<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<help>
    <style type="text/css">
        * {
            margin: 0;
            padding: 0;
        }
        body {
            font:13px verdana,arial,helvetica,clean,sans-serif;
            margin: 15px 30px;
        }
        h1 {
            
            color: #0000FF;
            border-bottom: 1px solid #FFA500;
            padding: 15px 10px;
            margin-bottom: 15px;
        }
        table {
            font-size: 85%;
        }
        td {
            padding: 7px;
            vertical-align: top;
        }
        .example {
            width: 25%;
            font-family: Courier, Monospace;
        }
        p {
            margin-bottom: 1.5em;
        }
    </style>
    <category id="query">
        <h1>Hilfe: Suche</h1>
        
        <table>
            <tr>
                <td>Einfache Wortfolge</td>
                <td class="example">Himmel Hölle</td>
                <td>Findet alle Absätze mit Vorkommen der angegebenen Wörter. Es müssen <b>alle</b> Worte
                    im Absatz vorkommen. Die Reihenfolge spielt keine Rolle.</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Suche mit Platzhalter</td>
                <td class="example">Mut? Herz*</td>
                <td>* steht für eine beliebige Zeichenkette, ? für ein einzelnes Zeichen. Mut? findet auch
                Muth, Herz* findet Herz, Herzogin, herzlich, usw.</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Exakte Zeichenkette</td>
                <td class="example">"Bester Freund, was ist das Herz des Menschen"</td>
                <td>Sucht nach Absätzen, in denen die Phrase enthalten ist. Die Interpunktion wird bei der 
                Suche nicht beachtet.</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>ODER</td>
                <td class="example">Himmel ODER Hölle</td>
                <td>Findet Absätze mit Vorkommen einer der beiden Wortfolgen.</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>NICHT</td>
                <td class="example">Leib* NICHT Leibnitz</td>
                <td>Sucht nach Absätzen die Leib* enthalten, nicht aber Leibnitz.</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Regulärer Ausdruck</td>
                <td class="example">/Schwerd?t/</td>
                <td>Sucht nach Vorkommen von Worten auf die der reguläre Ausdruck passt. Die Syntax der
                    regulären Ausdrücke entspricht der in XML Schema bzw. XQuery definierten, vgl. den
                    entsprechenden Abschnitt in der
                    <a href="http://www.w3.org/TR/xpath-functions/#regex-syntax">XQuery Spezifikation</a>.
                </td>
            </tr>
        </table>
    </category>
    <category id="toc">
        <h1>Hilfe: Weiterführendes Inhaltsverzeichnis</h1>
        
        <p>Ist diese Option aktiviert, wird im Lese- und Suchemodus ein erweitertes Inhaltsverzeichnis der
            zur Zeit ausgewählten Abteilungen angezeigt. Das weiterführende Inhaltsverzeichnis ist dynamisch
            und passt sich dem jeweiligen Kontext an. Beim Suchen und Navigieren wird der gerade betrachtete
            Abschnitt im Inhaltsverzeichnis markiert.</p>
        
        <p>Allerdings kann die Darstellung des weiterführenden Inhaltsverzeichnisses zu Verzögerungen führen.
            Das Inhaltsverzeichnis wird jeweils vom Server abgerufen und dynamisch aufgebaut.</p> 
    </category>
    <category id="lesemodus">
        <h1>Hilfe: Lesemodus</h1>
        
        <p>Der Lesemodus dient zum Browsen durch die verschiedenen Abteilungen. Beim Aktivieren des Lesemodus
            wird der erste Abschnitt der ersten, ausgewählten Abteilung angezeigt. Über die Pfeile oberhalb der
            Textansicht kann durch die Abschnitte geblättert werden.</p>
        
        <p>Ist das weiterführende Inhaltsverzeichnis aktiviert, wird dort der momentan angezeigte Abschnitt 
            markiert. Durch Klicken auf andere Überschriften im Inhaltsverzeichnis kann im Text gesprungen werden.</p>
    </category>
    <category id="suchemodus">
        <h1>Hilfe: Suchemodus</h1>
    </category>
</help>