<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="AUSDRUCKSFORMEN" num="39" base="3.3.2.9.13.12"><div3 xml:id="JG29175" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="WEISEROMEO" TEIform="anchor"/>Christian Felix <ref target="WEISECHRISTIANFELIX" targOrder="U" TEIform="ref">Weiße</ref>: Romeo und Julie  Ein bürgerliches Trauerspiel in fünf Aufzügen [1767]</head><p xml:id="JG29176" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Die Aufnahme Shakespeares auf der Bühne der Aufklärung in den sechziger und siebziger Jahre. Hrsg. von Fritz Brüggemann. Leipzig 1937. S. 234-306. (Deutsche Literatur in Entwicklungsreihen. Reihe Aufklärung 11). - Mit diesem Text erwarb sich Weiße für kurze Zeit den Titel eines 'deutschen Shakespeare'. Er paßte den Stoff der 'regelmäßigen' Theatertradition an und goß ihn in die Form des damals gängigen bürgerlichen Familiendramas. Die Uraufführung auf der Kochischen Bühne in Leipzig am 27. 4. 1767 soll so erfolgreich gewesen sein wie noch bei keinem deutschen Originalstück; gedruckt wurde es gleichfalls noch 1767, doch mit der Jahreszahl 1768. Goethe bezieht sich auf den Druck in den Briefen vom <ref target="NEUENROMEO" targOrder="U" TEIform="ref">17. 10. 1767</ref> und vom <ref target="JAMEINWEHRTERCRITIKUS" targOrder="U" TEIform="ref">24. 10. 1797</ref> an Behrisch. Von der <ref target="ROMEOUNDJULIEVONWEISE" targOrder="U" TEIform="ref">Aufführung</ref> spricht er nur in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>. Eine weitere <ref target="WEISSENSJULIE" targOrder="U" TEIform="ref">briefliche Bemerkung</ref> deutet auf eine Straßburger Aufführung.</p><p xml:id="JG29177" TEIform="p"><ref target="TRAGISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG29178" TEIform="p">Spielende Personen</p><p xml:id="JG29179" TEIform="p"/><p xml:id="JG29180" TEIform="p">Montecchio } zwei Häupter der vornehmsten Familien in Verona</p><p xml:id="JG29181" TEIform="p">Capellet }</p><p xml:id="JG29182" TEIform="p">Romeo, Sohn des Montecchio</p><p xml:id="JG29183" TEIform="p">Julie, Tochter des Capellet</p><p xml:id="JG29184" TEIform="p">Fr. von Capellet</p><p xml:id="JG29185" TEIform="p">Laura, Vertraute der Julie</p><p xml:id="JG29186" TEIform="p">Benvoglio, ein veronesischer Arzt</p><p xml:id="JG29187" TEIform="p">Pietro, alter Bedienter des Romeo<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG29188" TEIform="p">Der Schauplatz in den vier ersten Aufzügen ist auf einem Saale im Palaste des Capellet, im letzten das capelletische Begräbnis.</p><p xml:id="JG29189" rend="Prosatext" TEIform="p">Vorbericht</p><p xml:id="JG29190" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Inhalt des folgenden Trauerspiels gründet sich auf eine Geschichte des vierzehnten Jahrhunderts, die Girolamo Corte in seiner Geschichte von Verona, Bandello in einer seiner Novellen und Luigi da Porto erzählten. Shakespeare, der die Natur so glücklich kopierte, oder durch den sie vielmehr, wie Poppe [Pope] sagte, selbst sprach, hat sie schon längst bearbeitet, und wer kennet nicht dieses Dichters Romeo und Juliet? Es war wohl also eine große Verwegenheit, wenn es der deutsche Verfasser wagte, sich mit ihm zu messen? Sie würde es bei einer so stolzen Absicht gewesen sein. Allein, ungeachtet der unendlichen Schönheiten, von denen es voll ist, war dieses Stück doch niemals <hi TEIform="hi">Shakespeares</hi> Triumph. Er hatte, wie im Shakespear illustrated weitläuftig dargetan wird, seine Fabeln nicht aus oben angezeigten Originalen, sondern aus einer höchst elenden französischen Übersetzung, oder welches noch wahrscheinlicher ist, aus einer englischen Übersetzung jener französischen genommen [Anmerkung Weißes: Der Titel der französischen ist: Histoires Tragiques extraictes des Oeuvres de Bandel à Paris 1571.</p><p xml:id="JG29191" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine buchstäbliche Übersetzung des Romeo und der Julie daraus findet man im zweiten Bande des Palace of Pleasure, London 1576. Dies ist eine Sammlung von Novellen, die ein gewisser William Painter aus verschiedenen griechischen, lateinischen, spanischen und italienischen Schriftstellern übersetzt hat: doch einige sind aus bloßen französischen Übersetzungen genommen, und von diesen ist Romeo und Julie eine.] Verschiedene der schönsten Situationen sind daselbst ausgelassen, andere sehr unschickliche hinzugedichtet, und die Hauptkatastrophe von Juliens Erwachung, da Romeo noch lebt, findet sich daselbst ebensowenig: <hi TEIform="hi">Shakespeare</hi> hat sie also auch nicht genützt. Im Gegenteil hat er sein Stück mit vielen trivialen, überflüssigen und zur Handlung unnötigen Dingen überladen: der Witz fließt in manchen Stellen so über, daß er ins Kindische verfällt. Die häufigen Reime, die er dazwischen mengt, schwächen die Wahrscheinlichkeit der natürlichen Unterredung, die im dramatischen Dialog so unentbehrlich ist, hauptsächlich wo die Szene und Handlung aus dem häuslichen Leben genommen ist [Anmerkung Weißes: Dies ist das Urteil des Verfassers von dem Companion to the Playhouse.]: endlich ist es, wie <ref target="GARRICKDAVID" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Garrick</hi></ref> davon sagt, so voll Jingle und Quibble gepropft, daß man in neueren Zeiten es selbst nicht auf dem englischen Theater ohne große und wichtige Veränderungen vorzustellen gewagt hat. Ungeachtet dieser letztern, würde doch eine bloße Übersetzung auf unserer deutschen Bühne schwerlich gelungen sein. Der deutsche Verfasser hat also ein ganz neues Stück daraus zu machen versucht und den <ref target="BANDELLOMATTEO" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Bandello</hi></ref> und <hi TEIform="hi">Luigi da Porto</hi> darinnen zu Führern genommen. Ob es ihm geglückt, mögen die Kunstrichter entscheiden. Seine gewöhnliche Furchtsamkeit hat ihm eingegeben, erst durch die öffentliche Vorstellung das Urteil des Publikums darüber abzuwarten. Diese ist auch zu wiederholten Malen geschehen. Wäre der Geschmack desselben schon so geläutert, daß man seinen Beifall für ganz unverdächtig halten dürfte, so würde der Autor Ursache haben, darauf stolz zu sein. Aber muß er nicht wieder fürchten, daß er den glücklichen Erfolg bloß der vortrefflichen Vorstellung der spielenden Personen zu danken gehabt, denen er hierdurch öffentlich seine Erkenntlichkeit bezeiget?</p><p xml:id="JG29192" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es sei so! Die Tränen der Zuschauer, die dem Romeo und der Julie geflossen, mögen seine Rechtfertigung sein. Die Hauptabsicht ist wenigstens auf dem Theater erreicht, wenn auch der feinere Kritikus bei einer kalten Prüfung noch Fehler genug entdecken sollte. Nur über einige Kleinigkeiten muß er sich entschuldigen. Vielleicht findet man die Sprache der beiden Liebhaber zu blühend? - Sie ist es. Allein der Verfasser hat sie ihnen mit Fleiß gegeben, weil er einen Grund in der Natur und der Verfassung der jungen Leute zu finden glaubte. Die Leidenschaft der Liebe, wenn sie ein paar zarte Herzen ganz eingenommen, wird meistens schwärmerisch und enthusiastisch: sie steckt die Einbildungskraft an, und diese pflegt alsdann alles zu erhaschen, was ihr vorkömmt, und auf ihren Zustand anzuwenden: sie erzeuget eine süße Schwermut, und diese findet einen Gefallen an Bildern, die ihre Phantasie schmeicheln.</p><p xml:id="JG29193" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein anderer Zweifel ist ihm bei der Vorstellung der zween letzten Auftritte des letzten Aufzugs gemacht worden. Diese scheinen nach den heftigen Szenen, die vorhergegangen, zu wenig unterhaltend zu sein. Gleichwohl gehören sie zum Ganzen. Bei Lesung des Stücks vermißt man sie, aber bei der Vorstellung, wo sich das Herz bloß für das geliebte Paar interessieret und, sobald ihnen diese entrissen ist, nichts weiter sehen noch hören will, hat man sie für entbehrlich gehalten. Sie sind also bei den neuesten Aufführungen weggeblieben, und man hat auch hier mit dem fünften Auftritte geschlossen. Ist das Publikum mit dieser Abkürzung zufrieden gewesen, warum sollte sich der Autor dieselbe nicht gefallen lassen?</p><div4 xml:id="JG29194" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Erster Aufzug</head><div5 xml:id="JG29195" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Erster Auftritt</head><div6 xml:id="JG29196" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><name type="Dramenfigur" TEIform="name">JULIE</name> alleine</head><sp xml:id="JG29197" TEIform="sp"><p TEIform="p">Schon schlug die Glocke zwölfe: - ah! die Sterbestunde meiner Liebe! - Bald wird mein Romeo erscheinen, um mich zu verlassen ... ach! vielleicht auf ewig zu verlassen! - Auf ewig? - nicht anders! Sollte mir das Schicksal bei dem Schlage, den es mir durch diese Trennung versetzet, getreuer sein, als es mir bei seinen Schmeicheleien gewesen? Lauter Tücke, lauter Falschheit! In den süßesten Trank mischt es seine äußerste Bitterkeit! ... O Liebe, Liebe, Liebe! wie tief hat dein Same Wurzel geschlagen! wie bald ist er in die Höhe geschossen, gereift; und nun - kein Sonnenblick, der mir deine Früchte einernten läßt! Lauter Wolken, lauter Stürme! ... Oh! wie sie mein armes Herz zerreißen! - Nun noch der letzte - der schrecklichste - es greift die Wurzel an - mein Herz blutet: ah! daß es sich in dieser meiner letzten Umarmung verbluten möchte! ... Stille! - wer naht sich der Türe! - ist er's - Nein, das Geräusche kömmt von der Saaltüre .... Himmel! wenn wir verraten wären! Wenn itzt Romeo käme! - Mein Vater käm' auch und meine Mutter! ... entsetzlich! - </p></sp><sp xml:id="JG29198" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Die Türe geht auf und Laura tritt hinein.)</stage> Ha! Laura ...</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29199" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zweiter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29200" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Julie, Laura.</head><sp xml:id="JG29201" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Was willst du, Laura, zu einer so ungelegnen Stunde? - Willst du meinem Kummer nicht den Trost des Schlafs gönnen?</p></sp><sp xml:id="JG29202" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Oh! wenn Sie dieser erquickte, so würde ich Sie nicht gestöret haben!</p></sp><sp xml:id="JG29203" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Wie aber, wenn ich ihn erwartete? - Gehe, laß mich alleine! </p></sp><sp xml:id="JG29204" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ich kann Sie nicht verlassen. Es ist der Befehl Ihrer Mutter, die ich eben ausgekleidet und zur Ruhe gebracht habe!</p></sp><sp xml:id="JG29205" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Und was sollst du bei mir? - Ich brauche keine Zeugen meiner Klagen .... Hörst du die Nachtigall, wie sie draußen singt? die Stille der Nacht und der Einsamkeit sind Freundinnen der Schmerzen, und wer mich ihnen entreißt, ist - meine Feindin!</p></sp><sp xml:id="JG29206" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Sie sind ungerecht, Fräulein! Ihre gütige Mutter will eben, daß Sie sich mit diesen Störerinnen Ihrer Glückseligkeit nicht zu sehr befreunden sollen. Der Gram verzehret Sie augenscheinlich: die Rosen verbleichen auf Ihrem schönen Gesichte: Tag und Nacht trauret die jammernde Schöne, und worüber?</p></sp><sp xml:id="JG29207" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ah! Tebaldo war ein liebenswürdiger Mann! weißt du nicht, daß er itzt eine Speise der Würmer ist? geh zu seinem Grabe und sage mir, wieviel noch von ihm übrig ist!</p></sp><sp xml:id="JG29208" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Aber, liebst Julie, Sie haben ihn genug beweinet. Man würde die Tropfen des Taues zählen können, wenn man Ihre Tränen zählen könnte ...</p></sp><sp xml:id="JG29209" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Und doch habe ich noch nicht den Tod erweichet, daß er uns ihn wiedergegeben!</p></sp><sp xml:id="JG29210" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ich weiß mich aber gleichwohl nicht zu erinnern, daß Sie ihren Vetter, ehe er starb, so inbrünstig geliebt hätten?</p></sp><sp xml:id="JG29211" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Das könnte sein! aber die Sterne glänzen in der Nacht weit heller als am Tage, und in der Finsternis des Grabes leuchten die Verdienste weit heller, als wenn sie das Licht des Lebens verdunkelt.</p></sp><sp xml:id="JG29212" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Was würden Sie aber tun, wenn Sie einen Liebhaber, einen Bräutigam, einen geliebten Gatten auf diese Art verlören?</p></sp><sp xml:id="JG29213" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Was sagst du? Schreckliche Laura! ich? ich? ich würde mir das Herz aus dem Leibe reißen und es in seinen Sarg legen. - Ich? meinen Liebhaber, meinen Bräutigam, meinen Gatten, die Hälfte meines Lebens, mein Leben selbst! ... Oh! gehe geschwind, Laura! laß mich alleine.</p></sp><sp xml:id="JG29214" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Nein, ich kann und darf Sie nicht verlassen. Legen Sie sich zur Ruhe, ich will bei Ihnen wachen. Wenn Sie grausame Träume ängstigen, will ich Sie bei der Hand fassen...</p></sp><sp xml:id="JG29215" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Nein, nein, meine Träume sind süße: denn ich erscheine mir meistens in meinem Sterbekleid, das mir weit schöner als ein hochzeitliches Kleid steht. - Geh, meine gute Laura! laß mich dieses Glücks genießen.</p></sp><sp xml:id="JG29216" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ich sage Ihnen, ich darf nicht. Ihre Mutter sagte mir mehr als einmal: "Verlaß Julien nicht; ich zittre für sie. Mit dem ersten Sonnenstrahle werde ich zu ihr kommen; daß ich dich ja bei ihr finde!"</p></sp><sp xml:id="JG29217" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(die Hände ringend, geht tiefsinnig, nur mit sich allein redend, umher.)</stage> O Himmel! - Wieder ein Streich des unerbittlichen Schicksals! - Nun muß er bald kommen! ... Doch - könnte ich nicht das Fenster öffnen und ... aber Laura wird mich halten. - Unglückliche Julie! in deiner letzten Umarmung verraten! - Er soll durch seinen letzten Kuß nicht deine Liebe versiegeln? - -  O Romeo, Romeo! -</p></sp><sp xml:id="JG29218" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(beiseite).</stage> Was ist das? immer hat sie ihren tödlichsten Feind, den Mörder des Tebaldo, im Munde! ... Ach! meine Julie, vergessen Sie diesen Verräter, diesen Bösewicht...</p></sp><sp xml:id="JG29219" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Verwegne!... <stage type="mix" TEIform="stage">(Erschrocken beiseite.)</stage> Himmel! was sagte ich?... Stille! Laura, man möchte dich hören!</p></sp><sp xml:id="JG29220" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Und wenn er mich selbst hörte! Ist er nicht der Störer Ihrer und Ihres ganzen Hauses Zufriedenheit? Ihres Vetters Mörder?</p></sp><sp xml:id="JG29221" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(sehr geheimnisvoll).</stage> Nein, Laura, ich will dir ganz insgeheim vertrauen, du mußt es aber niemand sagen: Er zog den Degen nicht zuerst; er flehte den Tebaldo an, ruhig zu sein und seinem jugendlichen Ungestüm Einhalt zu tun. Zweimal wand ihm Romeo den Degen aus der Hand und gab ihm denselben zurücke. Umsonst! er lief, wie rasend, immer wieder auf Romeo und endlich in den Degen selber hinein, den dieser zu seiner Verteidigung gezogen hatte.... Aber ich beschwöre dich, verrate mich nicht!</p></sp><sp xml:id="JG29222" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Und Sie verteidigen ihn?</p></sp><sp xml:id="JG29223" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Kann ich anders? Glaube mir, Romeo ist ein liebenswürdiger Jüngling!</p></sp><sp xml:id="JG29224" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Aber warum weinen Sie denn unaufhörlich um den Tebaldo?</p></sp><sp xml:id="JG29225" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Wenn ich nicht um ihn weinte, so dürfte ich nicht weinen, und - Laura, ich muß weinen! - Siehst du diesen Ring? <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie zeigt ihr die Hand.)</stage> Wenn ich diesen verlöre, so würde ich diesen Verlust beklagen; nicht dieser flimmernden Steine wegen, sondern wegen desjenigen, der mir ihn gab. Wenn ich diesen nun darüber verlöre: ... o bedenke Laura!</p></sp><sp xml:id="JG29226" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ich verstehe Sie nicht; ... doch - welch ein schreckliche Mutmaßung!</p></sp><sp xml:id="JG29227" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Du nennest sie schrecklich? - was nennest du so? Schrecklich, für wen? - für mich? Ich sah in meiner Kindheit das Männchen einer Turteltaube an der Seite seiner Gattin zertreten: sie girrte. Es war wohl schrecklich für sie!</p></sp><sp xml:id="JG29228" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ich sage es noch einmal, ich verstehe Sie nicht! sollte ein unglückliche Liebe ... es liebt Sie ja der Graf von Lodrona? -</p></sp><sp xml:id="JG29229" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Stille! nennest du dies nicht auch schrecklich? O ja! - Du kannst es nicht schrecklich genug nennen: - der Graf von Lodrona? - ich zittre!</p></sp><sp xml:id="JG29230" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Liebste Julie, ich sehe, es nagt in Ihrem Herzen ein geheimer Wurm. Wir sind allein; Sie kennen meine zärtliche Liebe für Sie: entdecken Sie sich mir! vielleicht kann ich Sie trösten.</p></sp><sp xml:id="JG29231" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Arme Trösterin! im Grabe ist Trost für mich, sonst nirgends! Du bist wohl ein gutes Geschöpf; aber liebst du nicht auch meinen Vater, meine Mutter?</p></sp><sp xml:id="JG29232" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ich liebe sie; aber nicht, um meine Julie zu verraten! nein, eher wollt' ich ...</p></sp><sp xml:id="JG29233" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Du wolltest mich also nicht verraten?</p></sp><sp xml:id="JG29234" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Nein, ich schwöre Ihnen ...</p></sp><sp xml:id="JG29235" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Gut, du sollst alles wissen; du mußt es wissen. Aber du würdest besser tun, wenn du nicht den Wurm, der an der Rose frißt, herausgraben wolltest. Vielleicht wird das Geheimnis dein Herz zerreißen, wenn du es dem meinigen entziehst. - Noch ist es Zeit, geh, Laura, und schätze das Glück der Ruhe mehr, das du mir aufzuopfern so begierig bist!</p></sp><sp xml:id="JG29236" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Nein; Sie haben mir schon zuviel gesagt, als daß Ihnen nicht selbst daran gelegen sein sollte, mir alles zu sagen, und ich würde vielleicht noch fürchterlichere Dinge erraten, als ...</p></sp><sp xml:id="JG29237" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Als was? kann noch was fürchterlicher sein, so nenne mir's, daß ich mich damit trösten kann! - -  Doch du hast recht. Ich muß dir's sagen, ich muß! - nanntest du nicht vorhin eine unglückliche Liebe? ... Warte! laß mich erst ans Fenster gehen. - <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie geht ans Fenster.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29238" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(für sich).</stage> Was mag diese Zubereitung bedeuten? - fast fängt mich meine Neugier an zu reuen.</p></sp><sp xml:id="JG29239" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(am Fenster).</stage> Noch ist er nicht da! - Wie der liebliche Mond mich anlächelt? ... Oh! verzögre itzt deine Stunden! du bist ein Freund der Schwermut und der Liebe! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie kehrt zurück.)</stage> Nein, meine Laura, noch ist er nicht da!</p></sp><sp xml:id="JG29240" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Von wem reden Sie, Julie?</p></sp><sp xml:id="JG29241" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Und das errätst du nicht? - Wenn ich sage, ich liebe einen Mann: welcher Sterbliche kann es sein als Romeo? ... Du fährst zurück? du erblassest?... <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie hält die Hand vors Gesicht.)</stage> Oh! was habe ich gesagt! -</p></sp><sp xml:id="JG29242" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Als Romeo? - besinnen Sie sich, liebste Julie!</p></sp><sp xml:id="JG29243" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(nachdenkend).</stage> Ja, ich hab's gesagt; ich liebe ihn!...du verrätst mich ja nicht. - Oh! Romeo, Romeo! - Fühle, Laura, wie mir bei seinem Namen das Herz schlägt.</p></sp><sp xml:id="JG29244" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Himmel! wie und wo haben Sie diesen Mann kennengelernet? ich erstaune.</p></sp><sp xml:id="JG29245" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Hast du ihn jemals gesehen? Ah! du würdest nicht erstaunen, wenn du ihn gesehen hättest. - Erinnerst du dich noch des Fests, das mein Vater vor einigen Monaten an meinem Geburtstage gab? ... Oh! daß ich nie einen gehabt hätte! Unter einer Maske hatte er sich unter den übrigen Tänzern eingeschlichen.</p></sp><sp xml:id="JG29246" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ich besinne mich, daß ich davon gehöret habe.</p></sp><sp xml:id="JG29247" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Nein, gesehen solltest du ihn haben: gesehen! - -  Ihn sehen und ihn lieben war eins. Ich sah ihn, Laura! den Augen folgte mein Herz ... ach! allzubald mit allen süßen Unruhen der Liebe erfüllt! - Aber ich red'te auch mit ihm! ich hörte den Silberklang seiner Stimme, und die Musik der Instrumente ward mir ein mißtönendes Geräusch. Mercutio hatte mich mit seiner eiskalten Hand berührt. Als er mich nach seinem ermüdenden Tanze zum Sitze führte, da reichte mir Romeo seine seidne, seine weiche - oh! seine liebe, warme, willkommne Hand! Mit jedem Finger, der mich berührte, drückte er mir einen Pfeil der Liebe ins Herz. Und ah! wie schwebte das glühende Mädchen in himmlischem Tanze daher! - Aber noch kannte ich ihn nicht von Namen, den Liebesgott, den die Versammlung im Tanzsaale, ich weiß nicht ob mit mehr ehrerbietigem Stillschweigen oder mit beredter Eifersucht bewunderte. Das weiß ich, daß das arme Mädchen, das du hier vor dir siehst, in Liebe versunken war, ob sie gleich den Anwesenden auf Luft zu treten schien. Er ward entdeckt. Romeo konnte nicht verborgen bleiben. Du weißt den Erfolg.</p></sp><sp xml:id="JG29248" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Und vermochte der Name Romeo nicht die jähe Flamme zu löschen? Da mir der Haß der Capelleti und Montecchi nur allzubekannt ist: so hätte ich geglaubt, der Name Montecchi ...</p></sp><sp xml:id="JG29249" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Törin! klingt er nicht schön? Nenne mir einen bessern. Der Haß? oh! der Haß! ... was er mir nur eingeben konnte, zerfloß wie Schneeflocken vor dem Hauche der wärmern Luft und befruchtete die Liebe in dem Innersten meines Herzens.</p></sp><sp xml:id="JG29250" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Aber die Hoffnung einer solchen Liebe - wo konnten Sie diese hernehmen?</p></sp><sp xml:id="JG29251" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ach, Laura! diese wächst in dem unfruchtbarsten Boden, wenn ihn die Liebe erwärmt! - Unsere gegenseitige Leidenschaft, dachte das alberne Mädchen, kann vielleicht das Mittel zu einem festen und dauerhaften Frieden werden! Sind nicht öfters kriegende Könige durch ein solches Bündnis ausgesöhnet worden? - Wir hatten schon einen geheimen Freund, der daran arbeitete; ja, du weißt selbst, daß die Herren von Verona diese Feindschaft zu töten sich beeiferten!</p></sp><sp xml:id="JG29252" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Aber wo haben Sie diesen Mann nachgehends gesehen? Ihre gegenseitige Entfernung hätte, dächte ich, leicht den ersten Eindruck auslöschen können.</p></sp><sp xml:id="JG29253" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Wie wenig kennst du die Liebe, Laura! sie ist wie ein Gedanke, der sich in einem Augenblick an den äußersten Stern hängt. Romeo war wie ein Bild meiner Seele! trat ich auf den Balkon, so sah ich meinen Adonis vorübergehen; stund ich am Fenster, so fühlte ich das süße Lächeln seiner Blicke aus dem Fenster gegen mir über; in der Kirche hörte ich seine Stimme mit Engelsstimmen sich vermischen. Was wirst du sagen? Als ich einst in der Nacht an eben diesem Fenster stand und meine Seufzer den kühlen Lüftchen vertraute, stand er dort an jenen Orangenbaum gelehnt. ... Ach! da entdeckten wir einander zuerst unsre Liebe, wir schwuren sie einander auf ewig! O der Entzückung! Alle Liebesgötter schmeichelten uns mit ihren Fittichen und verbreiteten von den Blumen alle süße Gerüche um uns herum. Von Romeos Lippen floß Balsam! meine Seele schwamm in einer unaussprechlichen Wollust! Es war eine Nacht wie die heutige, nur daß der Mond nicht mit einer solchen verstellten Freundlichkeit lächelte; nein, er lächelte wie ein Kind in seiner Mutter Schoße!</p></sp><sp xml:id="JG29254" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ist's möglich? - Ah, nun wundere ich mich über nichts!</p></sp><sp xml:id="JG29255" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Höre! du wirst dich noch weniger wundern. Wir wurden einig, uns bei dem Benvoglio bisweilen zu sprechen.</p></sp><sp xml:id="JG29256" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ihrem Arzte?</p></sp><sp xml:id="JG29257" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ja; itzt recht ein Arzt für unsre verwundeten Seelen! Wir konnten uns ihm um so mehr öffnen, da er das Vertrauen unsrer beiderseitigen Eltern hatte und alle Veranstaltungen zu ihrer Versöhnung machte; ja, schon hatte er einen großen Schritt dazu getan, als ... Himmel! bei dem Gedanken fährt mir allezeit der unglückliche Degen, der dem Tebaldo das Leben nahm, durchs Herz. - Ah! du weißt noch den schwarzen Tag, der die Blüten unserer Hoffnung zugrunde richtete.</p></sp><sp xml:id="JG29258" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ja, leider! ein trauriges Osterfest! noch trauriger durch Ihre Geschichte!</p></sp><sp xml:id="JG29259" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Aber du weißt nicht die Wahrheit: der Haß meiner Verwandten hat sie verfälscht! - Eine große Anzahl von Kutschen hatte sich bei dem Tore Borsori, nahe bei Castell Vecchio, versammelt: unter ihnen war eine Menge von unsrer beider Verwandten. Sie gerieten aneinander: Blut floß von beiden Seiten. Da kam der Engel Romeo, voll von dem Frieden, den unsre Liebe stiften sollte, und suchte die Löwen durch honigsüße Worte zu besänftigen; aber der wütende Tebaldo ... o ich habe dir's schon erzählt. Romeo war wegen dieses Mordes von Verona verbannt. Du sahst meine Tränen fließen: ... ein Meer von Tränen habe ich geweint! Ihr glaubtet, sie flössen dem Tebaldo? aber keine, auch nicht ein Schatten einer Zähre galt ihm; alle dem Romeo!</p></sp><sp xml:id="JG29260" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Und sie weinen noch? Hat denn die Zeit seiner Entfernung sie nicht ein wenig vertrocknen können? Ich weiß zwar wohl, daß ein Gerücht gegangen, als sei er noch hier verborgen; aber ich habe es nicht geglaubt. Sollte der scharfsichtige Haß der Capelletti ihn nicht längst entdeckt haben?</p></sp><sp xml:id="JG29261" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ah! Hier liegt das Schreckliche dieser Nacht! Benvoglio hatte ihn in einem Kloster bei einem seiner Freunde verborgen. Wir trösteten einander durch Briefe: aber der Verfolgungsgeist fängt an, die Finsternis seines Aufenthalts lichte zu machen: er muß fort, oder - er muß sterben! Ach! werde ich seine Trennung überleben? nein, Laura! nein, Romeo! und ihr wollet, daß ich nicht weinen soll? daß ich nicht in Wehklagen meine Seele verseufzen soll? und dies ist die Stunde des Abschieds? Nein, gute Laura, das kann nicht sein! O Romeo! Romeo!</p></sp><sp xml:id="JG29262" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Was sagen Sie? und Sie erwarten ihn hier?</p></sp><sp xml:id="JG29263" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ja, Laura! - Siehst du? hier durch diese Türe, die in Garten geht, wird er hereinkommen... <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie fährt zusammen.)</stage> Stille! hörest du nicht die Blätter im Garten rauschen? - ja! - der Granatenbaum unter meinem Fenster wird geschüttelt. - Es ist's! O Laura, beste Laura! könntest du mich verraten? ... aber siehe! - <stage type="mix" TEIform="stage">(sie zieht einen Dolch hervor)</stage> wenn du mich verrietest! ... kann eine Tochter des Antonio es wagen, den Sohn des Montecchio zu lieben, so kann sie es auch wagen, zu sterben!</p></sp><sp xml:id="JG29264" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  O werfen Sie das schreckliche Werkzeug des Todes weg! - Können Sie an meiner Verschwiegenheit zweifeln? - Wenn Sie das können, so bin ich Ihres Vertrauens nicht wert!</p></sp><sp xml:id="JG29265" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Vergib mir, meine freundliche Laura! aber geschwind verlaß mich! denn ein verlorner Augenblick ist itzt für mich ein verlornes Jahrhundert. - Ah! wie fängt mein Herz an zu schmelzen!... Fort, Laura, geschwind gehe, daß ich meinem Romeo die Türe öffne... <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie schleicht ganz sachte an eine Hintertüre.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29266" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Gut, ich will im Vorzimmer warten - <stage type="mix" TEIform="stage">(Im Abgehn.)</stage> Schreckliche Entdeckung! was wird das für ein Ende nehmen!</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29267" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Dritter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29268" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Julie, Romeo.</head><sp xml:id="JG29269" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Bist du es? -</p></sp><sp xml:id="JG29270" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(im Hereintreten).</stage> Ich bin's!</p></sp><sp xml:id="JG29271" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(fällt ihn um den Hals).</stage> O Romeo!</p></sp><sp xml:id="JG29272" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  O Julie!</p></sp><sp xml:id="JG29273" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Sie sehen einander beide an, zittern und weinen.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29274" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(nach einer ziemlich langen Pause).</stage> Du bist Romeo und willst mich verlassen?</p></sp><sp xml:id="JG29275" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Du willst ja nicht, meine Julie, daß ich sterben soll? Gleich nach Anbruche des Tages wird man mich auf das Gerücht, daß ich noch in Verona sei, aufsuchen lassen, und denke, wenn man mich fände! denke, Julie!</p></sp><sp xml:id="JG29276" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Nein, entsetzlicher Gedanke! rede nicht vom Anbruche des Tages! wird dich nicht der Tag mir entreißen? Ach! möchte sie ewig währen, diese Nacht! Bei dir bedarf ich keines Tages: die tiefste Mitternacht ist durch dich helle! Ohne dich habe ich keinen Tag. - -  O Romeo! und du willst mich verlassen? wann wird für mich wieder eine Sonne scheinen!</p></sp><sp xml:id="JG29277" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Glaubst du, daß mein Herz weniger blutet? Ach! könntest du es sehen!... doch nein, nein! du mußt meinen Gram nicht halb wissen! Julien... Oh! in diesen Worten liegt alles! - Julien soll ich verlassen?</p></sp><sp xml:id="JG29278" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Aber ich will dich nicht verlassen. - <stage type="mix" TEIform="stage">(Nachsinnend.)</stage> Romeo! den Gedanken gab mir der Gott der Liebe ein - ich will mit dir gehn!</p></sp><sp xml:id="JG29279" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Was sagst du? - Nein, Julie, dies kann nicht sein!</p></sp><sp xml:id="JG29280" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Dies kann nicht sein, Romeo; und du liebst mich? hat die Liebe nicht weit unmöglichere Dinge möglich gemacht? ich will mein Geschlecht in Mannskleidern verbergen, ich will diese langen Haare abschneiden und dir überall folgen: meine zärtliche Sorgfalt soll dir deine Flucht versüßen: in der Hitze des Tages will ich dir kühlende Getränke bereiten, und vor der kältenden Nacht sollen dich meine Umarmungen schützen: die rauhesten Wege sollen mir in deiner Gesellschaft lieblich sein und die spitzigsten Dornen mich nicht stechen. Oh! mein Geliebter! mein Gemahl! mein Romeo! kann ich bei dir unglücklich sein, oder werde ich es nicht sein, wenn ich ohne dich bin?</p></sp><sp xml:id="JG29281" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Ja, du wirst bei mir, du mußt mit mir unglücklich sein. Laß nach, laß nach mit dieser herzrührenden Bitte! du verwundest mich noch mehr, weil ich dir deine zärtlichste Bitte nicht gewähren kann!</p></sp><sp xml:id="JG29282" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Und warum nicht? kann Romeo auch grausam sein? - Ach! nun sehe ich, daß du ein Sohn des Montecchio bist.</p></sp><sp xml:id="JG29283" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Und ich, Julie, würde sagen können, daß du itzt eine Tochter des Antonio wärest, wenn dir deinen Vorwurf nicht die Liebe eingäbe. - Nicht wahr, du liebest mich? - o ja, du liebst mich, unaussprechlich, wie ich dich; und würdest du nicht unglücklich sein, wenn du mich unglücklich machtest?</p></sp><sp xml:id="JG29284" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Also würde ich dich unglücklich machen, wenn ich dich begleitete?</p></sp><sp xml:id="JG29285" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Bedenke deinen Stand und den meinigen! In einer solchen Verkleidung...</p></sp><sp xml:id="JG29286" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Stille! Romeo, schäme dich! Ist der Stand einer geprüften Zärtlichkeit nicht die höchste Würde einer liebenden Frau?</p></sp><sp xml:id="JG29287" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Ja, unsere Verbindung aber weiß niemand als der Himmel und unsre Herzen. ... Doch ich will nicht vom Stande reden: bedenke die Gefahr...</p></sp><sp xml:id="JG29288" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Die Gefahr, Romeo? Biete alle Pfeile des Unglücks auf, die dir drohen können, und siehe, ob ich sie nicht alle mit dieser Brust auffangen und dazu lächeln will.</p></sp><sp xml:id="JG29289" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Nicht die Gefahr des Todes, meine Julie, ist's, was mich schrecket: tausendmal will ich mein Leben für das deinige hingeben und immer noch fragen, ob ich nicht noch zehntausend Leben dir zu schenken habe: aber die Gefahr einer ewigen Tennung... ja, liebste Julie, hier liegt das Schreckliche!</p></sp><sp xml:id="JG29290" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Dies wäre schrecklich! ja; aber wer soll uns trennen.</p></sp><sp xml:id="JG29291" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Glaubst du nicht, meine Liebe, daß, sobald du würdest vermißt werden ... <stage type="mix" TEIform="stage">(und denke selbst, wie bald dies geschehen würde!)</stage>, daß ganz Verona würde aufgeboten werden, uns zu verfolgen? Welche Straße sollten die armen Flüchtlinge nehmen, wo sie ihre Verfolger nicht einholen würden? und würden sie uns einholen, so denke, was dein unerbittlicher Vater tun würde!</p></sp><sp xml:id="JG29292" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Entsetzen!</p></sp><sp xml:id="JG29293" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Du würdest leben, aber was würde aus dem Romeo werden - aus dem Mörder des Tebaldo -, aus dem Räuber, dem Ehrenschänder der Julie! lauter Namen, die keine Beteurung würde ablehnen, nicht die Liebe bei Menschen entschuldigen können, die nur ihr nichtswürdiges Selbst lieben! nicht wahr? er würde auf einem Blutgerüste sterben müssen, und würde ihn Julie überleben?</p></sp><sp xml:id="JG29294" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Nein, nein Romeo! Welch einen schrecklichen Anblick öffnest du meinen Augen! o ich muß bleiben! ich muß bleiben, ich kann dir nicht folgen; ... aber wie werde ich deine Abwesenheit ertragen?</p></sp><sp xml:id="JG29295" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Durch Hoffnung und Geduld, Julie!</p></sp><sp xml:id="JG29296" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  O der Gram über dich hat beide schon getötet! der verblichene Tebaldo hat sie mit seiner kalten Hand berühret, ihre Blüte ist zusammengefahren, und beiden senken die Häupter zum Grabe.</p></sp><sp xml:id="JG29297" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Sie senken das Haupt, liebste Julie, aber sie dürfen noch nicht tot sein. Unsre Trennung wird nur der Winter unsrer Liebe sein; aber eine angenehme Frühlingssonne wird sie weit schöner wieder hevorrufen.</p></sp><sp xml:id="JG29298" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Nein, glaube mir, Romeo, eine ewige Nacht wird sie bedecken.</p></sp><sp xml:id="JG29299" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Verbanne diese Schreckbilder! Höre, Julie! der Prinz hat meinem Vater versprochen, daß meine Verbannung kurz sein solle! noch mehr, er selbst will indessen an der Versöhnung unserer beiden Eltern arbeiten. Denke aber, was das für ein Himmel von Glückseligkeit sein müßte, wenn wir unter den Segnungen ausgesöhnter Väter und Mütter unsere Liebe vor den Augen der Welt feiern könnten! denke, meine Julie, der Glückseligkeit!</p></sp><sp xml:id="JG29300" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ja eine reizend liebliche Frucht! sie hängt aber viel zu hoch, als daß wir sie erreichen könnten. Ehe wir dahin kommen, ist sie längst abgeschlagen!</p></sp><sp xml:id="JG29301" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Julie! wenn alles verloren wäre, keine Hoffnung mehr aufkeimte: so steht es noch allezeit frei, deinen ersten Vorschlag auszuführen. Es wird mir zehnmal leichter sein, mich wieder nach einer kurzen Abwesenheit in Verona einzuschleichen, um dich dem feindlichen Geschicke unter einer Verkleidung zu entreißen. Die Liebe wird uns den Weg zeigen: und können wir das irre gehen?</p></sp><sp xml:id="JG29302" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Oh! was könnte mich Romeo nicht überreden! ich würde dir glauben, und wenn du mich überreden wolltest, daß ich dich hassen könnte.</p></sp><sp xml:id="JG29303" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Mantua, wohin ich gehe, ist kaum eine Tagereise von Verona, und wie kurz erst für die Liebe!</p></sp><sp xml:id="JG29304" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Nein, nein; du sagst nicht recht: für die Liebe ganze Welten auseinander!</p></sp><sp xml:id="JG29305" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Du vergißt, daß sich die Liebe beflügelt, wenn sie einen Wunsch zu ereilen hat. - Ich lasse meinen getreuen Pietro hier. Es wird dir nicht schwerfallen, unter deinen Frauenspersonen eine getreue Freundin zu finden, der du dein Herz und dein Wünsche vertauest: denn wer liebt Julien nicht?...</p></sp><sp xml:id="JG29306" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  So sei es, Laura! schon weiß sie den größten Teil meiner traurigen Geschichte. ...</p></sp><sp xml:id="JG29307" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Nun: täglich soll Pietro dir einen Brief bringen; mit jeder Stunde werde ich einen Boten, ein Tageregister meiner kleinsten Handlungen fortschicken. Du sollst jeden geheimen Gedanken erfahren: mit jedem Odemzug will ich deinen Namen nennen, und jedes Lüftchen soll dir etwas von mir sagen.</p></sp><sp xml:id="JG29308" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Dies ist etwas, Romeo. Mein ganzer Gedanke bist du! Und wenn ich deinen Namen nicht mehr lallen kann, so soll ihn mein letzter Odem noch seufzen.</p></sp><sp xml:id="JG29309" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Besuche öfters unsern gemeinschaftlichen Freund, den Benvoglio! Ich will ihm sagen, daß er stets von mir mit dir redet...</p></sp><sp xml:id="JG29310" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Und glaubst du, daß ich ein andres Wort, als von dir, anhören würde?</p></sp><sp xml:id="JG29311" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Er wird jede Gelegenheit suchen, zu dir zu kommen ...</p></sp><sp xml:id="JG29312" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Er wird sie haben, Romeo, er wird sie haben! Das von Liebe kranke Mädchen wird bald eines Arztes bedürfen: aber wer wird sie heilen können als Romeo?</p></sp><sp xml:id="JG29313" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Von allem, was dich angeht, soll er mir Nachricht geben. Jede Stunde habe ich ihm vorgezeichnet, wo er mich treffen soll, und ich werde keinen andern Schritt tun, ohne ihn unterrichtet zu haben! - O welches Entzücken! - wann wir uns wieder so treu, so zärtlich als jemals umarmen werden, wann uns die Freude die Lippen versiegeln wird, daß wir sie nur stammeln können, unsere von Wollust schmachtenden Augen einander mit einer weit lautern Beredsamkeit den ausgestandenen Kummer über unsere Trennung sagen werden, der nun mit den Tränen, die über deine glühenden Wangen rollen, auf ewig verfließen wird: dann, o meine Julie, dann soll nichts als der Tod uns trennen ...</p></sp><sp xml:id="JG29314" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  O der Tod! mein Romeo, der Tod! - So entzückend dein Trost ist, so sagt mir immer mein Herz, daß er es erst sein wird, der uns vereinigen soll! Ach daß ich nur in deinen Armen stürbe!</p></sp><sp xml:id="JG29315" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Julie! schlage nicht meinen ohnedies schon gebeugten Geist vollends nieder: gib mir immer den erquickenden Trost, daß ich dich bald freudiger wiedersehen werden, mit auf den Weg; er ist der einzige, der mich stärken und mich der Verzweiflung entreißen kann. Nein, meine Julie! tue es nicht, die Zeit des Abschieds ist nahe... Hörst du draußen die Lerche, den Vorboten des Morgens? Ich muß fort, ich muß fort, Julie!</p></sp><sp xml:id="JG29316" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Nein, nein, Romeo, es ist die Nachtigall und nicht die Lerche! du darfst noch nicht fort!</p></sp><sp xml:id="JG29317" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  O wär' es so! aber siehst du nicht die Dämmrung schon über jene Hügel herübersteigen?</p></sp><sp xml:id="JG29318" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Nein, Romeo, glaube mir, es ist der Mond, der zu meinem Troste am Himmel verzögert: gönne mir immer noch einige Augenblicke - ach! vielleicht die letzten, daß ich dich sehe!</p></sp><sp xml:id="JG29319" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Siehst du nicht, daß der Mond vor der sich nähernden Sonne erbleicht! Aber deine Liebe färbet ihn! ... Nun, es sei so! nein, es ist noch nicht Tag, meine Liebe. Eine Stunde in deiner Umarmung bezahlt mir tausendfach den Tod.</p></sp><sp xml:id="JG29320" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Deinen Tod, Romeo? Nicht einen Augenblick länger! o fliehe! eilends fliehe, es ist Tag!... Gott! wer kömmt...</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29321" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Vierter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29322" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Die Vorigen, Laura.</head><sp xml:id="JG29323" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Liebste Julie! ich höre Ihre Mutter aufstehen; ich fürchte...</p></sp><sp xml:id="JG29324" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ich bin des Todes! o Romeo, Romeo! du mußt fort! - glaubst du, daß wir uns jemals wiedersehen werden?</p></sp><sp xml:id="JG29325" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Ich hoff' es, meine Julie! Ah, was wird dies für ein Augenblick der Freude sein!</p></sp><sp xml:id="JG29326" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Du hoffst umsonst! - Sieh mich immer noch recht an! - Du scheinst mir bleich wie das Grab! scheine ich dir nicht aus so? - O Romeo, laß mich meine Seele noch in die deinige atmen! <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie fällt ihm um den Hals.)</stage> - und sterben - <stage type="mix" TEIform="stage">(Man hört eine Klingel.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29327" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Himmel! Ihre Frau Mutter klingelt mir... begeben Sie sich fort, mein Herr!</p></sp><sp xml:id="JG29328" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Julie! unglückliche, geliebte Julie! <stage type="mix" TEIform="stage">(Julie ist in Ohnmacht gesunken.)</stage> Ihre Lebensgeister sind entflohen! ich muß diese traurige Gelegenheit nützen! <stage type="mix" TEIform="stage">(Er küßt sie.)</stage> Meine schöne, meine süße, beste Julie! lebe wohl! tausendmal lebe wohl! der Engel der Liebe möge dich stärken und seine lieblichsten Tröstungen auf dich herabschütten! Nicht der Tod soll uns trennen, und wenn er uns trennt, so wollen wir uns schon dort zu vereinigen wissen. ... <stage type="mix" TEIform="stage">(Zur Laura.)</stage> Faßt sie auf, meine Freundin! tröstet sie! Sagt ihr, daß ich meine Seele hier lasse, daß weder Zeit noch Entfernung ihr dieselbe entreißen soll. Eure Treue soll Euch reichlich belohnt werden.</p></sp><sp xml:id="JG29329" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ums Himmels willen, gehn Sie!</p></sp><sp xml:id="JG29330" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Lebe wohl ... Julie! - zu tausend Malen lebe wohl! -</p></sp><sp xml:id="JG29331" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Er küßt sie nochmals und flieht zur Hintertüre hinaus.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29332" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Fünfter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29333" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Julie, Laura.</head><sp xml:id="JG29334" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (für sich).</stage> Ich bin in Todesangst! - Wenn ihre Mutter nur nicht kömmt! - Erwacht sie, so wird sie gewiß nur ihren Romeo im Munde führen, und das unglückliche Mädchen wäre verraten. - Ich muß sehen, daß ich sie in ihr Schlafzimmer aufs Bette bringe. -</p></sp><sp xml:id="JG29335" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (erwachend, sieht starr umher).</stage> Romeo! wo bist du! - Ah! wo ist er, Laura! - hat mich der Ungetreue verlassen? -</p></sp><sp xml:id="JG29336" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ich bitte Sie, meine liebste Julie! fassen Sie sich! er ist fort! er mußte fort! Sie sehen: schon ist die helle Morgenröte da! Ihre Mutter hat mir geklingelt, und ich weiß nicht, womit ich's entschuldigen werde...</p></sp><sp xml:id="JG29337" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Falsche Laura! warum hast du ihn fliehen lassen? - Das dachte ich wohl... Romeo, Romeo! ... hilf mir rufen, vielleicht kann ich ihn noch errufen! -</p></sp><sp xml:id="JG29338" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ich flehe Sie um Ihres Romeo, um Ihrer Liebe willen! besänftigen Sie Ihren Schmerz! Bedenken Sie, wenn Sie ihn verraten, daß man ihn noch einholen könnte, und dann ... Sie wollen ja nicht, daß er seinen Verfolgern in die Hände fallen soll? Denken Sie, was aus ihm werden würde.</p></sp><sp xml:id="JG29339" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ich besinne mich, Laura. Ja! du hast recht! er mußte fliehen. O Laura! wenn ich nur weinen könnte! - mein Herz... Ach! hier! hier! es wird zerspringen, wenn keine Tränen ihm... aber gleichwohl sind meine Wangen ganz naß?... <stage type="mix" TEIform="stage">(sie führt sie an)</stage> halt! wer weiß, sind das nicht Tränen, die noch mein Romeo auf sie tröpfeln lassen! - Sage mir, Laura, weinte er, als er fortging?</p></sp><sp xml:id="JG29340" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  O! er hat soviel Tränen an Ihrem Halse verweint, Sie soviel geküßt, eh er floh...</p></sp><sp xml:id="JG29341" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Hat er das? <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie nimmt das Schnupftuch und drückt sie auf, besieht sie und küßt sie.)</stage> Der gute Romeo, ja, ja, es sind seine Zähren, sie sind noch heiß, wie seine Liebe! - edle Tränen, warum versiegt ihr?... O Laura, erzähle mir alle Worte, die er sagte, ehe er ging, jeden unschätzbaren Seufzer seiner Zärtlichkeit, jeden seiner schmachtenden Blicke, jede Bewegung seiner Hand, die ganze wehmutsvolle Beredsamkeit seiner Lippen, seiner Augen, und, wo du etwas vergißt, so mögest du nie einen treuen Liebhaber finden.</p></sp><sp xml:id="JG29342" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Alles, alles will ich Ihnen erzählen: ... Aber <stage type="mix" TEIform="stage">(man klingelt wieder)</stage> hören Sie? Ihre Mutter klingelt schon wieder! Ich will Sie auf Ihr Bette führen, vielleicht erquicket Sie eine kleine Ruhe...</p></sp><sp xml:id="JG29343" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ruhe! glaubst du, daß ich die eher als im Schoße der Erde finden werde?</p></sp><sp xml:id="JG29344" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Wenigstens werden Sie nicht wünschen, in diesem Zustande Ihre Mutter zu sehen, und lieber allein sein?</p></sp><sp xml:id="JG29345" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  O ja, das will ich, das will ich, Laura!... Ah! du hast gewiß auch geliebt, daß du dies weißt? - Ich will alleine sein.</p></sp><sp xml:id="JG29346" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  So kommen Sie; ich will Sie auf Ihr Bette legen: denn wo ich länger verzögre, so wird Ihre Mama glauben, daß Ihnen sehr schlimm ist, und zu ihrem lieben Kinde herübereilen.</p></sp><sp xml:id="JG29347" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Mir ist auch sehr schlimm: aber meine gute Mutter muß nicht wissen, daß es um Romeos willen ist! -</p></sp><sp xml:id="JG29348" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (indem sie sie fortführt).</stage> Ich will sagen: Sie wären erst eingeschlafen und lägen in süßen Träumen...</p></sp><sp xml:id="JG29349" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Nur nicht vom Romeo: sie würden zwar süße sein: aber er ist ja fort! fort! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Nach einem tiefgeholten Seufzer.)</stage> Oh! Laura! itzt kommen Tränen - nun wird mir etwas besser werden.<lb TEIform="lb"/></p></sp><sp xml:id="JG29350" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ende des ersten Aufzugs.</p></sp></div6></div5></div4><div4 xml:id="JG29351" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Zweiter Aufzug</head><div5 xml:id="JG29352" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Erster Auftritt</head><div6 xml:id="JG29353" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Frau von Capellet, Laura.</head><sp xml:id="JG29354" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Die ganze Nacht durch, sagst du, hat sie geweinet? - Das ist mir doch unbegreiflich! Eine so heftige Liebe pfleget sonst nicht die Liebe der Verwandtschaft zu sein.</p></sp><sp xml:id="JG29355" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ich habe es auch immer geglaubt, gnädige Frau, gleichwohl führet sie den Tebaldo unaufhörlich im Munde.</p></sp><sp xml:id="JG29356" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Und, zu dir gesagt! er war auch nicht der Mann, der sich eine so brennende Liebe zu erwerben fähig war - hochmütig, heftig und stolz! Ich mag nichts sagen, aber ich denke noch immer in meinem Herzen, daß er der Urheber seines eignen Unglücks war.</p></sp><sp xml:id="JG29357" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Freilich möchte ich dies nicht laut sagen! Sonst würde man noch hinzusetzen können, daß Romeo sein Feind, ein junger, sanftmütiger und tapferer Mann sein soll.</p></sp><sp xml:id="JG29358" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Ah, das letzte hat er gezeiget! das erste sagen wir uns nur ins Ohr; denn es ist mehr als zu gewiß, daß er bei jener Gelegenheit den Streit unserer aufgebrachten Verwandten mehr beizulegen, als anzufeuern bedacht war: aber nur der Gedanke würde bei meines Mannes Familie ein Hochverrat sein. Indessen verzehret sich meine arme Julie zusehends: und ich verzehre mich über sie.</p></sp><sp xml:id="JG29359" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Und kein Trost ist fähig, sie aufzurichten. Ihre Phantasie spielet mit dem Grabe als wie mit ihrem Brautbette und malet ihr die Leichenfarbe als die schönste Farbe in der Natur vor. Wenn sie am ruhigsten scheint, bricht ein Seufzer hervor, als ob ihr das Herz brechen wollte, und Tränen tröpfeln aus ihren schönen Augen.</p></sp><sp xml:id="JG29360" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Mein Jammer über sie ist groß, und - desto größer, je mehr ich ihn verbergen muß. Ich merke, daß ich den ihrigen durch meine Klagen nur vermehre. Sie fängt mich an zu vermeiden, da sie sonst ihre geheimsten Gedanken in meinen Schoß ausschüttete. Ihr Vater ist heftig und nennet uns elende, winselnde, armselige Geschöpfe. Ich muß mich nur bemühen, sie von seinem Angesichte zu entfernen: wer weiß, hätte er ihr sonst nicht schon übel begegnet: gleichwohl weiß ich ihr nicht zu helfen...</p></sp><sp xml:id="JG29361" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Das wird auch schwer sein, gnädige Frau! Ihre Krankheit muß tiefer als in des Tebaldo Grabe liegen: vielleicht - in ihrem Herzen... und ich fürchte, man wird es ihr zerreißen, wenn man ihr Übel herausgraben will.</p></sp><sp xml:id="JG29362" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Also glaubst du noch, daß Tebaldo die Ursache ihres Grams nicht sei? - was hast du für Gründe?</p></sp><sp xml:id="JG29363" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ich? ich? - keine, als - weil ich um ihn nicht so jammern würde, und wenn er mein Bruder wäre. Ja, wäre es der erste Schmerz und sie hauchte ihn in lautem Geschrei und Wehklagen aus, so sollte es mich nicht wundern: aber nach zween Monaten eine solche Traurigkeit?... Glauben Sie wohl, daß ich sie erst vor einer halben Stunde zu Bette gebracht habe?</p></sp><sp xml:id="JG29364" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Oh! warum hast du mich nicht gerufen? vielleicht hätte ich es bewerkstelliget.</p></sp><sp xml:id="JG29365" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Sie gab mir immer Hoffnung, daß sie gehen wollte und bat mit einer so süßen, schmeichelnden Wehmut, nur Ihnen nichts zu sagen ...Oh! Sie kennen ja die bezaubernde Gewalt ihrer freundlichen Bitten? - Ich konnte es ihr unmöglich abschlagen.</p></sp><sp xml:id="JG29366" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Das arme unglückliche Mädchen!... Was hat sie denn die ganze Zeit getan?</p></sp><sp xml:id="JG29367" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Was, gnädige Frau? was sie immer tut: geweint, geächzt, gejammert, vom Grabe geredt; den Tebaldo auf dem Trauergerüste, Gespenster in langen weißen Kleidern in dem Orangenwäldchen herumwandeln sehn; den Romeo - verwünscht; und eh ich sie fortbrachte, lange mit dem Kopfe auf den Arm gestützt und mit gen Himmel erhobenen Augen dort an dem Fenster den Anbruch des dämmernden Tages beseufzet und mit Tränen den freundlichen Mond über die Gebirge begleitet.</p></sp><sp xml:id="JG29368" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Traurig! höchst traurig! -</p></sp><sp xml:id="JG29369" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Gott weiß, ob sie noch itzt schläft? denn noch ruhte sie nicht, als ich sie verließ!</p></sp><sp xml:id="JG29370" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Ich sehe wohl; nichts als eine außerordentliche Veränderung wird sie von ihrem Kummer heilen: und ich hoffe, diese wird bald kommen. Die Trauer um den Tebaldo hat ihre Heurat mit dem Grafen Paride von Lodrona verzögert, aber es ist noch um einen Monat zu tun, und vielleicht erhält er die gesuchte Nachsicht noch eher.</p></sp><sp xml:id="JG29371" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Und meinen Sie, daß dies ihren Kummer heben wird?</p></sp><sp xml:id="JG29372" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Und glaubst du nicht so?</p></sp><sp xml:id="JG29373" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Sie scheint mir keine sonderliche Neigung für den Grafen zu haben.</p></sp><sp xml:id="JG29374" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Aber doch auch keine Abneigung?</p></sp><sp xml:id="JG29375" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Mehr Abneigung als Zuneigung, gnädige Frau! wäre Liebe da, so wär' Tebaldo längst vergessen. Eine hoffnungsvolle Liebe schießt zu geschwind in die Höhe, als daß sie nicht jede andere Leidenschaft bald ersticken sollte.</p></sp><sp xml:id="JG29376" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Das fehlte zu meinem Unglücke! - Hat sie dir etwas merken lassen?</p></sp><sp xml:id="JG29377" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Mir? Nichts, als - daß ihr sein letzter Abschied mehr erfreulich als traurig war. - Erwähnet sie auch nur den Grafen mit einem Worte?</p></sp><sp xml:id="JG29378" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Vielleicht ist er ihr noch gleichgültig!... doch, sollte sie auch nicht die Liebe trösten, so tut es vielleicht die Zerstreuung. Oft hat diese bei einer verwundeten Seele die Wirkung wie bei kranken Körpern die Veränderung der Luft.</p></sp><sp xml:id="JG29379" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Nachdem die Verwundung ist, gnädige Frau! Sie ist aber auch sehr leicht mehr dadurch zu entzünden! Ich weiß zwar nichts, allein...</p></sp><sp xml:id="JG29380" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Und was allein?</p></sp><sp xml:id="JG29381" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ich glaube nicht, daß es der Graf von Lodrona ist, der die arme Julie heilen wird!</p></sp><sp xml:id="JG29382" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Wie denn? weißt du etwas von einem andern?</p></sp><sp xml:id="JG29383" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Das nicht, aber...</p></sp><sp xml:id="JG29384" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Aber der Graf hat alle die guten Eigenschaften, die ein Gemahl für unsre Tochter haben muß. Rang, Vermögen, äußres Ansehen, Tugend...</p></sp><sp xml:id="JG29385" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Wenn sie aber dem ungeachtet kein Herz für ihn hätte? O gnädige Frau, die Liebe hat ihren Eigensinn, so wie Julie ihren eignen Kummer: so wenig wir für diesen noch ein Heilungsmittel haben ausfindig machen können, so schwer wird jene auch vielleicht durch den vorgeschlagenen Gegenstand zu befriedigen sein; und wenn die Liebe des Herrn Grafen bei zehn andern Damen willkommen sein würde, so ist es noch immer zweifelhaft, ob Julie von diesen zehen nicht eine Ausnahme sein könnte!</p></sp><sp xml:id="JG29386" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Du bist ein sehr ungefälliges Geschöpf, Laura, daß du mir noch diese Hoffnung niederschlägst: meine Tochter wird nicht so sein; nein, nein, sie wird es nicht sein... Geh, siehe! ob sie etwan schlummert; wo nicht, so rufe sie her... doch wecke sie nicht -</p></sp><sp xml:id="JG29387" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Laura geht ins Kabinett.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29388" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zweiter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29389" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Frau von Capellet alleine.</head><sp xml:id="JG29390" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Meine Julie liegt mir so am Herzen, daß ich nichts anders denken kann! - Traurige Ahndungen verfolgen mich, und die Nächte quälen mich mit fürchterlichen Träumen: bald seh' ich den Tebaldo der Julien in seinem blutigen Kleide umarmt, bald seinen Mörder, den Romeo, der den Degen, womit er den Tebaldo ermordete, auch Julien in das Herz stößt. - Oh! ich fürchte!... gleichwohl weiß ich nicht, was? - ihr geheimer Kummer - und doch nicht ein Schatten einer gegründeten Mutmaßung ... ah, mein Gemahl!...</p></sp><sp xml:id="JG29391" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Laura kömmt aus Juliens Zimmer, geht aber zurück, da sie den Herrn von Capellet gewahr wird.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29392" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Dritter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29393" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Herr von Capellet, Frau von Capellet.</head><sp xml:id="JG29394" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Ha! schon so früh hier? Ich suche Sie in Ihrem Zimmer.</p></sp><sp xml:id="JG29395" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Und was ist zu Ihrem Befehle? ... Ich wollte sehen, was unsere arme Julie machte?</p></sp><sp xml:id="JG29396" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Nun? -</p></sp><sp xml:id="JG29397" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Schlimm! sehr schlimm! Ich ließ Lauren die Nacht über bei ihr. Ihr Jammer nimmt kein Ende. Sie hat die ganze lange Nacht durch geseufzet, gejammert; und nur erst vor einer halben Stunde...</p></sp><sp xml:id="JG29398" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Ich bin des Gewinsels überdrüssig. Doch will ich ihm bald ein Ende machen. - Das Mädchen liegt nicht am Tebaldo, sie liegt an der Liebe krank, und ihr soll noch heute geholfen werden.</p></sp><sp xml:id="JG29399" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Und wie das?</p></sp><sp xml:id="JG29400" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Der Graf von Lodrona hat mir eben melden lassen, daß er die Erlaubnis habe, seine Heurat zu vollziehen, sobald er wolle; seine ungeduldige Liebe aber wünscht, daß es lieber heute als morgen geschehen möchte! Ihm soll gewillfahret werden. Ich bin entschlossen, noch heute mit Ihnen, meine Tochter und dem Grafen auf mein Landgut nach Villafranca zu gehen und ehster Tag... vielleicht morgen die Vermählung zu vollziehen.</p></sp><sp xml:id="JG29401" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Aber mein lieber Gemahl...</p></sp><sp xml:id="JG29402" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Aber was haben Sie schon wieder einzuwenden?</p></sp><sp xml:id="JG29403" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Sie wissen, daß Ihr Wille ein Befehl für mich ist; ich glaubte nur, der Wohlstand wegen der Trauer des Tebaldo...</p></sp><sp xml:id="JG29404" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Eben deswegen soll sie auf dem Lande in aller Stille, bloß in Gesellschaft einiger unserer nächsten Verwandten vollzogen werden. Es sind schon über sechs Wochen seit seinem Tode vorbei. Der Graf wünscht es, ich wünsche es: das ist genug!</p></sp><sp xml:id="JG29405" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Genug, und mehr als zu viel für mich! allein, wenn wir unser armes Kind...</p></sp><sp xml:id="JG29406" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Unser armes Kind ist eine Närrin! was weint sie, was klagt sie? - Um den Tebaldo? gut, er war mein Neffe und ist ihr Vetter; ich habe ihn, wie sich's gebühret, beklaget; sie hat nicht mehr Recht als ich. Ich bin fertig, und sie kann es auch sein! Ich habe alles getan, um sie zu rächen; und wenn ich ihr den Kopf des Mörders nicht habe schaffen können, so ist es nicht meine Schuld.</p></sp><sp xml:id="JG29407" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Oh! die männliche Vernunft vermag eher das Herz durch Gründe zu beruhigen, als es die weibliche Schwachheit zu tun imstande ist. - Sie haben gesehen, liebster Gemahl, daß ihr Kummer mehr zugenommen als abgenommen. ...</p></sp><sp xml:id="JG29408" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Was aber meinen Sie soll daraus werden? glauben Sie denn, daß der Graf, wenn wir die Sache so fortgehen lassen, ein Mädchen begehren wird, daß in milzsüchtigem Grame verzehrt und jede Freude des Lebens von sich hinwegweist? Sehn Sie sie nur an? kaum ist die noch kennbar, und wer weiß, wer weiß - liegt ihr nicht mehr die zu lange verschobene Heurat als des Tebaldo Tod am Herzen?</p></sp><sp xml:id="JG29409" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Sie würde aber nicht die mindeste Ursache haben, ihre Empfindung zu verhehlen? sie weiß unsere, sie weiß des Grafen Absicht; sie hat sein Versprechen und unsre Einwilligung: aber so oft ich sie noch geprüftet, hat sie ihre Verheuratung mehr zu entfernen als zu beschleunigen gesucht.</p></sp><sp xml:id="JG29410" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Blödigkeit oder Verstellung! Man kennt ihr Geschlecht! stets sucht es Ausflüchte, um den Verdacht einer lobenswürdigen Delikatesse zu erregen!</p></sp><sp xml:id="JG29411" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Mein Kind ist einer solchen Verstellung nicht fähig. Sie wissen selbst, daß wir sie immer ihrer Unschuld und Aufrichtigkeit wegen gelobt haben, und ich müßte mich sehr irren, wenn sie nicht wenigstens gegen mich...</p></sp><sp xml:id="JG29412" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  So sage ich Ihnen, daß Sie sich irren. Solange die Mädchen noch mit ihren Puppen spielen, sind sie aufrichtig: kaum aber reifen sie zum Ernste, so reift die Heuchelei mit ihnen.</p></sp><sp xml:id="JG29413" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Ich würde zuviel Eigenliebe, zuviel Parteilichkeit für meine Tochter verraten, wenn ich sie von einer anderen Seite zu kennen glaubte: vielleicht ist es so...</p></sp><sp xml:id="JG29414" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Es sei so oder nicht! ich will sie sprechen und ihr meinen Willen eröffnen.</p></sp><sp xml:id="JG29415" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Vermutlich schlummert sie noch ein wenig. Ich habe Lauren hineingeschickt, um nachzusehen...</p></sp><sp xml:id="JG29416" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Kann man sie nicht wecken?</p></sp><sp xml:id="JG29417" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Erlauben Sie ihr immer diese kleine Erholung, da sie die ganze Nacht nicht geschlafen. -</p></sp><sp xml:id="JG29418" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  So mag sie die Schuld ihrer Torheit tragen!</p></sp><sp xml:id="JG29419" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Sehen Sie ihr wenigstens ihres Bräutigams wegen nach! Sie wird eine schlechte Figur machen, wenn sie wunde Augen und ein totenbleiches Gesicht ihm mitbringt. Eine Stunde Schlaf wird ihr mehr Schmuck geben als alle Kunst ihres Kammermädchens zu tun imstande ist.</p></sp><sp xml:id="JG29420" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Es mag sein! Wollen Sie es übernehmen und ihr die Sache hinterbringen?</p></sp><sp xml:id="JG29421" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Ich werde es für eine Gewogenheit ansehen.</p></sp><sp xml:id="JG29422" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Gut, so tun Sie es! Ich erwarte ohnedies den Grafen, und vielleicht gehe ich selbst, ihm von meiner Entschließung Nachricht zu geben.</p></sp><sp xml:id="JG29423" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Oh! dürfte ich nicht bitten, mein liebster Gemahl...</p></sp><sp xml:id="JG29424" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Was schon wieder?</p></sp><sp xml:id="JG29425" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Werden Sie nicht ungeduldig! - nur noch so lange zu verziehen, bis ich mit Julien davon gesprochen habe!</p></sp><sp xml:id="JG29426" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Und zu was Ende? Ich hoffe nicht, daß Sie mit dem Mädchen Umstände machen werden?</p></sp><sp xml:id="JG29427" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Ich glaube nur, daß es die Pflicht freundlicher Eltern ist, ihrer Kinder Neigung bei einer so wichtigen Sache zu Rate zu ziehen?</p></sp><sp xml:id="JG29428" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Das wäre ein neues Gebot! Die Pflicht der Kinder ist, zu gehorchen: und... was meinen Sie, daß dann erfolgen würde, wenn sie sich widersetzte?</p></sp><sp xml:id="JG29429" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Eine vernünftige Vorstellung...</p></sp><sp xml:id="JG29430" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Wenn man mit Kindern zu vernünfteln anfängt, so ist es kein Wunder, wenn sie widerspenstig werden. Ich sage Ihnen, wenn sie nicht will, so muß sie.</p></sp><sp xml:id="JG29431" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Sie sind ein wenig zu strenge!</p></sp><sp xml:id="JG29432" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Und Sie viel zu nachgebend!</p></sp><sp xml:id="JG29433" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Haben Sie wenigstens mit ihrer Krankheit mitleiden! Sie soll Ihnen gehorchen, es ist mein Wunsch und Wille.</p></sp><sp xml:id="JG29434" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Und wenn das Mädchen uns nicht gehorchen will, so wollen Sie es tun: nicht wahr?</p></sp><sp xml:id="JG29435" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Ich will nur sehen, ob sie heute in der Verfassung ist, uns folgen zu können: ich bitte bloß, Ihre Entschließung dem Grafen noch nicht zu entdecken.</p></sp><sp xml:id="JG29436" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Sie bitten umsonst! Meine Entschließung ist vernünftig und also auch unumstößlich: merken Sie sich das, und lassen Sie es Julien auch wissen!</p></sp><sp xml:id="JG29437" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Geht ab.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29438" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Vierter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29439" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Frau von Capellet alleine.</head><sp xml:id="JG29440" TEIform="sp"><p TEIform="p">Gott! welch ein Mann! - Die arme Julie! und wenn alles richtig wäre, so wird sie eine so unvermuthete Nachricht erschüttern. Ihre empfindliche Seele verwundet auch nur der Schein einiger Gewalt. - <stage type="mix" TEIform="stage">(Nach einer kleinen Pause.)</stage> Doch ich habe diese Veränderung ja selbst für das einzige Mittel ihrer Schwermut gehalten. ... Vielleicht geht es besser als ich denke. <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie ruft:)</stage> Laura!</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29441" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Fünfter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29442" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><name type="Dramenfigur" TEIform="name">FRAU VON CAPELLET</name>, <name type="Dramenfigur" TEIform="name">LAURA</name>, <name type="Dramenfigur" TEIform="name">JULIE</name></head><sp xml:id="JG29443" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (in der Türe des Zimmers).</stage> Gnädige Frau!</p></sp><sp xml:id="JG29444" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Nun, ist Julie munter?</p></sp><sp xml:id="JG29445" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Eben kömmt sie!... <stage type="mix" TEIform="stage">(Zu Julien.)</stage> Heitern Sie sich ein wenig auf! -</p></sp><sp xml:id="JG29446" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Laura geht wieder ins Zimmer; Julie küßt ihrer Mutter die Hand.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29447" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Gott! wie siehst du aus, meine Tochter! blaß wie der Tod! deine</p></sp><sp xml:id="JG29448" TEIform="sp"><p TEIform="p">Augen schwimmen in Tränen? du zitterst?</p></sp><sp xml:id="JG29449" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Oh! ich habe eine sehr süße... aber auch eine sehr schlimme Nacht gehabt.</p></sp><sp xml:id="JG29450" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Sehr süße und doch sehr schlimm! das letztere kann ich dir auf dein Wort glauben: dem ersten widerspricht deine Gestalt!</p></sp><sp xml:id="JG29451" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Sie können es glauben, liebste Mama! denn der Geist des Tebaldo winkte mir beim Mondenlichte, daß ich bald kommen sollte! Oh, war das nicht süß für mich?</p></sp><sp xml:id="JG29452" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Wird sich deine Phantasie mit ewigen Schreckbildern quälen? - Entreiße dich ihnen! laß den Tebaldo sanft ruhen! er ist glücklicher als sein Mörder Romeo.</p></sp><sp xml:id="JG29453" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  O ja, glücklicher als Romeo und ich! ohne Schmerzen, ohne Jammer! -</p></sp><sp xml:id="JG29454" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Warum beklagst du ihn also ohn' Ende? Deine Tränen müssen endlich versiegen, und ich wundere mich nur, daß du noch weinen kannst!</p></sp><sp xml:id="JG29455" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Oh! ich beklage nicht ihn, ich beklage mich! - Alles um mich herum ist traurig; der Himmel über mir ist schwarz, die Luft schwer, so schwer, daß ich - kaum atmen kann.</p></sp><sp xml:id="JG29456" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Entschlage dich dieser schwermütigen Gedanken! die Luft wird leicht, und der Himmel wird heiter sein, sobald du nur willst.</p></sp><sp xml:id="JG29457" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Sobald ich nur will? Oh! ich will, ich will! aber - mein Verhängnis will nicht. - Kann ich meinem Herzen gebieten, daß es nicht mehr schlägt, oder meinem Blute, daß es starrt?</p></sp><sp xml:id="JG29458" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Sieh nur, lauter Todesgedanken! du weißt nicht, meine Julie, wie sehr du mich betrübst!</p></sp><sp xml:id="JG29459" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ich? Sie betrüben, liebste Mama! sagen Sie das nicht! Wie kann Sie ein ungehorsames Kind betrüben?</p></sp><sp xml:id="JG29460" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Eben weil es ungehorsam ist und nicht auf einer zärtlichen Mutter Rat und Trost höret.... Doch du kannst sie auf einmal wieder erfreuen!</p></sp><sp xml:id="JG29461" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Oh! wie ist das möglich, wenn ich keine Freude habe! sagen Sie, mir, wie ich sie geben kann, ohne welche zu haben; und ich will es gerne tun!</p></sp><sp xml:id="JG29462" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Du sollst auch Freude haben: ich bringe dir eine fröhliche Nachricht; für uns alle, für dich am meisten fröhlich!</p></sp><sp xml:id="JG29463" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (hastig).</stage> Hat Romeo Verzeihung erhalten?... <stage type="mix" TEIform="stage">(Erschrocken.)</stage> ah! wie schwach ist mein Kopf!... ist Romeo bestraft?</p></sp><sp xml:id="JG29464" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Immer Tebaldo und Romeo! was kann dir das nützen? Wenn Romeo ein Gewissen hat, so ist er gestraft genug!</p></sp><sp xml:id="JG29465" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Oh! Sie sind gütig, sehr gütig! dem Romeo - die Strafe sein selbst zu überlassen?</p></sp><sp xml:id="JG29466" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Laß uns davon abbrechen, mein Kind! Ich sage dir, du bist glücklich, du kannst es sein, wenn du willst, und mußt es sein, wenn du vernünftig bist! dein Vater...</p></sp><sp xml:id="JG29467" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  O Himmel! war er nicht vor kurzem hier? Mich dünkt, ich habe hier seine fürchterliche Stimme gehöret!</p></sp><sp xml:id="JG29468" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Dein Vater fürchterlich? Oh! er ist auch gegen dich gütig, meine Tochter! Er hat die besten Absichten: sein Wunsch ist, dich glücklich zu machen, und dies je eher, desto lieber! - Du zitterst! -</p></sp><sp xml:id="JG29469" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Liebste, beste Mutter! Lassen Sie mich fliehen, ehe ich seine Absichten weiß. Ich möchte sonst ungehorsam sein, und Sie kennen seine Härte. Er mag wohl gut sein, aber... lassen Sie mich fliehen! ich will nicht glücklich sein, ich kann es nicht sein!</p></sp><sp xml:id="JG29470" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Dies ist Hartnäckigkeit, Julie! Ein Kranker muß nicht die Mittel zur Genesung von sich stoßen, sonst...</p></sp><sp xml:id="JG29471" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Oh! was kann er für ein Mittel haben als ein gewaltsames - ein Mittel, das meinen Untergang beschleuniget! Lassen Sie es mich nicht hören, liebste Mama...</p></sp><sp xml:id="JG29472" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Du mußt es hören, und ich muß es sagen... Du kannst die jungfräuliche Schamhaftigkeit gegen deine Mutter mehr ablegen, und die Geschichte muß für dich erfreulich sein, so wie sie es für unser ganzes Haus ist. - Der Graf von Lodrona soll heute oder wenigstens in etlichen Tagen der Deinige sein!</p></sp><sp xml:id="JG29473" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ich bin des Todes! ah, verbergen Sie mich, liebste Mama! verbergen Sie mich, und wenn es in dem Grabe des Tebaldo wäre! Habe ich's nicht gesagt, daß ich unglücklich sein würde?</p></sp><sp xml:id="JG29474" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Aber mein Kind - dein Bezeigen ist seltsam! soll ich dir die Vorteile dieser Vermählung vorerzählen? was liegt hierinnen Unglückliches?</p></sp><sp xml:id="JG29475" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"> Was? was? öffne Sie mir einen Abgrund! daß ich mich hineinstürze, damit ich mich nicht in die Arme des Grafen stürzen darf!</p></sp><sp xml:id="JG29476" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Das ist Eigensinn und Trotz, meine Tochter! Man darf nichts verwerfen, ohne Gründe davon anzugeben. Der Graf von Lodrona ist ein liebenswürdiger Mann...</p></sp><sp xml:id="JG29477" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Der Tod ist in meinen Augen liebenswürdiger. Befreiet er uns nicht von aller Qual? vereinigt er uns nicht mit alle dem, was wir lieben?</p></sp><sp xml:id="JG29478" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Was kann das sein? sage mir...</p></sp><sp xml:id="JG29479" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Der Gedanke - niemals dem Grafen als Weib zugehört zu haben.</p></sp><sp xml:id="JG29480" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Aber du muß doch einen Grund deines Abscheues haben? für was soll ich dich sonst halten?</p></sp><sp xml:id="JG29481" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Für Ihre geängstete Tochter, die gern ihr Leben für Sie und ihren Vater geben will; aber die nicht ihr Herz einem Manne geben kann, den sie nicht liebet!</p></sp><sp xml:id="JG29482" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Wie soll aber der beschaffen sein, den dein Herz lieben könnte?</p></sp><sp xml:id="JG29483" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Wie? - wie? - ach liebste Mama! wie soll ich Ihnen den nennen, der nirgends ist - wenigstens nicht in Verona: - ein Engel oder ein Mann, der ihm gleich wäre.</p></sp><sp xml:id="JG29484" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Das ist ein Hirngespinst, ein Geschöpf deiner Einbildung. Der Graf besitzt alles, was man von einem Manne Gutes und Großes denken kann. Er ist von hoher Geburt, reich...</p></sp><sp xml:id="JG29485" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Setzen Sie ihm eine Krone auf, und er wird mir desto hassenswürdiger, je mächtiger er ist -</p></sp><sp xml:id="JG29486" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Er ist großmütig, tapfer...</p></sp><sp xml:id="JG29487" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Der Löwe ist es auch, und doch wird er gefürchtet!</p></sp><sp xml:id="JG29488" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Er liebt dich wie seine Seele!...</p></sp><sp xml:id="JG29489" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Muß ich ihn deswegen auch lieben!</p></sp><sp xml:id="JG29490" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Ja, Liebe fodert Gegenliebe. ...</p></sp><sp xml:id="JG29491" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Wenn mich also Romeo liebte, unsers Hauses ärgster Feind, des Tebaldo Mörder? - so müßte ich ihn wohl auch lieben!</p></sp><sp xml:id="JG29492" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Dieser wird und kann dich nicht lieben, weil er ein Feind von unserm Hause ist, weil wir seine Feinde sind. Wo sich aber bei einer Wahl, wie bei dem Grafen, alles vereiniget: seine Liebe, der Beifall der Eltern, das Ansehn der Person und die übrigen Umstände: da muß man sehr hartnäckig sein, aller Vernunft entsagen, keine Pflichten kennen, oder unser Herz muß von einem andern Gegenstande eingenommen sein, wenn man sich widersetzet. Ich will aber das letzte so wenig als das erste hoffen.</p></sp><sp xml:id="JG29493" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Liebste Mama, Sie denken an alles, außer an uns selbst! - Wenn sich aber trotz allem unser Herz widersetzet ... mein Herz ... Ach! haben Sie Mitleid mit ihm! - es verabscheuet den Grafen...</p></sp><sp xml:id="JG29494" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Pfui, schäme dich! ich hätte dir weit mehr Verstand zugetrauet!</p></sp><sp xml:id="JG29495" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Oh! hab' ich's Ihnen nicht gesagt, daß ich ein ungehorsames Kind bin? strafen Sie mich, verstoßen Sie mich, hassen Sie mich - das Grausamste, das ich denken kann! - nur helfen Sie mir von dem Grafen!</p></sp><sp xml:id="JG29496" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Verdiene ich das um dich, meine Julie? du? mein einziges, geliebtes Kind? - willst dich eher von mir hassen lassen als einem den wir alle lieben, deine Hand geben? O Julie, Julie!</p></sp><sp xml:id="JG29497" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Vergeben Sie meiner Verzweiflung! mein mattes Herz wird sich vollends verzehren, daß es Sie beleidigen muß; - aber - ich kann nicht, ich kann nicht...</p></sp><sp xml:id="JG29498" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Und wenn ich dir nun sage, daß ich weit weniger kann? - Ich habe aus Liebe für dich dir den harten Antrag deines Vaters ersparen wollen, seine bittersten Vorwürfe schon ertragen - was meinst du, wird er auf meine Antwort tun?</p></sp><sp xml:id="JG29499" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Oh! sagen Sie ihm, daß ich sterben, daß ich die väterlichen Hände küssen will, die meinen Gram endigen, daß ich...</p></sp><sp xml:id="JG29500" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Gib dir selbst seine Gegenantwort darauf! Du weißt, was ich über ihn vermag: ich bat nur um einige Tage Aufschub; umsonst! noch heute sollst du mit uns nach Villafranca gehen.</p></sp><sp xml:id="JG29501" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Noch heute, o Gott! unmöglich, unmöglich! Erbarmen Sie sich über mich! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie fällt ihrer Mutter zu Füßen.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29502" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (nimmt sie in die Arme).</stage> Mein Kind! du kennest mein Herz, du kennest meine Liebe! Aber ich kann dir nicht helfen; du mußt dich fassen und dich in unsern Willen ergeben. - Doch will ich sehen, ob ich noch einige Tage Aufschub erhalten kann!</p></sp><sp xml:id="JG29503" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  O nur einige Tage Aufschub! vielleicht erbarmet sich Gott meiner und nimmt mir ein Leben...</p></sp><sp xml:id="JG29504" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Du bist sehr ungerecht! Ohne mir einen Grund deines Abscheues anzugeben, verwirfst du einen würdigen Mann, widersetzest dich deinen Eltern und ziehst eines unerbittlichen Vaters Zorn auf dich, dessen Wut du kennest - und kannst du es wagen, ihn zu verdammen, da du in deinen Leidenschaften ihm ähnlich bist? in Liebe und Abscheu? - Aus Liebe zum Tebaldo, den du doch mit keinen Tränen erwecken kannst, lässest du dir den Gram dein Herz zernagen, und da man es durch Liebe heilen will, verwandelst du deine billige Gegenliebe in Abscheu, um dein mattes Herz noch vollends aufzuzehren?</p></sp><sp xml:id="JG29505" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Sie haben recht, beste Mutter, und das ist nicht der geringste Teil meines Kummers. Gott vergebe mir's, daß ich Unglückliche genötiget bin, Sie dem Zorne eines beleidigten Vaters auszusetzen! Er, der auch vorsätzliche Sünden vergibt, weiß, wie mein Herz unter dem Gedanken blutet!</p></sp><sp xml:id="JG29506" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Vorsätzliche? wenn man sie dafür erkennt und doch darin verharrt...</p></sp><sp xml:id="JG29507" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Oh! nur Aufschub! nur Aufschub! ich will sehen, was ich mit meinem Herzen machen - ob ich's zum Gehorsam bändigen kann? - nur einige Wochen Zeit!</p></sp><sp xml:id="JG29508" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Hätte ich Tage, so wollte ich zufrieden sein, vielleicht Stunden! doch will ich mein Äußerstes wagen, ich will sehen, was ich tun kann. ...</p></sp><sp xml:id="JG29509" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Wie bin ich beschämt, wie sehr gedemütiget durch Ihre Herablassung! lassen Sie mich Ihre mütterliche Hand mit Tränen begießen. - Ich bin nicht einer solchen Mutter wert.</p></sp><sp xml:id="JG29510" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Aber wenn diese Mutter nachgibt, sollte es ein Kind nicht auch tun? - du weißt, was ich bei deinem Vater vermag! Schmeichle dir nicht mit einer Hoffnung, die mir leicht fehlschlagen kann. Der erste Versuch ist abgewiesen: und hat er dem Grafen sein Wort gegeben, so mache dich gefaßt... ich kann nichts weiter tun. - Ich will gehen und sehen, ob er zurück ist... <stage type="mix" TEIform="stage">(Julie steht sprachlos mit gesunknen Armen und niedergeschlagenen Augen.)</stage> Laura! Laura!</p></sp><sp xml:id="JG29511" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(kömmt aus Juliens Gemach).</stage> Was befehlen Sie, gnädige Frau?</p></sp><sp xml:id="JG29512" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Bleibe bei Julien! - suche ihr Mut einzusprechen: denn ich werde schwerlich ihre Bitte gewähren können. Ich will ihrem Arzte sagen lassen, daß er sie noch diesen Vormittag besuchen soll. <stage type="mix" TEIform="stage">(Geht ab.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29513" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Sechster Auftritt</head><div6 xml:id="JG29514" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Laura, Julie.</head><sp xml:id="JG29515" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(zu Julien, die immer noch in der tiefsten Wehmut vergraben zu sein scheint.)</stage> Liebstes Fräulein, kommen Sie doch wieder zu sich selbst! <stage type="mix" TEIform="stage">(Julie sieht schüchtern umher.)</stage> wir sind ganz allein -</p></sp><sp xml:id="JG29516" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Julie fällt Lauren schluchzend um den Hals.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29517" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Hast du es gehöret, Laura! hast du es gehöret? verbirg mich in deinen freundschaftlichen Busen, verbirg mich vor mir selber, vor der ganzen Welt! oh! hast du es gehöret? -</p></sp><sp xml:id="JG29518" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Alles, alles habe ich gehöret, meine teuerste Julie! und ich beklage Sie von ganzem Herzen.</p></sp><sp xml:id="JG29519" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Oh! wenn du mich beklagst, so hilft mir auch! rette mich von den Liebkosungen einer zärtlichen Mutter, von den Drohungen eines erzürnten Vaters, von der Liebe des abscheulichen Grafen! - Ja, er ist abscheulich! denn er wird mein und meines Romeo Mörder sein! Und den soll ich lieben? Romeo, grausamer Romeo, warum hast du mich zurückgelassen! Die Vögel des Himmels haben Steinklüfte, wo sie sich vor den Raubtieren verbergen, aber die unglückliche Julie hat keine Zuflucht als im Grabe. Oh! daß es sich auftäte, mich zu verschlingen! -</p></sp><sp xml:id="JG29520" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ich bitte, beruhigen Sie sich!</p></sp><sp xml:id="JG29521" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Entsetzlich! entsetzlich! du mußt es nicht gehöret haben: heute, noch heute! eine Spanne vom Abgrunde! kannst du mich lehren, ihn zu überschreiten?... Oh! nicht einmal morgen! hilf mir, ach hilf mir, Laura! sonst versinke ich.</p></sp><sp xml:id="JG29522" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Wie gerne wollte ich Ihnen helfen, wenn ich nur wüßte, wie?</p></sp><sp xml:id="JG29523" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Beflügle deine Füße! fliege dem Romeo nach und sage ihm... ah! was kannst du ihm sagen? - daß er sterben soll? denn wie will er mich retten? sage ihm, daß ich verzweifle; daß ich sterbe... was sage ich? dann wird er zurückeilen, dann wird er seinen unerbittlichen Feinden in die Hände fallen; dann werden sie ihn auf dem Grabe des Tebaldo schlachten!... nein, nein, bleib, Laura! ... aber hilf mir, rette mich!</p></sp><sp xml:id="JG29524" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Sagen Sie mir nur, wie! ich will alles tun, und wenn es mit Gefahr meines Lebens geschehen sollte.</p></sp><sp xml:id="JG29525" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Oh! du weißt also nichts? kein Mittel? ich soll dir's sagen?... Was kann ich sagen! rette mich! sonst bin ich verlohren!</p></sp><sp xml:id="JG29526" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ihre gnädige Mama will ja für Sie um Aufschub flehen; vielleicht...</p></sp><sp xml:id="JG29527" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Vielleicht! das schrecklichste Wort, das ich kenne! zwischen dem Sturmwinde und der Klippe scheitert das verwundete Schiff vielleicht nicht; zwischen einem aufgebrachten Vater und meinem Verfolger... ach! Laura! Laura! hilf deiner Julie!</p></sp><sp xml:id="JG29528" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Wenn der Himmel Sie retten will, meine liebste Julie, so wird er Ihnen schon Mittel zur Rettung zeigen!</p></sp><sp xml:id="JG29529" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Der Himmel, der finster über mich herabhängt? der von Blitzen schwangere Himmel? o sieh, wie sie sich alle über mein armes Haupt sammeln! - Unbedeckt von der tröstenden Hand einer liebenden Mutter, unbedeckt von den Flügeln der Liebe! von den Armen meines Romeo! - Ach, unter diesen getroffen, wie wollte ich ihn segnen, den Wonnetod!</p></sp><sp xml:id="JG29530" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Arme Julie! geben Sie sich nur ein wenig Ruhe! in einer solchen Verfassung, wie Sie itzt sind, werden Sie weit weniger auf ein Rettungsmittel denken können. - Bei einem ruhigen Herzen und gelaßnen Gemüte wird es weit leichter sein...</p></sp><sp xml:id="JG29531" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Da haben wir die Törin! sitze in einer Glut und brenne nicht, schwebe auf den Wellen und sinke nicht, stürze in den Abgrund und halte dich im Falle auf!... o Laura, Laura! du bist eine leidige Trösterin!</p></sp><sp xml:id="JG29532" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Wo soll ich Trost hernehmen, englische Julie! woher?</p></sp><sp xml:id="JG29533" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Wohl! wenn du es nicht weißt woher - so laß mich sterben!</p></sp><sp xml:id="JG29534" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ich bitte Sie um alles, was Ihnen teuer ist, um Ihres Romeo willen...</p></sp><sp xml:id="JG29535" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  O Laura, Laura, halt ein! nur nicht um Romeos willen! um Romeos willen heißt, um deswillen, was das Schönste, Liebste und Beste in der Welt ist!... Höre, Laura! wie wenn du mir deine Kleider gäbest, ich würde Laura und du Julie! ich ging unbemerkt zum Zimmer hinaus, die Treppe hinunter, fort, fort, immerfort nach dem Tore! ich lief, wie die Atalanta, über die Spitzen des Grases hinweg, eilte, eilte und holte meinen Romeo ein und flöhe mit ihm über Gebürge und Seen hinweg... gib, Laura, gib ...</p></sp><sp xml:id="JG29536" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Die Einbildung täuschet Sie mit unmöglichen Dingen. - Wie könnten Sie es wagen, nur einen Schritt aus Ihrem Zimmer, unerkannt und ungesehen, zu tun, wo alles Ohr, alles Auge ist? wo Sie Ihrem Vater vielleicht auf der ersten Stufe mit dem Grafen begegnen...</p></sp><sp xml:id="JG29537" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Grausame Laura! meinem Vater? dem Grafen? - was sagst du? ich zittre! zu viel, zu viel! meine Seele erliegt! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Nach einigem Stillschweigen.)</stage> Ach Laura! ich bin sehr matt! - mach mit mir, was du willst. <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie lehnt sich ganz kraftlos an Lauren.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29538" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Kommen Sie, liebstes Fräulein! ich will Sie auf Ihr Bette führen. - Sie haben vielleicht heute noch mehr Stürme zu überstehen! vielleicht erquicket Ihre müden Lebensgeister ein wenig Schlaf, vielleicht erhält Ihre gnädige Mama durch ihre Vorbitte einen kleinen Aufschub oder beut Ihnen der mitleidige Himmel ein Mittel an...</p></sp><sp xml:id="JG29539" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Umsonst, Laura! - </p></sp><sp xml:id="JG29540" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  So kommen Sie wenigstens, Sie wissen nicht, in was für einem Zustande Sie sind und wie leicht könnte man uns hier überfallen!</p></sp><sp xml:id="JG29541" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  O ja, führe mich! ich folge dir! - Ach! <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie gehen in Juliens Zimmer.)</stage><lb TEIform="lb"/></p></sp><sp xml:id="JG29542" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ende des zweiten Aufzugs.</p></sp></div6></div5></div4><div4 xml:id="JG29543" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Dritter Aufzug</head><div5 xml:id="JG29544" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Erster Auftritt</head><div6 xml:id="JG29545" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Herr von Capellet, Frau von Capellet.</head><sp xml:id="JG29546" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Verschonen Sie mich mit dem Ungestüm Ihrer Bitten! - Es ist unfreundlich, daß Sie mich einerlei Sache hundertmal wiederholen lassen. Nicht einen Tag, nicht eine Stunde Aufschub! es ist beschlossen. Der Graf hat mein Wort. Sobald der Tag kühler wird, gehen wir fort. Die Befehle sind schon meinen Leuten gegeben, und was Sie nötig haben, können Sie auch noch besorgen.</p></sp><sp xml:id="JG29547" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Es ist doch schrecklich, daß man einer Tochter, die sonst stets gehorsam gewesen, nicht eine so geringe Bitte gewähren will? ein paar flüchtige Tage Aufschub!</p></sp><sp xml:id="JG29548" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Es ist doch schrecklich, daß eine vernünftige Mutter ein trotziges Kind in seiner Hartnäckigkeit so bestärken kann, da es dessen eigen Glück betrifft!</p></sp><sp xml:id="JG29549" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Aber sie hält es für das größte Unglück, das ihr begegnen kann; sie weinet, ist trostlos, verzweifelt!</p></sp><sp xml:id="JG29550" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Der Graf von Lodrona mag sie trösten! Warum weinet sie? - weil sie wahnwitzig ist? Wir mögen ihr noch schmeicheln, so wird sie vollends rasend. Was hat sie für Bedenklichkeiten, für Einwendungen?</p></sp><sp xml:id="JG29551" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> O mein lieber Gemahl, Sie wissen mehr als zu gut, daß sich unser Herz nicht allezeit vom Verstande leiten läßt!</p></sp><sp xml:id="JG29552" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Gut! wenn es dem Verstande nicht folgen will, so muß man es an seine Pflicht fesseln. Überlassen Sie diese Sorge nur mir: ich will es schon bändigen. - Ich habe es mir bald vorgestellet, daß dies der Erfolg Ihres Antrags sein würde.</p></sp><sp xml:id="JG29553" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Brechen Sie ihr nur nicht das Herz, statt es zu bändigen! Glauben Sie mir, Julie ist krank, ist sehr krank: ihre Krankheit mag nun in der Seele oder im Körper liegen.</p></sp><sp xml:id="JG29554" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Ich kenne schon die Krankheiten der Kinder, die sich dem Befehle ihrer Eltern widersetzen.</p></sp><sp xml:id="JG29555" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Und haben Sie den Jammer schon vergessen, in dem sich Julie seit des Tebaldo Tode verzehret hat? - da war kein Befehl, dem sie sich noch widersetzen konnte. ...</p></sp><sp xml:id="JG29556" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Ebenso abgeschmackt, ebenso unsinnig! ich habe weniger gesagt, weil noch ein wahrscheinlicher Vorwand da war. - Ich erwarte nicht, daß Sie den Staub, den das Mädchen mit den Füßen aufstieß, für Wolken ausgeben würden!</p></sp><sp xml:id="JG29557" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Mein Gott! so lassen Sie uns doch sehen, ob es Staubwolken sind? - Sie wissen, daß mir der Antrag des Grafen so lieb als Ihnen ist: aber ein paar Tage eher oder später kommen bei einer so wichtigen Sache in keine Betrachtung -</p></sp><sp xml:id="JG29558" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Bei Ihnen vielleicht nicht, aber bei mir! ich habe mir's einmal in den Kopf gesetzet, daß wir heute nach Villafranca gehen; ich habe es dem Grafen versprochen; ich sehe keine gegründete Ursache, es zu widerrufen; ich will und fodere Gehorsam.</p></sp><sp xml:id="JG29559" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Oh! ist dies nicht die äußerste Strenge und Grausamkeit? ein geliebtes, ein einziges, ein krankes Kind fleht um den Aufschub etlicher Tage, die ihr Glück und Unglück entscheiden sollen: eine treue Ehegattin, eine zärtliche Mutter vereiniget ihr Geschrei mit ihrer Tochter Flehen: umsonst! Man verschließet Herz und Ohren: man will, weil man will; es soll so sein, weil es so sein soll.</p></sp><sp xml:id="JG29560" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Und ist es nicht die äußerste Hartnäckigkeit, der unleidlichste Eigensinn von Mutter und Tochter, nicht zu wollen, weil der Vater will? - Kurz und gut! es muß geschehen! Greifen Sie mir nicht weiter in mein väterliches Amt: ich will sehen, ob Julie nicht will! Sie braucht keine Fürsprecherin bei mir und ich keinen Dolmetscher meiner Entschließungen. Gehen Sie! der Graf wartet auf Sie! - Wenn Sie klug sind, so lassen Sie sich nicht ein Wort gegen ihn von Juliens Widerwillen merken, sonst...</p></sp><sp xml:id="JG29561" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Wohlan! so stoßen Sie Julien den Dolch ins Herz: ich bin unschuldig, ich habe alles getan, was ich tun konnte; ich habe mir nichts vorzurücken, als daß ich mich vom Anfange von Ihnen so habe tyrannisieren lassen. Aber wenn Sie nur noch ein wenig gerecht sind, so vergessen Sie nicht, daß mir Julie sowohl als Ihnen zugehöret! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie geht ab.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29562" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  So? - Ich bin doch neugierig zu erfahren, ob ich nur der Name meines Hauses, der Schatten und die Leiche der väterlichen Oberherrschaft geworden bin. <stage type="mix" TEIform="stage">(Er tritt an Juliens Zimmer und ruft:)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29563" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zweiter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29564" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Herr von Capellet, Julie, Laura.</head><sp xml:id="JG29565" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Julie! Julie! heraus!</p></sp><sp xml:id="JG29566" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(an der Türe).</stage> Mein Fräulein ruht ein wenig, gnädiger Herr.</p></sp><sp xml:id="JG29567" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Soll ich sie wecken? Sie kann ein andermal ruhen! itzt will ich sie sprechen.</p></sp><sp xml:id="JG29568" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Erlauben Sie ihr immer...</p></sp><sp xml:id="JG29569" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Verwegene! -</p></sp><sp xml:id="JG29570" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Sie geht erschrocken hinein.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29571" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(kömmt auf der Laura Arm gelehnt).</stage></p></sp><sp xml:id="JG29572" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(sieht sie mit einem höhnischen Lächeln an).</stage> Ah! du kannst diesen Kunstgriff, Mitleiden zu erregen, ersparen... Geht, Laura! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Julie lehnt sich ganz niedergeschlagen an einen Stuhl.)</stage> Nun, verdiene ich nicht, angesehen zu werden?</p></sp><sp xml:id="JG29573" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Verzeihen Sie, gnädiger Herr! eine kleine Unpäßlichkeit...</p></sp><sp xml:id="JG29574" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Schon ein Trost, daß sie nur klein ist! ich wollte den Grund dieser Unpäßlichkeit wohl erraten; man liegt am Eigensinne krank: aber ich habe Mittel dafür...</p></sp><sp xml:id="JG29575" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ach! mein liebster Vater! - haben Sie Mitleid! - kein Eigensinn...</p></sp><sp xml:id="JG29576" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Um soviel besser! desto leichter wird das Mittel anschlagen. - Deine Mutter wird dir bereits gesagt haben...</p></sp><sp xml:id="JG29577" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Oh! sie wird auch Ihnen mein ängstliches Flehen hinterbracht haben: ich wiederhole es: hier auf meinen Knien...</p></sp><sp xml:id="JG29578" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Sie will sich niederwerfen, er ergreift sie.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29579" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Halt! diese heuchlerischen Gaukelspiele können eine Mutter betrügen, aber nicht einen Vater! Ich fodere Gehorsam, und fordre ihn ohne Widerspruch! - Du magst die Lippen beißen, um Tränen herauszupressen, wie du willst; ich befehle dir hiermit, dich gefaßt zu halten, heute mir auf unser Gut zu folgen und dem Grafen Lodrona deine Hand zu geben. -</p></sp><sp xml:id="JG29580" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Um Ihrer vorigen Zärtlichkeit, um Ihrer Tochter zeitliche und ewige Glückseligkeit - um Gottes willen erbarmen Sie sich...</p></sp><sp xml:id="JG29581" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Nicht ein Wort!... doch sprich! was hast du darwider? woher dieser Ungehorsam?</p></sp><sp xml:id="JG29582" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Der Tod meines unglücklichen Vetters hat mein Herz so angegriffen...</p></sp><sp xml:id="JG29583" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Lächerlich! hat dein Vater kein Herz? er war mir so nahe als dir -</p></sp><sp xml:id="JG29584" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Meine Neigung - eine unüberwindlicher Abscheu gegen...</p></sp><sp xml:id="JG29585" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Sage es nicht aus! - ein unüberwindlicher Abscheu! Laß sehen, ob er nicht zu überwinden ist?</p></sp><sp xml:id="JG29586" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Sie können es! der Tod wird Ihnen seinen freundschaftlichen Arm nicht versagen.</p></sp><sp xml:id="JG29587" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Ha! fein trotzig! dies schwindlichte, weinerliche feige Geschlecht denkt, wenn es ein rasselndes Gerippe mit der Sense aufstellt, so müsse auch die gesunde Vernunft des Mannes erschüttert werden? - Beruhige dich, du sollst eines sehr sanften Todes sterben. -</p></sp><sp xml:id="JG29588" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  O unerbittlich grausam!</p></sp><sp xml:id="JG29589" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Ja, unerbittlich.</p></sp><sp xml:id="JG29590" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Nur einige Tage Aufschub, mein Vater! nur einige Tage, damit ich meinem Herzen die Fassung gebe...</p></sp><sp xml:id="JG29591" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Nicht Minuten! - deinem Herzen die Fassung?... Bald sollte ich glauben, daß sich in dieses Herz ein anderer eingenistet habe; woher sonst dieser Aufruhr? aber ich schwöre dir, ja ich schwöre es dir, wo ich dies merke, so will ich ihn herausreißen, und wenn du dich darüber verbluten solltest!</p></sp><sp xml:id="JG29592" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Entsetzlich - o mein Vater! - Um diesem Verdachte zuvorzukommen, so setzen Sie sich in Sicherheit und lassen mich den Schleier nehmen! ein Kloster...</p></sp><sp xml:id="JG29593" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Ha! ein neues Gespenst! alle Zauberkünste deines Geschlechts! Die einzige Tochter, die man an einen Grafen von Lodrona verheuraten kann, die einzige Erbin der größten Güter schickt man auch ins Kloster! Sage lieber auf eine wüste Insel.</p></sp><sp xml:id="JG29594" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ah! grausamer Vater... <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie erschrickt.)</stage> vergeben Sie dem Ausbruche eines Schmerzens, der mich wahnsinnig macht! bald hätte ich vergessen...</p></sp><sp xml:id="JG29595" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Gut! ich will dich daran erinnern und in der Tat grausam sein, wenn dir meine Güte Grausamkeit zu sein scheint - mißbrauche sie nicht! gehorche! - oder - zittre!... <stage type="mix" TEIform="stage">(Geht drohend ab.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29596" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Dritter Auftritt</head><sp xml:id="JG29597" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (alleine, sinkt auf den Stuhl).</stage> Ah! geh nur, unbiegsamer Vater! - durch Tyrannei wird sein Herz milder! - meiner Mutter Tränen brannten mich schmerzlicher als deine Schläge: - ich fühle, es fliegt empor, anstatt sich zu beugen, und wenn du mich wütend an Altare schleppest, so... doch es soll dazu nicht kommen; - nein, ich würde das Heiligtum beflecken - der Altar würde zittern... Das Leben hat tausend Ausgänge. - O Romeo! Romeo! fühltest du nur halb meine Schmerzen... doch nein! möchtest du sie niemals fühlen! - Alleine - ja, alleine will ich ins Grab sinken und dort deiner warten! dort, wo eine unverwelkliche Myrte um unsere Häupter blühen soll, die kein grausamer Vater zerreißen darf! -</p></sp><sp xml:id="JG29598" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Laura kömmt aus Juliens Zimmer geschlichen, nachdem sie sich sehr vorsichtig umgesehen, ob noch jemand da ist. - Julie wird sie gewahr.)</stage></p></sp></div5><div5 xml:id="JG29599" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Vierter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29600" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Julie, Laura.</head><sp xml:id="JG29601" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Er ist fort! Laura, er ist fort! alles ist umsonst! aber die Verzweiflung gibt mir Mut und Kräfte!</p></sp><sp xml:id="JG29602" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Wie sehr bedaure ich Sie, meine liebste Julie!</p></sp><sp xml:id="JG29603" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Du bedauerst mich? du muß mich bedauren; denn du hast den Romeo gesehen! - Oh! so habe ich doch jemanden, der auf mein Grab weinen wird, wenn die Meinigen ihr bittres Lächeln unter dem Trauerflore verbergen, ungerührt bei meinem Leichengewölbe vorübergehen, und wenn sie ja ein Auge nach meiner Gruft wenden, hinweisen und sagen werden: dort liegt das eigensinnige Mädchen, das die Liebe verschmähte!... O Liebe, du weißt es, ob ich dich verschmäht habe, da ich für dich sterben kann!</p></sp><sp xml:id="JG29604" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Reden Sie nicht so entsetzlich! Sie erschrecken mich!</p></sp><sp xml:id="JG29605" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Fürchtest du dich vor einem Leichnam? nein, fürchte dich nicht! er soll nicht bluten, wenn du mich anrührest! Aber dann wird er bluten, wann... ich will nichts sagen; aber gib Achtung! ich werde im Sarge schöner blühen, als wenn ich das Brautbette besteigen sollte.</p></sp><sp xml:id="JG29606" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Meine teuerste Julie! bedenken Sie...</p></sp><sp xml:id="JG29607" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Was, was? zeige mir einen andern Gedanken als hier des Grafen von Lodrona Arme und hier - das Grab! ... O, jene sind weit kältender als dieses. -</p></sp><sp xml:id="JG29608" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Die Verzweiflung ist eine schreckliche Ratgeberin. Warten Sie doch, ob nicht das Schicksal eine unvermutete Rettung...</p></sp><sp xml:id="JG29609" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Unvermutet? ha! unvermutet: der Gefährte deines Vielleicht! Nein, ich bin unwiederbringlich verloren! Zeige mir nur einen Halm, woran ich mich halten kann!</p></sp><sp xml:id="JG29610" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Man verlangt ja nicht, daß Sie eben heute den Grafen von Lodrona heiraten sollen! Sie sollen nur mit nach Villafranca gehen! In etlichen Tagen erst, und was kann nicht in etlichen Tagen geschehen!...</p></sp><sp xml:id="JG29611" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Was? sage geschwind, was? - du schweigst? so will ich dir's sagen. Du meinst, wir fahren in meines Vaters Haus? nein: der Graf hebt die zitternde Julie in den Wagen: der Tod hat schon ihre Wange gefärbt; - da sitzt sie, ihr Haupt zur Erde gesenkt, wie eine zerknickte Lilie. Wie der Blitz fliegen unsere neapolitanischen Hengste mit ihr fort: sie bringen sie... weißt du, wohin? Nicht weit von hier. - Ah! die ängstliche Glocke lautet mir schon entgegen! schon öffnet man die rasselnde Kirchtüre! Hinein mit ihr, hinein! schon murmelt der Priester die Trauungsformel! O ihr heiligen Bildsäulen, weinet Blut, wenn ihr noch weinen könnt! rettet sie, rettet die unglückliche, verworfene Julie!... <stage type="mix" TEIform="stage">(Man hört jemanden.)</stage> Ah! wer kömmt? verbirg mich, Laura! schütze mich an deinem Busen! verbirg mich, mein Mädchen! <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie verbirgt sich an ihrem Busen.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29612" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Sein Sie ruhig! es ist Ihr freundlicher Arzt Benvoglio -</p></sp><sp xml:id="JG29613" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(sieht schüchtern auf und verbirgt sich wieder, nach einer kleinen Pause hebt sie wieder das Gesicht empor und wird ihn gewahr.)</stage> Ist es möglich? - Oh! das ist ein Engel in menschlicher Gestalt! der wird mir etwas von meinem Romeo sagen! ... Ah! er stutzt! er sieht bald mich, bald dich an, Laura: er weißt nicht, daß du meine Vertraute, meine Freundin bist und mich retten wolltest, wenn du könntest!... Geh, stelle dich wie Cherub an die Türe, daß sich jemand hereinwage, niemand horche!</p></sp><sp xml:id="JG29614" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Laura geht ab.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29615" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Fünfter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29616" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Julie, Benvoglio.</head><sp xml:id="JG29617" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ach, Benvoglio! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie schlägt die Hände zusammen und weint.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29618" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich würde über ihren Anblick erschrecken, mein liebes Fräulein, wenn ich mir nicht nach dem, was ich von dieser Nacht weiß und was ich von Ihren Eltern gehöret habe, Ihren Zustand im voraus hätte vorstellen können.</p></sp><sp xml:id="JG29619" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  O meine Eltern! - Wie schrecklich ist's, zu gewissen Zeiten einen Vater zu haben! wie schrecklich, wenn ich ihn noch einmal sehen sollte! Ich habe Ihnen viel, viel zu sagen, und ehe ich weiß, wo ich anfange, wird er oder noch ein <hi TEIform="hi">schrecklicherer</hi> Mann wieder da sein: kennen Sie den?</p></sp><sp xml:id="JG29620" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Beruhigen Sie sich, mein Kind! wir sind alleine! -</p></sp><sp xml:id="JG29621" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Das ist gut! sonst war noch ein dritter bei unsern Unterredungen... Oh! den kennen Sie: - mit dem war ich noch lieber alleine: da wünschte ich den Benvoglio oft weg; und itzt - ist er mir der Liebste, mit dem ich hier alleine zu sein wünschen kann... Wissen Sie es gewiß, daß sich keiner mehr eindrängen wird?</p></sp><sp xml:id="JG29622" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Gewiß: Ihre Eltern haben mich gebeten, für den <hi TEIform="hi">schrecklichen Jemand</hi> bei Ihnen zu sprechen, Sie durch sanfte Zuredungen an Ihre Pflicht zu erinnern: ich habe es versprochen...</p></sp><sp xml:id="JG29623" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Sie haben es versprochen? Wie? Sie haben es versprochen?</p></sp><sp xml:id="JG29624" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich habe es versprochen, liebste Julie, um mir das Glück zu verschaffen, Sie ohne alle Zeugen zu sehen; mit Ihnen vom Romeo zu reden, von seinem Abschied, von...</p></sp><sp xml:id="JG29625" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ah! das warf wieder einen Funken Licht in meine Seele! - vom Romeo? - Vergeben Sie der unglücklichen Julie, mein Freund, mein Arzt, mein Alles! aber vergeben ist nicht genug, Sie müssen mich auch retten:... doch sagen Sie mir erst was von Romeo - dann, dann wird es hier <stage type="mix" TEIform="stage">(sie weist auf die Brust)</stage> ruhiger werden... ruhiger, sage ich!</p></sp><sp xml:id="JG29626" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  So wissen Sie denn, daß er glücklich entkommen ist! - Die Wache hat ihn diesen Morgen überall vergebens gesucht.</p></sp><sp xml:id="JG29627" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ja, das wäre wohl sehr gut! aber - wenn Julie bei ihm wäre, wenn auch sie entronnen wäre, das wäre noch weit besser! - Sollte ich nicht sein, wo er ist? o Benvoglio, soll eine Frau nicht Vater und Mutter verlassen, und ihrem Manne folgen? Benvoglio, Sie wissen das? Sie wissen, unter Ihren Augen - Sie vertraten Vaterstelle - habe ich's ihm zugesagt. Der Pater Laurentius legte unsre Hände ineinander, und die Lippen stammelten vor Freude "Ja", nachdem unsre Herzen längst schon eins waren: die Engel sangen in ihre Harfen, und der Himmel lächelte auf uns herab:... O der glücklichen Augenblicke! - wie finster, wie traurig ist itzt alles? wissen Sie das?</p></sp><sp xml:id="JG29628" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich weiß alles, liebstes Fräulein! ich weiß, daß Sie heute nach Villafranca mit Ihren Eltern gehen und an den Grafen Lodrona vermählet werden sollen.</p></sp><sp xml:id="JG29629" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Fürchterlich! schrecklich! abscheulich! Und was sagt Benvoglio dazu?</p></sp><sp xml:id="JG29630" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich gestehe Ihnen meine Bestürzung.</p></sp><sp xml:id="JG29631" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Was? was? - O wenn der Arzt zittert, so muß der Kranke verzweifeln!</p></sp><sp xml:id="JG29632" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich habe schon Ihren Vater flehentlich nur um Aufschub gebeten; gesagt, daß es unumgänglich Ihrer Krankheit wegen nötig wäre: umsonst. Ich mußte mich stellen, als ob ich Sie selbst bereden wollte: denn schon war er so erbittert, daß er nach einem andern Arzte zu schicken drohte, mir Schuld gab, daß ich von Ihrer Mutter aufgewiegelt wäre, und...</p></sp><sp xml:id="JG29633" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ach! sagen Sie mir, sind alle Väter so - so - wie soll ich's nennen? und verdienen sie, daß man sie Vater nennt? - Nein, hinfort soll er Capellet heißen: und was dieser Capellet ist, darnach frage man die Montecchi. - Aber was nun? - Haben Sie kein Mittel, Sie, der Sie oft Tote erwecket haben, haben Sie kein Mittel, mir das Leben zu erhalten? kein Mittel, diesen kranken Leib mit seiner Seele wieder zu vereinigen? - Sie wissen ja, wo meine Seele ist. - Nun? -</p></sp><sp xml:id="JG29634" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Zur Flucht ist hier kein Weg offen. - Nein; ... wie? wann Sie es wagten und hinausführen?</p></sp><sp xml:id="JG29635" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Weg! weg! verhaßter Freund! - hinausführen sagen Sie? eher will ich sterben!</p></sp><sp xml:id="JG29636" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich weiß aber nicht, liebste Julie ...</p></sp><sp xml:id="JG29637" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Sie wissen nicht? was wissen Sie denn? Wissen Sie auch nicht, daß ich ein Herz habe, dem diese Befürchtungen, diese Martern zu schwer werden? Wissen Sie auch nicht, wie ich den Weg finde, sie diesem Herzen zu erleichtern? - Oh! Sie wissen weniger als ich... <stage type="mix" TEIform="stage">(Indem sie einen Dolch aus dem Busen zieht.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29638" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Schreckliche Freundin! was wollen Sie tun? <stage type="mix" TEIform="stage">(Er windet ihr den Dolch aus der Hand.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29639" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Feiger, Grausamer ...</p></sp><sp xml:id="JG29640" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Sie haben Mut zu sterben, Julie?</p></sp><sp xml:id="JG29641" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Wenn ich nicht für den Romeo leben kann - gehöret Mut dazu, ihm zu sterben?</p></sp><sp xml:id="JG29642" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Aber was würde der arme Romeo sagen?</p></sp><sp xml:id="JG29643" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Fragen Sie lieber, was er sagen würde, wenn ich eines andern würde? wird er mich nicht lieber mit dem Grabe vermählet sehen als mit... Oh! denken Sie den Namen hinzu, damit ich ihn nicht nennen darf: nein, Romeo! ich schwöre dir bei unsrer ehelichen Liebe, bei dem Gotte...</p></sp><sp xml:id="JG29644" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Julie! Sie sollen nicht sterben! Eine so zärtliche Liebhaberin muß den Lohn ihrer Treue noch lange in den Armen ihres Geliebten, ihres Romeo genießen: sie muß leben! -</p></sp><sp xml:id="JG29645" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  O was sagen Sie mir! - unmöglich! - Ich könnte der Wut des erzürnten Capellets, den Umarmungen eines verhaßten Grafen entgehen? meinen Romeo wiedersehen? - Ah! wenn Sie das können, so sollen Sie der Heilige sein, den ich über alle Heiligen verehren werden! -</p></sp><sp xml:id="JG29646" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich muß noch eine Frage tun: Sie sagen, daß Sie sterben können; aber können Sie leben und sich in eine Gruft von verwesten Gebeinen, von Totengerippen und einem noch jüngst verstorbnen Leichnam, kurz, in die Gruft Ihrer Voreltern auf einige Stunden versperren lassen? kann das ein junges Frauenzimmer?</p></sp><sp xml:id="JG29647" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Das ist etwas schrecklich! - aber, die Liebe muß noch stärker als der Tod sein! ja - Julie kann. Wenn sie den Romeo wiederfindet, so kann sie durch eine Hölle laufen.</p></sp><sp xml:id="JG29648" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Wohlan!... aber Sie gewähren mir eine ewige Verschwiegenheit?</p></sp><sp xml:id="JG29649" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Auch der Tod soll mir das Geheimnis nicht entreißen!</p></sp><sp xml:id="JG29650" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Nun, so will ich Ihnen einen Schlaftrunk geben...</p></sp><sp xml:id="JG29651" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Und was dann? -</p></sp><sp xml:id="JG29652" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Dieser Trank soll Ihren Schlummer dem Tode selbst gleichmachen! Sie sollen daliegen, odemlos, bleich und kalt; das Blut wird so träg in Ihren Adern schleichen, daß kein Pulsschlag, keine Bebung seinen Gang verrät.</p></sp><sp xml:id="JG29653" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Und werde ich dann glücklicher sein, wann ich erwache?</p></sp><sp xml:id="JG29654" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich hoffe es, nach der Anstalt, die ich zu machen gedenke.</p></sp><sp xml:id="JG29655" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Gewiß? - und wo haben Sie diesen Trank?</p></sp><sp xml:id="JG29656" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich habe ihn bei mir. - Als ich von Ihrer Frau Mutter Ihren Zustand und die so kurz angesetzte Frist Ihrer Vermählung hörte, sah ich Ihre Verzweiflung vorher, lief, und holte soviel, als zu meiner Absicht nötig war.</p></sp><sp xml:id="JG29657" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Geben Sie! schon brennt meine Seele von einem heißen Durste darnach. Geschwind geben Sie...</p></sp><sp xml:id="JG29658" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Nein, ich muß mich erst mit Ihnen verabreden. Itzt ist es bald Mittag; Sie sollen dieses künstlichen Todes ungefähr zwölf Stunden sterben. -</p></sp><sp xml:id="JG29659" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Schrecklich! wie aber, wenn ich erwache!</p></sp><sp xml:id="JG29660" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Sobald Sie ihn genommen, müssen Sie sich aufs Bette legen: denn die Betäubung erfolgt in zwölf bis dreizehn Minuten, und die völlig totengleiche Erstarrung in ungefähr einer Stunde. -</p></sp><sp xml:id="JG29661" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Und dann? -</p></sp><sp xml:id="JG29662" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Man wird Sie für tot halten. - Sie wissen, daß die ungestüme Hitze itzt nicht erlaubt, einen Leichnam über zwölf Stunden in einem Hause zu erhalten. Man wird Sie also gegen Abend in das Capelletische Begräbnis auf dem Kirchhofe des heiligen Franziskus beisetzen und Ihr ordentliches Leichenbegängnis in einigen Tagen feiern.</p></sp><sp xml:id="JG29663" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Entsetzlich! wenn es aber nicht geschähe? -</p></sp><sp xml:id="JG29664" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Sorgen Sie nicht, Fräulein! es wäre das erste Beispiel in dieser Jahreszeit. Überdies gelte ich in Ihrem Hause genug, um Ihre Freunde durch Vorstellung der Unmöglichkeit des Aufschubs dahin zu bringen; und wäre es ja nicht, so würde eine so tiefe Ohnmacht Ihren Vater bewegen, Ihre Vermählung wenigstens aufzuschieben.</p></sp><sp xml:id="JG29665" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Genug, genug! aber Romeo, Romeo! wenn du meinen Tod hören solltest, was würde aus dir werden!</p></sp><sp xml:id="JG29666" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Romeo soll bei Ihrer Erwachung gegenwärtig sein. Kaum wird er noch drei Meilen von Verona entfernt sein. Ich will ihm einen Bedienten mit einem meiner besten Pferde nachschicken und in einem Brief ihn unterrichten, daß er mit der Mitternachtsstunde auf dem Kirchhofe an der Türe Ihres Begräbnisses sich einfindet. -</p></sp><sp xml:id="JG29667" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Oh! ihn soll ich wiedersehen? ihn umarmen? Fast tötet mich die Freude in rechtem Ernste! Legen Sie mich zum Tebaldo in den Sarg, und ich will mit den Würmern kämpfen, wenn ich nur den Romeo sehe!... doch nein; lassen Sie mich ja nicht lange in dieser fürchterlichen Behausung schmachten! -</p></sp><sp xml:id="JG29668" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Nein, noch vor der Zeit, ehe Sie erwachen, will ich selbst in dem Gewölbe sein, wenn ja Romeo wider Vermuten sich verspäten sollte.</p></sp><sp xml:id="JG29669" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Liebster, bester Benvoglio! wie verlangt mich nach diesem Hause des Todes!... aber wie sollen Sie den Zugang finden?</p></sp><sp xml:id="JG29670" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Da ich Sie vermutlich dort werde öffnen sollen, um den Grund Ihres Todes anzugeben, so wird man mir leicht den Schlüssel vertrauen: doch dies ist die geringste Schwierigkeit. ... Aber wissen Sie, was Sie alsdann tun? Sie werden mit dem Romeo fortgehen! Pferde und Wagen sollen an der Mauer in Bereitschaft stehen: alsdann lassen Sie sich die Liebe in Ihres Romeos Arme führen, wohin Sie selbst wollen!</p></sp><sp xml:id="JG29671" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Dies ist der schönste Teil! o mein Romeo! mein Romeo! - wäre ich doch schon in deinen Armen! ...Benvoglio! die Sache ist so sehr erfreulich, und doch weiß ich nicht, warum ich mich nicht so recht freuen kann? -</p></sp><sp xml:id="JG29672" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich begreife es wohl: der erste Teil der Geschichte fällt ein wenig ins Fürchterliche. Aber lassen Sie sich nichts irren! Dies Fürchterliche liegt bloß in der Vorempfindung, und die soll Sie nicht lange täuschen. Der einzige schreckliche Zeitpunkt wird die Gesellschaft sein, in der Sie sich bei Ihrem Erwachen befinden werden: aber dann wird noch jemand da sein, der Sie diesfalls trösten kann., -</p></sp><sp xml:id="JG29673" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Er wird es! seine Stimme und Blicke würden die Toten selbst ins Leben rufen können: er wird der verwesten, der verödeten Natur einen Glanz geben, den die blühende ohne ihn nicht hat, und die Gruft wird mir ein reizenderer Aufenthalt sein, als die goldnen Zimmer im Palaste der Capellets.</p></sp><sp xml:id="JG29674" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich werde nunmehro geschwinde zu Ihren Eltern gehen und zum Scheine die fröhliche Nachricht bringen, daß Sie sich auf mein Zureden ergeben hätten.</p></sp><sp xml:id="JG29675" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ums Himmels willen, um aller Heiligen willen nicht! alsdann wird der verhaßte Graf...</p></sp><sp xml:id="JG29676" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Sein Sie außer Sorgen! Ich will sagen, daß Sie der Ruhe vonnöten hätten; daß Sie ein paar Stunden Schlaf mehr als Speise und Trank erquicken würden; daß ich an Ihrem schwachen Pulse eine Vorbedeutung eines nahen Schlummers bemerkte; daß man Ihnen diesen vergönnen müßte, damit Sie zu Ihrer Reise nach Villafranca die gehörigen Kräfte hätten. - Ich will auch zum Scheine einige Arzneien herschicken, die man Ihnen alsdann geben soll: verlassen Sie sich in allem auf mich!... Hier ist das Glas <stage type="mix" TEIform="stage">(er gibt ihr ein Gläschen)</stage>, das den kurzen Tod enthält: Sie tröpfeln es in ein Glas Wasser und dann... Sie zittern?</p></sp><sp xml:id="JG29677" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Benvoglio! ich weiß nicht, ob ich vor Angst oder vor Freude zittere? - <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie sieht ihn einige Augenblicke starr an.)</stage> Sie hintergehen mich doch nicht? -</p></sp><sp xml:id="JG29678" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Julie! ein solches Mißtrauen!... Bedenken Sie, was ich bei Ihrer Vertraulichkeit mit dem Romeo gewagt habe! Bedenken Sie, daß es nicht weniger als mein Leben war!</p></sp><sp xml:id="JG29679" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  O verzeihen Sie! mein Arzt, mein Retter, mein Freund, bester Benvoglio! Da ich mich itzt zum ersten Male verstellen, da ich Betrug gebrauchen muß, so verliere ich darüber das Zutrauen zu andern Menschen. Ach! der Betrug ist niemals in meine Seele gekommen: stets war sie rein und unbefleckt, wie der Mensch nach der ersten Schöpfung: das grausame Vorhaben meiner Eltern, mich in verhaßte Bande zu schlagen, lehret mich ihn. Ah! wer ist der größte Verbrecher, der ihn lehrt oder der ihn begeht? - Arme Mutter! nur du dauerst mich! dich hätte ich erweichen können! wie zärtlich wirst du mich beweinen! ... Benvoglio, ich werde doch von ihrem Geschrei und Schluchzen nichts hören, wann ich dort liege?</p></sp><sp xml:id="JG29680" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  So wenig, als wenn Sie wirklich tot wären. Sie werden des Glücks eines sanften Schlummers genießen wie die, die unter der Erde liegen; nicht einmal träumen...</p></sp><sp xml:id="JG29681" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Auch nicht vom Romeo?</p></sp><sp xml:id="JG29682" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Nein, aber bald wachend in seinen Umarmungen das ganze Glück der Liebe und der Zärtlichkeit genießen!</p></sp><sp xml:id="JG29683" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  O Benvoglio! Ihre Tropfen sind ein Morgentau für meine lechzende Seele.</p></sp><sp xml:id="JG29684" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ihr Engel beschütze Sie! bald werde ich Sie wiedersehen! - nach zwölf Stunden...</p></sp><sp xml:id="JG29685" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Nach zwölf Stunden! ach Benvoglio! zählen Sie ja alle Minuten und Sekunden!</p></sp><sp xml:id="JG29686" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Nach den Pulsschlägen, meine Freundin! ... Noch eins! verziehen Sie noch einige Augenblicke mit dem Tranke! die Nachricht von meiner glücklichen Verrichtung möchte doch jemanden hertreiben ... Oh! der kurzen Freude! wie bald wird dieses Haus in ein Klagehaus verwandelt werden! ... Aber es muß so sein - leben Sie wohl, liebe Julie!</p></sp><sp xml:id="JG29687" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Und Sie! ... nach zwölf Stunden! vergessen Sie es nicht; es wird alsdann gleich die Mitternachtsstunde sein. - Schicken Sie mir Lauren mit einem Glase Wasser. - <stage type="mix" TEIform="stage">(Benvoglio geht ab.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29688" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Sechster Auftritt</head><div6 xml:id="JG29689" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Julie alleine.</head><sp xml:id="JG29690" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Um die Mitternachtsstunde? - Oh! da soll ich den Romeo wiedersehen! - Kann ich es glauben? - Noch ist es in meinem Herzen nicht recht so! - Alles geht durcheinander, in meinem Kopf, in meinem Herzen: - Hoffnung und Furcht - Tod und Leben - Romeo und der verhaßte Paride.</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29691" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Siebenter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29692" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Julie, Laura mit einem Glase Wasser.</head><sp xml:id="JG29693" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Hier ist das verlangte Glas Wasser!</p></sp><sp xml:id="JG29694" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Gib her! mich dürstete sehr! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie trinkt ein paar Tropfen.)</stage> Da, setze mir's hin!</p></sp><sp xml:id="JG29695" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Nun, liebst Julie? hat Ihnen Ihr Arzt einigen Trost verschafft?</p></sp><sp xml:id="JG29696" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Trost? Du weißt, wo der für mich ist! - Benvoglio ist ein schrecklicher Mann!</p></sp><sp xml:id="JG29697" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Wie das? Ihr Freund, Ihr Ratgeber, Ihr Vertrauter!</p></sp><sp xml:id="JG29698" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ach! er will, daß ich meinem Vater aufs Gut folgen soll! er verspricht mir, er wolle mir da gewiß noch einige Tage Ruhe von ihm verschaffen -</p></sp><sp xml:id="JG29699" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Hab' ich's nicht gesagt?</p></sp><sp xml:id="JG29700" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ich soll daselbst der frischen Luft genießen: soll dann mit dir fleißig ausfahren; dann soll eines Tages Romeo unter einer Verkleidung mir begegnen, mich rauben und mit mir davongehen: dann sollen wir an einem Orte der Sicherheit mit meinem Vater Friedensunterhandlungen pflegen - Glaubst du das, Laura?</p></sp><sp xml:id="JG29701" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Nichts leichter! - Sie wollen es also tun? Oh! ich bin entzückt über ihre Entschließungen! Geben Sie acht, es wird alles gutgehen.</p></sp><sp xml:id="JG29702" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Armes leichtgläubiges Geschöpf! ich denke immer, ich werde eher sterben, als mich... doch ich soll, ich muß! - kömmt es aufs äußerste... Romeo darf mich wenigstens keiner Untreue beschuldigen! -</p></sp><sp xml:id="JG29703" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Gewiß nicht! wenn er Ihnen auch nur so treu ist -</p></sp><sp xml:id="JG29704" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Sage das nicht!... doch, Laura, ich habe mich ganz matt geredt und gekämpfet: verlaß mich!... geh, entschuldige mich bei meinen Eltern, daß ich noch nicht zu Tische komme. - <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie sieht sie zärtlich an.)</stage> Lebe wohl, gute Laura!</p></sp><sp xml:id="JG29705" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Da kömmt Ihre gnädige Mama...</p></sp><sp xml:id="JG29706" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(beiseite).</stage> O Himmel! noch einen Kampf!... geh!</p></sp><sp xml:id="JG29707" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Laura geht ab.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29708" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Achter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29709" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Frau von Capellet, Julie.</head><sp xml:id="JG29710" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Ich muß dich vor Freuden umarmen, meine Julie, ob ich gleich mit dir zürnen sollte, daß dein Arzt mehr als dein Vater und deine Mutter über dich vermocht. Aber - keine Vorwürfe! genug, du folgst uns, du bist ein gehorsames Kind!...</p></sp><sp xml:id="JG29711" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Weit minder als Sie denken, liebste Mama!</p></sp><sp xml:id="JG29712" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Ich hoffe, daß es wahr ist, was uns Benvoglio gesagt?</p></sp><sp xml:id="JG29713" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ja! aber - ich gehorche - mit Widerwillen: ist das nicht Ungehorsam?</p></sp><sp xml:id="JG29714" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Desto mehr Verdienst, wenn es uns sauer wird!</p></sp><sp xml:id="JG29715" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ich würde nicht gehorchen, wenn ich anders könnte! - Oh! ist es noch Zeit, beste Mama, ist es noch Zeit, so ersparen Sie sich...</p></sp><sp xml:id="JG29716" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Du hast deines Vaters Willen selbst vernommen: verdirb uns nicht die Freude, die uns Benvoglio gemacht hat. Dein Vater, dein Bräutigam, wir alle wären den Augenblick hergekommen, dich zu segnen, dir zu danken, wenn er uns nicht gehindert hätte! nur ich alleine konnte mir die Wollust nicht versagen ...</p></sp><sp xml:id="JG29717" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Sie töten mich durch Ihre Güte! ich verdiene sie nicht! Mein Gehorsam ist ein treuloser Gehorsam! Ach! eine Natter liegt unter den Rosen versteckt.</p></sp><sp xml:id="JG29718" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Sage das nicht, meine liebste Tochter! du tust mir zu weh!</p></sp><sp xml:id="JG29719" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ich wollte gerne nicht; aber wie kann ich anders? - Soll ich sagen, Sie sollen sich freuen, wenn ich Sie alsdann mehr betrübte?</p></sp><sp xml:id="JG29720" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Dies kann meine Julie nicht!</p></sp><sp xml:id="JG29721" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Trauen Sie ihr nicht! ihr Herz ist angefressen, vergiftet.</p></sp><sp xml:id="JG29722" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Deine Einbildung ist angesteckt, aber dein Herz gewiß nicht! dies ist allezeit gefällig, gut, liebreich...</p></sp><sp xml:id="JG29723" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (schluchzend).</stage> Ah! nehmen Sie lieber - die Sprache meines Vaters an! - nennen Sie mich ungehorsam, verräterisch, treulos! - Ihre Liebe...</p></sp><sp xml:id="JG29724" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Wie sollt' ich das! ich entschuldige dich wegen deines Widerwillens gegen den Grafen. Ich weiß, unser Herz höret nicht allezeit auf die Vernunft; die Übereinstimmung unsrer Neigungen beruht nicht auf Schlüssen! der Magnet zieht Eisen und nicht andere Metalle, ob sie gleich einen höhern Wert haben, ich weiß es, und wenn die Sache bei mir stünde, so würde ich dein Herz nicht in ein Joch...</p></sp><sp xml:id="JG29725" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(wirft sich zu ihren Füßen.)</stage> Ach meine unvergleichliche Mutter! Sie zerschmelzen mein Herz; es zerfließt in Wehmut! Hören Sie auf mit Ihrer Güte, hören Sie auf, Ihre Zärtlichkeit über mich zu ergießen, sonst...</p></sp><sp xml:id="JG29726" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Stehe auf, gute Julie! Sieh, ich will Äußerstes wagen, dir wenigstens draußen noch einigen Aufschub zu verschaffen. Ich will mich hinter den Grafen von Lodrona selbst stecken und unter dem Vorwande deiner Krankheit ihn zum Mitleiden zu bewegen suchen. -</p></sp><sp xml:id="JG29727" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Zu viel Güte, zu viel Erbarmen! töten Sie Ihre ungehorsame Tochter lieber, damit Sie Ihre Güte - niemals bereuen.</p></sp><sp xml:id="JG29728" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Rede nicht so grausam! Und wenn das Schrecklichste folgen sollte; wenn ich das, was dir ein so entsetzliches Joch scheint, nicht abwenden könnte; wenn der Graf nicht durch seine Ergebenheit und Zärtlichkeit wenigstens deine Hochachtung, ich will nicht sagen, deine Liebe sich erwerben sollte: so will ich deinen Gram mit dir teilen, so wie du auch den meinigen geteilt hast! Oh! das ist ein großer Trost, meine Tochter, seine geheimen Schmerzen in den Schoß einer zärtlichen Mutter...</p></sp><sp xml:id="JG29729" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ich kann nicht mehr aushalten, liebste Mama! verlassen Sie mich! ich würde... ich könnte...Ah! <stage type="mix" TEIform="stage">(Schluchzend.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29730" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Beruhige dich, meine Julie! Benvoglio hat mir schon gesagt, daß du nicht zu Tische kommen könntest; lege dich nieder und schlummer recht sanft! der Himmel stärke dich! ich will dir die Laura herschicken, daß sie...</p></sp><sp xml:id="JG29731" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Nein, nein verehrungswürdigste Mutter, sie ist ein zu schwatzhaftes, zu dienstfertiges Geschöpf! -</p></sp><sp xml:id="JG29732" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Auch das, mein Kind! ich wäre am liebsten selbst bei dir geblieben. - Ach! ich weiß nicht! - mein Herz ist mir so zusammengepreßt... ich weiß nicht, wie ich mich von dir trennen soll! doch ich muß...</p></sp><sp xml:id="JG29733" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Gehen Sie, um Gottes willen!... Nur noch einen Kuß!</p></sp><sp xml:id="JG29734" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Noch zehne, liebe Julie! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie umarmet sie.)</stage> Du weinst? -</p></sp><sp xml:id="JG29735" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Gott! Gott - segne Sie! -</p></sp><sp xml:id="JG29736" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Frau von Capellet geht ab, sie sieht sich noch etlichemal um, Julie winket ihr mit ringenden Händen nach und fällt ihr beim Hinausgehen noch einmal um den Hals.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29737" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Neunter Auftritt</head><sp xml:id="JG29738" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(alleine, ganz außer sich).</stage> Wie ist mir geschehen! - Ach! - das war härter als der Todeskampf! - Gütige, liebreiche, unvergleichliche Mutter! noch ein Wort, und Julie war verloren! - Wie wenn ich sie zum letzten Male gesehen hätte? - mich schaudert! mein Herz geht empor, wie Meereswogen im Sturm! was wird es sein, wenn sie mich vollends tot glaubt! - erbarmungswürdige Mutter! welches Wehklagen! welch Geschrei der Liebe! welche Angst!... doch - <stage type="mix" TEIform="stage">(Nachsinnend)</stage> Paride! Romeo! - o Romeo, ich muß! - Dein Name verschlingt alle andere Empfindungen!... Wo ist der Trank, durch den ich zu dir hinüberschlummern soll? Hier! <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie zieht das Gläschen hervor, holet das Glas Wasser und gießt die Tropfen halb hinein und hält inne.)</stage> - Ach! werde ich auch zu lange dort schlummern müssen! - Nein, es ist besser, ich schlummre zu lange, als daß ich in meines Vaters Hause erwache. <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie gießt sie vollends hinein. - nachsinnend und nach einer Pause.)</stage> Ah! wie angst wird mir! - -  Wohin wird mich dieser Trank bringen? - unter modernde Gebeine! zerfressene Hirnschädel! zu der Leiche des Tebaldo!... Das Blut rinnt noch aus seiner Wunde! - Welch einen grimmigen Blick gibt er mir! <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie setzt das Glas nieder.)</stage> - Er ergreift mich! - laß mich los! laß mich los! ich gehöre noch nicht zu dir - O Gott! Schlangen und Würmer kriechen unter meinen Füßen! kriechen an mir hinauf! - Ich erstarre! - Wann wird Benvoglio und Romeo kommen? oh! kämen sie nicht, kämen sie nicht! - Schrecklich! Schrecklich!... Aber Romeo sollte seine Julie im Grabe lassen? - nein! eher wird er sich selbst ins Grab stürzen. ... Komm! glücklicher Trank! du sollst mich mit Romeo vereinigen - <stage type="mix" TEIform="stage">(sie fängt an zu trinken)</stage> mit dem Romeo! <stage type="mix" TEIform="stage">(sie trinkt das letzte aus)</stage> mit dem Romeo! - Es ist geschehen! er war bitter, aber Romeo versüßte ihn... ah! ich will mich gleich hier aufs Bette legen, damit ich den Ort, wo ich meinen Romeo zuletzt gesehen, bis zu meinem tiefen Schlummer in Augen habe. ... Mich dünkt - schon fühle ich... wie geschieht mir! - Der schaudernde Gedanke drängt sich aufs neue herzu! - wäre es Gift gewesen, der sicherste Weg für den Benvoglio, sich der Vorwürfe, der Strafe zu entreißen! - ah gewiß! fort, fort! - O meine Mutter! meine arme Mutter - <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie geht mit diesen Worten nach dem im Hintergrunde stehenden Ruhebette: der Vorhang fällt zu.)</stage><lb TEIform="lb"/></p></sp><sp xml:id="JG29739" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ende des dritten Aufzugs.</p></sp></div5></div4><div4 xml:id="JG29740" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Vierter Aufzug</head><div5 xml:id="JG29741" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Erster Auftritt</head><div6 xml:id="JG29742" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Laura, Pietro, Julie, welche auf dem Ruhebette in einem todesgleichen Schlummer liegt, und von den vorbenannten Personen nicht gleich bemerkt wird. Ein Bedienter.</head><sp xml:id="JG29743" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Er wagt viel, mein guter Freund! wenn man hier entdeckte, daß Er dem Romeo zugehört ...</p></sp><sp xml:id="JG29744" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Mich kennt hier gewiß niemand, und allenfalls darf Sie ja auch nur sagen, daß ich ein Verwandter von Ihr sei. - Romeo ist in Todesängsten wegen seiner Julie; er verlangt zu wissen, wie sie sich nach seinem Abschiede befindet.</p></sp><sp xml:id="JG29745" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Woher weiß Er das? ich hätte geglaubt, er müßte schon weit von hier entfernt sein?</p></sp><sp xml:id="JG29746" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Ja, wenn alles in seiner Ordnung gegangen wäre! ich sollte ihn bis auf den halben Weg begleiten, um seiner Gebieterin Nachricht von der Reise zu bringen!... Sie weiß ja wohl, wie diese Leutchen einander lieben!... Kaum waren wir drei Stunden weit von hier entfernt, so wollte er über einen Graben setzen; er hatte zu kurz gefaßt, das Pferd stürzte und brach den einen Vorderfuß.</p></sp><sp xml:id="JG29747" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Er hat doch keinen Schaden genommen? sonst bitte ich um alles in der Welt willen...</p></sp><sp xml:id="JG29748" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Nein! zu gutem Glück war es nicht weit von einem Kloster, wo wir uns indessen hinbegaben. Mein Herr schrieb gleich dies Briefchen an das Fräulein von Capellet. Ich soll ihm ein ander Pferd holen, und er will mich nicht eher wiedersehen, wenn ich ihm nicht ein paar Zeilen Antwort mitbringe!</p></sp><sp xml:id="JG29749" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Er hätte aber die Gefahr bedenken sollen!</p></sp><sp xml:id="JG29750" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Freilich wohl! aber eigentlich sollte Benvoglio den Brief überbringen: doch ich bin schon dreimal vergebens bei ihm gewesen. Endlich dachte ich: je dein Herr hat dir gesagt, daß eine gewisse Laura Kammermädchen und Vertraute von seiner Geliebte wäre; itzt sitzt die Herrschaft unfehlbar bei der Tafel; die Bedienten warten auf; dich kennt kein Mensch im Hause: wie, wenn du nach dieser fragtest? - Man hat mich heraufgewiesen, und zum Glück habe ich Sie gleich selbst getroffen: oh! ich glaube, mein Herr stürbe vor Freude, wenn ich sagen könnte, ich hätte seine Julie selbst gesehen, selbst gesprochen...</p></sp><sp xml:id="JG29751" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Nun, ich will sehen, ob das gute Kind nicht etwan schläft? ich möchte ihr wohl die Freude selber machen. Sie hat heute schon soviel Angst ausgestanden... ach! wenn Romeo alles wüßte!... aber, wenn sie ja noch schläft, so soll Er doch wenigstens Seinem Herrn sagen, daß Er sie gesehen habe: denn wecken darf ich sie nicht, sie hat der Ruhe zu sehr vonnöten.</p></sp><sp xml:id="JG29752" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Oh! mein Herr wird gewiß dankbar sein: er ist der edelmütigste Mann in Verona, so wie er auch der reichste ist.</p></sp><sp xml:id="JG29753" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Wir wollen uns die Zeit nicht mit Plaudern verderben. Die Familie hat sich zwar nur erst zu Tische gesetzt: aber eins ist sichrer als das andre. Sollte uns ja jemand überraschen, so sage Er nur, Er habe mir Briefe von meinem Bruder in Brescia überbracht. - Nun, nur einen Augenblick Geduld! <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie will nach Juliens Zimmer gehen, indem wird sie die auf dem in einem Winkel des Saals stehenden Ruhebette liegende Julie gewahr.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29754" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Schon gut! -</p></sp><sp xml:id="JG29755" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Himmel! was seh' ich? - Julie! hier auf dem Ruhebette? - vermutlich ist sie vor großer Mattigkeit eingeschlafen. - Ich muß doch sehen: - <stage type="mix" TEIform="stage">(schleicht sich hinzu)</stage> - ihre Hände herabgesunken? ... Gnädiges Fräulein! meine liebe Julie! - <stage type="mix" TEIform="stage">(sie nimmt sie bei der Hand)</stage> ah! eiskalt! - Julie, erwachen Sie doch - Gott erbarme sich meiner! sie ist tot! sie ist tot! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie reißt in sie hinein.)</stage> Julie, Julie! zu Hülfe! zu Hülfe!</p></sp><sp xml:id="JG29756" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Ich muß mich aus dem Staube machen, sonst bin ich verraten!... oh! welche Nachricht für meinen armen Herrn! <stage type="mix" TEIform="stage">(Er geht fort.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29757" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(die alle Mittel angewandt, sie wieder zu sich zu bringen).</stage> Umsonst! umsonst! - Zu Hülfe! ach meine Julie! meine Julie! -</p></sp></div6><div6 xml:id="JG29758" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Es kömmt ein Bedienter.</head><sp xml:id="JG29759" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BEDIENTER.</speaker><p TEIform="p"> Was gibt's denn für ein Geschrei?</p></sp><sp xml:id="JG29760" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Julie ist tot! - Geschwind! ob man ihr helfen kann. - Sag Er's nur dem Herrn alleine: meine arme Frau ist sonst gewiß des Todes. <stage type="mix" TEIform="stage">(Der Bediente läuft fort.)</stage> Oh! das arme Kind, was muß sie ausgestanden haben, daß es mit ihr so weit gekommen ist!... grausamer Vater! unglückliche Julie! der verwünschte Graf! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie weint und schluchzt.)</stage> Nun sehen Sie doch die bejammernswürdigen Folgen. - O Julie, Julie, Julie...</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29761" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zweiter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29762" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Laura, Herr von Capellet.</head><sp xml:id="JG29763" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(im Hereintreten).</stage> Ha! man will gewiß eine Komödie spielen, um meine Entschließung zu hintertreiben? -</p></sp><sp xml:id="JG29764" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (weinend).</stage> Oh! da sehen Sie, gnädiger Herr...</p></sp><sp xml:id="JG29765" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (trotzig).</stage> Ich will sie schon aufwecken. - <stage type="mix" TEIform="stage">(Er nimmt sie bei der Hand, läßt sie aber gleich wieder fahren.)</stage> Ich bin des Todes! <stage type="mix" TEIform="stage">(Er fängt an zu zittern.)</stage> Geschwind, Laura! - Benvoglio speiset mit uns, ruft ihn her, geschwinde... aber heimlich! daß es meine Gemahlin nicht höret! -</p></sp><sp xml:id="JG29766" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (im Abgehen).</stage> Umsonst, umsonst! kein Mensch wird sie wieder wecken! O meine liebe, liebe Julie! <stage type="mix" TEIform="stage">(Geht ab.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29767" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Dritter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29768" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Herr von Capellet alleine.</head><sp xml:id="JG29769" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ist's möglich! - Was hab' ich getan! - meine Tochter! meine einzige geliebte Tochter! - grausamer Vater! mein bestes Kind! erwache, erwache! - du sollst des Grafen nicht sein - nimmermehr! - Erbarme dich meiner! - ich will lieber sterben! - Oh! du bist grausamer als ich! - deine Rache ist weit schrecklicher als meine Schuld war. - Ich wollte dich glücklich machen! - Verdammter Eigensinn! - ich spottete ihrer, und brach ihr das Herz - Julie!... sollte die Unglückliche auch wohl Gift... entsetzlicher Gedanke! Nein, nein, sie lebt noch, sie muß noch leben...</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29770" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Vierter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29771" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Herr von Capellet, Benvoglio.</head><sp xml:id="JG29772" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  O kommen Sie, Benvoglio helfen Sie! retten Sie! ich bin der unglücklichste Mann und Vater!</p></sp><sp xml:id="JG29773" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Kaum kann ich's glauben! Ihr Puls war zwar sehr schwach...</p></sp><sp xml:id="JG29774" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Ach! warum haben Sie mir das nicht gesagt? ich hätte gleich nachgegeben!</p></sp><sp xml:id="JG29775" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Vergeben Sie! ich habe es allerdings gesagt; Sie hielten es für Verstellung, für Vorwand! Ich glaubte inzwischen, ein erquickender Schlaf sollte ihr zu Hülfe kommen: ... vielleicht...</p></sp><sp xml:id="JG29776" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Er geht zu ihr, fühlt ihr an den Puls, reibt ihr die Schläfe usw.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29777" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Oh! sagen Sie mir, daß sie noch lebt, sagen Sie mir Hoffnung zu! ich verzweifle sonst!... Julie! dich hätte ich getötet! - was für Vorwürfe!... nun, Benvoglio? -</p></sp><sp xml:id="JG29778" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Herr von Capellet! - Ich beklage Sie - mehr kann ich nicht sagen! -</p></sp><sp xml:id="JG29779" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Schlagen Sie ihr doch eine Ader oder...</p></sp><sp xml:id="JG29780" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Umsonst! ihr Geist ist entflohn! Hier ist keine Hülfe! sie ist tot. -</p></sp><sp xml:id="JG29781" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Kein Hülfe! sie ist tot! <stage type="mix" TEIform="stage">(Er hebt die Hände gen Himmel.)</stage> tot! dies tat ich! ich! - Grausamer Benvoglio! warum sagten Sie mir das nicht vorher? -</p></sp><sp xml:id="JG29782" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ihr Schmerz gibt Ihnen diese Vorwürfe ein: bedenken Sie, was ich Ihnen gesagt habe? "Treiben Sie Julien nicht aufs äußerste; ihre Schwachheit ist groß, sie hat Erholung nötig, geben Sie ihr Aufschub!"... Würden Sie mir geglaubt haben, wenn ich Ihnen dies vorhergesagt hätte?</p></sp><sp xml:id="JG29783" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Entsetzlich! noch entsetzlicher, weil alles wahr ist! Oh! wenn Sie mir gesagt hätten, daß sie sterben sollte... nein, nein, Sie haben besser getan: ich würde mir noch größere Vorwürfe zubereitet haben. ... Verflucht sei der Graf...</p></sp><sp xml:id="JG29784" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Der Graf? Der Graf hat keine Schuld! gehörte Julie nicht Ihnen zu?</p></sp><sp xml:id="JG29785" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Keine Vorwürfe! - hier liegen schon Vorwürfe genug! - Wer wird mich beruhigen!... Julie, du stirbst? Oh! wie werden die Montecchi triumphieren! - sie haben einen Erben und ich keinen, der meinen unauslöschlichen Haß auf sie fortpflanzt! -</p></sp><sp xml:id="JG29786" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">   Herr von Capellet, sollte dieser Anblick nicht Ihren Haß austilgen! - Der Himmel straft uns oft...</p></sp><sp xml:id="JG29787" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Was sollen diese Erinnerungen, wenn Sie mir sie nicht wiederschaffen? - Oh! was ist Ihre Kunst, Benvoglio? - Ich verbanne Sie! Sie lassen die besten Menschen sterben, eine Tochter...</p></sp><sp xml:id="JG29788" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Gleichwohl nannten Sie sie vor kurzem noch ungehorsam, eigensinnig...</p></sp><sp xml:id="JG29789" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Nein, sie war es nicht, sie war es nicht! ich war grausam, tyrannisch!... O Julie! hat mich nicht dein letzter Odem noch so gescholten?... Sie lächelt! Sehen Sie! ist das nicht ein bittres Lächeln? Wie muß sie frohlocken, daß sie meinen unbiegsamen Stolz so hintergangen hat - meinen Sie nicht so? hauchte sie nicht tausend Flüche gegen mich aus, als Sie sie zum letzten Male besuchten? Oh! sagen Sie ja, damit ich mich nicht selbst verfluchen darf!</p></sp><sp xml:id="JG29790" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich würde die Unwahrheit reden: sie klagte über die Unmöglichkeit, Ihnen so willig folgen zu können, als sie wünschte; sie bat nur um Aufschub...</p></sp><sp xml:id="JG29791" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Und ich gab ihr ihn nicht? O der tyrannische Vater! - </p></sp><sp xml:id="JG29792" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Als ich ihr die kindliche Pflicht, Ihre guten Absichten, die Vorteile vorstellte...</p></sp><sp xml:id="JG29793" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Schändliche Vorteile! sie haben mich um mein Kind gebracht! - ich möchte, ich könnte mich selbst...</p></sp><sp xml:id="JG29794" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Noch mehr aber die Hoffnung, wenn sie sich nur dieser Reise unterwerfen würde, daß sie vielleicht noch Aufschub erhalten könnte...</p></sp><sp xml:id="JG29795" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Gewiß hat sie gewußt, daß sie sterben würde, sonst hätte sie sich nicht ergeben. Glauben Sie es nicht, daß sie es gewußt hat? daß sie vielleicht wohl gar... wagen Sie es aber nicht, mir's zu sagen!</p></sp><sp xml:id="JG29796" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich sehe nicht die mindesten Spuren. Ihre Lebensgeister waren sehr erschöpft, unfehlbar hat ein Schlag...</p></sp><sp xml:id="JG29797" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Ein Schlag? O warum rührt er nicht diesen Augenblick auch mich? Soll ich nur leben, um zu heulen, zu verzweifeln, mich zu verfluchen? mich? oder - wen?</p></sp><sp xml:id="JG29798" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Sie müssen glauben, daß der Himmel seine weisen Wege...</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29799" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Fünfter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29800" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Laura, die Vorigen.</head><sp xml:id="JG29801" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (kömmt gelaufen).</stage> Die gnädige Frau ist nicht länger aufzuhalten! Ich bin bis itzo bei ihr geblieben, ich habe mit angehört, wie sie den Grafen selbst ersuchte, der armen Julie noch einigen Aufschub zu verschaffen: - Ach! sie hätte es nicht nötig gehabt!... Als sie endlich sie beiderseits zu lange vermißte, und das Gelispel unter den erschrockenen Bedienten wahrnahm, so fragte sie nach ihre Tochter: man antwortete ihr nur durch Tränen. Sie riß sich von der Tafel; der Graf suchte sie noch zurückzuhalten...</p></sp><sp xml:id="JG29802" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Sie muß es einmal wissen -</p></sp><sp xml:id="JG29803" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Was für Vorwürfe werde ich hören!... Geh, Laura! nur daß der Graf nicht herkömmt! Ich würde meinen Verwünschungen nicht können Einhalt tun. - Sprich - sage - was du willst! - nur, daß ich ihn nicht sehe!... Ich höre schon meiner Frau durchdringendes Geschrei im Hause -</p></sp><sp xml:id="JG29804" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Laura geht ab.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29805" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Sechster Auftritt</head><div6 xml:id="JG29806" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Herr von Capellet, Frau von Capellet, Benvoglio.</head><sp xml:id="JG29807" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (kömmt in voller Angst ins Zimmer).</stage> Wo ist mein Kind! meine Julie! - hier? - was macht sie hier?</p></sp><sp xml:id="JG29808" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Benvoglio tritt ein wenig vor, um sie abzuhalten: der Vater steht auf der Seite in einer tiefen Angst und hält die Hände vors Gesicht.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29809" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich bitte Sie um Gottes willen, Madam! zeigen Sie itzt die Gemütsfassung, die Ihrem Charakter...</p></sp><sp xml:id="JG29810" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Weg! weg! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie schlupft bei seinem Arme hinweg: schlägt die Hände zusammen.)</stage> O Gott! was seh' ich? Julie! Julie! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie fällt auf sie her und küßt sie.)</stage> Sie ist tot! tot! tot! Mein Kind, meine Tochter! - erwache! - ich sterbe -</p></sp><sp xml:id="JG29811" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Sie fällt in Ohnmacht; Benvoglio faßt sie auf und bringt sie in einen Armstuhl.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29812" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Lauter Früchte deiner Grausamkeit, unmenschlicher Capellet! - Lauter Vorwürfe! O Benvoglio! können Sie zusehen und nicht helfen? -</p></sp><sp xml:id="JG29813" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Wäre ich allmächtig, so würde ich's tun. Solange wir Menschen sind, haben wir nichts anders als menschliche Zufälle zu gewarten.</p></sp><sp xml:id="JG29814" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Aber warum mich der Tod nicht? - mich - den Grausamen nicht? - so hätte ich keine Gewalt brauchen können; - die unschuldige, arme Julie lebte! - ich stünde nicht hier wie ein elender Verbrecher! - sähe meine Schuld nicht hier vor mir liegen! - nicht eine Frau, der es vielleicht das Leben kostet! - nicht der Tag, der schwärzer ist als - als die Hölle! -</p></sp><sp xml:id="JG29815" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Julie ist glücklich, Herr von Capellet, glücklicher als Sie glauben: sie wird zu Freuden erwachen...</p></sp><sp xml:id="JG29816" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Freilich glücklicher als ihr Mörder! wer war das? - ich! ich! -</p></sp><sp xml:id="JG29817" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Sie sind es nicht! Ihre Absicht war gut! - Ein wenig mehr Gelindigkeit! ich will Ihnen Ihren Fehler nicht verhehlen: aber wie viele Dinge würden wir unterlassen, wenn wir die Folgen vorher wüßten!</p></sp><sp xml:id="JG29818" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Wie Sie reden! freilich nicht! wenn ich's vorher gewußt hätte ... </p></sp><sp xml:id="JG29819" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p"> Ah! Ihre Gemahlin kömmt wieder zu sich!</p></sp><sp xml:id="JG29820" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Frau von Capellet schlägt nach etlichen tiefen Odemzügen die Augen auf.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29821" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Ach! meine Tochter!</p></sp><sp xml:id="JG29822" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Sehen Sie mich nicht an, Madam! ich bin bestraft genug!</p></sp><sp xml:id="JG29823" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VOIN CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Meine Tochter! (Sie fällt aufs neue in Ohnmacht.)</p></sp><sp xml:id="JG29824" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Unglückliche Mutter! der Jammer wird ihr das Leben kosten, und ich bin zwiefach ein Mörder! Großer Gott! was wird aus mir werden!</p></sp><sp xml:id="JG29825" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu den Bedienten, die sich am Eingange der Szene versammlet).</stage> Liebe Leute, führt die arme Dame in ihr Zimmer... <stage type="mix" TEIform="stage">(Zum Herrn von Capellet.)</stage> Wir dürfen sie diesem Anblicke nicht länger aussetzen: ein neuer Zufall würde ihr das Herz brechen.</p></sp><sp xml:id="JG29826" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Sie wollen sie fortführen: am Ausgang der Szene erholt sie sich von neuem.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29827" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRAU VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Ah! wo wollt ihr mit mir hin? - Ihr wollt mich meiner Julie entreißen? - Nimmermehr! <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie läuft auf Julien zu, fällt über sie her und küßt sie.)</stage> Ach Julie! Julie! Julie! mein Kind! mein einzig geliebtes Kind! <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie sinkt aufs neue zu Boden.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29828" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(zu den Bedienten).</stage> Ohne Aufschub! ehe sie sich wieder erholt.</p></sp><sp xml:id="JG29829" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Man bringt sie fort.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29830" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Ah Benvoglio!</p></sp><sp xml:id="JG29831" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Vermehren Sie nicht Ihren Gram durch finstre Betrachtungen. Die Vorsicht hat es gewollt: wir müssen uns ihren Führungen unterwerfen!</p></sp><sp xml:id="JG29832" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Benvoglio! - Sie kennen den Verlust nicht, den meine Seele leidet! Sie kennen die Vorzüge dieser holdseligen Erblichenen nicht! Sie wissen nicht, wie groß der Schatz war, den ich meinem Herzen geraubt habe!</p></sp><sp xml:id="JG29833" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich weiß es, ich habe alle ihr Vorzüge gekannt, sie wie meine eigene Tochter geliebt; aber fassen Sie sich! Sie werden sie einst wiederfinden...</p></sp><sp xml:id="JG29834" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Ach mir Unglücklichen! geben Sie den Trost ihrer Mutter! Ich darf mir ihn nicht zueignen! -</p></sp><sp xml:id="JG29835" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Darf ich Ihnen einen freundschaftlichen Rat geben: so wäre er der, daß Sie den traurigen Gegenstand von sich entfernen und Anstalt machten...</p></sp><sp xml:id="JG29836" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Wie? ich soll mich von meiner Julie trennen? Nein! nein! Sie soll hierbleiben! Sie soll wieder erwachen, oder ich will mit ihr sterben!</p></sp><sp xml:id="JG29837" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Lassen Sie Ihre Vernunft Richter sein! Sie und die Religion schreibt Ihnen Pflichten vor, die nicht dürfen übertreten werden. Bedenken Sie, daß Ihre Julie, wofern ihr Geist unsichtbar über uns schweben sollte, noch im Tode der Ruhe nicht fähig sein würde, wenn sie ein Gegenstand Ihrer Verzweiflung wäre! daß sie als ein Engel des Lichts Ihnen gebeut, zu leben, für ihre Seele zu beten und ihrem Leichnam bald das einzige zu verschaffen, was ihm itzt fehlen kann - Ruhe!</p></sp><sp xml:id="JG29838" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Ruhe, die wir ihr im Leben nicht gegönnt haben... Sie haben recht! Sie muß wünschen aus dem Hause der Verfolgung und des Hasses in das Haus des Friedens überzugehen. Bei Moder und Würmern wird sie ruhiger wohnen als bei mir! Aber ich kann die Sorge ihres Begräbnisses nicht übernehmen: ich übertrage sie Ihnen, Benvoglio; Sie waren ihr mehr Vater als ich!</p></sp><sp xml:id="JG29839" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Wollte Gott, der Dienst wäre freudiger, den ich Ihnen leisten soll!</p></sp><sp xml:id="JG29840" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Sie soll aufs prächtigste begraben werden. Tausend Seelenmessen sollen ihr gelesen werden: ich will mir die schrecklichsten Bußen auflegen: ihr soll in der Kirche unseres Grabmals ein Trauergerüste errichtet und ein Monument von der Hand der größten Künstler aufgeführt werden. - Itzt aber beerdigen Sie sie in der äußersten Stille. - Die Welt - die Montecchi möchten ihr Gespötte mit meinem Grame treiben. Wiewohl ich am wenigsten Ursache habe, den Ausspruch der Welt zu vermeiden, da der Richter in mir nur allzu strenge verdammt! - -  Meine Julie! ich verlasse dich auf ewig! deine Mutter dürfte dich umarmen! - Engel! Verklärter!... <stage type="mix" TEIform="stage">(Geht hastig ab.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29841" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Siebenter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29842" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Benvoglio alleine.</head><sp xml:id="JG29843" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Die Geschichte des menschlichen Herzens! trotzig und verzagt! - Wie gern verschaffte ich der armen Mutter einigen Trost, wenn es, ohne mich zu verraten, möglich wäre! - Doch dieser Gram soll ihr mit der Zeit durch Freude ersetzet werden. - Es ist mir selbst darüber so bange geworden! ich wollte wünschen, ich hätte niemals an diesem Liebeshandel teilgenommen... ha! Laura! -</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29844" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Achter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29845" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Benvoglio, Laura.</head><sp xml:id="JG29846" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Kommen Sie, gute Laura! ich weiß, daß Sie Ihre Julie sehr geliebt hat. Man hat mir aufgetragen, für ihre Beerdigung zu sorgen: Sie soll Anteil an diesem letzten Liebesdienste nehmen!</p></sp><sp xml:id="JG29847" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Ich danke Ihnen! ... gern, sehr gern! das weiß Gott und mein Herz, wie sehr ich sie geliebt habe, wie herzlich ich sie beweine!</p></sp><sp xml:id="JG29848" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Sie verdiente es, das gute Kind!... doch Laura! ich muß Ihr etwas im Vertrauen sagen: ich bin sehr neugierig, die Ursache dieses schleunigen Todes zu wissen, und wünschte wohl, die Leiche gegen Morgen in dem Gewölbe zu öffnen.</p></sp><sp xml:id="JG29849" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  O das tun Sie doch! - Sie werden in ihrem Herzen gewiß einen Namen finden, der nicht Paride heißt, und den Sie und ich besser kennen!</p></sp><sp xml:id="JG29850" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(ein wenig erschrocken).</stage> Sollte sie einen andern...</p></sp><sp xml:id="JG29851" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Verstellen Sie sich nicht, Herr Benvoglio! ich bin die vorige Nacht beim Abschiede gewesen!</p></sp><sp xml:id="JG29852" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ist's wahr? ist Sie dabei gewesen? - aber um Gottes willen. Laura!..</p></sp><sp xml:id="JG29853" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Sein Sie ruhig! würde ich mir nicht selbst die schärfste Ahndung von meiner Herrschaft zuziehen, daß ich's ihr nicht verraten hätte? Sie würden mir ihre Weigerung, sie würden mir ihren Tod aufbürden. Nein, nein, das Geheimnis soll mit mir begraben werden: die gute Julie wußte wohl, daß ich schweigen konnte.</p></sp><sp xml:id="JG29854" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Sie hat recht! allerdings würden unsre guten Absichten eine schlechte Belohnung erhalten!... Aber, liebe Laura, ich wollte nur sagen, daß der Sarg nicht zugeschraubt wird: wir wollen doch sehen...</p></sp><sp xml:id="JG29855" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Schon gut! ich werde dafür sorgen: ich bin selbst neugierig, was dem lieben Kinde mag begegnet sein!</p></sp><sp xml:id="JG29856" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Wir wollen uns nicht länger aufhalten! die Zeit ist zu der Veranstaltung kurz. -</p></sp><sp xml:id="JG29857" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LAURA</speaker><p TEIform="p">  Welch ein trauriger Dienst! Meine Julie, meine gute Julie!</p></sp><sp xml:id="JG29858" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Der Vorhang fällt zu.)</stage><lb TEIform="lb"/></p></sp><sp xml:id="JG29859" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ende des vierten Aufzugs.</p></sp></div6></div5></div4><div4 xml:id="JG29860" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Fünfter Aufzug</head><sp xml:id="JG29861" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Der Schauplatz stellet einen Kirchhof vor. Auf der einen Seite ist die Mauer und das Tor, welches dazu führet; das Gemäuer neben dem Tore ist halb eingefallen, so daß man darübersteigen kann; im Hintergrunde ist ein Schwibbogen.</stage></p></sp><div5 xml:id="JG29862" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Erster Auftritt</head><div6 xml:id="JG29863" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Romeo, Pietro mit einer Blendlaterne und einem Brecheisen.</head><sp xml:id="JG29864" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Aber um Gottes willen, mein lieber, bester Herr, was wollen Sie hier? - Hätte ich das geglaubt, nimmermehr hätte ich Ihnen den Tod Ihrer Julie und ihr Begräbnis entdeckt! ich dachte, da diese nicht mehr lebte, Sie sollten weit, weit von Verona fliehen!</p></sp><sp xml:id="JG29865" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Ah! was sagst du? - Wo sie ist, muß ich auch sein! - lebend oder tot. - Ich Verräterischer, Grausamer, Treuloser, Undankbarer! Bin ich's nicht, der sie getötet? hätte ich sie nicht längst der verderblichen Wut ihres Vaters entreißen sollen? war es schwer, die Wirkungen derselben vorherzusehen! - Wie oft wünschte die liebende holde Taube den Fittichen ihres Gatten nachzufliegen! noch beim letzten Abschied wünschte sie's! und ich verließ sie? - Ha! daß dich diese Gräber auf ewig verschlängen, Undankbarer! warum verließest du sie? - <stage type="mix" TEIform="stage">(Er schlägt sich wütend auf die Brust.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29866" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Um Gottes willen, mein bester Herr...</p></sp><sp xml:id="JG29867" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  O Julie! Julie! war dies der Abschied, den du so rührend zu verzögern suchtest! du wolltest ohne mich nicht in dem Hause deines Vaters zurückbleiben? Edelmütige! du hast Wort gehalten! ach! gegen welches Haus hast du es vertauscht! o verzeihe mir, verzeihe mir, sanftes Mädchen! Weib meiner Seele, verzeihe mir! ich allein verdiente zu leiden! ich gestehe mein Verbrechen, und weil mein Gram nicht scharf genug ist, mich zu töten, so...</p></sp><sp xml:id="JG29868" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Liebster Herr, hören Sie doch auf das Flehen eines treuen Dieners! - Lassen Sie sich meine Tränen erweichen! bedenken Sie, der einzige Sohn eines Vaters, der Sie liebt...</p></sp><sp xml:id="JG29869" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Der einzige? - war Julie nicht der einzige Trost eines Vaters, der sie noch weit mehr zu lieben Ursache hatte, die einzige Vortreffliche ihres ganzen Geschlechts? und starb sie nicht? - und für wen soll ich leben? für wen, da Julie nicht mehr ist?</p></sp><sp xml:id="JG29870" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Schrecklich! schrecklich! das heißt, Sie wollen ...</p></sp><sp xml:id="JG29871" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Ich will - nichts. ... Was fragst du? - nichts, nichts von dir als...</p></sp><sp xml:id="JG29872" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Oh! fodern Sie nichts von mir... nichts Böses! ehe mögen Sie mir das Leben nehmen!... Ich weiß, was ich tue...</p></sp><sp xml:id="JG29873" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Was? was, Pietro?</p></sp><sp xml:id="JG29874" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Ich rufe die Wache, die hinter jener Kirchmauer steht, zu Hülfe!</p></sp><sp xml:id="JG29875" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Das wolltest du tun, Pietro?</p></sp><sp xml:id="JG29876" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Sollte ich Sie sehen... o ich kann es nicht aussprechen!... Der Selbstmord ist ein Verbrechen, und könnte ich ein Verbrechen zulassen, wenn ich's hindern könnte, ohne daran teilzunehmen? oh! mein bester, liebster Herr, bedenken Sie das! ich liebe Sie! o ich liebe Sie!...</p></sp><sp xml:id="JG29877" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Du bist ein guter Mann! beruhige dich! - Du hast nichts zu besorgen!</p></sp><sp xml:id="JG29878" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Nun so kommen Sie zurück: verlassen Sie diese fürchterlichen Wohnungen des Todes! es ist bald die Mitternachtsstunde... Man muß die Toten ruhen lassen... Was wollen Sie länger hier verweilen?... <stage type="mix" TEIform="stage">(Romeo steht diese ganze Zeit über still und unbeweglich und mit tief zur Erde gesenkten Blicken.)</stage> Hören Sie, gnädiger Herr! lassen Sie doch die arme Julie sanft in ihrem Grabe ruhen! Sie werden sie nicht aus ihrem Todesschlafe erwecken!</p></sp><sp xml:id="JG29879" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Freilich, freilich nicht! oh! das ist eben das Schreckliche!</p></sp><sp xml:id="JG29880" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Nun, so kommen Sie!</p></sp><sp xml:id="JG29881" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(der eine verstellte Ruhe in seinen Blicken annimmt).</stage> Ja, lieber Pietro... aber - du mußt mir zuvor einen Gefallen tun!</p></sp><sp xml:id="JG29882" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Sie sind mein Herr! was befehlen Sie?</p></sp><sp xml:id="JG29883" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Ich will nur meine schöne, geliebte, ewig geliebte Julie noch einmal sehen, nur noch einmal ihr das letzte Lebewohl sagen, und dann - mit dir eiligst nach Mantua gehen; gehen, so weit mich meine Füße tragen, so weit die Welt reicht!</p></sp><sp xml:id="JG29884" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Was wollen Sie aber an einem verblichenen, eiskalten, entseelten Körper sehen? - o was Entsetzliches! es wird nicht mehr die blühende glänzende Julie sein, die Sie noch den vorigen Morgen umarmte! Sie höret Sie nicht, sie sieht Sie nicht, sie fühlet Sie nicht... ach! mein guter Herr! -</p></sp><sp xml:id="JG29885" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Alles, alles wahr! aber ich muß sie noch einmal sehen... Wenn du nicht willst, so geh verlaß mich! ... Du liebst deinen Romeo nicht mehr!</p></sp><sp xml:id="JG29886" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Oh! ich liebte sie nicht?...was wollen Sie von mir?</p></sp><sp xml:id="JG29887" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Du sollst mir das Grabmal öffnen helfen!</p></sp><sp xml:id="JG29888" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Wenn ich es tue, versprechen Sie mir alsdann auch...</p></sp><sp xml:id="JG29889" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Ja, Pietro! alles, alles!</p></sp><sp xml:id="JG29890" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Wollen Sie mir Ihren Degen geben?</p></sp><sp xml:id="JG29891" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Meinen Degen? - Ja.</p></sp><sp xml:id="JG29892" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Wenn Sie das tun...</p></sp><sp xml:id="JG29893" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Hier! - <stage type="mix" TEIform="stage">(er gibt ihm den Degen)</stage> ah! nun...</p></sp><sp xml:id="JG29894" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Nun bin ich beruhiget;... Aber noch einmal...</p></sp><sp xml:id="JG29895" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Stille! Sonst fürchte meinen Zorn!</p></sp><sp xml:id="JG29896" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Sie tun unrecht, daß Sie sich das Herz noch schwerer machen...</p></sp><sp xml:id="JG29897" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Ohne Aufschub!</p></sp><sp xml:id="JG29898" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Sie wollen nicht anders? wohl! fassen Sie die Türe, ich will das Brecheisen ansetzen - <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie gehn an das Gewölbe; Romeo ergreift die Türe, Pietro sprengt sie auf.)</stage> - Ah! sie geht leichter, als ich geglaubt hätte! -</p></sp><sp xml:id="JG29899" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Die Liebe half sie mir öffnen!... Nun, Pietro, gib mir die Laterne! Du hast hier nichts zu suchen: stelle dich draußen nicht weit vom Zugange ein wenig auf die Hut, daß mich niemand störe! ich will dich rufen, wenn ich dich brauche.</p></sp><sp xml:id="JG29900" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(für sich).</stage> Desto besser! ich mag bei dieser Unterredung nicht sein! Das Herz würde mir bluten, wenn ich die Schmerzen meines armen Herrn mit ansähe: ich kann mir leicht vorstellen, wie ungestüm sie sein werden!... Dem Himmel sei Dank, daß ich seinen Degen habe! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Er steigt über das eingefallene Stück Mauer hinaus.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29901" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zweiter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29902" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Romeo erst allein, dann Pietro.</head><sp xml:id="JG29903" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Man sieht durch die Öffnung des Begräbnisses; an den Seiten herum stehen verschiedene Särge zum Teil schon sehr veraltet; im Hintergrunde aber ein paar ganz frische, wovon der eine des Tebaldo, der andere Juliens Sarg andeutet.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29904" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(steht und sieht sich wild umher).</stage> Ah! so ist denn diese schauervolle Gruft der Aufenthalt meiner Julie? - meiner Julie, für die mir die ganze Welt ein zu geringer Wohnplatz erschien! - Welche grauenvolle Gesellschaft! - dies - nichts weiter! als dies ist es, was von uns übrigbleibt... ach! bald auch von mir nur übrig sein wird! - Julie, Julie, wo soll ich dich suchen? - Zween noch ganz frische Särge! - ha! einer ist unfehlbar des Tebaldo Sarg... O Tebaldo, Tebaldo, wie schrecklich wirst du gerächt! - nein, diese Strafe verdiente ich nicht! - meine Schuld war unvorsätzlich, dein eigen Verbrechen! Du strafst mich härter, denn dein Tod ist Juliens Tod und der meinige... Doch unsre Feindschaft soll hier ein Ende haben! der Tod soll uns aussöhnen! - wir wollen friedlich in diesem Grabe beisammen wohnen, friedlich sollen unsere Gebeine miteinander vermischt liegen, weil sie bei Juliens Gebeinen liegen!... doch... was verzögre ich? - Julie ruft mich! - ah! dies muß ihr Sarg sein! - Er zieht mein Herz an sich!.. weg! weg! neidische Decke, die du sie mir verbirgst - <stage type="mix" TEIform="stage">(Er stößt an die Decke: sie fällt herunter und zeigt Julien: er springt ein paar Schritte zurücke.)</stage> O Gott! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Dann stürzt er sich bei ihr nieder, küßt ihr die Hände: ohne vermögend zu sein, ein Wort zu sprechen, drücket er seine tödliche Angst durch alle Gebärden des heftigsten Schmerzes aus, endlich bricht er in Tränen aus.)</stage> Oh! - <stage type="mix" TEIform="stage">(schluchzend)</stage> willkommne Tränen! - fließt! fließt! fließt! möchte doch mein Leben mit euch ausfließen - Julie! Julie! meine Gattin! meine Geliebte! bist du es? - o du bist es! - Wie die holdselige Schöne lächelt - lächelt, als ob sie schliefe? - Schläfst du? o so erwache! Erwache, laß uns fliehen! kein Zufall, keine Entfernung, keine Zeit soll uns trennen! - Siehe deinen Romeo zu deinen Füßen! Siehe! wie der Gram um dich ihn zerfoltert, erbarme dich seiner! - O Julie, Julie, Julie! du hörst mich nicht? meine Seufzer rühren dich nicht? - Du warst ja sonst nichts als Liebe und Mitleid! kannst du mich verzweifeln, kannst du mich sterben sehen? - Du, der eine kurze Trennung schrecklicher als der Tod selbst war? - Unglückliche Trennung! - ah sie war es, die dir dein edles Leben raubte; sie war es, die den Geist deinem schönen Körper entriß, die dich ins Grab gestreckt, der Verwesung und den Würmern dich zu einem Raube gemacht! - Entsetzen!... und ich sollte wiederum fliehen, dich hier lassen? dich vergessen? - Nein, sterben will ich, ich will dich noch einmal umarmen, und in deiner Umarmung - sterben. - -  Komm, glücklicher Trank, der du mich mit ihr im Tode vereinigen sollst! - Das Leben war zu neidisch, ein paar Herzen wie die unsrigen vereiniget zu sehen!... Komm! <stage type="mix" TEIform="stage">(Er zieht eine Phiole heraus: indem hört er den Pietro, der sich sachte herbeigeschlichen um zu sehen, was vorgeht).</stage> Geschwind hinunter! <stage type="mix" TEIform="stage">(Pietro wird es gewahr, daß er etwas an den Mund gesetzt, springt hinzu, und fällt ihm in die Arme.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29905" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Dritter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29906" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Romeo, Pietro.</head><sp xml:id="JG29907" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  O mein liebster Herr, was haben Sie da? was machen Sie?</p></sp><sp xml:id="JG29908" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(wirft die Phiole hin).</stage> Es ist geschehen!</p></sp><sp xml:id="JG29909" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(zitternd).</stage> Was? was?</p></sp><sp xml:id="JG29910" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Ich habe einen Stärktrank genommen...</p></sp><sp xml:id="JG29911" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Einen Stärktrank? ich fürchte... woher haben Sie denselbigen?</p></sp><sp xml:id="JG29912" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Ein Mönch in jenem Kloster hat ihn mir für alle mein Geld überlassen, und wenn du ihn einmal wiedersiehst, sollt du ihm dafür danken.</p></sp><sp xml:id="JG29913" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Tut er solche Wunder, daß er Sie von Ihrem Grame befreiet, - o ja, so will ich es tun! Aber...</p></sp><sp xml:id="JG29914" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Er tut noch mehr! - siehtst du hier meine geliebte Julie, die schönste, die beste unter den Menschen, siehst du sie? -</p></sp><sp xml:id="JG29915" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  O leider! leider!</p></sp><sp xml:id="JG29916" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Weißt du, wie sehr ich sie geliebt?</p></sp><sp xml:id="JG29917" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Nur zu sehr für Ihre Ruhe und Glückseligkeit!</p></sp><sp xml:id="JG29918" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Also wirst du auch wissen, daß ich nicht ohne sie leben kann!</p></sp><sp xml:id="JG29919" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Und warum nicht? wir können unsre Freunde beklagen, aber der Schmerz muß uns nicht töten!</p></sp><sp xml:id="JG29920" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Kann ein Leib ohne Seele leben? War nicht Julie meine Seele? - Siehst du, dieser Trank vereiniget uns, vereiniget uns wieder auf ewig!</p></sp><sp xml:id="JG29921" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Oh! um Gottes willen, mein Herr! so haben Sie wohl gar Gift...</p></sp><sp xml:id="JG29922" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Nenne es nicht so! nicht Gift! wäre es das, so würde es mir das Leben erhalten -</p></sp><sp xml:id="JG29923" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Oh! was haben Sie getan! ein solches Verbrechen!... und ich! konnte ich so unbedachtsam sein, zu glauben, daß mir Ihr Degen Sicherheit genug... <stage type="mix" TEIform="stage">(Er wirft ihn unwillig weg.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29924" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Ist es ein Verbrechen, so erbarme sich Gott nach seiner unendlichen Barmherzigkeit!</p></sp><sp xml:id="JG29925" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (weinet).</stage> O mein bester, liebster Herr, ich will geschwinde gehen...</p></sp><sp xml:id="JG29926" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Halt, wohin? - Weine nicht! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Romeo wischt ihm die Augen ab und nimmt ihn bei der Hand.)</stage> Du bist ein treuer Freund von mir gewesen, ich liebe dich und ich hoffe, du wirst mir noch in meinem Tode deine redlichen Dienste nicht versagen! -</p></sp><sp xml:id="JG29927" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Was, was?... lassen Sie mich fort! Um Gottes willen...</p></sp><sp xml:id="JG29928" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Nur noch einen kleinen Auftrag! - hier, gib diesen Brief meinem guten Vater; er enthält meine traurige Geschichte und einige Verordnungen in Ansehung meiner Bedienten! - ich habe dich nicht vergessen, mein guter Pietro!</p></sp><sp xml:id="JG29929" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  O ich will nichts, ich mag nichts! leben Sie und lieben Sie mich...</p></sp><sp xml:id="JG29930" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Hauptsächlich aber eine flehentliche Bitte, daß mein Vater mich in dieser Gruft an meiner Julie Seite begraben läßt!</p></sp><sp xml:id="JG29931" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Romeo! ich bitte Sie, lassen Sie mich nur los!...</p></sp><sp xml:id="JG29932" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Ich weiß, mein Vater liebt mich zu sehr, als daß er mir nicht alles gewähren sollte! - -  - </p></sp><sp xml:id="JG29933" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p">  Armer, armer unglücklicher Vater!...</p></sp><sp xml:id="JG29934" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Lebe wohl! - Ich kann nicht mehr! - ich fühle den annähernden Tod! - Das Gift fängt allmählich an durch meine Glieder zu schleichen: bald, bald wird es in dem innersten Behältnisse meines Lebens sein!... Um welche Zeit ist's? - </p></sp><sp xml:id="JG29935" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(der nach der Uhr sieht).</stage> Halb zwölfe.</p></sp><sp xml:id="JG29936" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  In einer halben Stunde... <stage type="mix" TEIform="stage">(er läßt ihn los)</stage> nun kannst du gehn!</p></sp><sp xml:id="JG29937" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(im Gehen).</stage><anchor xml:id="ICHWILLGESCHWIND" TEIform="anchor"/>Ich will geschwind nach Hülfe laufen! o wäre ihm noch zu helfen!</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29938" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Vierter Auftritt</head><div6 xml:id="JG29939" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Romeo, Julie in der Folge.</head><sp xml:id="JG29940" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Nun! wieder zu meiner geliebten Julie! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Er läuft hin an ihren Sarg, läßt sich auf ein Knie nieder, mit der linken Hand hält er ihre rechte, und seine rechte schlingt er um sie her.)</stage> Hier! - hier auf meinen Knien will ich den Tod an deiner Seite erwarten. - O Julie! Julie! Dein Name soll mich stärken, mir in dieser Finsternis leuchten bei dem letzten Todesstoß...</p></sp><sp xml:id="JG29941" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Er hält ihre Hand an seine Wange gedrückt, indem fährt er zusammen.)</stage> Himmel, täuscht mich meine Phantasie oder erwärmt meine Liebe Juliens Leichnam! - ihre Hand scheint mir lau zu werden. <stage type="mix" TEIform="stage">(Er faßt ihre Hand fest.)</stage> Ah! ein Pulsschlag! zwei! drei! - ist es wahr oder ist es ein süßer Traum? - süß und schrecklich! -</p></sp><sp xml:id="JG29942" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Sie holt einen tiefen Seufzer; Romeo springt auf und sieht sie starr an; sie schlägt die Augen auf, und nach einem nochmals tiefgeholten Seufzer:)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29943" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Romeo! -</p></sp><sp xml:id="JG29944" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Julie! - ist's möglich! - lebst du oder...</p></sp><sp xml:id="JG29945" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (die sich aufrichtet).</stage> O bist du da, Geliebter meiner Seele? - <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie fällt ihm um den Hals.)</stage> Glücklich! glücklich! - wie ängstlich war mein Schlummer! ich sah dich unter lauter fürchterlichen Gestalten! - O der Freude! dieser Augenblick ist alles des Kummers, alles des Leidens, das um deinetwillen ausgestanden habe, tausendfältig wert! - Also finde ich dich bei meinem Erwachen noch eher als den Benvoglio?... Gesegnet sei Benvoglio! - das ist ein Freund!... <stage type="mix" TEIform="stage">(Romeo erscheinet in einer Betäubung von Angst und Freude, die er wechselsweise ausdrücket.)</stage> Aber, liebster Mann! warum verweilen wir in dieser schauervollen Wohnung? komm! laß uns von hinnen eilen! schleunig fort, weit fort von Verona! wenn uns Benvoglio nicht findet, so wird er schon wissen, was vorgegangen ist.</p></sp><sp xml:id="JG29946" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (umarmt sie).</stage> O du, Leben des meinigen! du bester, liebster Teil von mir! welche entzückende Freude!... ich kann sie nicht aussprechen; - nein - aber fühlen - fühlen: - du lebst noch? du bist nicht tot? ich halte dich in meinen Armen? - o Julie!</p></sp><sp xml:id="JG29947" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ich wundere mich über deine Verwunderung? - Hat dir nicht Benvoglio Nachricht von einem Schlaftrunke...</p></sp><sp xml:id="JG29948" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Nichts, nichts! ich weiß nichts vom Benvoglio. -</p></sp><sp xml:id="JG29949" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Also auch nichts von meiner gestern angesetzten Heurat mit dem Grafen von Lodrona, dem mich unser Freund durch dieses Mittel entrissen? -</p></sp><sp xml:id="JG29950" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Nichts, von allem nichts! -</p></sp><sp xml:id="JG29951" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Wie kömmst du also hieher?... doch ich will itzt nicht fragen: genug, daß ich dich habe, dich halte, um dir niemals wieder entrissen zu werden - niemals - niemals!... Laß uns nicht länger verzögern! komm! mich schaudert hier! ohne dich würde mich schon dir Furcht getötet haben! Du sollst mir alles erzählen...</p></sp><sp xml:id="JG29952" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(sieht sie wehmütig an).</stage> Ach, Julie! -</p></sp><sp xml:id="JG29953" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Du seufzest, bester Mann? - was seufzest du? was fehlt, unser Glück vollkommen zu machen?</p></sp><sp xml:id="JG29954" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Geh, mein liebstes Weib! - frage mich nicht! - verlaß mich! - verlaß mich! - dort - dort...</p></sp><sp xml:id="JG29955" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Was sagst du? - zweifelst du noch, daß ich lebe?</p></sp><sp xml:id="JG29956" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Ah! ist jemals eine Freude... jemals eine Qual der meinigen gleich gewesen? - Julie! Julie! - ich muß hierbleiben - ich muß!...</p></sp><sp xml:id="JG29957" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(stößt an das Fläschchen, woraus Romeo das Gift genommen, sie hebt es auf).</stage> Ah! was ist das? <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie sieht es starr an, fängt an zu zittern und sieht wieder den Romeo an.)</stage> Romeo! -</p></sp><sp xml:id="JG29958" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Du weißt alles!</p></sp><sp xml:id="JG29959" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(mit lautem Geschrei).</stage> Ah! Grausamer...</p></sp><sp xml:id="JG29960" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Nenne mich nicht so! Klage den Himmel an. Klage das tyrannische Geschick an! Du glücklichster und entsetzlichster Augenblick meines Lebens! - du gibst mir alles wieder, um mir alles zu nehmen! - Mit dir, mein Geliebtes, wollte ich sterben, da du tot warst: das konnte ich wohl! - aber du lebest; o könnte ich mit dir leben - ah! das kann ich nicht! - Pietro - den ich zu dir schickte - brachte mir die schreckliche Nachricht - von deinem Tode; - ich eilte hieher - um mit dir - zu sterben: - du lebst wieder auf - du lebst; - aber - ich... Es ist geschehen! -</p></sp><sp xml:id="JG29961" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Weh mir! Wehe des namenlosen Jammers! O Gott! Gott! Gott! erbarme dich unser! - Oh! daß ich den Tag wiedersehen müssen, um das Schrecklichste unter allen Schrecklichen zu sehen! - wieder aufzuleben, um gedoppelt, zehnfach, tausendfach wieder zu sterben? - im Romeo zu sterben! - Himmel und Erde und alle Elemente, fallt über uns zusammen!... Verdammter Benvoglio! wie schändlich hast du uns hintergangen!... <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie fällt dem Romeo um den Hals.)</stage> O Romeo, mein Leben, mein alles! du stirbst für mich, und der Tod soll uns nicht trennen! - Nein - ich kann auch sterben; ich bin schon mit dem fürchterlichen Grabe bekannt. In deiner Umarmung zu sterben kann weit minder schrecklich sein als ohne dich ...</p></sp><sp xml:id="JG29962" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Nein, Julie! du muß leben! Ich sehe mein Verbrechen! Pietro sagte es mir wohl! Ich hätte der Vorsehung mehr trauen sollen, so war ich gerettet, so war ich glücklich - so warst du es. - Laß dich mein Beispiel schrecken! - Im Julien Armen - oh! in ihren Armen zu sterben - welche Wollust! - Du wirst meinen fliehenden Geist noch einatmen - mir die Augen zudrücken: - o du mußt es! - Nur alsdann werde ich in Ruhe sterben - nur alsdann wird mir dies Grab eine Wohnung des Friedens werden! ... weine nicht, meine teure Julie! weine nicht! - Mein Geist soll dich ungesehen überall begleiten!... ich fühle...</p></sp><sp xml:id="JG29963" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Oh! Erbarmung! Erbarmung! -</p></sp><sp xml:id="JG29964" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Meine Kräfte - verlassen mich! - meine Augen - werden dunkel! - doch seh' ich noch - deine englische - Schönheit - ach! - ach!... ich sterbe - -</p></sp><sp xml:id="JG29965" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Er sinkt zu Boden; Julie wirft sich neben ihm auf die Knie und hält ihn.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG29966" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Fünfter Auftritt.</head><sp xml:id="JG29967" TEIform="sp"><p TEIform="p">Die Vorigen, Benvoglio kömmt durch die Seitentüre, die in der Szene auf dem Kirchhofe angebracht ist, mit einer Laterne, und in der andern mit dem Schlüssel zu Begräbnisse; er wird schon in der Entfernung gewahr, daß es geöffnet ist, und fährt zusammen.</p></sp><sp xml:id="JG29968" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ah! was ist das?... gewiß ist Romeo schon hier. -</p></sp><sp xml:id="JG29969" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(die dessen Stimme hört).</stage> Ha, Benvoglio!... Komm, Verräter! komm und siehe, was du gemacht hast! -</p></sp><sp xml:id="JG29970" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Nun, habe ich nicht Wort gehalten?</p></sp><sp xml:id="JG29971" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Siehe her, Bösewicht! - Laß dir dies die Antwort geben! - <stage type="mix" TEIform="stage">(sie zeigt auf den Romeo)</stage> da - und da - <stage type="mix" TEIform="stage">(sie weist auf den Giftbecher).</stage></p></sp><sp xml:id="JG29972" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Gott! was seh' ich! - da ist gewiß ein unglücklicher Irrtum vorgegangen! ich eile nach Hülfe... <stage type="mix" TEIform="stage">(Er will fort.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29973" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p">  Umsonst, Benvoglio! - umsonst! - bald ist es aus! - mein Herz ist gebrochen. - Sie müssen bei Julien bleiben! - ich lasse Sie nicht...</p></sp><sp xml:id="JG29974" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Desto trauriger! Ich schwöre bei allem, was heilig ist! noch ehe wir uns den vergangenen Tag zu Tische gesetzt, habe ich meinen treuesten Bedienten auf den Weg nach Mantua mit einem Briefe fortgeschickt; schon länge habe ich mich gewundert, daß er noch nicht hier ist...</p></sp><sp xml:id="JG29975" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ROMEO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(der wieder die Augen aufschlägt, sehr schwach, indem er noch die letzten Kräfte sammelt).</stage> Ich sehe - das Verhängnis - hat es so gewollt. Lauter Irrtümer - ohne Vorsatz! ohne Schuld! - Ein unglücklicher Fall - mit dem Pferde - eine falsche Nachricht meines Pietro - von Juliens Tode... ich floh hieher, um - um - mit Julien zu sterben. - Zu früh - ach! zu eilig - nahm ich den tödlichen Trank. - Sie lebt - <stage type="mix" TEIform="stage">(er weint)</stage> und sie soll - leben!... Benvoglio,.. ich kann nicht... <stage type="mix" TEIform="stage">(Er sinkt nieder.)</stage> Ach! Julie -</p></sp><sp xml:id="JG29976" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Er stirbt! er stirbt! - Romeo! Romeo! Romeo! <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie fällt, nachdem sie noch zu verschiedenen Malen seinen Namen ausgerufen, unter den Äußerungen des höchsten Schmerzens empfindungslos auf seinen Leichnam. Nach vieler Bemühung des Benvoglio, sie wieder zu sich selbst zu bringen, schlägt sie die Augen auf.)</stage> Fort, Grausamer! laß mich! laß mich! ... was soll mir das Leben ohne dem Romeo! - ich kann nicht leben! ich mag nicht leben!... ohne dem Romeo! <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie stürzt sich aufs neue auf seinen Leichnam und badet ihn mit ihren Tränen.)</stage> - O du Inbegriff aller meiner Wünsche und Hoffnungen! liebster, bester, teuerster Mann! mein alles! du ganzes Glück meines Lebens - nun! mein ganzes Elend! Deine Blume ist abgefallen! ach! du hast sie selbst zerschnitten, und ich, ich, ich bin die traurige Ursache! Du kamst, in den Armen derjenigen zu sterben, die du am meisten geliebt, die dich über alles in der Welt geliebt, Vater, Freund, Mutter, alles! - Du kamst hieher, deine letzten Seufzer auszuatmen und an meiner Seite dich zu begraben: ah! hättest du glauben sollen, daß ich dich noch eher beweinen würde? - wo bist du nun, meine Liebe! - bist du nicht noch bei mir? - o ja, du bist es, du kannst ohne mich nicht sein! Du hörst mich, du siehst mich! deine geliebte Seele schwebet vor mir! ich sehe - ich höre dich! du rufst mir zu! Du wunderst dich, wo ich so lange bleibe? - fürchte dich nicht! ich komme, ich komme. Der schmerzlichste Tod... was ist er gegen ein Leben ohne dich? eine beständige Marter, ein ewiger Tod!... ohne dich! ich komme! ich komme! nur einen Augenblick! - damit meine freie Seele mit der deinigen in eine verweht zugleich aufsteige, niemals von dir getrennet... Ich suche nur ein Werkzeug... Oh! warum konntest du mir nichts in dem unglücklichen Becher lassen? geliebter - Meineidiger! nicht etliche tödliche Tropfen! <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie geht in der tiefsten Verzweiflung umher, als ob sie auf Mittel dächte.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29977" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Um Gottes willen, meine Julie! meine Freundin! meine geliebteste Tochter... ja Sie sollen meine Tochter sein, in meinem Herzen und in meiner Sorgfalt! - Verlassen Sie diese schwarzen Gedanken! folgen Sie mir! Ich habe den Romeo wie einen Bruder, wie einen Sohn geliebt! das wissen Sie! - mit Gefahr meines Lebens und meines Glücks habe ich an dem Ihrigen, an Ihrer Vereinigung, an der Erfüllung Ihrer beiderseitigen Wünsche gearbeitet. Rauben Sie mir nicht noch sich! - Oh! könnten meine Tränen den Romeo wieder erwecken, meine Seufzer ihn ins Leben zurückrufen, sie sollten noch reichlicher als die Ihrigen fließen, noch lauter als Ihre Klagen ertönen: aber hier ist alles umsonst! kein Mittel!... Gott hat es so gewollt!.. Gott!...bedenken Sie dies! - Menschenweisheit war unnütze: ich glaubte den höchsten Gipfel der Vorsicht und Klugheit erstiegen zu haben:... aber siehe - alles schlägt fehl! entschließen Sie sich, ich bitte, entschließen Sie sich, zu leben! - Wollen Sie nicht in Ihres Vaters Haus zurückkehren: ich will Sie hinbringen, wo Sie hinbegehren, und wäre es ans Ende der Welt! - Wir wollen gemeinschaftlich für die Seele des Romeo beten.</p></sp><sp xml:id="JG29978" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Indem sie Benvoglio überall mit seinen Bitten begleitet, sie aber alles mit Kopfschütteln und andern Zeichen der Verzweiflung von sich entfernet, stößt sie an Romeos Degen, den Pietro vorher im Schrecken bei dem Anblicke des sterbenden Romeo von sich geworfen.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29979" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ah! willkommen!...</p></sp><sp xml:id="JG29980" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (will zugreifen).</stage> Was haben Sie!... Geben Sie her! um Gottes willen, geben Sie her...</p></sp><sp xml:id="JG29981" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(windet sich ihm aus dem Arme, reißt die Scheide herunter und stürzt sich in den Degen).</stage></p></sp><sp xml:id="JG29982" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  O weh!</p></sp><sp xml:id="JG29983" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">JULIE</speaker><p TEIform="p">  Ha! getroffen! getroffen!... <stage type="mix" TEIform="stage">(sie knirscht ein wenig mit den Zähnen)</stage> nieder! widerspenstige Natur! - Auf, meine Seele! - dem Romeo nach! ah! - ah! - ah!  - Gott erbarme sich meiner! <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie stirbt.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29984" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Schrecken und Angst, warum könnt ihr mich nicht töten! - Die Lieblinge meiner Seele! - Und wer war schuld an ihrem Tode? - O Benvoglio! Benvoglio! fliehe aus Verona! Bediene dich der Gelegenheit itzt für dich selbst! - O ihr unglücklichen Eltern, wie groß wird euer Jammer sein! traurige Folge eurer Unversöhnlichkeit! - o daß ihr sie mit euren ewig geliebten Kindern im Grabe versenken möchtet!<lb TEIform="lb"/></p></sp><sp xml:id="JG29985" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ende des Trauerspiels.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/></p></sp></div5></div4><div4 xml:id="JG29986" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Anhang </head><sp xml:id="JG29987" TEIform="sp"><p TEIform="p">[Anmerkung Weißes: Die erste Ausgabe hatte hier noch etliche Auftritte, wodurch die Geschichte zwar vollständiger ward, die aber, weil das Interesse mit dem Tode der beiden geliebten Personen aufhöret, die Zuschauer nicht mehr aufmerksam erhielten. Wir wollten sie für die ruhigeren Leser anhängen und nur noch zuvor erinnern, daß Pietro auf der 145. Seite die vorletzte Zeile, wo er itzt saget <ref target="ICHWILLGESCHWIND" targOrder="U" TEIform="ref">"Ich will geschwind nach Hülfe laufen"</ref>, sagte: "Ich will geschwind zu seinem Vater laufen." Am Ende des fünften Auftritts schloß Benvoglio: "O Benvoglio, Benvoglio! warum nährtest du ein Feuer... Ha! wer kömmt?..."]</p></sp><div5 xml:id="JG29988" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Sechster Auftritt</head><div6 xml:id="JG29989" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Benvoglio, der alte Montecchio, Pietro, der den Montecchio unterstützt, indem er über den Kirchhofe geht.</head><sp xml:id="JG29990" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MONTECCHIO</speaker><p TEIform="p">  Ah! wo ist mein unglücklicher Sohn?</p></sp><sp xml:id="JG29991" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PIETRO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (ganz bestürzt).</stage> Ich weiß nicht... ich sehe eine stehende Person in dem Begräbnis: dies kann Romeo unmöglich sein! - nein, er war viel zu schwach!</p></sp><sp xml:id="JG29992" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MONTECCHIO</speaker><p TEIform="p">  Es sei, wer es wolle! führ mich hin, führe mich hin! -</p></sp><sp xml:id="JG29993" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Sie nähern sich: Pietro sehr furchtsam: Benvoglio sucht sich zu entfernen: Montecchio aber vertritt ihm den Weg: Benvoglio erkennt ihn.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG29994" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (für sich).</stage> Ich bin des Todes! Montecchio!... Himmel! was wollen Sie hier? entfernen Sie sich! ich bitte Sie um alles in der Welt willen! ersparen Sie sich den schrecklichsten Anblick!</p></sp><sp xml:id="JG29995" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MONTECCHIO</speaker><p TEIform="p">  O haben Sie meinen Sohn vielleicht noch gerettet, Benvoglio?</p></sp><sp xml:id="JG29996" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ihren Sohn? -</p></sp><sp xml:id="JG29997" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MONTECCHIO</speaker><p TEIform="p">  Leugnen sie nicht! es ist umsonst Pietro hat mir alles gesagt! Noch mehr! - der Brief von meinem Romeo... wo ist es? was macht er? -</p></sp><sp xml:id="JG29998" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Unglücklicher Vater! Sehen Sie in mir einen Verbrecher! ich unterwerfe mich aller Strafe, so unschuldig ich auch bin! ich wollte ein Paar vereinigen, das dem Herzen nach vereiniget war!... Julie sollte gestern durch ihren unerbittlichen Vater an den Grafen von Paris verheiratet werden: - ich gab ihr einen Schlaftrunk; sie wurde für tot gehalten und hieher gebracht; ich schickte einen Bedienten nach Mantua an Romeo, daß er seine Julie die Nacht über dem Grabe entreißen sollte. Der Bediente ist fehlgeritten: Romeo hat den vermeinten Tod durch den Pietro erfahren: er ist gekommen, und ehe sie noch erwacht, hat er Gift genommen...</p></sp><sp xml:id="JG29999" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MONTECCHIO</speaker><p TEIform="p">  Wehe mir! so ist es denn wahr? ... o mein Romeo! -</p></sp><sp xml:id="JG30000" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Julie ist erwacht und hat ihn nicht überlebt! -</p></sp><sp xml:id="JG30001" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MONTECCHIO</speaker><p TEIform="p">  Entsetzlich! mein einziger geliebter Sohn! führt mich zu ihm, daß ich mit ihm sterbe! -</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG30002" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Siebenter Auftritt</head><div6 xml:id="JG30003" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Die Vorigen, Herr von Capellet mit ein paar Mann Wache und einigen Bedienten.</head><sp xml:id="JG30004" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu den Soldaten).</stage> Ihr sagt, ihr habt Leute hin und her gehen sehen und in dem Capelletischen Begräbnisse Lärmen gehöret? Unfehlbar will man den Leichnam unserer Julie berauben!... Ha! mehr als zu wahr! ich sehe Leute!</p></sp><sp xml:id="JG30005" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Er läuft mit entblößtem Degen auf das Begräbnis los: Benvoglio erblickt ihn und läuft ihm entgegen: indessen hat sich Montecchio auf ein Knie neben seinem Sohne niedergelassen und ihn mit seinen Tränen gebadet.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG30006" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zum Capellet, dem er in die Arme fällt).</stage> Halt! was wollen Sie machen, Herr von Capellet?</p></sp><sp xml:id="JG30007" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Was geht hier vor? sind Sie ein Räuber, oder wer sind die, die mit Ihnen sind?</p></sp><sp xml:id="JG30008" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich bitte Sie um Ihrer eignen Ruhe und Glückseligkeit willen! machen Sie sich nicht noch elender als Sie schon sind! fragen Sie nicht! kehren Sie zurück...</p></sp><sp xml:id="JG30009" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Wie? ich sollte nicht sehen?... ha! Sie sind ein Verräter! - Gleich gesagt, was wollen diese Menschen in meinem Begräbnisse, oder... <stage type="mix" TEIform="stage">(Montecchio, der den Streit höret, wird durch den Pietro in die Höhe gehoben und kömmt zitternd hervor.)</stage> Montecchio! mein ärgster Feind!</p></sp><sp xml:id="JG30010" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MONTECCHIO</speaker><p TEIform="p">  O Herr von Capellet! wollte der Himmel, wir wären es niemals gewesen oder hätten ein versöhnlicher Herz gehabt!</p></sp><sp xml:id="JG30011" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Wie! Verwegner! was machst du hier? Dein verfluchter Sohn hat meinen Vetter ermordet; willst du vollends das Werk ausführen und noch seine Asche oder unsrer Julie Leichnam zerstören?</p></sp><sp xml:id="JG30012" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MONTECCHIO</speaker><p TEIform="p">  Ah, sein Sie ruhig! Sie sind gerächt! Ich habe keinen Sohn mehr, wie Sie - keine Tochter mehr!</p></sp><sp xml:id="JG30013" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Was ist dies, Verräter! hast du mich auch um sie gebracht? -</p></sp><sp xml:id="JG30014" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MONTECCHIO</speaker><p TEIform="p">  Mit meinem Blute wollte ich ihr das Leben erkaufen, sie für meine Tochter halten, wenn es möglich wäre! und...</p></sp><sp xml:id="JG30015" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Ich lasse mich nicht durch süße Worte täuschen; du, dein Sohn, dein Haus, alles, was von dir einen Blutstropfen hat...</p></sp><sp xml:id="JG30016" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MONTECCHIO</speaker><p TEIform="p">  Ich bitte Sie! - auch der ärgste Feind, wenn er fleht, verdienet gehöret zu werden!... Kommen Sie, sehen Sie - und dann - ach! dann... lesen Sie diesen Brief!</p></sp><sp xml:id="JG30017" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Nun dann! Was werde ich sehen? - die Frucht des Mordes der Montecchi? einen modernden Tebaldo und - eine erblaßte Tochter? <stage type="mix" TEIform="stage">(Er geht mit dem Montecchio: dieser zeiget ihm seinen Sohn.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG30018" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MONTECCHIO</speaker><p TEIform="p">  Sehen Sie! dieses war mein Sohn, ah! - dies ist Ihre Julie!</p></sp><sp xml:id="JG30019" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"> Julie - im Blute! - Himmel! Was ist das! (<stage type="mix" TEIform="stage">Er läßt den Degen fallen.</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG30020" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MONTECCHIO</speaker><p TEIform="p">  Nun! - lesen Sie diesen Brief! - lesen Sie die traurigste Geschichte - und - indem Sie mit mir über den Verlust unserer beiden Kinder weinen; - so beweinen Sie unsern Haß, unsere - Unversöhnlichkeit!... o wie glücklich hätten wir sein können!</p></sp><sp xml:id="JG30021" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(nimmt den Brief: indessen, daß er ihn liest, zieht Benvoglio den Montecchio beiseite, und sagt folgendes heimlich:)</stage></p></sp><sp xml:id="JG30022" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  O Montecchio! Sie sind ein milder, sanftmütiger, gütiger Mann! Sie kennen die Hitze Ihres Widersachers: wenn er mich nicht vor Ihren Augen töten soll, so verhehlen Sie ihm die Geschichte des Schlaftrunks. <stage type="mix" TEIform="stage">(Montecchio gibt ihm seine Einwilligung durch einen Händedruck zu verstehen.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG30023" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(im Lesen).</stage> Erstaunend! - Unbegreiflich!... Benvoglio, Benvoglio! - Ich bin ganz außer mir!... Montecchio! hier ist der Brief! - ich entdecke nun das ganze Rätsel von der Widerspenstigkeit meiner Tochter?... aber das Blut - das noch frische Blut...</p></sp><sp xml:id="JG30024" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Ich bin der ärgsten Strafe würdig, Herr von Capellet! Ich merke, Romeo hat Ihnen in diesem Briefe entdeckt, daß ich an dem heimlichen Verständnisse mit Julien teilgenommen: aber sie war damals schon der Verzweiflung so nahe, daß Mitleid und Erbarmen...</p></sp><sp xml:id="JG30025" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Ich will itzt wissen, warum Julie in ihrem Blute liegt!</p></sp><sp xml:id="JG30026" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Wir hatten sie für tot gehalten... ah! Julie ist es nicht gewesen!</p></sp><sp xml:id="JG30027" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Julie nicht tot?</p></sp><sp xml:id="JG30028" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BENVOGLIO</speaker><p TEIform="p">  Vermutlich hat eine Stockung im Geblüte und eine gänzliche Entkräftung ihrer Lebensgeister sie in diesen todesgleichen Zustand versetzt. Romeo war auf die Nachricht ihres Todes herzugeeilet, um sich mit ihr zu begraben; er hatte Gift genommen: sein treuer Bedienter hier, der es gewahr worden, eilte zu mir, daß ich ihn retten sollte. Es war zu spät: indessen war Julie erwacht, sie hatte Romeos Degen ergriffen und sich nebst ihrem Geliebten das Leben genommen: - o könnte ich sie mit dem meinigen erkaufen! -</p></sp><sp xml:id="JG30029" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Schrecklich! entsetzlich! - Du bist strafenswert, Benvoglio!... noch ist mir vieles dunkel!... ich werde sehen, was zu tun ist - aber...</p></sp><sp xml:id="JG30030" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MONTECCHIO</speaker><p TEIform="p">  Herr von Capellet! ich habe eine einzige Bitte! Was geschehen ist, bleibt unwiderruflich! aber gewähren Sie mir diese! ich biete Ihnen zur Vergeltung mein ganzes Vermögen, meine Freundschaft - alles!... wenn Sie aber nur durch Haß zu befriedigen sind - den Rest meines unglücklichen Lebens an. - Schenken Sie dem Romeo eine Stelle an der Seite Ihrer Julie in diesem Begröbnisse! - Es ist seine letzte Bitte, und wenn ich sterbe... Ach! -</p></sp><sp xml:id="JG30031" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">HERR VON CAPELLET</speaker><p TEIform="p">  Montecchio, ich müßte ein Barbar sein, wenn mich Ihr Unglück nicht führte, wie Sie das meinige rühret! - Es sei! - Lassen Sie das Grab unserer Kinder das Grab unserer Feindschaft sein! Wieviel Jammer, wieviel Unglück, wie manchen herznagenden Kummer hätten wir uns und unserm Hause ersparen können!... Ich bin ein harter - unversöhnlicher Mann gewesen! - ich bedaure es! - Vergeben Sie mir...</p></sp><sp xml:id="JG30032" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MONTECCHIO</speaker><p TEIform="p">  Oh! so hat doch der Tod unserer liebenswürdigen Kinder eine gute Wirkung gehabt! - Gott segne Sie! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Er umarmt ihn.)</stage> Dieser schmerzhafte Tod vereinige unsere Familien zu gemeinschaftlichen Tränen über meinen ewiggeliebten Romeo und Ihre ewiggeliebte Julie!</p></sp></div6></div5></div4></div3></page>