<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="1" xml:id="JG35094"><head TEIform="head"><anchor xml:id="BERICHTEUBERGOETHE" TEIform="anchor"/>Zeitgenössische Berichte und Urteile über Goethe</head><p xml:id="JG35095" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Textgrundlage sind vor allem die drei Sammlungen: Goethe in vertraulichen Briefen seiner Zeitgenossen. Auch eine Lebensgeschichte. Zusammengestellt von Wilhelm Bode, 3 Bde., Berlin 1921, Bd. 1; mit den Verbesserungen und Numerierungen der Neuausgabe (dort können auch die genauen Fundstellen Bodes nachgesehen werden): Goethe in vertraulichen Briefen seiner Zeitgenossen. Neu herausgegeben von Regine Otto und Paul Gerhard Wenzlaff, Berlin und Weimar 1979 (Abk. Bode); ferner: Goethes Gespräche. Auf Grund der Ausgabe und des Nachlasses von Flodoard Freiherrn von Biedermann ergänzt und herausgegeben von Wolfgang Herwig, Bd. 1, Zürich und Stuttgart 1965 (Abk. B/H), sowie: Goethe als Persönlichkeit. Berichte und Briefe von Zeitgenossen gesammelt von Heinz Amelung, Bd. 1 München 1914 (Abk. Amelung). Abgekürzt zitiert werden ferner: Goethe. Begegnungen und Gespräche, hg. von Ernst und Renate Grumach, Bd. 1, Berlin 1956 (BuG); Goethes Leben von Tag zu Tag, hg. von Robert Steiger, Bd. 1, Zürich 1982 (Steiger); Goethe und Lavater, hg. von Heinrich Funck, Weimar 1901 (Funck), sowie die Ausgaben von Morris (Morris) und (FL). - Andere Textvorlagen sind mit ganzem Titel oder den gebräuchlichen Abkürzungen nachgewiesen.</p><p xml:id="JG35096" TEIform="p"><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Einige der wichtigeren Zeugen und Adressaten: Cornelia Goethe - Höpfner -  Herder - Jacobi -  Kestner - Lavater - Lessing - Merck - Nicolai - Schönborn - Voß - Wieland  - -  Weitere Zeugen im <ref target="NAMEN" targOrder="U" TEIform="ref">Namenglossar</ref>.</cell></row></table></p><p TEIform="p"><ref target="ANFANG" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p></page>