<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="41" base="3.3.2.13.13.11"><div3 xml:id="JG35222" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref>  Goethe in einem Tagebuch-Brief für Katharina Fabricius  26. 10. 1768 </head><p xml:id="JG35223" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 35) </p><p xml:id="JG35224" rend="Prosatext" TEIform="p">[G. ist gegangen, um zwei Herren von Olderogge zu besuchen und zu beschreiben.] à 2 heures après diner Dans ce moment mon frère est allé voir deux jeunes seigneurs de qualité, qui viennent de Leipsic, où il a en connaissance avec eux. Je le priai de me les décrire, ce qu'il a fait avec plaisir. Monsieur de <ref target="OLDEROGGEJOHANNGEORGVON" targOrder="U" TEIform="ref">Olderogge</ref> [Original: Olderoqq] l'aîné, me dit-il, a environ vingt-six ans, il est grand, de belle taille, mais son visage a des traits peu flatteurs; il a beaucoup d'esprit, parle peu, mais tout ce qu'il dit, montre la grandeur de son âme, et son jugement élevé il est tres agréable en compagnie; pousse la civilité jusqu'au plus haut bout, supportant avec condescendance les personnes d'un mérite inférieur, enfin il possède toutes les qualités requises pour rendre un cavalier aimable. - Son frère aura vingt ans, il a la taille moins haute que l'aîné, mais ses traits sont d'une beauté charmante; comme vous aimez à les voir, vous autres filles; il est beaucoup plus vif que l'autre, parle souvent, quoique quelquefois mal à propos, il a le caractère aimable, mêlé avec beaucoup de feu, ce qui lui va trés bien; encore un peu d'étourderie, mais ça ne fait rien. Il-suffit à toi de savoir que c'étaient là les cavaliers les plus distingues de toute notre académie. - Je suis charmée de cette description, ne l'êtes-vous pas aussi, ma chère, car je vous assure que, quand mon frère loue quelqu'un, il faut qu'il ait beaucoup de mérite. -</p><p xml:id="JG35225" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">à six heures du soir. </p><p xml:id="JG35226" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">[Die Herren werden morgen zu Besuch kommen] Il est de retour, pensez, mon enfant, demain ils viendront chez nous; je suis curieuse de les voir, mais j'ai honte de me présenter à eux. </p></div3></page>