<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="294" base="3.3.2.13.20.37"><div3 xml:id="JG36273" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="BODMERJOHANNJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Bodmer</ref> an <ref target="SCHINZPFARRERINALTSTETTEN" targOrder="U" TEIform="ref">Schinz</ref>   Martinstag (11. 11.) 1774 </head><p xml:id="JG36274" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Bode 118) </p><p xml:id="JG36275" rend="Prosatext" TEIform="p">Herr <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref> hat mir "Werthern" [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] zu lesen gegeben. Wenn die Geschichte wahr ist, so ist sie gewiß nicht wahrscheinlich. Wie kann dieser Mensch, der immer außer sich ist, immer so über sich selbst Überlegungen machen? Und die Überlegungen bis ad articulum mortis aufschreiben? Das Buch ist ein beständiges Rechten mit dem Schöpfer. Haben Sie bemerkt, wie er zwischen Gott dem Vater und dem Sohne Gottes unterscheidet? Er beschöniget seinen freiwilligen Tod damit, daß der Vater ihn bei sich haben wolle. Er kann nicht leiden, daß der Selbstmord die Tat eines schwachen Geistes sei. Er meint, sie sei dieses sowenig als das Ableben eines von den Kräften erschöpften Körpers. In dem Exemplar stand geschrieben von unbekannter Hand: </p><lg xml:id="JG36276" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JEDERJUNGLINGWUNSCHET" TEIform="anchor"/>Jeder Jüngling wünschet, so zu lieben, </l><l part="N" TEIform="l">Jedes Mädchen, so geliebt zu sein. </l><l part="N" TEIform="l">Ach, der heiligste von unsern Trieben, </l><l part="N" TEIform="l">Warum quillt aus ihm die grimme Pein? </l></lg><p xml:id="JG36277" rend="Prosatext" TEIform="p">Welcher Jüngling, welches Mädchen wird sich mit diesem Triebe nicht heilig dünken? Erscheint <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessing</ref> hier im Schönen, da Werther mit der "Emilia Galotti" in der Hand sich erschießt? Cato hat, den Plato in der Hand, zugestoßen. Aber ich sehe, daß der Autor den Witz hochhält, wenn er bis zur Unart mit dem Stempel des Genies bezeichnet ist. Ja, bis zum Laster, zur Schwärmerei. Das ist die Lehre von Morale, Genie und Geschmack bei den Deutschen! </p></div3></page>