<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="344" base="3.3.2.13.21.31"><div3 xml:id="JG36465" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Christoph Friedrich <ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Nicolai</ref>, Anhang zu Friedrich Schillers Musen-Almanach für das Jahr 1797 [dem 'Xenien-Almanach' mit massiver Nicolai-Polemik]  Februar/März 1775</head><p xml:id="JG36466" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Richard Daunicht (Hrsg.): Lessing im Gespräch. München 1971. S. 349f.) </p><p xml:id="JG36467" rend="Prosatext" TEIform="p">Lessing hatte schon vorher über den unerträglichen Dünkel des jungen Genies [Goethe] oft den Kopf geschüttelt; aber der durch nichts veranlaßte Ausfall auf Wieland [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götter Helden und Wieland</title>, 1774] indignirte ihn so, daß er im Begriffe war, die eignen Werke des jungen Mannes ganz genau zu beleuchten, der sich unterstand, auf einen Mann wie Wieland, ohne weitere Ursache als Laune und Dünkel, wie auf einen mittelmäßigen Kopf herabzusehen. Es leben noch verschiedene von Lessings Freunden, welche wissen wie nahe er daran war <hi TEIform="hi">Wertherische Briefe</hi> [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] [erhalten ist ein Dramenfragment <ref target="WERTHERDERBESSERE" targOrder="U" TEIform="ref">"Werther der Bessere"</ref>] herauszugeben, zumal, da ihm die Vorstellung des Charakters des unglücklichen Jünglings, den er als das Original des jungen Werthers ansah, nahe am Herzen lag. Es würde darin nicht bloß eine genaue Zergliederung dieses Romans, und vielleicht anderer Schriften Göthens zu finden gewesen seyn; sondern auch besonders des jungen Verfassers Dünkel, der aus seinem Betragen gegen Wieland und andere ziemlich am Tage lag, in Lessings bekannter Manier, sehr hell ans Licht gebracht worden seyn. Es lebt noch jemand [Nicolai selbst], der vielleicht etwas beytrug, Lessingen von diesem Schritte abzuhalten, nicht weil es Göthe damals um ihn eben verdient hätte geschont zu werden; denn der Mann denkt wenig an sich selbst, wenns aufs Allgemeine der deutschen Litteratur ankommt. Er glaubte aber, theils der allgemeine Unwillen, den der hirnlose Ausfall auf Wielands unsterbliche Werke bey allen rechtschaffnen Leuten in ganz Deutschland erregte, sey schon Wielands schönste Vertheidigung . . . ; theils war auch etwas Unwillen in Lessings Seele über die wegwerfende Manier [<ref target="WAGNERHEINRICHLEOPOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Wagners</ref> [Heinrich Leopold Wagner] "Prometheus, Deukalion und seine Rezensenten"?], wie seinem Freunde selbst von Hrn. Göthe war begegnet worden, und auch die würde nicht unerwähnt geblieben sey. Dieser glaubte aber, er wäre es sich und Lessingen schuldig, selbst den entferntesten Schein zu meiden, als wäre er fähig gewesen, um dieser Ursache wegen Lessingen aufzuhetzen. . . . Genug, ein Freund Lessings, um den es Göthe nicht verdient hatte, half verhindern, daß nicht in Lessings Werken Göthe jetzt als ein Gegenstück zu Klotz erscheint.</p></div3></page>