<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="213" base="3.3.2.13.18.21"><div3 xml:id="JG35821" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Johanna <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref">Fahlmer</ref> an F. H. <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref>  6. 5. 1774</head><p xml:id="JG35822" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 164) </p><p xml:id="JG35823" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="GOETHETANTE" TEIform="anchor"/>Goethe. Tante. Die Tante Sitzt vor ihrem Klavier, spielt aber nicht mehr drauf, sondern liest in Madame du Boccage. Goethe kommt gestiefelt und in einem englischen Überrock. Noch auf der obersten Stubentreppe stehend und eines seiner gestiefelten Beine hervorstreckend. </p><p xml:id="JG35824" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe. Tante! da komm ich. . . Ja, gestiefelt und eingemummelt. Das ist die Variation. </p><p xml:id="JG35825" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Tante. Aber Sie riechen doch, als wie in Ambrosia getaucht. </p><p xml:id="JG35826" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe. Ich komme vom Dechant [Dumeiz]. - Aber was machen denn Sie, liebe Tante? </p><p xml:id="JG35827" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Tante. Da, mit Madame du Boccage unterhalt ich mich ganz gut. Wie gefällt Ihnen dies hier?* </p><lg xml:id="JG35828" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">[* <ref target="ARETINOPIETRO" targOrder="U" TEIform="ref">Aretins</ref> Grabschrift: </l><l part="N" TEIform="l">Aretin repose en ce lieu. </l><l part="N" TEIform="l">De chacun il fit la Satire, </l><l part="N" TEIform="l">Mais ne connaisssnt point de </l><l part="N" TEIform="l">Dieu, De Dieu seul il ne put médire.]</l></lg><p xml:id="JG35829" rend="Prosatext" TEIform="p">Goethe. Oh - gut! gut! ist recht gut!]</p><p xml:id="JG35830" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Tante. Wissen Sie? - Sie haben mir's lange gemacht, bis Sie wieder herangekommen sind. Ich habe etwas bekommen, das für Sie zu allererst mit zum Genuß soll sein; aber mit der Zeit - oh, dann kömmt's zum General-Traktament für das Publikum. Aber erst sagen Sie mir, wie hat's gegangen? Ist brav getanzt worden? War's denn sehr herrlich? </p><p xml:id="JG35831" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe . . .</p><p xml:id="JG35832" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">(Wir gingen miteinander in der Stube auf und ab. Des kleinen George Kribbel-Krabbel-Briefchen lag auf meinem Tische.) </p><p xml:id="JG35833" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Tante. Da lesen Sie vom kleinen George. </p><p xml:id="JG35834" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">(Goethe liest. Unterdessen holt die Tante ihre Arbeit und die Blätter vom Merkur, und setzt sich an ihren Schreibtisch, Goethe gegenüber.) </p><p xml:id="JG35835" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Tante. Sehen Sie hier! Nun, was habe ich? </p><p xml:id="JG35836" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe. Was ist's? - Was ist's, lieb Täntchen? Lassen Sie sehen! </p><p xml:id="JG35837" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Tante. Es ist, worauf Sie sich bei <ref target="BOLLINGJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Bölling</ref>, wenn's ankäme, als auf ein herrliches Traktament zu Gast geladen haben. - Aber ich habe noch mehr. </p><p xml:id="JG35838" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">(Tante halt ihm die Revision [<ref target="WIELANDGOTZ" targOrder="U" TEIform="ref">Rezension</ref>] über <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> vor die Augen und gibt ihm die Blätter zusammen. [zu dieser Zeit noch das Manuskript]) </p><p xml:id="JG35839" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe. (Nach einigem Lesen) Nu, <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref>, Du bist ein braver Kerl! ein ganzer Kerl! - Was? fängt er's so an? - Oh, gut! Nun, Sie wissen, Tante, was ich immer von Wieland gesagt habe - ob ich ihm nicht immer gut war? Ich habe allzeit gesagt, es ist ein ganzer Kerl, ein guter Mensch. Aber ich bin gegen ihn aufgebracht worden. <anchor xml:id="DENVERFLUCHTENDRECK" TEIform="anchor"/>Den verfluchten Dreck [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götter Helden und Wieland</title>] schrieb ich in der Trunkenheit. Ich war trunken! Und, wie ich Ihnen gesagt habe, in Ewigkeit hätte ich's nicht selber in Druck gegeben; aber ich hatte es nicht mehr allein in Händen. - Und ich bin wie der Herodes: in gewissen Augenblicken kann man alles von mir erhalten. Schon lange haben mir die Kerls vorgeschwätzt: "Laß's drucken! laß's drucken!" - Nä, ihr sollt nicht! - Da kommen sie mir aber aufs neu: "O mein! laß es uns drucken !" - Und ich hatte, Gott weiß! weder neue Bosheit noch Ärger gegen Wieland. - Nun, so druckt's und schert euch! - -  Da, da! (mit dem Finger auf das Blatt deutend) das ist's just, was mich an Wieland so ärgerte und mich reizte, mich gegen ihn auszulassen. Da, der Ton. Sehen Sie, liebe Tante; ich will's nicht sagen: ich selbst hab' recht, Wieland hat unrecht. Denn Alter, Zeitpunkte, alles macht Verschiedenheit in der Art zu sehen und zu empfinden. Jetzt denk' ich nun so und so; vielleicht in dem Alter von Wieland - wer weiß, noch eher? - denke ich just so, wie er. Drum, was soll ich sagen? Hat er nun recht? Oder hab ich nun recht? Der Eindruck, den man itzt selbst hat, der gilt. Wieland hat recht, daß er so urteilt, aber mich ärgert's nun noch. - "<ref target="MITDERZEIT" targOrder="U" TEIform="ref">Mit der Zeit!</ref> Mit der Zeit !" Ja, das ist's! das ist's! Just, just so spricht mein Vater; die nämliche Händel, die ich mit diesem in politischen Sachen habe, hab' ich mit Wieland in diesen Punkten. Der Vater-Ton! der ist's just, der mich aufgebracht hat. - Sagen Sie mir, um Gottes willen! warum er sich just an seine allerschlechtste Arbeit ["Alceste"] machte und mit den ewigen Briefen sie verteidigte? Seine Musarion - ein Werk, wovon ich jedes Blatt auswendig lernte, das allervortrefflichste Ganze, das je erschienen ist. . . . nichts, nichts nimmt er sich so an, als der Alceste, die für mich just das schlechteste von allen seinen Werken ist. - Ich muß weiter lesen. - Ganz brav! Ganz brav! Nun, Wieland; unsre Fehde ist aus; dir kann ich nichts mehr tun . . . . Das garstige Fratzen-Zeug hat er schon gelesen, das seh, ich. </p><p xml:id="JG35840" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="TANTEJAFREILICH" TEIform="anchor"/>Tante. Ja, freilich! Kommen Sie, lesen Sie! Das hier ist die <ref target="WIELANDGOTTER" targOrder="U" TEIform="ref">Antwort</ref> drauf. </p><p xml:id="JG35841" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">(Er wurde rot. Ich sah, daß es ihn erschütterte.) </p><p xml:id="JG35842" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe. Besser hätt er's nicht machen können. Sehr gut! Ich sag's ja; nun muß ich ihn auf immer gehen lassen. Wieland gewinnt viel bei dem Publico dadurch, und ich verliere. - Ich bin eben prostituiert. </p><p xml:id="JG35843" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">(Tante lachte herzlich.) </p><p xml:id="JG35844" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun wieder an den Anfang von der Rezension, die Vergleichung mit den jungen Füllen usw. Durchgeschnattert, und dabei vielmal ausgerufen: es ist wahr, er hat recht! ganz exzellent! - Weiter gelesen. - Gut! Meinen Weislingen beurteilt er, wie ich ihn will gelesen haben. - Gut! Besser als Wieland versteht mich doch keiner. - An der Stelle, wo er wegen der Vermischung der Sprachen in verschiedenen Jahrhunderten getadelt wird, sagte er: auch recht, auch gut; aber wer Teufel anders, als ein Wieland, <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessing</ref> pp. kann mich hierinnen beurteilen? Freilich hat er ganz recht; ich hab's selber genug gefühlt usw. Die Folge meiner Werke soll's zeigen, ob ich meine Fehler kannte. </p><p xml:id="JG35845" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">___  ___  ___<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG35846" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Tante. Haben Sie, seit ich zu Düsseldorf war, nicht sonst noch etwas Hübsches im Genre des Götter-Gesprächs komponiert? </p><p xml:id="JG35847" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe. Nichts, liebe Tante. <anchor xml:id="DENSATYROS" TEIform="anchor"/>Den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Satyros</title>. Nun, der war schon vor Ihrer Abreise fertig. </p><p xml:id="JG35848" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Tante. Gar nichts? Ein dergleichen freundschaftliches Drama? </p><p xml:id="JG35849" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">(Sie kuckte ihm gerade in die Augen.) </p><p xml:id="JG35850" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie sind aufrichtig, Goethe! Darum müssen Sie mir's gestehen. </p><p xml:id="JG35851" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe. Das will ich. Ja, liebe Tante; fragen Sie nur! </p><p xml:id="JG35852" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Tante. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Das Unglück der J. [Jacobis]</title>? </p><p xml:id="JG35853" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe. Ja, das ist wahr. Aber schon lange, ehe ich sie noch alle kannte; es war bloß auf Anekdoten, auf Wischwaschereien gebaut, alles von Hörensagen. Ihr alle seid lächerlich mitgespielt. Sie auch, Tante! Niemand als die <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">L. R.</ref>[La Roche], <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> und der Dechant [Dumeiz] haben's gelesen; und niemand mehr in der Welt soll es auch zu hören und zu sehen bekommen; es soll nie wieder an das Licht riechen. - Es ist auch nicht einmal ausgemacht - gilt nichts mehr. </p><p xml:id="JG35854" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Tante. Aber ich doch muß es hören? </p><p xml:id="JG35855" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe. Liebe Tante, das kann unmöglich sein. Verlangen Sie es nicht. </p><p xml:id="JG35856" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nach Hin- und Wider-Reden wurde es klar, wer der Held darin sei und was den Anlaß dazu gegeben hatte. Es wurde gleich nachher, als Goethe und <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> von Koblenz zurückkamen, geschrieben. . . Wir hatten großen Spaß und Gelächter über das Ding, wie und wohin er mich schief und über Eck gestellt hätte und dergleichen. </p></div3></page>