<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="247" base="3.3.2.13.19.29"><div3 xml:id="JG36095" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Heinrich <ref target="JUNGJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Stillings</ref> häusliches Leben, 1789 22. 7. 1774 </head><p xml:id="JG36096" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 185) </p><p xml:id="JG36097" rend="Prosatext" TEIform="p">Einige Wochen nachher wurde Stilling einsmals des Morgens früh in einen Gasthof gerufen, man sagte ihm, es sei ein fremder Patient da, der ihn gern sprechen möchte; er zog sich also an, und ging hin; man führte ihn ins Schlafzimmer des Fremden. Hier fand er nun den Kranken mit einem dicken Tuch um den Hals, und den Kopf in Tücher verhüllt; der Fremde streckte die Hand aus dem Bett, und sagte mit schwacher und dumpfer Stimme: Herr Doktor! fühlen Sie mir einmal den Puls, ich bin gar krank und schwach; Stilling fühlte und fand den Puls sehr regelmäßig und gesund; er erklärte sich also auch so, und erwiderte: ich finde gar nichts Krankes, der Puls geht ordentlich: sowie er das sagte, hing ihm Goethe am Hals. Stillings Freude war unbeschreiblich; er führte ihn also fort in sein Haus, auch Christine war froh, diesen Freund zu sehen, und rüstete sich zum Mittags-Essen. Nun führte er Goethe hinaus auf einen Hügel, um ihm die schöne Aussicht über die Stadt [Schönenthal, d. i. Elberfeld] und das Tal hinauf zu zeigen. </p><p xml:id="JG36098" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gerade zu dieser Zeit waren die Gebrüder Vollkraft [<ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref>] wieder auf Kommission da; sie hatten einen Freund bei sich, der sich durch schöne Schriften sehr berühmt gemacht hat, den aber Stilling, wegen seiner satyrischen und juvenalischen Geißel, nicht leiden mochte, er besuchte also jetzt seine Freunde wenig, denn Juvenal (so will ich den Mann einstweilen nennen) [<ref target="HEINSEJOHANNJAKOBWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Heinse</ref>] neckte ihn immer wegen seiner Anhänglichkeit an die Religion. Während der Zeit, daß Stilling mit Goethe spazieren ging, kam der Herr Hofkammerrat Vollkraft zu Pferde an Stillings Tür gesprengt, und rief der Magd zu, sie sollt ihrem Herrn sagen, er sei plötzlich nach Rüsselstein [Düsseldorf] abgereist, weil Goethe dort wäre ; Christine war gerade nicht bei der Hand, um ihn von der Lage der Sache zu benachrichtigen, Vollkraft trabte also eiligst fort. Sowie Goethe und Stilling nach Haus kamen, und ihnen die Magd den Vorfall erzählte, so bedauerten sie beide den Irrtum; indessen war's nun nicht zu ändern. </p><p xml:id="JG36099" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Goethens Veranlassung zu dieser Reise war eigentlich folgende: <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref> besuchte das Emserbad, und von da machte er eine Reise nach Mülheim am Rhein, um dort einen Freund zu besuchen; Goethe war ihm bis Ems gefolgt, und um allerhand Merkwürdigkeiten und berühmte Männer zu sehen, hatte er ihn bis Mülheim begleitet; hier ließ nun Goethe Lavater zurück und machte einen Streifzug über Rüsselstein nach Schönenthal, um auch seinen alten Freund Stilling heimzusuchen; zugleich aber hatte er Lavatern versprochen, auf eine bestimmte Zeit wieder nach Mülheim zu kommen, und mit ihm zurück zu reisen. Während Goethens Abwesenheit aber bekommt Lavater Veranlassung, auch nach Rüsselstein und von da nach Schönenthal zu gehen, von dem allen aber wußte Goethe kein Wort. Als er daher mit Stilling zu Mittag gegessen hatte, machte er sich mit obigem Juvenal zu Pferde wieder auf den Weg nach Rüsselstein, um dort Vollkraften anzutreffen. Kaum waren beide fort, so kam Lavater in Begleitung Vollkrafts, des bekannten <ref target="HASENKAMPJOHANNGERHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Hasenkamps</ref> von Duisburg, und des höchst merkwürdigen, frommen und gelehrten Doktor Collenbuschs die Gasse hereingefahren. Dies wurde Stillingen angezeigt, er floh also den beiden Reutern nach und brachte sie wieder zurück. </p><p xml:id="JG36100" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Lavater und seine Begleiter waren mittlerweile bei einem bekannten und die Religion liebenden Kaufmann eingekehret; Stilling, Goethe und Juvenal eilten also auch dahin. Niemals hat sich wohl eine seltsamer gemischte Gesellschaft beisammen gefunden, als jetzt um den großen ovalrunden Tisch her, der zugleich auf Schönenthaler Art mit Speisen besetzt war . . . [Folgt Beschreibung der Gäste.] Goethe aber konnte nicht sitzen, er tanzte um den Tisch her, machte Gesichter und zeigte allenthalben, nach seiner Art, wie königlich ihn der Zirkel von Menschen gaudierte. Die Schönenthaler glaubten, Gott sei bei uns! der Mensch müsse nicht recht klug sein; Stilling aber und andre, die ihn und sein Wesen besser kannten, meinten oft für Lachen zu bersten, wenn ihn einer mit starren und gleichsam bemitleidenden Augen ansah, und er dann mit großem hellem Blick ihn darnieder schoß. </p><p xml:id="JG36101" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Szene währte ziemlich tumultuarisch, kaum eine halbe Stunde, als Lavater, Hasenkamp, Collenbusch, der junge Kaufmann, und Stilling zusammen aufbrachen, und in der heiter strahlenden Abendsonne das paradiesische Tal hinaufwanderten, um den oben berührten vortrefflichen Theodor Müller zu besuchen . . . während der Zeit waren Goethe und Juvenal nach Rüsselstein verreist . . . </p><p xml:id="JG36102" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch eins habe ich vergessen zu bemerken: Goethe nahm den Aufsatz von Stillings Lebensgeschichte mit, um ihn zu Hause mit Muße lesen zu können: wir werden an seinem Ort finden, wie vortrefflich dieser geringscheinende Zufall, und also Goethens Besuch, von der Vorsehung benutzt worden. </p></div3></page>