<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="252" base="3.3.2.13.19.34"><div3 xml:id="JG36130" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">F. H <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> an <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> 27. 8. 1774  22.-25. 7. 1774</head><p xml:id="JG36131" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 195, ergänzt durch: F. H. Jacobis Auserlesener Briefwechsel, Bd. 1, Leipzig 1825.) </p><p xml:id="JG36132" rend="Prosatext" TEIform="p">Je mehr ich's überdenke, je lebhafter empfinde ich die Unmöglichkeit, dem, der Goethe nicht gesehen noch gehört hat, etwas Begreifliches über dieses außerordentliche Geschöpf Gottes zu schreiben. Goethe ist, nach <ref target="HEINSEJOHANNJAKOBWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Heinses</ref> Ausdruck, Genie vom Scheitel bis zur Fußsohle; <anchor xml:id="EINBESESSENER" TEIform="anchor"/>ein <hi TEIform="hi">Besessener</hi>, füge ich hinzu, dem fast in keinem Falle gestattet ist, willkürlich zu handeln. Man braucht nur eine Stunde bei ihm zu sein, um es im höchsten Grade lächerlich zu finden, von ihm zu begehren, daß er anders denken und handeln soll, als er wirklich denkt und handelt. Hiemit will ich nicht andeuten, daß keine Veränderung zum Schöneren und Besseren in ihm möglich sei; aber nicht anders ist sie in ihm möglich, als so wie die Blunie sich entfaltet, wie die Saat reift, wie der Baum in die Höhe wächst und sich krönt. Sie wissen, mein Bester, daß am Anfange im großen <hi TEIform="hi">All</hi> auch die Götter eingeschlossen waren; daß sie gefangen lagen zwischen den Elementen; Sie wissen auch, wie die Götter endlich durchbrachen und sich wider die Titanen lagerten. </p><p xml:id="JG36133" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was Goethe und ich einander sein sollten, sein <hi TEIform="hi">mußten</hi>, war, sobald wir <ref target="BVOMHIMMEL" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="JVOMHIMMEL" TEIform="anchor"/>vom Himmel</ref> runter neben einander hingefallen waren, im Nu entschieden. Jeder glaubte von dem andern mehr zu empfangen, als er ihm geben könne; Mangel und Reichtum auf beiden Seiten umarmten sich einander; so ward Liebe unter uns. Sie kann's ausdauern, seine Seele, - zeugte in sich der eine vom andern -, die ganze Glut der meinigen; nie werden sie einander verzehren. </p><p xml:id="JG36134" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><ref target="GOETHENSCLAVIGOHABEICH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="IHRURTHEILUBERCLAVIGO" TEIform="anchor"/>Ihr Urtheil über Clavigo</ref>, mein lieber Wieland, ist sehr weit entfernt, das meinige zu seyn. Für mich ist <hi TEIform="hi">Marie</hi> ein ganz herrliches Geschöpf. Schon in der zweiten Scene beklemmt sie mir die Brust, nimmt mir Thränen aus dem <hi TEIform="hi">Tiefsten</hi>, <hi TEIform="hi">Innersten</hi>. <hi TEIform="hi">Karlos</hi> scheint mir nicht ein bloßes Meisterstück, scheint mir ein <hi TEIform="hi">Wunder</hi> des Genie's zu seyn. Und wie vortrefflich ist nicht <hi TEIform="hi">Clavigo</hi> gebildet, gestellt, wie wird er nicht von innen und von außen gewaltthätigt! Welche Wahrheit, welch Leben in allen Personen des Stücks! welch ein Wandel zu, von und wider einander! Da stehe ich nun mitten unter, und mir fällt gar nicht ein, daß dieß und jenes aus dem französischen historischen Roman genommen sey, sondern sehe alles vor meinen Augen wirklich anfangen und fortgehen. Und wenn ich nun selbst, in Beaumarchais Person, bei Marie und Sophie ankomme, hingehe zu Clavigo, ihn befehde, überwältige, nachher mich aussöhne mit dem Reuigen, ihm die ausgestellte Schrift zerrissen zurückgebe und dann nun neben Marie stehe, und zweifle, und doppelten gräßlichen Meineid ahnde, und halte in meinen Armen den bebenden, sterbenden Engel - und nun ihm, in meinem Angesicht, an meinem Busen, der letzte Todesstoß! mir Fesseln, Gefängniß - von Clavigo, dem Treulosen, dem Feigen, dem Verräther, dem unendlich Niederträchtigen - Wühle, wühle im finstern, moderhaften, erstickenden Abgrund, wühle, wühle! - Ha! der Himmel offen! Rache, Rache! Rache? Hab' ich ihn? Ich muß ihn haben! - Sehen Sie, lieber Wieland, alles das ist so ganz aus meiner Seele heraus empfunden, daß ich Ihnen nicht bergen kann, auch mir "glüht in jeder Ader, zuckt in jedem Nerv die Begier nach ihm, nach ihm." Mariens Tod in dieser Lage kommt mir ganz natürlich und höchst wahrscheinlich vor. Ich mag es nicht darthun psychologisch und medicinisch, daß sie sterben <hi TEIform="hi">konnte</hi>, nicht kritisch, daß sie sterben <hi TEIform="hi">durfte</hi>, und das letztere noch weniger moralisch. <hi TEIform="hi">Mir</hi> hätte man am Ende dieses vierten Actes den Tod der ganzen Natur verkünden können, ich hätte ihn geglaubt. In der That begriff ich nicht, wie das Stück noch weiter fortgehen könnte; wähnte, alle Nerven meines Herzens seyen verbraucht, nun müsse das Herz mir erkalten; aber da faßt er mir sie bündelweise, frische, unberührte Nerven, und hieß mein Herz glühen und schlagen, immer heftiger und höher, bis es bebte, bis es brach und ich verging.</p></div3></page>