<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="42" base="3.3.2.13.13.12"><div3 xml:id="JG35227" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref>  Goethe in einem Tagebuch-Brief für Katharina Fabricius  27. 10. 1768 </head><p xml:id="JG35228" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 36) </p><p xml:id="JG35229" rend="Prosatext" TEIform="p">à 2 heures après midi </p><p xml:id="JG35230" rend="Prosatext" TEIform="p">[Zögert, wegzugehen, ist ganz aufgeregt wegen der beiden Herren.] Que ferai-je? je me suis habillée pour sortir, et je n'en ai pas le courage. Je m'en irai; il m'est impossible de les voir; voyez la folie, comme le coeur lui bat . . . Mon frère m'a demandé si je sortais aujourd'hui, et je lui ai répondu qu'oui, ainsi je ne saurais reculer. . . </p><p xml:id="JG35231" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> à 5 heures </p><p xml:id="JG35232" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">[Sie sind da, dazu noch ein Cousin.] . . . Ils sont là, ma chère, et pensez, il est arrivé justement un de mes cousins, qul était depuis quelque temps à la cour, Il est aussi auprès de ces seigneurs, s'il lui venait en tête de me voir. - J'ai été surprise, mon frère est entré et j'ai caché vitement ma lettre, ah, ma chère, il a été envoyé de mon cousin qui veut me voir absolument, il a déjà fait mon éloge à Messieurs de <ref target="OLDEROGGEJOHANNGEORGVON" targOrder="U" TEIform="ref">Olderogge</ref> - je me suis excusée, disant que me trouvais mal, mon frère était effrayé en me regardant, car je suis pâle comme la mort. . . </p><p xml:id="JG35233" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">à 7 heures </p><p xml:id="JG35234" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">[Sie hat sich inzwischen zur Gesellschaft begeben. ] -. . . Mon frère aperçoit mon trouble et, pour m'en tirer, il prie les messieurs de s'asseoir. . . [Im Verlauf des Gesprächs sagt der Cousin, wie sehr er von G. entzückt sei, der allzulange abwesend gewesen sei. Weitere Artigkeiten zur Festigung der Beziehungen Fabricius/Goethe.] Ma chère Cousine, je ne vous ai pas encore communiqué la joie que j'ai ressentie en trouvant à mon retour ici un cousin si aimable, je ne le connais que depuis une heure, et dans ce peu de temps j'ai déjà découvert en lui mille belles qualités, on a sujet de vous féliciter d'un frère si digne d'être aimé. - Je suis charmé, Monsieur, que vous êtes convaincu à présent, combien j'avais raison d'être affligée de l'absence de ce frère chéri; ces trois années ont été bien longues pour moi, je souhaitais à tout moment son retour. - Ma Soeur, ma Soeur, et maintenant que je suis là, personne ne désire de me voir, c'est tout comme si je n'y étais pas. - Point de reproches, mon Frère, vous le savez vous-même, que ce n'est pas là ma faute, vous etes toujours occupé, et je n'ose vous interrompre si souvent que je le voudrais. - Mais, ma chère Cousine, comment va donc la musique, vous excelliez déjà l'hiver passé, que ne sera-ce maintenant? Oserais-je vous prier de me faire entendre vos nouveaux progrès; je suis sûr que ces Messieurs en seront charmés. - Il faut vous dire, ma chère, que je me portais mieux à tout moment, mes terreurs étaient passées, et je commençai à recouvrir toute ma présence d'esprit. Je me levai d'abord, et lorsqu'ils virent que je marchais vers mon clavecin, ils se postèrent tous autour de moi; le cadet se mit de façon à pouvoir me regarder à son aise, pendant que je jouais. . . mon cousin. . . me ramena à ma chaise, et en me demandant ce qu'il devait faire encore pour m'obliger, je le priai de reprendre sa place; vous saurez qu'elle était vis-à-vis de moi. - Je vois à quoi çq aboutit, s'écria-t-il, vous voulez que je m'éloigne, c'est vous, Monsieur, dit-il au jeune d'Olderogge, qu'elle a élu pour être toujours près d'elle. . . Mon frère, pour donner un tour à la conversation, parla de Leipsic, du temps agréable qu'il y avait passé, et en même temps il commença à se plaindre de notre ville, du peu de goût qui y régnait, de nos citoyens stupides, et enfin il s'émancipa, que nos demoiselles n'étaient pas supportables. Quelle différence entre les filles saxonnes et celles d'ici, s'écrial-t-il. -Je lui coupai la parole et m'adressant à mon aimable voisin, Monsieur, lui dis-je, ce sont ces reproches qu'il faut que j'entende tous les jours; dites-moi, je vous prie, vous qui n'êtes peut-être pas si prévenu que lui, si c'est en effet la verité, que les dames saxonnes sont tant supérieures a celles de toute autre nation? - Je vous assure, Mademoiselle, que j'ai vu le peu de temps que je suis ici beaucoup plus de beautés parfaites qu'en Saxe, cependant j'ose vous dire, ce qui porte tant Monsieur votre frère pour elles, c'est qu'elles possedent une certaine grâce, un certain air enchanteur. -C'est justement, interrompit mon frère, cette grâce et cet air qui leur manque ici, je suis d'accord qu'elles sont plus belles, mals a quoi me sert cette beauté, si elle n'est pas accompagnée de cette douceur infinie, qui enchante plus que la beauté même? </p></div3></page>