<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="121" base="3.3.2.13.16.8"><div3 xml:id="JG35506" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref> an A. v. <ref target="HENNINGSAUGUSTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Hennings</ref>  Frühjahr/ Sommer 1772</head><p xml:id="JG35507" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 91) </p><p xml:id="JG35508" rend="Prosatext" TEIform="p">[Konzept:]</p><p xml:id="JG35509" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="ANHENNINGSFRUHJAHRSOMMERAGGB" TEIform="anchor"/>Im Frühjahr kam hier [nach Wetzlar] ein gewisser Goethe aus Frankfurt, seiner Hantierung nach Dr. Juris, 23 Jahr alt, einziger Sohn eines sehr reichen Vaters, um sich hier, dies war seines Vaters Absicht, in Praxi umzusehen, der seinigen nach aber, den Homer, <ref target="PINDAR" targOrder="U" TEIform="ref">Pindar</ref> p. zu studieren und was sein Genie, seine Denkungsart und sein Herz ihm weiter für Beschäftigungen eingeben würde. </p><p xml:id="JG35510" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gleich anfangs kündigten ihn die hiesigen schönen Geister als einen ihrer Mitbrüder, und als Mitarbeiter an der neuen Frankfurter Gelehrten Zeitung, beiläufig auch als Philosophen im Publico an, und gaben sich Mühe, mit ihm in Verbindung zu stehen. Da ich unter diese Klasse von Leuten nicht gehöre, oder vielmehr im Publico nicht so gänge bin, so lernte ich Goethen erst spät und ganz von ohngefähr kennen. Einer der vornehmsten unsrer schönen Geister, Sekretär <ref target="GOTTERFRIEDRICHWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Gotter</ref>, beredete mich einst nach Garbenheim, einem Dorf, gewöhnlichem Spaziergang, zu gehen. <anchor xml:id="DASELBSTFANDICH" TEIform="anchor"/>Daselbst fand ich ihn im Grase unter einem Baum auf dem Rücken liegen, indem er sich mit einigen Umstehenden, einem epikureischen Philosophen (v. <ref target="GOUEAUGUSTSIEGFRIEDVON" targOrder="U" TEIform="ref">Goué</ref>, großes Genie), einem stoischen Philosophen (v. <ref target="KIELMANNSEGGCHRISTIANALBRECHTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Kielmannsegg</ref>) und einem Mitteldinge von beiden (<ref target="KONIGDR" targOrder="U" TEIform="ref">Dr. König</ref>) unterhielt und ihm recht wohl war. Er hat sich nachher darüber gefreuet, daß ich ihn in einer solchen Stellung kennen gelernet. Es ward von mancherlei, zum Teil interessanten Dingen gesprochen. Für dieses Mal urteilte ich aber nichts weiter von ihm, als: es ist kein unbeträchtlicher Mensch. Sie wissen, daß ich nicht eilig urteile. Ich fand schon, daß er Genie hatte, und eine lebhafte Einbildungskraft, aber dies war mir doch noch nicht genug, ihn hoch zu schätzen. </p><p xml:id="JG35511" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ehe ich weiter gehe, muß ich eine Schilderung von ihm versuchen, da ich ihn nachher genau kennen gelernet habe. Er besitzt, was man Genie nennt, und eine ganz außerordentlich lebhafte Einbildungskraft. Er ist in seinen Affekten heftig. Er hat eine edle Denkungsart. Er ist ein Mensch von Charakter. Er liebt die Kinder und kann sich mit ihnen sehr beschäftigen. Er ist bizarre und hat in seinem Betragen, seinem Äußerlichen Verschiedenes, das ihn unangenehm machen könnte: aber bei Kindern, bei Frauenzimmern und vielen andern ist er doch wohl angeschrieben. </p><p xml:id="JG35512" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er tut, was ihm einfällt, ohne sich darum zu bekümmern, ob es anderen gefällt, ob es Mode ist, ob es die Lebensart erlaubt. Aller Zwang ist ihm verhaßt*. [Variante am Rande: Er hat sehr viel Talente, ist ein wahres Genie, und ein Mensch von Charakter. Besitzt eine außerordenflich lebhafte Einbildungskraft, daher er sich meistens unter Bildem und Gleichnissen ausdrückt. Er hat sehr viele Kenntnis. Er ist in allen seinen Affekten heftig; hat jedoch oft viel Gewalt über sich. Seine Denkungsart ist edel; von Vorurteilen frei, handelt er, wie es ihm einfällt, ohne Rücksicht auf Mode, Gewohnheit oder Meinungen.]</p><p xml:id="JG35513" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Für dem weiblichen Geschlecht hat er sehr viele Hochachtung. </p><p xml:id="JG35514" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In Principiis ist er noch nicht fest, und strebt noch erst nach einem gewissen System. </p><p xml:id="JG35515" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um etwas davon zu sagen, so hält er viel von Rousseau, ist jedoch kein blinder Anbeter von demselben. </p><p xml:id="JG35516" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Er ist nicht, was man orthodox nennt. Jedoch nicht aus Stolz oder Caprice oder um was vorstellen zu wollen</hi>. Er äußert sich auch über gewisse Haupt-Materien gegen wenige; stört andere nicht gern in ihren ruhigen Vorstellungen. </p><p xml:id="JG35517" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er haßt zwar den Scepticismum, strebt nach Wahrheit und nach Determinierung über gewisse Haupt-Materien, glaubt auch schon über die wichtigsten determiniert zu sein, soviel ich aber gemerkt, ist er es noch nicht. Er geht nicht in die Kirche, auch nicht zum Abendmahl, betet auch selten. Denn, sagt er, ich bin dazu nicht genug Lügner.</p><p xml:id="JG35518" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zuweilen ist er über gewisse Materien ruhig, zuweilen aber nichts weniger wie das.</p><p xml:id="JG35519" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vor der christlichen Religion hat er Hochachtung, nicht aber in der Gestalt, wie sie unsere Theologen vorstellten. Er glaubt ein künftiges Leben, einen besseren Zustand. </p><p xml:id="JG35520" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er strebt nach Wahrheit; hält jedoch mehr vom Gefühl derselben, als von ihrer Demonstration. </p><p xml:id="JG35521" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er hat schon viel getan und viele Kenntnisse; viel Lektüre, aber doch noch mehr gedacht und räsonnieret. Aus den schönen Wissenschaften und Künsten hat er sein Haupt-Werk gemacht, oder vielmehr aus allen Wissenschaften, nur nicht denen sogenannten Brotwissenschaften. [Am Rand: Ich wollte ihn schildern, aber es wurde zu weitläuftig werden, denn es läßt sich gar viel von ihm sagen, er ist mit einem Worte ein sehr merkwürdiger Mensch.]</p><p xml:id="JG35522" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er steht bei mir gleich nach Ihnen. </p><p xml:id="JG35523" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich würde nicht fertig werden, wenn ich ihn ganz schildern wollte. </p></div3></page>