<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="248" base="3.3.2.13.19.30"><div3 xml:id="JG36103" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Nach J. G. <ref target="HASENKAMPJOHANNGERHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Hasenkamps</ref>  Tagebuch 1861  22. 7. 1774</head><p xml:id="JG36104" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 186) </p><p xml:id="JG36105" rend="Prosatext" TEIform="p">Am 21. [Juli] nachmittags fuhren <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref>, Collenbusch und <ref target="HASENKAMPJOHANNGERHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Hasenkamp</ref> nach Düsseldorf . . . </p><p xml:id="JG36106" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dann setzten sie die Reise ohne Verzug nach Elberfeld fort. . . </p><p xml:id="JG36107" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unterwegs begegnete ihnen Friedrich Heinrich <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref>, von Elberfeld herkommend. Er wollte nach Düsseldorf zurückeilen, weil eben Goethes Anwesenheit ihm gemeldet worden war. Dieser hatte nämlich Lavatern von Ems bis Köln oder Mülheim begleitet und dann Jacobi und dessen durch einen Besuch in Frankfurt ihm befreundete, lebensfrische und vortreffliche Gattin in Düsseldorf am 21. morgens in der Frühe aufgesucht, beide aber verfehlt. Jacobi hörte nun von den Reisenden, daß Goethe unterdessen zu Jung-Stilling gegangen sei und an eben dem Orte weile, den er kaum erst verlassen hatte. So entschloß er sich denn, mit ihnen wieder umzukehren und setzte sich in ihren Wagen. . . </p><p xml:id="JG36108" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In Elberfeld kehrten sie in dem Hause des dienstfertigen Caspari ein, um sich ein wenig auszuruhen, und dann zu Fuß nach Wichlinghausen zu dem sie erwartenden [Pfarrer] Müller zu gehen. </p><p xml:id="JG36109" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bei Caspari trafen wir, erzählt <ref target="HASENKAMPJOHANNGERHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Hasenkamp</ref>, den Frankfurter Zuchtmeister, unsern Dichter, Herrn Dr. Goethe. Dem legte ich die Frage vor: ob nicht Klopstocks "Messiade" so umgearbeitet werden könne, daß alle <hi TEIform="hi">scholastischen</hi> Ideen, welche das Evangelium der Herrlichkeit verdunkeln, durch lauter <hi TEIform="hi">Schriftwahrheiten</hi> ersetzt wurden. Auch forderte ich ihn auf, wie <ref target="GELLERTCHRISTIANFURCHTEGOTT" targOrder="U" TEIform="ref">Gellert</ref> eine Komödie "Die Betschwesten", geschrieben habe, so möchte er eine schreiben: "Der Gebetsverehrer." Er war nicht unwillig darüber. Die Ungläubigen, fügt Hasenkamp hinzu, wenn sie ihre Zweifel überwinden, werden nachher die besten Verteidiger des Glaubens. </p></div3></page>