<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="343" base="3.3.2.13.21.30"><div3 xml:id="JG36461" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Christian Felix <ref target="WEISECHRISTIANFELIX" targOrder="U" TEIform="ref">Weiße</ref> an Christian Friedrich von <ref target="BLANCKENBURGCHRISTIANFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Blanckenburg</ref>  20. 5. 1775</head><p xml:id="JG36462" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Richard Daunicht (Hrsg.): Lessing im Gespräch. München 1971. S. 346f.</p><p xml:id="JG36463" rend="Prosatext" TEIform="p">Leipzig, den 20. Mai 1775</p><p xml:id="JG36464" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="SIEHATTENAUF" TEIform="anchor"/>Sie hätten auf Ihren lieben Brief und auf das wichtige Geschenke der Recension des jungen  Werthers (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>], mit der ersten Post Antwort gehabt, mein bester Freund: aber die Unruhen der Messe und die damit verknüpften Zerstreuungen haben mich kaum noch an mich selbst denken lassen. Ich habe sie indessen unter den dankbarsten Empfindungen meines Herzens für Ihre Güte mehr als einmal gelesen. <ref target="BLANCKENBURGWERTHER" targOrder="U" TEIform="ref">Ihre Beurtheilung</ref> macht Ihrem Verstande und Ihrer Gerechtigkeitsliebe eben so viel Ehre, als sie dem Verf. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers</title> schmeichelhaft sein muß: denn in der That ist es die einzige Rezension, die das Buch  sein rechtes Licht setzt, da alle diejenigen, die ich bisher gelesen, nichts als kahle Lobsprüche enthalten. Vermuthlich hat es Göthe selbst gefühlet, da er in seinem Prometheus [<ref target="WAGNERPROMETHEUS" targOrder="U" TEIform="ref">"Prometheus, Deukalion und seine Rezensenten"</ref>] selbst seine Lobredner nicht schonet: denn daß ein gewisser <ref target="WAGNERHEINRICHLEOPOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Wagner</ref> [Heinrich Leopold Wagner] der Autor des lezten seyn soll, ist eine bloße Erdichtung von Göthen, wie ich zuversichtlich weiß. Ob wir nicht Göthens Feinde zur Rache reitzen werden, ist eine andere Frage. Unter diesen ist auch (im Vertrauen zu Ihnen gesagt) Lessing; und aller Wahrscheinlichkeit nach ist G. dieses seinen Ausfall auf ihn, den ich diese Messe erwartete, bloß durch einen Zufall entgangen. Sie werden l. Fr., in dem Catalog der neuen Meßbücher einige Philosophische Abhandlungen ["Philosophische Aufsätze" von Karl Wilhelm <ref target="JERUSALEMCARLWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Jerusalem</ref>, hrsg. von Lessing, Braunschweig 1776] vom  jungen Jerusalem angezeigt finden. Von diesen erzählte mir L., daß er sie bey ihm, und zwar bey Gelegenheit der Lectüre von Moses [Mendelssohns] Phädon verfertiget, daß er sich  darinnen  als  einen  kalten Philosophen und nicht als einen solchen empfindsamen Narren, wie G. im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> ihn vorgestellt, gezeiget habe, daß er (L.) ihm in einer Vorrede derb die Wahrheit sagen wolle u.s.w.</p></div3></page>