<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="106" base="3.3.2.13.15.24"><div3 xml:id="JG35448" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ACDAGGB" TEIform="anchor"/>Caroline Flachsland an <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>   13. 4. 1772 </head><p xml:id="JG35449" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 82) </p><p xml:id="JG35450" rend="Prosatext" TEIform="p">Unser Freund Goethe ist zu Fuß von Frankfurt gekommen und [hat] <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> besucht. Wir waren alle Tage beisammen, und sind in den Wald zusammen gegangen und wurden auch zusammen durch und durch beregnet, wir liefen alle unter einen Baum, und Goethe sang uns ein Liedchen, das Sie aus dem Shakespeare übersetzt, "Wohl untern grünen Baumes Dach", und wir alle sangen den letzten Vers mit, "nur eins, das heißt Rauhwetter !", aber so vergnügt, daß ich mehr wünsche, so beregnet zu werden. Das zusammen ausgestandene Leiden hat uns recht vertraut gemacht, er hat uns einige der besten Szenen aus seinem "Gottfried von Berlichingen", [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>] das Sie vielleicht von ihm haben, vorgelesen. Meinen Liebling, den Geist unsrer alten Deutschen, habe ich da wieder gesehen, und der kleine Georg,. wie er um einen weißen Schimmel und Harnisch bittet, ist mein Georg. - Wir sind darauf auf dem Wasser gefahren, von dem ich Ihnen neulich gesagt, es war aber rauh Wetter. Goethe steckt voller Lieder, eins, von einer <anchor xml:id="HUTTEDIEINRUINEN" TEIform="anchor"/>Hütte, die in Ruinen alter Tempel gebaut [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Der Wandrer</title>], ist vortrefflich; er muß mir's geben, wenn er wieder kommt, und dann teile ich's Ihnen, lieber bester Herder, mit. <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> hat ihm von unsrer <ref target="ZIEGLERLUISEVON" targOrder="U" TEIform="ref">Lila</ref> erzählt, und hier teile ich Ihnen etwas aus seinem Herzen mit, das er an <anchor xml:id="EINEMSCHONENFRUHLINGSMORGEN" TEIform="anchor"/>einem schönen Frühlingsmorgen, da er allein in dem Tannenwald spazieren ging, gemacht hat. Der arme Mensch [Goethe] erzählte meiner Schwester und mir den Tag vorher, daß er schon einmal geliebt hätte, aber das Mädchen hätte ihn ein ganzes Jahr getäuscht und dann verlassen; sie glaubte, daß sie ihn liebte, aber es kam ein anderer, und er wurde der arme Koxkox [aus <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wielands</ref> "Koxkox und Kikequetzl"]. Ich kann Ihnen nicht sagen, wie sehr mir alles das ans Herz ging und wie still und traurig wir den Abend vonander gingen . . . </p><p xml:id="JG35451" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hier ist ein Briefchen von meiner Lila, das ich letzthin vergessen einzuschließen, sie kommt nach den Feiertagen und La Roche und Goethe hierher, und wir werden alle beisammen sein - ach, doch nicht alle -</p><p xml:id="JG35452" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich schicke diesen Brief durch meinen Bruder, weil <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> mit Goethe nach Frankfurt ist und die La Roche abholt; er hat sich recht sehr, sehr über die Rezensionen, die Sie ihm geschickt, gefreut. Goethe hat sie auch gelesen. </p></div3></page>