<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BIBEL" num="63" base="3.3.2.21.12.28"><div3 xml:id="JG77741" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Der erste Brief des Petrus</head><div4 xml:id="JG77742" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">1. Petrus   1. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG77743" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAA" TEIform="anchor"/> Petrus, ein Apostel Jesu Christi, den erwählten Fremdlingen hin und her in Pontus, Galatien, Kappadozien, Asien und Bithynien,</l><l xml:id="JG77744" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAB" TEIform="anchor"/> nach der Vorsehung Gottes, des Vaters, durch die Heiligung des Geistes, zum Gehorsam und zur Besprengung mit dem Blut Jesu Christi: Gott gebe euch viel Gnade und Frieden!</l><l xml:id="JG77745" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAC" TEIform="anchor"/> Gelobet sei Gott und der Vater unsers HERRN Jesu Christi, der uns nach seiner Barmherzigkeit wiedergeboren hat zu einer lebendigen Hoffnung durch die Auferstehung Jesu Christi von den Toten,</l><l xml:id="JG77746" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAD" TEIform="anchor"/> zu einem unvergänglichen und unbefleckten und unverwelklichen Erbe, das behalten wird im Himmel</l><l xml:id="JG77747" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAE" TEIform="anchor"/> euch, die ihr aus Gottes Macht durch den Glauben bewahrt werdet zur Seligkeit, die bereitet ist, daß sie offenbar werde zu der letzten Zeit.</l><l xml:id="JG77748" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAF" TEIform="anchor"/> In derselben werdet ihr euch freuen, die ihr jetzt eine kleine Zeit, wo es sein soll, traurig seid in mancherlei Anfechtungen,</l><l xml:id="JG77749" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAG" TEIform="anchor"/> auf daß euer Glaube rechtschaffen und viel köstlicher erfunden werde denn das vergängliche Gold, das durchs Feuer bewährt wird, zu Lob, Preis und Ehre, wenn nun offenbart wird Jesus Christus,</l><l xml:id="JG77750" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAH" TEIform="anchor"/> welchen ihr nicht gesehen und doch liebhabt und nun an ihn glaubet, wie wohl ihr ihn nicht sehet, und werdet euch freuen mit herrlicher und unaussprechlicher Freude</l><l xml:id="JG77751" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAI" TEIform="anchor"/> und das Ende eures Glaubens davonbringen, nämlich der Seelen Seligkeit.</l><l xml:id="JG77752" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAAX" TEIform="anchor"/> Nach dieser Seligkeit haben gesucht und geforscht die Propheten, die von der Gnade geweissagt haben, so auf euch kommen sollte,</l><l xml:id="JG77753" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAAA" TEIform="anchor"/> und haben geforscht, auf welche und welcherlei Zeit deutete der Geist Christi, der in ihnen war und zuvor bezeugt hat die Leiden, die über Christus kommen sollten, und die Herrlichkeit darnach;</l><l xml:id="JG77754" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAAB" TEIform="anchor"/> welchen es offenbart ist. Denn sie haben's nicht sich selbst, sondern uns dargetan, was euch nun verkündigt ist durch die, so euch das Evangelium verkündigt haben durch den heiligen Geist, der vom Himmel gesandt ist; was auch die Engel gelüstet zu schauen.</l><l xml:id="JG77755" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAAC" TEIform="anchor"/> Darum so begürtet die Lenden eures Gemütes, seid nüchtern und setzet eure Hoffnung ganz auf die Gnade, die euch angeboten wird durch die Offenbarung Jesu Christi,</l><l xml:id="JG77756" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAAD" TEIform="anchor"/> als gehorsame Kinder, und stellt euch nicht gleichwie vormals, da ihr in Unwissenheit nach den Lüsten lebtet;</l><l xml:id="JG77757" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAAE" TEIform="anchor"/> sondern nach dem, der euch berufen hat und heilig ist, seid auch ihr heilig in allem eurem Wandel.</l><l xml:id="JG77758" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAAF" TEIform="anchor"/> Denn es steht geschrieben: "Ihr sollt heilig sein, denn ich bin heilig."</l><l xml:id="JG77759" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAAG" TEIform="anchor"/> Und sintemal ihr den zum Vater anruft, der ohne Ansehen der Person richtet nach eines jeglichen Werk, so führt euren Wandel, solange ihr hier wallt, mit Furcht</l><l xml:id="JG77760" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAAH" TEIform="anchor"/> und wisset, daß ihr nicht mit vergänglichem Silber oder Gold erlöst seid von eurem eitlen Wandel nach väterlicher Weise,</l><l xml:id="JG77761" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSAAI" TEIform="anchor"/> sondern mit dem teuren Blut Christi als eines unschuldigen und unbefleckten Lammes,</l><l xml:id="JG77762" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSABX" TEIform="anchor"/> der zwar zuvor ersehen ist, ehe der Welt Grund gelegt ward, aber offenbart zu den letzten Zeiten um euretwillen,</l><l xml:id="JG77763" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSABA" TEIform="anchor"/> die ihr durch ihn glaubet an Gott, der ihn auferweckt hat von den Toten und ihm die Herrlichkeit gegeben, auf daß ihr Glauben und Hoffnung zu Gott haben möchtet.</l><l xml:id="JG77764" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSABB" TEIform="anchor"/> Und machet keusch eure Seelen im Gehorsam der Wahrheit durch den Geist zu ungefärbter Bruderliebe und habt euch untereinander inbrünstig lieb aus reinem Herzen,</l><l xml:id="JG77765" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSABC" TEIform="anchor"/> als die da wiedergeboren sind, nicht aus vergänglichem, sondern aus unvergänglichem Samen, nämlich aus dem lebendigen Wort Gottes, das da ewig bleibt.</l><l xml:id="JG77766" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSABD" TEIform="anchor"/> Denn "alles Fleisch ist wie Gras und alle Herrlichkeit der Menschen wie des Grases Blume. Das Gras ist verdorrt und die Blume abgefallen;</l><l xml:id="JG77767" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSABE" TEIform="anchor"/> aber des HERRN Wort bleibt in Ewigkeit." Das ist aber das Wort, welches unter euch verkündigt ist.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG77768" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">1. Petrus   2. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG77769" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBA" TEIform="anchor"/> So leget nun ab alle Bosheit und allen Betrug und Heuchelei und Neid und alles Afterreden,</l><l xml:id="JG77770" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBB" TEIform="anchor"/> und seid begierig nach der vernünftigen, lautern Milch als die jetzt geborenen Kindlein, auf daß ihr durch dieselbe zunehmet,</l><l xml:id="JG77771" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBC" TEIform="anchor"/> so ihr anders geschmeckt habt, daß der HERR freundlich ist,</l><l xml:id="JG77772" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBD" TEIform="anchor"/> zu welchem ihr gekommen seid als zu dem lebendigen Stein, der von Menschen verworfen ist, aber bei Gott ist er auserwählt und köstlich.</l><l xml:id="JG77773" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBE" TEIform="anchor"/> Und auch ihr, als die lebendigen Steine, bauet euch zum geistlichem Hause und zum heiligen Priestertum, zu opfern geistliche Opfer, die Gott angenehm sind durch Jesum Christum.</l><l xml:id="JG77774" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBF" TEIform="anchor"/> Darum steht in der Schrift: "Siehe da, ich lege einen auserwählten, köstlichen Eckstein in Zion; und wer an ihn glaubt, der soll nicht zu Schanden werden."</l><l xml:id="JG77775" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBG" TEIform="anchor"/> Euch nun, die ihr glaubet, ist er köstlich; den Ungläubigen aber ist der Stein, den die Bauleute verworfen haben, der zum Eckstein geworden ist,</l><l xml:id="JG77776" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBH" TEIform="anchor"/> ein Stein des Anstoßens und ein Fels des Ärgernisses; denn sie stoßen sich an dem Wort und glauben nicht daran, wozu sie auch gesetzt sind.</l><l xml:id="JG77777" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBI" TEIform="anchor"/> Ihr aber seid das auserwählte Geschlecht, das königliche Priestertum, das heilige Volk, das Volk des Eigentums, daß ihr verkündigen sollt die Tugenden des, der euch berufen hat von der Finsternis zu seinem wunderbaren Licht;</l><l xml:id="JG77778" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBAX" TEIform="anchor"/> die ihr weiland nicht ein Volk waret, nun aber Gottes Volk seid, und weiland nicht in Gnaden waret, nun aber in Gnaden seid.</l><l xml:id="JG77779" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBAA" TEIform="anchor"/> Liebe Brüder, ich ermahne euch als die Fremdlinge und Pilgrime: enthaltet euch von fleischlichen Lüsten, welche wider die Seele streiten,</l><l xml:id="JG77780" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBAB" TEIform="anchor"/> und führet einen guten Wandel unter den Heiden, auf daß die, so von euch afterreden als von Übeltätern, eure guten Werke sehen und Gott preisen, wenn es nun an den Tag kommen wird.</l><l xml:id="JG77781" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBAC" TEIform="anchor"/> Seid untertan aller menschlichen Ordnung um des HERRN willen, es sei dem König, als dem Obersten,</l><l xml:id="JG77782" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBAD" TEIform="anchor"/> oder den Hauptleuten, als die von ihm gesandt sind zur Rache über die Übeltäter und zu Lobe den Frommen.</l><l xml:id="JG77783" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBAE" TEIform="anchor"/> Denn das ist der Wille Gottes, daß ihr mit Wohltun verstopft die Unwissenheit der törichten Menschen,</l><l xml:id="JG77784" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBAF" TEIform="anchor"/> als die Freien, und nicht, als hättet ihr die Freiheit zum Deckel der Bosheit, sondern als die Knechte Gottes.</l><l xml:id="JG77785" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBAG" TEIform="anchor"/> Tut Ehre jedermann, habt die Brüder lieb; fürchtet Gott, ehret den König!</l><l xml:id="JG77786" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBAH" TEIform="anchor"/> Ihr Knechte, seid untertan mit aller Furcht den Herren, nicht allein den gütigen und gelinden, sondern auch den wunderlichen.</l><l xml:id="JG77787" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBAI" TEIform="anchor"/> Denn das ist Gnade, so jemand um des Gewissens willen zu Gott das Übel verträgt und leidet das Unrecht.</l><l xml:id="JG77788" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBBX" TEIform="anchor"/> Denn was ist das für ein Ruhm, so ihr um Missetat willen Streiche leidet? Aber wenn ihr um Wohltat willen leidet und erduldet, das ist Gnade bei Gott.</l><l xml:id="JG77789" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBBA" TEIform="anchor"/> Denn dazu seid ihr berufen; sintemal auch Christus gelitten hat für uns und uns ein Vorbild gelassen, daß ihr sollt nachfolgen seinen Fußtapfen;</l><l xml:id="JG77790" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBBB" TEIform="anchor"/> welcher keine Sünde getan hat, ist auch kein Betrug in seinem Munde erfunden;</l><l xml:id="JG77791" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBBC" TEIform="anchor"/> welcher nicht wiederschalt, da er gescholten ward, nicht drohte, da er litt, er stellte es aber dem anheim, der da recht richtet;</l><l xml:id="JG77792" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBBD" TEIform="anchor"/> welcher unsre Sünden selbst hinaufgetragen hat an seinem Leibe auf das Holz, auf daß wir, der Sünde abgestorben, der Gerechtigkeit leben; durch welches Wunden ihr seid heil geworden.</l><l xml:id="JG77793" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSBBE" TEIform="anchor"/> Denn ihr waret wie die irrenden Schafe; aber ihr seid nun bekehrt zu dem Hirten und Bischof eurer Seelen.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG77794" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">1. Petrus   3. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG77795" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCA" TEIform="anchor"/> Desgleichen sollen die Weiber ihren Männern untertan sein, auf daß auch die, so nicht glauben an das Wort, durch der Weiber Wandel ohne Wort gewonnen werden,</l><l xml:id="JG77796" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCB" TEIform="anchor"/> wenn sie ansehen euren keuschen Wandel in der Furcht.</l><l xml:id="JG77797" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCC" TEIform="anchor"/> Ihr Schmuck soll nicht auswendig sein mit Haarflechten und Goldumhängen oder Kleideranlegen,</l><l xml:id="JG77798" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCD" TEIform="anchor"/> sondern der verborgene Mensch des Herzens unverrückt mit sanftem und stillem Geiste; das ist köstlich vor Gott.</l><l xml:id="JG77799" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCE" TEIform="anchor"/> Denn also haben sich auch vorzeiten die heiligen Weiber geschmückt, die ihre Hoffnung auf Gott setzten und ihren Männern untertan waren,</l><l xml:id="JG77800" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCF" TEIform="anchor"/> wie die Sara Abraham gehorsam war und hieß ihn Herr; deren Töchter ihr geworden seid, so ihr wohltut und euch nicht laßt schüchtern machen.</l><l xml:id="JG77801" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCG" TEIform="anchor"/> Desgleichen, ihr Männer, wohnet bei ihnen mit Vernunft und gebet dem weiblichen als dem schwächeren Werkzeuge seine Ehre, als die auch Miterben sind der Gnade des Lebens, auf daß eure Gebete nicht verhindert werden.</l><l xml:id="JG77802" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCH" TEIform="anchor"/> Endlich aber seid allesamt gleichgesinnt, mitleidig, brüderlich, barmherzig, freundlich.</l><l xml:id="JG77803" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCI" TEIform="anchor"/> Vergeltet nicht Böses mit Bösem oder Scheltwort mit Scheltwort, sondern dagegen segnet, und wisset, daß ihr dazu berufen seid, daß ihr den Segen erbet.</l><l xml:id="JG77804" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCAX" TEIform="anchor"/> Denn wer leben will und gute Tage sehen, der schweige seine Zunge, daß sie nichts Böses rede, und seine Lippen, daß sie nicht trügen.</l><l xml:id="JG77805" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCAA" TEIform="anchor"/> Er wende sich vom Bösen und tue Gutes; er suche Frieden und jage ihm nach.</l><l xml:id="JG77806" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCAB" TEIform="anchor"/> Denn die Augen des HERRN merken auf die Gerechten und seine Ohren auf ihr Gebet; das Angesicht aber des HERRN steht wider die, die Böses tun.</l><l xml:id="JG77807" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCAC" TEIform="anchor"/> Und wer ist, der euch schaden könnte, so ihr dem Gutem nachkommt?</l><l xml:id="JG77808" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCAD" TEIform="anchor"/> Und ob ihr auch leidet um Gerechtigkeit willen, so seid ihr doch selig. Fürchtet euch aber vor ihrem Trotzen nicht und erschrecket nicht;</l><l xml:id="JG77809" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCAE" TEIform="anchor"/> heiligt aber Gott den HERRN in euren Herzen. Seid allezeit bereit zur Verantwortung jedermann, der Grund fordert der Hoffnung, die in euch ist,</l><l xml:id="JG77810" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCAF" TEIform="anchor"/> und das mit Sanftmütigkeit und Furcht; und habt ein gutes Gewissen, auf daß die, so von euch afterreden als von Übeltätern, zu Schanden werden, daß sie geschmäht haben euren guten Wandel in Christo.</l><l xml:id="JG77811" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCAG" TEIform="anchor"/> Denn es ist besser, so es Gottes Wille ist, daß ihr von Wohltat wegen leidet als von Übeltat wegen.</l><l xml:id="JG77812" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCAH" TEIform="anchor"/> Sintemal auch Christus einmal für unsre Sünden gelitten hat, der Gerechte für die Ungerechten, auf daß er uns zu Gott führte, und ist getötet nach dem Fleisch, aber lebendig gemacht nach dem Geist.</l><l xml:id="JG77813" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCAI" TEIform="anchor"/> In demselben ist er auch hingegangen und hat gepredigt den Geistern im Gefängnis,</l><l xml:id="JG77814" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCBX" TEIform="anchor"/> die vorzeiten nicht glaubten, da Gott harrte und Geduld hatte zu den Zeiten Noahs, da man die Arche zurüstete, in welcher wenige, das ist acht Seelen, gerettet wurden durchs Wasser;</l><l xml:id="JG77815" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCBA" TEIform="anchor"/> welches nun auch uns selig macht in der Taufe, die durch jenes bedeutet ist, nicht das Abtun des Unflats am Fleisch, sondern der Bund eines guten Gewissens mit Gott durch die Auferstehung Jesu Christi,</l><l xml:id="JG77816" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSCBB" TEIform="anchor"/> welcher ist zur Rechten Gottes in den Himmel gefahren, und sind ihm untertan die Engel und die Gewaltigen und die Kräfte.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG77817" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">1. Petrus   4. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG77818" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDA" TEIform="anchor"/> Weil nun Christus im Fleisch für uns gelitten hat, so wappnet euch auch mit demselben Sinn; denn wer am Fleisch leidet, der hört auf von Sünden,</l><l xml:id="JG77819" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDB" TEIform="anchor"/> daß er hinfort die noch übrige Zeit im Fleisch nicht der Menschen Lüsten, sondern dem Willen Gottes lebe.</l><l xml:id="JG77820" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDC" TEIform="anchor"/> Denn es ist genug, daß wir die vergangene Zeit des Lebens zugebracht haben nach heidnischem Willen, da wir wandelten in Unzucht, Lüsten, Trunkenheit, Fresserei, Sauferei und greulichen Abgöttereien.</l><l xml:id="JG77821" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDD" TEIform="anchor"/> Das befremdet sie, daß ihr nicht mit ihnen laufet in dasselbe wüste, unordentliche Wesen, und sie lästern;</l><l xml:id="JG77822" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDE" TEIform="anchor"/> aber sie werden Rechenschaft geben dem, der bereit ist, zu richten die Lebendigen und die Toten.</l><l xml:id="JG77823" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDF" TEIform="anchor"/> Denn dazu ist auch den Toten das Evangelium verkündigt, auf daß sie gerichtet werden nach dem Menschen am Fleisch, aber im Geist Gott leben.</l><l xml:id="JG77824" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDG" TEIform="anchor"/> Es ist aber nahe gekommen das Ende aller Dinge.</l><l xml:id="JG77825" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDH" TEIform="anchor"/> So seid nun mäßig und nüchtern zum Gebet. Vor allen Dingen aber habt untereinander eine inbrünstige Liebe; denn die Liebe deckt auch der Sünden Menge.</l><l xml:id="JG77826" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDI" TEIform="anchor"/> Seid gastfrei untereinander ohne Murren.</l><l xml:id="JG77827" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDAX" TEIform="anchor"/> Und dienet einander, ein jeglicher mit der Gabe, die er empfangen hat, als die guten Haushalter der mancherlei Gnade Gottes:</l><l xml:id="JG77828" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDAA" TEIform="anchor"/> so jemand redet, daß er's rede als Gottes Wort; so jemand ein Amt hat, daß er's tue als aus dem Vermögen, das Gott darreicht, auf daß in allen Dingen Gott gepriesen werde durch Jesum Christum, welchem sei Ehre und Gewalt von Ewigkeit zu Ewigkeit! Amen.</l><l xml:id="JG77829" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDAB" TEIform="anchor"/> Ihr Lieben, lasset euch die Hitze, so euch begegnet, nicht befremden (die euch widerfährt, daß ihr versucht werdet), als widerführe euch etwas Seltsames;</l><l xml:id="JG77830" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDAC" TEIform="anchor"/> sondern freuet euch, daß ihr mit Christo leidet, auf daß ihr auch zur Zeit der Offenbarung seiner Herrlichkeit Freude und Wonne haben möget.</l><l xml:id="JG77831" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDAD" TEIform="anchor"/> Selig seid ihr, wenn ihr geschmäht werdet über den Namen Christi; denn der Geist, der ein Geist der Herrlichkeit und Gottes ist, ruht auf euch. Bei ihnen ist er verlästert, aber bei euch ist er gepriesen.</l><l xml:id="JG77832" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDAE" TEIform="anchor"/> Niemand aber unter euch leide als ein Mörder oder Dieb oder Übeltäter oder der in ein fremdes Amt greift.</l><l xml:id="JG77833" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDAF" TEIform="anchor"/> Leidet er aber als ein Christ, so schäme er sich nicht; er ehre aber Gott in solchem Fall.</l><l xml:id="JG77834" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDAG" TEIform="anchor"/> Denn es ist Zeit, daß anfange das Gericht an dem Hause Gottes. So aber zuerst an uns, was will's für ein Ende werden mit denen, die dem Evangelium nicht glauben?</l><l xml:id="JG77835" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDAH" TEIform="anchor"/> Und so der Gerechte kaum erhalten wird, wo will der Gottlose und Sünder erscheinen?</l><l xml:id="JG77836" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSDAI" TEIform="anchor"/> Darum, welche da leiden nach Gottes Willen, die sollen ihm ihre Seelen befehlen als dem treuen Schöpfer in guten Werken.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG77837" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">1. Petrus   5. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG77838" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSEA" TEIform="anchor"/> Die Ältesten, so unter euch sind, ermahne ich, der Mitälteste und Zeuge der Leiden, die in Christo sind, und auch teilhaftig der Herrlichkeit, die offenbart werden soll:</l><l xml:id="JG77839" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSEB" TEIform="anchor"/> Weidet die Herde Christi, die euch befohlen ist und sehet wohl zu, nicht gezwungen, sondern willig; nicht um schändlichen Gewinns willen, sondern von Herzensgrund;</l><l xml:id="JG77840" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSEC" TEIform="anchor"/> nicht als übers Volk herrschen, sondern werdet Vorbilder der Herde.</l><l xml:id="JG77841" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSED" TEIform="anchor"/> So werdet ihr, wenn erscheinen wird der Erzhirte, die unverwelkliche Krone der Ehren empfangen.</l><l xml:id="JG77842" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSEE" TEIform="anchor"/> Desgleichen, ihr Jüngeren, seid untertan den Ältesten. Allesamt seid untereinander untertan und haltet fest an der Demut. Denn Gott widersteht den Hoffärtigen, aber den Demütigen gibt er Gnade.</l><l xml:id="JG77843" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSEF" TEIform="anchor"/> So demütiget euch nun unter die gewaltige Hand Gottes, daß er euch erhöhe zu seiner Zeit.</l><l xml:id="JG77844" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSEG" TEIform="anchor"/> Alle Sorge werfet auf ihn; denn er sorgt für euch.</l><l xml:id="JG77845" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSEH" TEIform="anchor"/> Seid nüchtern und wachet; denn euer Widersacher, der Teufel, geht umher wie ein brüllender Löwe und sucht, welchen er verschlinge.</l><l xml:id="JG77846" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSEI" TEIform="anchor"/> Dem widerstehet, fest im Glauben, und wisset, daß ebendieselben Leiden über eure Brüder in der Welt gehen.</l><l xml:id="JG77847" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSEAX" TEIform="anchor"/> Der Gott aber aller Gnade, der uns berufen hat zu seiner ewigen Herrlichkeit in Christo Jesu, der wird euch, die ihr eine kleine Zeit leidet, vollbereiten, stärken, kräftigen, gründen.</l><l xml:id="JG77848" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSEAA" TEIform="anchor"/> Ihm sei Ehre und Macht von Ewigkeit zu Ewigkeit! Amen.</l><l xml:id="JG77849" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSEAB" TEIform="anchor"/> Durch euren treuen Bruder Silvanus (wie ich achte) habe ich euch ein wenig geschrieben, zu ermahnen und zu bezeugen, daß das die rechte Gnade Gottes ist, darin ihr stehet.</l><l xml:id="JG77850" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSEAC" TEIform="anchor"/> Es grüßen euch, die samt euch auserwählt sind zu Babylon, und mein Sohn Markus.</l><l xml:id="JG77851" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="APETRUSEAD" TEIform="anchor"/> Grüßet euch untereinander mit dem Kuß der Liebe. Friede sei mit allen, die in Christo Jesu sind! Amen.</l></lg></div4></div3></page>