<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="25" base="3.3.2.12.9.29"><div3 xml:id="JG34843" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Lavater an Goethe  5. 2. 1774</head><p xml:id="JG34844" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Funck 13) </p><p xml:id="JG34845" rend="Prosatext" TEIform="p">Mein lieber Goethe!</p><p xml:id="JG34846" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Deinen Stoß Silhouettes, u. dein Memorial an <ref target="KOLBELEJOHANNBALTHASAR" targOrder="U" TEIform="ref">Kölbeln</ref> hab' ich - u. mit derselben Post ein Kistlein voll Zeichnungen von Chodowiecki erhalten. Fast hätt' ich mich an allem krank gesehen! Was das für eine Situation ist - aus 13. Gesichtern seiner Freünde u. Brüder zween aus allen herauszusuchen - zumal, wenn man argwöhnisch genug ist, es für möglich zu halten - daß du MannsGesichter weiblich coeffirt [frisiert] habest. Doch nein - ich suchte Herder - dem ich heüt schreibe - nicht wahr No. 13. ist Herder? [Nr. 7] Und No. 12. ist die Herderin -<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG34847" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">No. 1. Ein verständiger <hi TEIform="hi">Mann</hi>!</p><p xml:id="JG34848" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> 2. Der Mund verschnitten - aber, aber, welch eine Frau! Welch eine Stirn! welche  Nase für eine Frau! welch eine MannsSeele!</p><p xml:id="JG34849" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> 3. Die Nase - mir Antipathie!</p><p xml:id="JG34850" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> 4. Viel, viel treffliches! Unvergleichliches! Herrliches!</p><p xml:id="JG34851" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> 5. Scheint mir Deinetisch flach?</p><p xml:id="JG34852" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> 6. Gewiß eine etwas schwächere Schwester von 4?</p><p xml:id="JG34853" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> 7. Gut u. schwach - wenig Mann?</p><p xml:id="JG34854" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> 8. Gescheut u. - stolz!</p><p xml:id="JG34855" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> 9. Der Liebste unter allen.</p><p xml:id="JG34856" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> 10. Nicht mein Mann; wenn er gleich trefliche Eigenschaften haben mag.</p><p xml:id="JG34857" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> 11. Ein fester - aber nicht demüthiger Mann.</p><p xml:id="JG34858" rend="Prosatext" TEIform="p">Und dann deine Epistel an Kölbeln [unbekannt]. O du arger! Lieber! Weh dem, den du züchtigst - u. wohl ihm denn </p><p xml:id="JG34859" rend="Prosatext" TEIform="p">"Deine Zucht ist Arznei."</p><p xml:id="JG34860" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie <ref target="FUSLIFUESLIJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Füßli</ref> von Rom mir immer sagte! O den, den solltest du kennen - Herder schreibt mir - "Ich verehre ihn recht, und wäre auf jeden Ort, wo seine Fingerspitze ruhet, begierig. Er scheint mir in vielem betrachtet, zu seyn, was <hi TEIform="hi">Goethe</hi>, wie ich ihn kenne! Wenden Sie sich an den; er ist ein großer Zeichner" - Von Füßli kann ich nichts erhalten! Goethe ist zehn mal mehr <hi TEIform="hi">Mensch</hi> u. <hi TEIform="hi">Freünd</hi>, als <hi TEIform="hi">Füßli</hi>. Erst wär's dir, meine Briefe an ihn - aber  noch zehnmal mehr erst seinen lakonischen Despotismus als den Pendant meiner Weiblichkeit zu sehen!</p><p xml:id="JG34861" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Also, um wieder auf die Hauptsache zu kommen - Goethe - zeichne mir erhabnes Ideal, oder was du willst - Christus - oder was du willst! Einmal ein Quartblatt - in meine Fragmente - Das heißt mit andern Worten -</p><p xml:id="JG34862" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wirf dich auf deinen Sopha hin - hin ins Meer deiner Ideale - schärfe Bleystift - u. rolle Papier auf, u. gieß deinen Gedanken hin, gieb ihm Form u. Gränze - heft ihn an die Wand - geh von ihm u. gegen ihm - zur Rechten u. Linken - u. freüe dich des Werkes deiner Hände - u. frohloke in der Herrlichkeit deines Hochsinns - dann nimm das Blat, roll es unter glattes Papier, versieg'l' es, u. gieb's dem Jean oder Martin - (oder wie dein Botte heißt der nicht weiß, wenn er's thut, wenn er deinen Rock auskehrt) und schärf' ihm ein - die Post nicht zu versaümen; u. wenn er frömmer ist, als sein Patron - so laß ihn bey Deinet ein Buch oder  Büchelgen von mir hohlen - auf meine Rechnung Trinkgeld - fiat.  Tage gehen dahin - ich ruf'! Antworte mir! Lohne, lohne mein Harren mit Licht, u. meinen Hunger mit Wahrheit! Und verachte den Frager, der Wahrheit tragen kann, Freünd, nicht. Amen.</p><p xml:id="JG34863" rend="Prosatext" TEIform="p">[Zürich] den 5. Febr. 1774. L.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>