<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="17" base="3.3.2.12.9.21"><div3 xml:id="JG34761" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="AIAAAGGC" TEIform="anchor"/>Lavater an Goethe  19. 11. 1773</head><p xml:id="JG34762" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Funck 6) </p><p xml:id="JG34763" rend="Prosatext" TEIform="p">Stunden zähl' ich, bis - der Postwagen mir den Mischmasch [Goethes ersten Beitrag zu den "Physiognomischen Fragmenten"] bringt. Sey sicher, Bruder, daß ich das Mißlungenste verstehen werde - u. daß ich von der Sohle bis zum Haupt ein Mensch bin, neben deßen Physiognomie sich keine Menschenphysiognomie zu schämen hat.</p><p xml:id="JG34764" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn <hi TEIform="hi">Wißenschaft Wißenschaft wird, ist nichts mehr dran</hi>. Einen Kuß auf die Lippe, die die dieß flüsterte - die Hand, die es schrieb - u. die Stirn - nein, die Brust, die ihn zeügte, diesen Gedanken - aber wir sind Symbolen, u. unsere Worte u. Werke sind's mit uns. Laßt uns symbolisiren, weil wir's müssen, so lang wir können - übrigens wollen wir kein <hi TEIform="hi">Ziel stecken</hi>.</p><p xml:id="JG34765" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nur noch Eins - du, wahrlich, so gern ich gebe, so gern empfang' ich von Freünden - wenn im Packete, das ich erwarte, kein <hi TEIform="hi">Christuskopf</hi> ist - (siehe, Bruder, mein Glaub ist groß! mir sollte geschehen, wie ich glaube) - so erwart' ich mit erster Post unfehlbar einen gelungenen, oder mißlungenen, von der Hand deßen, der wie keine Seele aus meiner Seele herausgedacht, in mein Herz hinein empfunden hat; von der Hand, die nicht wahr? die - XXX an XXX [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Brief des Pastors zu *** an den neuen Pastor zu ***</title>] schrieb?</p><p xml:id="JG34766" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Crajonirte halbe, ganze, Viertel Entwürfe, aber alle vom vermischtesten Versuche - bis auf den Leben athmenden Schatten des Menschen; denn zankten sich alle drüber, unser einziger Herr u. Gott ist - durch den ich diese Buchstaben Linien auf dieß Papier - hingieße -</p><p xml:id="JG34767" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Goethe</hi> wird gewiß Schlötzern [<ref target="SCHLOZERAUGUSTLUDWIG" targOrder="U" TEIform="ref">Schlözer</ref>] in einer <hi TEIform="hi">Rezension</hi> sagen, daß Herder nicht <hi TEIform="hi">Schlötzer</hi> ist!! Wär' ich Historiker, ich tät's.</p><p xml:id="JG34768" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun gute Nacht - der Wächter ruft zehn - O was ist, was ist das süße namenlose Zittern, die melancholische Wollust, die Unsterblichkeits Ahndung in tiefe TodesSchauer gehüllt - die jeder Ruf des Nachtwächters über mein ganzes Wesen verbreitet. Nun ruh' ich noch einen Augenblick auf deinem Angesicht, an deiner Brust, deinem Arm - sigle mit einem Kuß, u. stehe auf.</p><p xml:id="JG34769" rend="Prosatext" TEIform="p">[Zürich] den 19. Nov. 1773. L.</p></div3></page>