<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="18" base="3.3.2.12.9.22"><div3 xml:id="JG34770" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="CXAAAGGC" TEIform="anchor"/>Lavater an Goethe  30. 11. 1773</head><p xml:id="JG34771" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Funck 7) </p><p xml:id="JG34772" rend="Prosatext" TEIform="p">Mein lieber Bruder,</p><p xml:id="JG34773" rend="Prosatext" TEIform="p">Gott weiß es, du bist's noch mehr, seit du's mir gesagt hast: <hi TEIform="hi">Ich bin kein Christ</hi>. [Brief nicht erhalten] Ich nehm's keiner Seele übel, die nicht glauben kann; aber von denen wend' ich mein Angesicht, die sagen: Sie glauben, u. nicht glauben. Wer glaubt? - u. wem ist des Herrn Arm offenbar?</p><p xml:id="JG34774" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber nun - Bruder, sage mirs, wie <hi TEIform="hi">du</hi>'s sagen kannst; was hast du wider den Christus, deßen Name ich zuverherrlichen dürste, noch nicht verherrliche.</p><p xml:id="JG34775" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich schwöre dir Ehrlichkeit. Sage mir, ist Christus nicht <hi TEIform="hi">Gottes Ebenbild</hi> u. Urbild der Menschheit? - u. ich will stille horchen, was du darwider hast, u. gewiß nicht <hi TEIform="hi">schikaniren</hi>, u. gewiß nicht Parthei Sache machen.</p><p xml:id="JG34776" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber von dir - u. deiner empfindsamen Tiefsicht erwart' ich auch, was ich von keinem, keinem unglaübigen Zweifler, Spötter erwarte.</p><p xml:id="JG34777" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dränge mich, so zeig' ich dir Christus - oder ich ergreife wider ihn die Feder. Es ist kein Christ auf Erden; ich bin noch keiner; Aber du sollst <hi TEIform="hi">Einer</hi> werden - oder ich werde was du bist. Innigst umarm' ich meine Brüder - Nicht Worte geb' ich dir - Geist, oder nichts. - Rede - ich werde hören, u. verstehn - denn ich bin - von Ewigkeit zu Ewigkeit dein Bruder</p><p xml:id="JG34778" rend="Prosatext" TEIform="p">Z[ürich,] den 30. Nov. 1773. L.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>