<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="29" base="3.3.2.12.9.33"><div3 xml:id="JG34905" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ADEAGGD" TEIform="anchor"/>Lavater an Goethe  14. 5. 1774</head><p xml:id="JG34906" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Funck 20)  </p><p xml:id="JG34907" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Antwort auf Susanne von Klettenbergs Brief vom <ref target="KLETTENBERGFIEAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">6.-9. 5. 1774</ref></p><p xml:id="JG34908" rend="Prosatext" TEIform="p">O wie innigst freue ich mich der heitern, gefühlvollen, schwesterlichen Seele, die mich nun zum dritten mal meinem himmlischen Freünde näherruft! - Ich küß ihr die Hand, izt im Geist, in zween Monathen, will's der alles Leitende, leg' ich meine Augen über ihre Hand, u. bethe an! Unterdeß sendet mir Goethe schnell der edlen Seele Schatten - u. die liebe mütterliche Lehrerin weht mich  mit Ihrem himmlischen Geist an! Sie kann's! Sie will's ! und wird's!</p><p xml:id="JG34909" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber ja, theüerste, beßte - -  Tage zähl' ich u. Stunden, bis ich aus ihrem Blicke, Christus-Blicke! Bis mein Arm sie an's sehnende Herz drückt, die Unschuldige aus den 144 000! [Bibel: Off. Joh. <ref target="OFFENBGD" targOrder="U" TEIform="ref">7,4</ref>]</p><p xml:id="JG34910" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gewiß - bringst du mich weiter, oder Niemand, meine Schwester - du mich zur <hi TEIform="hi">Einfalt</hi>, zur <hi TEIform="hi">Ruhe</hi>, oder ich bleib' im Wirbel. . . .</p><p xml:id="JG34911" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber dafür, daß du mir so entgegenkommst, wie dank' ich dir! Doch deine Christus-Freüde - wie viel mehr ist sie als all mein Dank! Ich kann und mag nicht viel schreiben - aber viel dein gedenken u. deines ewigen Meinseyins - meines ewigen Deinseyins! Lebe! Liebe! Leide! bist du seelig, so mach mich seelig! Amen!</p><p xml:id="JG34912" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Z[ürich,] den 14. Mai 1774. Samstags morgen um 7. Uhr.</p><p xml:id="JG34913" rend="Prosatext" TEIform="p">L.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>