<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="27" base="3.3.2.12.9.31"><div3 xml:id="JG34878" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Lavater an Goethe  1. 5. 1774</head><p xml:id="JG34879" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Funck 17) </p><p xml:id="JG34880" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Goethe</hi>, deine Briefe freüen uns, nützen uns, o könnt ich vergelten. Doch Freünde halten nicht Rechnung. Itzt bin ich einsam. Mein Vater ist dem Tode sehr nahe. Ein sehr redlicher Mann - voll praktischen Verstandes, ohne alle Theorie u. GeistesEnergie. Meiner Mutter dank' ich meinen Kopf, mein Herz dem Vater. Auch ist mein kleiner Hofnung inspirierender Knabe - tödtlich krank, u. Freünd Pfenninger mit all den Seinigen im WonneSchloß Hegi, deßen im Tagbuch gedacht wird. Also bin ich in seltner Lage, geschieden zum Theil auch von allen meinen übrigen Freünden und Freündinnen.</p><p xml:id="JG34881" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unaussprechlich <hi TEIform="hi">erquiken</hi> mich <hi TEIform="hi">Dürstenden</hi> die Gedanken, die du mir von einer schwesterlichen Seele mittheiltest [Susanne von Klettenberg]. Täglich ist's ein lastendes Gefühl, kräftiger als tausend Demonstrationen, daß alle Theologie, Christenthum, Hofnung des ewigen  Lebens, Glauben an Gott - Wahn, Traum, Unsinn, Abgötterey, Atheismus u. Schwärmerey zugleich ist, ohne <hi TEIform="hi">unmittelbares</hi> ChristusGefühl. Ich verachte mich tiefer, als es keiner meiner Höhner kann, verachte mich als Heüchler, Betrieger, Schwätzer, Wahnsinniger, Gottesspötter - solang ich von Christus Leben nicht <hi TEIform="hi">so</hi> überzeügt bin wie von deinem, wiewohl ich dich nicht sehe. - <anchor xml:id="ENTWEDERATHEISTODER" TEIform="anchor"/>Entweder Atheist oder Christ! [Klettenbergs große <ref target="JALAVATERENTWEDER" targOrder="U" TEIform="ref">Erwiderung</ref>] Ich verachte den Deisten, er ist der inconsequenteste Mann von der Welt. Ich habe keinen Gott, als Jesus Christus; - Sein Vater! Großer Gedanke - ist <hi TEIform="hi">mir</hi> nur in <hi TEIform="hi">ihm</hi>; ist <hi TEIform="hi">mir</hi> in allem - wäre mir nirgends, wär' er mir nicht in ihm. Ich bethe - die Luft an, wenn ich Gott <hi TEIform="hi">außer</hi> Christus anbethe; ich liebe ein Idol meiner Symbolik, wenn ich Gott <hi TEIform="hi">außer</hi> den Menschen liebe! Es ist alles Schwärmerei außer <hi TEIform="hi">Glauben</hi> an <hi TEIform="hi">Christus</hi>, der sich auf <hi TEIform="hi">sinnliche</hi> Erfahrungen gründet; außer <hi TEIform="hi">Liebe</hi> zu den Menschen, als <hi TEIform="hi">Gottes</hi>, <hi TEIform="hi">meines</hi> Gottes Kindern, meines Bruders Geschwistern. Nicht ein einziges GlaubensBeyspiel führt die Schrift an, wo nicht sinnliche Erfahrung zum Grunde lag; drum bitt' ich so oft - "Bist du, so zeige mir, daß du bist."</p><p xml:id="JG34882" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich will eben nicht auf dem <hi TEIform="hi">Sehen</hi> mit den <hi TEIform="hi">Augen</hi> bestehen, wiewohl es doch Saulus u. Steffanus so gut ward; ich will zugeben, daß dieß Vorrecht der <hi TEIform="hi">Apostel</hi> sey. Wer zeügen will muß sehen! Aber fragen möchte' ich die simpathetische Seele: braucht's denn nun izt keine Apostel mehr? Oder braucht's izt nicht mehr als jemals? Wer kann glauben ohne Erfahrung? Und glauben machen, ohne zusehen?</p><p xml:id="JG34883" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gesezt aber, es bedürfe keine <hi TEIform="hi">Zeügen</hi> des <hi TEIform="hi">Lebens</hi> Christi mehr, wie die Apostel waren - so wünscht' ich näher, bestimmter, ganz offen zu wißen - welche unmittelbare Umgangsweise mit Christus der edle Denker izt noch für möglich und der gegenwärtigen Ökonomie angemeßen hält?</p><p xml:id="JG34884" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Keine Seele auf dem Erdboden kann ihm entgegenkommen, denen Belehrungen hierüber so wichtig, so nützlich seyn könnten, wie die Meinige; keine, die mehr hierüber zuvernehmen ertragen mag. Also liebster Goethe, verschaffe mir hierüber <hi TEIform="hi">Licht</hi>, <hi TEIform="hi">bald</hi> Licht, <hi TEIform="hi">viel</hi> Licht, <hi TEIform="hi">nebelloses</hi> Licht.</p><p xml:id="JG34885" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und dann, um meines Herzens willen, das nicht ruht, bis es an dem deinigen schlagen kann - deine <hi TEIform="hi">Wahrnehmungen</hi>, u. <hi TEIform="hi">Jubeln</hi> über deine GebethsErhörungen u. innre Kraft! O folgendeWoche, wie geseegnet bist du mir, bringst du mir schwere Briefe von Goethe! Bruder, ich will dich <hi TEIform="hi">amüsieren</hi> -u. mehr als dies.</p><p xml:id="JG34886" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun - ich fahre fort zubitten - Das Buch <hi TEIform="hi">voll Gottes Wort</hi> möcht' ich wissen. Mir ist alle Wahrheit, die die Wahrheit in mir herausschlägt - <hi TEIform="hi">Gottes Wort</hi>. Apokryphisch? Canonisch? Sind die Menschen rasend? Kein Mensch ist, der nicht schon reine <hi TEIform="hi">Gottes Worte</hi> geredet, Gottes Thten gethn habe! O weh - wenn Gottes Wort in die Bibel gekerkert ist. Die Bibel hat viel garstiges - aber hat's die Natur nicht auch? - Doch, zu wem sag' ich's? - So wahr ich lebe, zu einem Bruder - u. dennoch scheinen  wir so unermeßlich entfernt, daß alle Welt uns beyde für Schurken u. Heüchler halten würde - wüßte sie, wie wir uns schrieben.</p><p xml:id="JG34887" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun - noch Eins. Wie? Wenn ich dieß Jahr 36. Meilen dir näher käme - wär's dir, Bruder, Freüde?</p><p xml:id="JG34888" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und noch eins: <hi TEIform="hi">Dank</hi> für das, was du Steinern gabst; ich habe noch nichts. Ich umarme dich.</p><p xml:id="JG34889" rend="Prosatext" TEIform="p">Z[ürich,] den 1. Mai 1774. J. C. L.</p><p xml:id="JG34890" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="RAMLERKARLWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Ramler</ref> ist Christ; dem Christen sind Götzen - Greuel! Satane! Jenem waren sie's nicht; doch kann ich mirs zum Teil vorstellen, daß dir seine Ode garstig vorkommen muß.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>