<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="122" base="3.3.2.3.16.131"><div3 xml:id="JG15985" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><ref target="RBRII" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRII" TEIform="anchor"/>99</ref>. An <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> Wetzlar ca. 10. 7. 1772</head><p xml:id="JG15986" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/>[Wetzlar, etwa 10. Juli 1772]</p><p xml:id="JG15987" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><anchor xml:id="NOCHIMMERAUF" TEIform="anchor"/>Noch immer auf der Wooge mit meinem kleinen Kahn, und wenn die Sterne sich verstecken schweb ich so in der Hand des Schicksaals hin und Muth und Hoffnung und Furcht und Ruh wechseln in meiner <hi TEIform="hi">Brust</hi>. Seit ich die Krafft der Worte στηθος und πραπιδες<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> στηθος und πραπιδες]</hi> Brust und Zwerchfell, pindarisch Sitz des Mutes und des Verstandes.</note>  fühle, ist mir in mir selbst eine neue Welt aufgegangen. Armer Mensch an dem der Kopf alles ist! Ich wohne ietzt in <ref target="PINDAR" targOrder="U" TEIform="ref">Pindar</ref>, und wenn die Herrlichkeit des Pallasts glücklich machte, müsst ich's seyn. Wenn er die Pfeile ein übern andern nach dem Wolkenziel schiest steh ich freylich noch da und gaffe; doch fühl ich indess, was <ref target="PINDARWERDA" targOrder="U" TEIform="ref">Horaz</ref> aussprechen konnte, was <ref target="QUINTILIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Quintilian</ref> rühmt, und was tätiges an mir ist lebt auf da ich Adel fühle und Zweck kenne. Ειδως: ϕυα, ψεϕηνος ανηρ, μυριαν αρεταν ατελει νοω γευεται, ουποτ ατρεκει κατεβα ποδι, μαθοντες<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ειδωσ ϕυα [...] μαθοντες]</hi> Kontamination aus Pindars Ol. Ode II 86ff. und Nem. Ode III 41,43,42. Für sich genommen lauten die Stellen: "Weise ist, wer durch Naturgabe viel versteht; die ungestümen Viellerner schwatzen Nichtiges wie Raben gegenüber dem göttlichen Vogel des Zeus." Und: "Wer nur Erlerntes hat, genießt tausendfache Trefflichkeit mit nichtigem Sinn, wie ein Mann im Dunkeln keuchend mit unsicherm Fuße schritt."</note> pp. Diese Worte sind mir wie Schwerdter durch die Seele gangen. Ihr wisst nun wie's mit mir aussieht, und was mir euer Brief in diesem <ref target="PHILOKTET" targOrder="U" TEIform="ref">Philocktetschen Zustande</ref> worden ist.</p><p xml:id="JG15988" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/>Seit ich nichts von euch gehört habe, sind die Griechen mein einzig Studium. Zuerst schränckt ich mich auf den Homer ein, dann um den Sokrates forscht ich in <ref target="XENOPHON" targOrder="U" TEIform="ref">Xenophon</ref> und Plato, da gingen mir die Augen über meine Unwürdigkeit erst auf, gerieth an Theokrit und Anakreon, zuletzt zog mich was an Pindarn wo ich noch hänge. Sonst hab ich gar nichts getahn, und es geht bey mir noch alles entsetzlich durch einander. Auch hat mir endlich der gute Geist den Grund meines <ref target="HINANGEFLOGNDAKAM" targOrder="U" TEIform="ref">spechtischen</ref> Wesens entdeckt. Über den Worten Pindars επικρατειν δυνασθαι <note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> επικρατειν δυνασθαι]</hi> Nem. Ode VIII,4: Beherrschen können.</note> ist mirs aufgegangen. <anchor xml:id="WENNDUKUHN" TEIform="anchor"/>Wenn du kühn im Wagen stehst, und vier neue Pferde wild unordentlich sich an deinen Zügeln bäumen, du ihre Krafft lenckst, den austretenden herbey, den aufbäumenden hinabpeitschest, und iagst und lenckst und wendest, peitschest, hältst, und wieder ausjagst biss alle sechzehn Füsse in einem Tackt ans ziel tragen. Das ist Meisterschafft, epikratein, Virtuosität. Wenn ich nun aber überall herumspaziert binn, überall nur drein geguckt habe. [<ref target="ICHKANN" targOrder="U" TEIform="ref">Fußnote</ref>] Nirgends zugegriffen. Dreingreiffen, packen ist das Wesen ieder meisterschafft. Ihr habt das der Bildhauerey<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Bildhauerey]</hi> Herders "Plastik", erst 1778 erschienen. </note> vindizirt, und ich finde dass ieder Künstler so lang seine Hände nicht plastisch arbeiten nichts ist. Es ist alles so Blick bey euch, sagtet ihr mir offt. Jetzt versteh ich's tue die Augen zu und tappe. Es muss gehn oder brechen. Seht was ist das für ein Musikus der auf sein Instrument sieht. Χειρες ααπτοι, ητορ αλκιμον<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Χειρες ααπτοι, ητορ αλκιμον]</hi> Unnahbare Hände, mutiges Herz.</note>, das ist alles, und doch muß das Alles <hi TEIform="hi">ein's</hi> seyn, nicht murian aretan atelei now geuein<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> murian aretan atelei now geuein]</hi> Zahllose Vorzüge ziellosen Sinnes genießen.</note>.</p><p xml:id="JG15989" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><anchor xml:id="ICHMOGTEBETEN" TEIform="anchor"/>Ich mögte beten wie Moses im Koran: Herr mache mir Raum in meiner engen Brust.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Raum in meiner engen Brust]</hi> Koran Sure 20, 26. </note></p><p xml:id="JG15990" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/>Es vergeht kein Tag, dass ich mich nicht mit euch unterhalte und offt dencke wenn sichs nur mit ihm leben liesse. Es wird, es wird. <anchor xml:id="DERJUNGEIMKURAS" TEIform="anchor"/>Der Junge im Küras wollte zu früh mit, und ihr reitet zu schnell. Genug ich will nicht müssig seyn, meinen Weeg ziehn und das meinige tuhn, treffen wir einander wieder so giebt sich's weitere.</p><p xml:id="JG15991" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><anchor xml:id="SEITVIERZEHNTAGEN" TEIform="anchor"/>Seit vierzehn Tagen les' ich eure Fragmente<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Eure Fragmente]</hi> "Über die neuere deutsche Literatur", 1767, das Folgende Abschnitt III 1,6. (auf dieser <ref target="HERDERGEDANKEUNDEMPFINDUNG" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>).</note>, zum erstenmal, ich brauch' euch nicht zu sagen was sie mir sind. Dass ich euch von den Griechen sprechenden, meist erreichte hat mich ergötzt, aber doch ist nichts wie eine Göttererscheinung über mich herabgestiegen, hat mein Herz und Sinn mit warmer heiliger Gegenwart durch und durch belebt, als das wie <hi TEIform="hi">Gedanck</hi> und <hi TEIform="hi">Empfindung</hi> den <hi TEIform="hi">Ausdruck</hi> bildet. So innig hab' ich das genossen.</p><p xml:id="JG15992" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/>Lasst uns ich bitte euch versuchen, ob wir nicht öffter zu einander tretten können. Ihr fühlt wie ihr den umfassen würdet der euch das seyn könnte was ihr mir seyd. Lasst uns nur nicht dadurch, dass wir nothwendig manchmal aneinander gerathen müssen, nicht dadurch wie Weichlinge abgeschreckt werden, stosen sich unsre Leidenschafften, können wir keinen Stos aushalten. Das gilt mich mehr als euch. Genug habt ihr was wider mich so sagts. Grad und Ernst, oder Bös, grinsend wies kommt. <anchor xml:id="SOWILLICHEUCH" TEIform="anchor"/>So will ich euch auch sagen dass ich letzt über eure Antwort auf die Felsweihe<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Antwort auf die Felsweihe]</hi> Siehe den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Felsweihe Gesang</title>. (Herders Antwortgedicht auf dieser <ref target="FFAGGB" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>.)</note> aufgebracht worden binn und hab euch einen intoleranten Pfaffen gescholten, das <anchor xml:id="GOTZENPRIESTERUNDFRECHER" TEIform="anchor"/>Götzenpriester und frecher Hand den Nahmen einzwang war nicht recht. <ref target="ERHATSEHRGEMURMELT" targOrder="U" TEIform="ref">Hatte ich unrecht</ref> einen Trauerakkord vor eurem Mädgen zugreiffen, musstet ihr <anchor xml:id="MITFEUERUNDSCHWERD" TEIform="anchor"/>mit Feuer und Schwerd dreintilgen. Ich weis wohl das ist eure Art, ihr werdet nicht davon lassen, gut. Nur macht im Fall der Walter Shändyschen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Walter Shändyschen]</hi> Sterne, "Tristram Shandy", der Vater des Titelhelden ist sehr leicht erregbar.</note> [Laurence Sterne] Nothwehre nicht so lange Pausen.</p><p xml:id="JG15993" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/>Was den Punckt betrifft, soll euch künftig in dem Recht euerm Mädgen melankolische Stunden zu machen kein Eingriff geschehn. Und so hätt ich das auch vom Herzen.</p><p xml:id="JG15994" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/>Von unsrer Gemeinschafft der Heiligen sag ich euch nichts, ich binn νεοϕυτος<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> νεοϕυτος]</hi> Neugeweiht. Zum Darmstädter Kreis um Merck war Goethe zu Jahresbeginn gestoßen.</note>, und im Grund bisher nur neben allen hergegangen; mit Mercken binn ich fest verbündet, doch ists mehr gemeines Bedürfniss als Zweck.</p><p xml:id="JG15995" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/>Von Berlichingen [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Geschichte Gottfriedens von Berlichingen</title>] ein Wort. Euer <anchor xml:id="BRIEFWARTROSTSCHREIBEN" TEIform="anchor"/>Brief war Trostschreiben, ich setzte ihn weiter schon herunter als ihr. Die Definitiv<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Definitiv]</hi> Die Sententia definitiva, das abschließende Urteil.</note> "Dass euch Schäckesp. [Shakespeare] ganz verdorben pp" erkannt ich gleich in ihrer ganzen Stärke, genug es muss eingeschmolzen von Schlaken gereinigt mit neuem edlerem Stoff versetzt und umgegossen werden. Dann solls wieder vor euch erscheinen.</p><p xml:id="JG15996" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/>Es ist alles nur gedacht<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> alles nur gedacht]</hi> Vgl. auch Herder an Caroline, Ende Juli 1772, auf dieser <ref target="NURGEDACHT" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>.</note>. Das ärgert mich genug. Emilia Galotti  [Lessing] ist auch nur gedacht, und nicht einmal Zufall oder Kaprice spinnen irgend drein. Mit halbweg Menschenverstand kann man das warum von ieder Scene, von iedem Wort mögt ich sagen auffinden. Drum binn ich dem Stück nicht gut, so ein Meisterstück es sonst ist, und meinem eben so wenig. Wenn mir im Grunde der Seele nicht noch so vieles ahndete, manchmal nur aufschwebte, dass ich hoffen könnte, wenn Schönheit und Grösse sich mehr in dein Gefühl webt, wirst du gutes und Schönes thun, reden und schreiben ohne dass du's weist warum - Lebt wohl.</p><p xml:id="JG15997" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/>Eben krieg ich No 54 Fr. Zeitung<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Fr. Zeitung]</hi> Frankfurter Gelehrte Anzeigen.</note>.</p><p xml:id="JG15998" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/>[Fußnote] <anchor xml:id="ICHKANN" TEIform="anchor"/>ich kann schreiben aber keine Federn schneiden, drum krieg ich keine Hand, das Violoncell spielen aber nicht stimmen pp.</p></div3></page>