<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="34" base="3.3.2.12.9.38"><div3 xml:id="JG34963" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ANFANGOKTOBERAGGD" TEIform="anchor"/>Johann Christian <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref> an Goethe  Anfang Oktober 1774</head><p xml:id="JG34964" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Morris 6, S. 384; FL 4, S. 381) </p><p xml:id="JG34965" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Goethes Antwort <ref target="FRANKFURTAXAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">Anfang Oktober 1774</ref></p><p xml:id="JG34966" rend="Prosatext" TEIform="p">[Konzept, Hannover, Anfang Oktober 1774]</p><p xml:id="JG34967" rend="Prosatext" TEIform="p">Euer Werther [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title>] würde mir großes Vergnügen machen können, da er mich an manche interessante Scene und Begebenheit erinnern könnte. So aber, wie er da ist, hat er mich, in gewissem Betracht, schlecht erbauet. Ihr wißt, ich rede gern wie es mir ist.</p><p xml:id="JG34968" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ihr habt zwar in jede Person etwas Fremdes gewebt, oder mehrere in eine geschmolzen. Das ließ ich schon gelten. Aber wenn Ihr bey dem Verweben und Zusammenschmelzen Euer Herz ein wenig mit rathen lassen; so würden die würklichen Personen von denen Ihr Züge entlehnet, nicht dabey so prostituirt sein. Ihr wolltet nach der Natur zeichnen, um Wahrheit in das Gemälde zu bringen; und doch habt Ihr so viel Widersprechendes zusammengesetzt, daß Ihr gerade Euren Zweck verfehlt habt. Der Herr Autor wird sich hiergegen empören, aber ich halte mich an die Würcklichkeit und an die Wahrheit selbst, wenn ich urteile, daß der Maler gefehlt hat. Der würcklichen Lotte würde es in vielen Stücken leid seyn, wenn sie Eurer da gemalten Lotte gleich wäre. Ich weiß es wohl, daß es eine Komposition sein soll; allein die H. [<ref target="HERDHERDTPHILIPPJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Herd</ref>] , welche Ihr zum Theil mit hineingewebt habt, war auch zu dem nicht fähig, was Ihr Eurer Heldin beymesset. Es bedurfte aber des Aufwandes der Dichtung zu Eurem Zwecke und zur Natur und Wahrheit gar nicht, denn ohne das - eine Frau, eine mehr als gewöhnliche Frau immer entehrende Betragen Eurer Heldin - erschoß sich <ref target="JERUSALEMCARLWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Jerusalem</ref>.</p><p xml:id="JG34969" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die würckliche Lotte, deren Freund Ihr doch seyn wollt, ist in Eurem Gemälde, das zu viel von ihr enthält, um nicht auf sie starck zu deuten, ist, sag' ich - doch nein, ich will es nicht sagen, es schmerzt mich schon zu sehr da ichs denke. Und Lottens Mann, Ihr nanntet ihn Euren Freund, und Gott weiß, daß er es war, ist mit ihr - Und das elende Geschöpf von einem Albert! Mag es immer ein nicht kopiertes Gemälde sein sollen, so hat es doch von einem Original wieder solche Züge (zwar nur von der Außenseite, und Gott sey's gedankt, nur von der Außenseite) daß man leicht auf den würcklichen fallen kann. Und wenn Ihr ihn so haben wolltet, mußtet Ihr ihn zu so einem Klotze machen? damit Ihr etwa auf ihn stolz hintreten und sagen könntet, seht was <hi TEIform="hi">ich</hi> für ein Kerl bin!<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>