<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="88" base="3.3.2.3.16.97"><div3 xml:id="JG15640" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><ref target="RBRFI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRFI" TEIform="anchor"/>69</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An <ref target="LANGERERNSTTHEODOR" targOrder="U" TEIform="ref">Langer</ref>, Straßburg 29. 4. 1770</head><p xml:id="JG15641" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Strasburg am 29. Apr. 1770.</p><p xml:id="JG15642" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Wenn's drüben über den Bergen, an Euerm [Genfer] See so heiter ist, wie heute hier, wenn's in Ihrem Herzen, lieber Freund, dabey auch so Frühling ist wie in meinem, so haben Sie weder über die grose noch über die kleine Welt zu klagen, so wenig als ich. Ich <hi TEIform="hi">binn</hi> nun hier, und wohl, und so vergnügt als man seyn kann wenn man ruhig ist; und Ihre Gesundheit ist nun, hoffe ich auch wieder hergestellt, so weit als es angeht. Den Vortheil haben wir andre die wir kranck sind, wir sind empfindlicher, zärtlicher und in gewisser massen glücklicher als ganz gesunde Leute.</p><p xml:id="JG15643" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Wenn's dem Cörper übel geht, o wie bleibt die Seele so schön zu Hause, und wartet und sorgt; ihre Wünsche gehen kaum über eine Nacht, und ihre ganze Hoffnung ruht auf einem neuverschriebenen Rezepte. Lieber Langer, und das ist eben die Seele die mit unserm Körper wie mit einem Pantin<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Pantin]</hi> Hampelmann.</note> spielt, wenn er gelencksam ist, und fähig ihr zu folgen, die so offt wie ein iunges Mädgen ihre Glückseeligkeit auf einem Maskenballe sucht, und wie die, aus den Zerstreuungen der Welt statt Ruhe, Herzklopfen, und statt Sättigung, Hunger zurückbringt.</p><p xml:id="JG15644" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Wie ist's denn Ihnen ietzo lieber Freund? nach Ihrem letzten Briefe sind sie nicht vergnügt. Sie sind zu entfernt von dem Mittelpunckt Ihrer Welt um ruhig zu seyn, und bissher war Ihr Schicksaal zu wandern wie eine Felge, immer herum, immer in Bewegung und am Ende der Axe so nah wie im Anfang. Und ein zärtliches Herz dazu! Unglücklicher Mann.</p><p xml:id="JG15645" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Meine kleinen Abentheuer, sind ietzo wie Regentropfen in einen Teich, und ich binn auch nicht bewegter als ein Teich bey einem stillen Abend Regen.</p><p xml:id="JG15646" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="EBENBINNICHDREYWOCHEN" TEIform="anchor"/>Eben binn ich drey Wochen hier, und es lärmt sehr um mich herum. <ref target="MARIEANTOINETTE" targOrder="U" TEIform="ref">Mdme</ref><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Mdme]</hi> Prinzessin Marie Antoinette auf ihrem Weg zur Hochzeit mit Ludwig XIV.</note> wird bald ankommen. Die Zurüstungen die man darauf macht zeugen von mehr Geschmack als Verstand, es sieht sich hübsch, aber es ist nicht Ein Gedancke in allem.</p><p xml:id="JG15647" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Inzwischen ist doch für mich etwas dabey zu lernen, und ich binn sehr zufrieden hier zu seyn. Die Gobelins die man von Paris gebracht hat, um einige Sääle zu verzieren, haben mich auf die angenehmste Weisse überrascht; die meisten sind nach Raphael [<ref target="RAFFAELOSANTI" targOrder="U" TEIform="ref">Raffael</ref>], und allein der Reise wehrt, die ich aus viel Ursachen gemacht habe. Die berühmte Schule von Athen ist darunter. Es lässt sich gar nichts darüber sagen; aber das weiss ich, dass ich von dem Augenblicke an, da ich sie zum ersten sah, eine neue Epoque meiner Kenntnisse rechnen werde. Es ist ein Abgrund von Kunst so ein Stück. In dem Saal daran hingen Meisterstücke der Neuern. Es ist ein Unterschied, wie drey Jahrhunderte.</p><p xml:id="JG15648" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Nach Italien Langer! Nach Italien! Nur nicht über's Jahr. Das ist mir zu früh; ich habe die Kenntnisse noch nicht die ich brauche, es fehlt mir noch viel. Paris soll meine Schule seyn, Rom meine Universität. Denn es ist eine wahre Universität; und wenn man's gesehn hat hat man alles gesehen. Drum eil ich nicht hinein.</p><p xml:id="JG15649" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>am 11. May.</p><p xml:id="JG15650" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Weggerissen und in einem Kreis von Lust und Unsinn herum gedreht. Erst ietzo fang ich wieder an zu dencken dass auch ich binn. Diese Paar Tage waren wir nur Adjecktiva unserer Dauphine. Wie sehr verläugnen wir unser ganzes Herz vor den drapdornen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Drapdornen]</hi> Drap d'or, mit Goldfäden verwebter Seidenstoff. </note> Kleide Majestät, das iedem gradgewachsenen Menschen besser stehen würde als einem bucklichten König. Und doch, wenn wir gerührt sind, ist unser Stolz unwürcksam, das wissen unsere Fürsten und unsere Mädgen, und machen mit uns was sie wollen.</p><p xml:id="JG15651" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Weil wir doch von Mädgen reden; wie stehts mit Ihrer Flamme Langer? Fürchten Sie nichts? Oder sind Sie in dem Zustand nichts mehr zu fürchten. Jedes von beyden wäre eines Glückwunsches wehrt, doch ich zweifle ob Sie so glücklich sind.</p><p xml:id="JG15652" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Ihr Freund ist ohngefähr der Alte. Mäsig gesund, und sehr selten mit seinem Herzen im Streit aber noch seltner einig. Das heisst wir geben einander offt nach als gute Freunde, ob wir gleich nicht einer Meynung sind.</p><p xml:id="JG15653" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Was ich studiere? Zuförderst die Distincktionen und Subtilitäten, wodurch man Recht und Unrecht einander ziemlich ähnlich gemacht hat. Das heisst ich studiere auf einen Docktor beyder Rechten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> beyder Rechten]</hi> Des weltlichen und des kirchlichen Rechts.</note>.</p><p xml:id="JG15654" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Und dann, such ich unter der Hand, mir eine kleine Literarische Kenntniss der grosen Bücher zu verschaffen, die der gelehrte Pöbel theils bewundert, theils verlacht, und beydes weil er sie nicht versteht; deren Geheimnisse aber zu ergründen nur ein Pekulium<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Pekulium]</hi> Sonderbesitz.</note> für den empfindsamen Weisen ist. Lieber Langer, es ist doch würcklich eine Freude wenn man iung ist und die Insuffizienz des grössten Theils der Gelehrsamkeit eingesehen hat, noch auf so einen Schatz zu stosen. O es ist eine gar lange Reihe, von <ref target="HERMES" targOrder="U" TEIform="ref">Hermes</ref> Tafel, biss auf <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wielands</ref> Musarion<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> von Hermes Tafel, biss auf Wielands Musarion]</hi> Eine Art Konsensformel, wie sie bei Goethe immer wieder auftaucht: Von der sagenhaften Tabula Smaragdina des ägyptischen Gottes Hermes Trismegistos, von dem angeblich schon Moses in die Weltgeheimnisse eingeführt worden ist, bis zur vor kurzem erschienenen Verserzählung Wielands, die ihrerseits den Konsensus zum Thema macht.</note>. Leben Sie wohl, und grüssen Sie den Herrn <ref target="LINDENAUHEINRICHGOTTLIEBGRAF" targOrder="U" TEIform="ref">Grafen</ref>. Ich wohne bey Herrn Schlag,</p><p xml:id="JG15655" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Pelzhändler auf dem Fischmarckt.</p><p xml:id="JG15656" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Goethe.</p></div3></page>