<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="214" base="3.3.2.3.16.222"><div3 xml:id="JG16462" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAHF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAHF" TEIform="anchor"/>186</ref>. An Ernst Theodor <ref target="LANGERERNSTTHEODOR" targOrder="U" TEIform="ref">Langer</ref>, Frankfurt 27. 10. 1773</head><p xml:id="JG16463" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Als ich meinen Götz [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>] herausgab, war das eine meiner angenehmsten Hoffnungen, meine Freunde, deren ich doch manchen in der weiten Weit habe, würden sich nach mir umsehen, und angenehmer sich mein erinnern als wenn ich eine lange unbedeutende Verbindung mit ihnen unterhalten hätte.</p><p xml:id="JG16464" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Und es ist eingetroffen. Ihr Brief lieber Langer hat mir eine ausserordentliche Freude gemacht. Ich habe Sie nicht vergessen, und die Geschichte Ihres Lebens war mir unerwartet und höchst interessant. Mein Wandern hat keine grose Tagreisen gemacht. Ich binn fast immer auf diesem Fleck geblieben. Meine Gesundheit nahm seit dem sie mich verliessen immer zu, aber weil sie mir doch nicht erlauben wollte, im Bürgerlichen Leben meine Rolle zu spielen, wie ich wohl wünschte, so hab ich dem Trieb der Wissenschafften und Künste gefolgt, und nicht ehe geruht, biss ich glaubte mich darstellen zu dürfen. Ich habe sogleich an die Herzen des Volcks angefragt, ohne erst am Stapel der Critick anzufahren. Doch gesteh ich gern der Beyfall der mir worden ist überstieg meine Hoffnungen. Auch soll so lang Krafft in mir ist, sie nicht lässig werden, um mehr zu leisten.</p><p xml:id="JG16465" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>In die bürgerlichen Geschäffte misch ich mich nach und nach, und auch da gibt mir der Genius auch gute Stunden.</p><p xml:id="JG16466" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="HORNJOHANNADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Horn</ref> ist Gerichts Schreiber Adjunckt worden. Das trägt ihm jetzt 300f. wenn der Alte stirbt hat er 1000 f. und freye Wohnung. Er grüsst Sie vielmal.</p><p xml:id="JG16467" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="MELLINJOHANNCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Mellin</ref> ist vor wenigen Wochen nach Sachsen, in Kondition als Hofmeister, bey einem Herrn v. Zedtwitz denck ich, in der Gegend von Grosen Hayn. Er war hier, lange ausser Kondition, vertrauerte und verlappte sich, und ist sehr gut, dass er wieder ins Leben kommen ist.</p><p xml:id="JG16468" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Empfelen Sie mich Herrn Graf Marschall. Und behalten Sie mich lieb.</p><p xml:id="JG16469" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wenn Sie nach Hannover kommen, besuchen Sie doch ia einen gewissen Archiv Sekretar <hi TEIform="hi"><ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestners</ref></hi>, Sie werden an ihm und seiner Frau warme Freunde meiner finden. Ich sag Ihnen nichts weiter von dem Werth dieses Paars und von unsren Relationen.</p><p xml:id="JG16470" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Sollten Sie an <ref target="BEHRISCHERNSTWOLFGANG" targOrder="U" TEIform="ref">Behrisch</ref> schreiben oder sonst ihn grüsen lassen, viel Grüse auch von mir.</p><p xml:id="JG16471" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Franckfurt am 27. Oktobr 1773.</p><p xml:id="JG16472" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Goethe.</p></div3></page>