<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="102" base="3.3.2.3.16.111"><div3 xml:id="JG15774" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><ref target="RBRHC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRHC" TEIform="anchor"/>83</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An <ref target="SALZMANNJOHANNDANIEL" targOrder="U" TEIform="ref">Salzmann</ref>, Sessenheim 29. 5. 1771</head><p xml:id="JG15775" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>[Sessenheim, 29. Mai 1771]<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> [Sessenheim, 29. Mai 1771]]</hi> Der Aktuarius Salzmann war in Straßburg eine Art Mentor Goethes und einer ganzen Gruppe von Studenten, der "Gelehrten Übungsgesellschaft". Er war auch der Vertraute der Beziehung zu Friederike Brion.</note></p><p xml:id="JG15776" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="UNSERMHERRNGOTT" TEIform="anchor"/>Unserm Herrn Gott zu Ehren geh ich diesmal nicht aus der Stelle und weil ich Sie solang nicht sehen werde, denck ich es ist gut wenn du schreibst wie dir's geht. Nun gehts freylich so ziemlich gut, der Husten hat sich durch Kur und Bewegung ziemlich gelöst, und ich hoffe er soll bald ziehen. Um mich herum ist's aber nicht sehr hell, die Kleine<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> die Kleine]</hi> Friederike Brion.</note> fährt fort traurig kranck zu seyn, und das giebt dem Ganzen ein schiefes Ansehn. Nicht gerechnet conscia mens, und leider nicht recti<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Conscia mens, und leider nicht recti]</hi> Gewissen, und leider kein gutes. Vergil, Aeneis I,604: "et mens sibi conscia recti". Anlaß für Spekulationen das Verhältnis zu Friederike betreffend. Aber vielleicht hatte er nur ein schlechtes Gewissen, weil er eigentlich fürs Examen lernen sollte.</note>, die mit mir herumgeht. Doch ists immer Land. Ach wenn alles wäre wie's seyn sollte so wären Sie auch da. Schreiben Sie mir doch auf den Freytag. Und wenn Sie mir wollten eine Schachtel mit 2 Pfunden gutem Zuckerbeckerwesen |:Sie verstehen besser als ich was Maidle gern essen:| packen lassen und mit schicken so würden, Sie zu süsseren Mäulern Anlass geben als wir seit einiger Zeit Gesichter zu sehen gewohnt sind. Schicken Sie s nur mit meiner Adresse unter die Gewerbslaub dem Säckler Schöll Freytags frühe, der wirds besorgen.</p><p xml:id="JG15777" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Getanzt hab ich und die Ältste <anchor xml:id="PFINGSTMONTAGSVONZWEY" TEIform="anchor"/>Pfingstmontags, von zwey Uhr nach Tisch biss 12 Uhr in der Nacht, an einem fort, ausser einigen Intermezzos von Essen und Trincken. Der Herr Amtschulz von Reschwog<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Reschwog]</hi> Dorf zwischen Sessenheim und Beinheim</note> hatte seinen Saal hergegeben, wir hatten brave Schnurranten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Schnurranten]</hi> Fahrende Pfälzer Musikanten.</note> erwischt da giengs wie Wetter. Ich vergass des Fiebers, und seit der Zeit ists auch besser.</p><p xml:id="JG15778" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Sie hätten's wenigstens nur sehen sollen. Das ganze <hi TEIform="hi">mich</hi> in das Tanzen versuncken.</p><p xml:id="JG15779" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Und doch wenn ich sagen könnte: ich binn glücklich, so wär das besser als das alles.</p><p xml:id="JG15780" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Wer darf sagen ich binn der unglückseeligste sagt Edgar<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Edgar]</hi> King Lear IV 1.</note>. Das ist auch ein Trost lieber Mann. Der Kopf steht mir wie eine Wetterfahne, wenn ein Gewitter heraufzieht und die Windstösse veränderlich sind.</p><p xml:id="JG15781" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Adieu. Lieben Sie mich. Sie sollen bald wieder von mir hören</p><p xml:id="JG15782" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Goethe.</p></div3></page>