<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="212" base="3.3.2.3.16.220"><div3 xml:id="JG16447" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAHD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAHD" TEIform="anchor"/>184</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An Johanna <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref">Fahlmer</ref>, Frankfurt 18. 10. 1773</head><p xml:id="JG16448" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ihr Stillschweigen liebe Tante wissen wir ohngefähr zu berechnen, da wir uns wohl eher, gleicher Sünden schuldig gemacht haben. Sünde bleibts aber immer, und soll Ihnen in Rücksicht künftiger Besserung verziehen werden. Ich hoffte die Ankunft des neuen Mädgens zu vernehmen, es nimmt sich Zeit wie ich mercke.</p><p xml:id="JG16449" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Das merckwürdigste das ich Ihnen melden kann, ist Schlossers Ankunft. Das iunge Paar ist schon aufgeboten, wird in 14 Tagen Hochzeit machen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> in 14 Tagen Hochzeit machen]</hi> Die Ehe wurde erst am 1. 11. 1773 geschlossen.</note> und dann gleich nach Carlsruh gehen. Meine Schwester Braut grüsst Sie. sie ist ietzt im Packen ganz, und ich sehe einer fatalen Einsamkeit entgegen. Sie wissen was ich an meiner Schwester hatte - doch was thuts, ein rechter Kerl muss sich an alles gewöhnen. Die Zeit sind einige sehr brave Menschen aus der Weiten Welt, besonders einer<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Besonders einer]</hi><ref target="AXAXAGGC" targOrder="U" TEIform="ref">Schönborn</ref>?</note>, zu mir kommen die mir viel gute Tage gemacht haben. Um unsern kleinen Zirkel siehts etwas scheu aus. Meine schwester macht einen grossen Riss, und ich - Betty versteht mich. Ich möchts wohl einmal so weit bringen mit Ihnen einen Ritt vom Gallenthor durch die Terminey bis zum Allerheiligen zu thun. Indess will den Winter meiner Schlittschue mich freuen.</p><p xml:id="JG16450" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Dass Sie <ref target="JUNGJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jungen</ref> lieben müssten, sagt ich Ihnen zum voraus, nur wollt ich dass Sie auch Leute lieben könnten die nicht sind wie er.</p><p xml:id="JG16451" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Grüssen Sie mir die liebe Frau hundertmal. Lotte wird meinen Brief haben. Mit meiner Autorschafft stehts windig. Gearbeitet hab ich, aber nichts zu Stande gebracht. Den Jahrmarckt[<title type="Goethewerk" TEIform="title">Das Jahrmarktsfest zu Plundersweilern</title>] <note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Den Jahrmarckt]</hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Das Jahrmarktsfest zu Plundersweilern</title>.</note> sollen Sie haben, aufs Wort ihn nicht aus der Hand zu geben, noch - Ich brauche keine Conditionen mit Ihnen. Der Musenalmanach von Göttingen ist recht sehr gut dies Jahr. Sie werden viel wahres und warmes finden. Auch einige Dinge wo nicht von mir, doch die ich Ihnen gelesen habe.</p><p xml:id="JG16452" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Was Sie vom Merkur schreiben scheint mich auf ein ungünstig Urtheil [über <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>; die erste dortige Rezension von <ref target="SCHMIDCHRISTIANHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmid</ref>]<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ungünstig Urtheil]</hi> Johanna Fahlmer hatte über die Jacobi-Brüder Zugang zu Informationen über Wielands 'Teutschen Merkur'. Hier wurde eine Rezension des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> erwartet. Es kam dann eine eher indifferente Rezension von Christian Heinrich Schmid mit einer Nachbemerkung Wielands, in der dieser eine eigene positive Rezension ankündigte. <ref target="SCHMIDGOTZ" targOrder="U" TEIform="ref">Schmids</ref> und <ref target="WIELANDGOTZ" targOrder="U" TEIform="ref">Wielands</ref> Rezensionen auf dieser CD.</note> vorbereiten zu wollen. Hat nichts zu sagen, ich binn dergleichen gewohnt. Mir kommts darauf an ob der Rez. ein rechter Kerl ist, er mag mich loben oder tadlen, und was ich von ihm halte will ich Ihnen wohl sagen. Noch haben wir Ihn nicht. Sie kennen die geflügelte Expedition des Götterboten.</p><p xml:id="JG16453" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ein schöner neuer Plan hat sich in meiner Seele aufgewickelt zu einem grosen Drama [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Faust</title>? <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mahomet</title>? Am ehesten wohl <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus,</title> vgl. an Kestner Mitte <ref target="ZUMTRUTZGOTTES" targOrder="U" TEIform="ref">7. 1773</ref>]. Ich will nur erst zu sehn, ob ich aus dem Lob und Tadel des Publikums was lernen kann.</p><p xml:id="JG16454" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>[Nach Eintreffen des 'Merkur':] Und mein <anchor xml:id="GEWONNENDRAMA" TEIform="anchor"/>gewonnen Drama, und <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wielands</ref> Ausspruch<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Wielands Ausspruch]</hi> Das erwartete Urteil. Nicht genau zu identifizieren ist die <ref target="WETTE" targOrder="U" TEIform="ref">Wette</ref>, die damit offenbar zusammenhing: Hat Goethe auf ein günstiges Urteil Wielands gewettet?</note>. Dass nicht der so lange hängt als in Wetzlar<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> in Wetzlar]</hi> Beim Reichskammergericht, das bekannt war für seine langwierigen Prozesse.</note> ein Spruch. Ich hab gewonnen liebe Tante, ohne Umstände gewonnen ergeben Sie Sich nur eh Sie durch Urteil und Exekution angehalten werden. Lesen Sie die Stellen aber und abermal, und verdancken Sie Ihre Sinnesänderung wenigstens Ihren eignen Augen.</p><p xml:id="JG16455" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Adieu liebe Tante, und lassen Sie uns manchmal ein sichtbaares Zeichen Ihrer Erinnerungen sehn. Sie wissen wir sind sinnliche Menschen. Frf. am 18. O. 1773.</p><p xml:id="JG16456" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Goethe.</p></div3></page>