<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="205" base="3.3.2.3.16.213"><div3 xml:id="JG16404" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAGH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAGH" TEIform="anchor"/>178</ref>. An <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>, Frankfurt 15. 9. 1773</head><p xml:id="JG16405" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, 15. September 1773]</p><p xml:id="JG16406" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Heut, Abend des 15. Sept. erhalt ich euern Brief, und habe mir eine Feder geschnitten um recht viel zu schreiben. Dass meine Geister biss zu Lotten reichen hoff ich. Wenn sie auch die Taschengelder ihrer Empfindung, daran der Mann keine Prätension hat [wie am 'Vermögen'], nicht an mich wenden wollte, der ich sie so liebe. Neulich hatte ich viel Angst in einem Traum über sie. Die Gefahr war so dringend, meine Anschläge all keine Aussicht. Wir waren bewacht, und ich hoffte alles, wenn ich den Fürsten sprechen könnte. Ich stand am Fenster, und überlegte hinunter zu springen, es war zwey Stock hoch, ein Bein brichst du, dacht ich, da kannst du dich wieder gefangen geben. Ja dacht ich, wenn nur ein guter Freund vorbey ging, so spräng ich hinunter und bräch ich ein Bein, so müsst mich der auf den Schultern zum Fürsten tragen. Siehst du alles erinnr ich mich noch, biss auf den bunten Teppich des Tisches an dem sie sas und Filet machte, und ihr strohern Kistgen bey sich stehn hatte. Ihre Hand hab ich tausendmal geküsst. Ihre Hand wars selbst! die Hand! so lebhafft ist mirs noch, und sieh wie ich mich noch immer mit Träumen schleppe.</p><p xml:id="JG16407" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Meine <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Schwester</ref> ist mit Schlossern vor wie nach. Er sitzt noch in Carlsr. wo man ihn herumzieht, Gott weis wie. Ich verstehs nicht. Meine Sch. [Schwester] ist ietzt in Darmst. bey ihren Freund[en]. Ich verliere viel an ihr, sie versteht und trägt meine Grillen.</p><p xml:id="JG16408" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ich lieber Mann, lasse meinen Vater ietzt ganz gewähren, der mich täglich mehr in Stadt Civil Verhältnisse einzuspinnen sucht, und ich lass es geschehn. Solang meine Krafft noch in mir ist! Ein Riss! und all die Siebenfache Bastseile sind entzwey. Ich binn auch viel gelassner und sehe dass man überall den Menschen, überall groses und kleines schönes und hässliches finden kann. Auch arbeit ich sonst brav fort, und dencke den Winter allerley zu fördern. Dem alten Amtmann [Buff] hab ich einen Göz [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>] geschickt der viel Freude dran gehabt hat, es ist auch gleich |:wahrscheinlich durch Brandts:| weiter kommen und der <ref target="SPAURFRANZJOSEPHVON" targOrder="U" TEIform="ref">Kam[mer]-Richt[er]</ref> [Spaur] und <ref target="FOLZSIMON" targOrder="U" TEIform="ref">v. Folz</ref> habens begehrt; das schreibt mir Hans mit dem ich viel Correspondenz pflege. Über alles das lieber K. vergess ich dir zu sagen, dass drunten im Visitenzimmer, diesen Augenblick sitzt - die liebe Fr. Grostante <hi TEIform="hi"><ref target="LANGEJOHANNFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Lange</ref></hi> von Wetzlar mit der so teuern ältsten Jfr Nichte. Die haben nun schon in ihrem Leben mehr, um Lottens Willen gesessen wo ich sie nicht hohlte, mögen sie auch diesmal sich behelfen. Hanngen ist nicht mit da. Sie haben viel Liebs und Guts von meiner Lotte geredt! Dancks ihnen der Teufel. - <hi TEIform="hi">Meiner Lotte!</hi> das schrieb ich so recht in Gedancken. Und doch ist sie gewissermassen mein. Hierinn Geht mirs wie andern ehrlichen Leuten, ich bin gescheut biss auf diesen Punckt. Also nichts mehr davon.</p><p xml:id="JG16409" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Und zum Merkur um uns abzukühlen. Ich weis nicht ob Wiel. [Wielands] Grossprecherey dem Zeug mehr Schaden tuht, oder das Zeug der Grossprecherey. Das ist ein Wind und Gewäsch dass eine Schand ist. Man ist durchgängig unzufrieden gewesen, der zweyte Teil ist was besser.</p><p xml:id="JG16410" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Der Hans und die Hänsgen. Wiel. [Wieland] und die <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jackerls</ref> [Jacobi] haben sich eben prostituirt! Glück zu! Für mich haben sie ohnedem nicht geschrieben. Fahr hin. <anchor xml:id="DESCAMMERRATHJAKOBIS" TEIform="anchor"/>Des Cammerrath Jakobis Frau war hier, eine recht liebe brave Frau, ich habe recht wohl mit ihr leben können, binn allen Erklärungen ausgewichen, und habe getahn als hätte sie weder Mann noch Schwager. Sie würde gesucht haben uns zu vergleichen, und ich mag ihre Freundschafft nicht. Sie sollen mich zwingen sie zu achten wie ich sie iezt verachte und dann will und muss ich sie lieben.</p><p xml:id="JG16411" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Heut früh hab ich von <ref target="FALCKEERNSTFRIEDRICHHEKTOR" targOrder="U" TEIform="ref">Falcken</ref> einen Brief kriegt, mit den ersten Bogen des Musen Alman. Du wirst auf der 15. S. den <hi TEIform="hi">Wandrer</hi> [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Der Wandrer</title>] antreffen den ich Lotten ans Herz binde, Er ist in meinem Garten an einem der besten Tage gemacht. <anchor xml:id="LOTTENGANZIM" TEIform="anchor"/>Lotten ganz im Herzen und in einer ruhigen Genüglichkeit all eure künftige Glückseeligkeit vor meiner Seele. Du wirst wenn du s recht ansiehst mehr Individualität in dem Dinge finden als es scheinen sollte, du wirst unter der Allegorie <hi TEIform="hi">Lotten</hi> und <hi TEIform="hi">mich</hi> und was ich so hunderttausendmal bey ihr gefühlt erkennen. Aber verraths keinem Menschen. Darob solls euch aber heilig seyn, und ich hab euch auch immer bey mir wenn ich was schreibe. Jetzt arbeit ich einen Roman [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Wilhelm Meisters theatralische Sendung</title>? <title type="Goethewerk" TEIform="title">Arianne an Wetty</title>?], es geht aber langsam. Und ein <anchor xml:id="DRAMAFURSAUFFUHREN" TEIform="anchor"/>Drama fürs Aufführen [welches?] damit die Kerls sehn dass nur an mir liegt Regeln zu beobachten und Sittlichkeit Empfindsamkeit darzustellen. Adieu. Noch ein Wort im Vertrauen als Schrifftsteller, meine Ideale wachsen täglich aus an Schönheit und Grösse, und wenn mich meine Lebhafftigkeit nicht verlässt und meine Liebe, so solls noch viel geben für meine Lieben, und das Publikum nimmt auch sein Teil.</p><p xml:id="JG16412" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Und so gute Nacht liebe Lotte. Im Couvert sind Verse die wollt ich zu einem Portrait von mir an Lotten legen, da es aber nicht gerathen ist so hat sie inzwischen das.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wenn einen seeligen]</hi> Unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Das garstige Gesicht</title> in die Ausgabe B von 1815 aufgenommen.</note> Biss auf weiters.</p><lg xml:id="JG16413" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="WENNEINENSEELIGEN" TEIform="anchor"/>1 Wenn einen seeligen Biedermann</l><l part="N" TEIform="l"> Pastorn oder Rathsherrn lobesan<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> 2 <hi TEIform="hi">lobesan]</hi> Nachgestelltes 'lobesan' oder 'lobesam' schon im Mittelhochdeutschen, hier besonders in dieser Form altertümelnd.</note></l><l part="N" TEIform="l"> Die Wittib lässt in Kupfer stechen</l><l part="N" TEIform="l"> Und drunter ein Verslein radebrechen.</l><l n="5" part="N" TEIform="l"> Da heissts:</l><l part="N" TEIform="l"> Seht hier von Kopf und Ohren,</l><l part="N" TEIform="l"> Den Herrn ehrwürdig, wohlgebohren,</l><l part="N" TEIform="l"> Seht seine Mienen und seine Stirn</l><l part="N" TEIform="l"> Aber sein verständig Gehirn,</l><l n="10" part="N" TEIform="l"> So manch Verdienst ums gemeine Wesen</l><l part="N" TEIform="l"> Könnt ihr ihm nicht an der Nase lesen.</l></lg><lg xml:id="JG16414" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"> So liebe Lotte heissts auch hier:</l><l part="N" TEIform="l"> Ich schicke da mein Bildniss dir!</l><l part="N" TEIform="l"> Magst wohl die lange Nase sehn,</l><l n="15" part="N" TEIform="l"> Der Augen Blick, der Locken Wehn,</l><l part="N" TEIform="l"> s ist ohngefähr das garstge Gsicht<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> 16 <hi TEIform="hi">garstge Gsicht]</hi> Als 'garstiges' oder 'wüstes Gesicht' ('Vision') bezeichnete man einen Studentenulk, bei dem braven Bürgersleuten nachts auf einer Stange eine Larve vor das Fenster gehalten wurde. So etwa mögen Kestner und Lotte die Beunruhigung durch Goethe empfunden haben. Goethe schreibt im Brief vom <ref target="EINGARSTIGGESICHT" targOrder="U" TEIform="ref">31. 8. 1774</ref>, wenn er wiederkomme, solle Lotte "nicht erschröcken, noch mich ein garstig Gesicht schelten".</note>,</l><l part="N" TEIform="l"> Aber meine Liebe siehst du nicht.</l></lg><p xml:id="JG16415" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>G.</p></div3></page>