<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="19" base="3.3.2.3.16.28"><div3 xml:id="JG14784" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAA" TEIform="anchor"/>11</ref>. An <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref> Goethe, Leipzig 31. 12. 1765</head><p xml:id="JG14785" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>L. den 31 Dec. 1765.</p><p xml:id="JG14786" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Liebe Schwester!</p><p xml:id="JG14787" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Das Jahr recht fleißig zu beschließen, schreibe ich an dich.</p><p xml:id="JG14788" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Wir haben hier schröckliche Kälte schönen Schnee und gute Schlitten Bahn. Sage Herrn Agenten ich sey auf seine Gesundheit gestern eins ums thor geraßelt. Ich habe auch Dythyramben [unbekannt] gemacht, ihr kriegt sie aber noch nicht zu sehen.</p><p xml:id="JG14789" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>den 2 Jen 1766.</p><p xml:id="JG14790" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Es ist eine schröckliche Kälte hier, 13 Reaumürische Grade unter dem Eispunckte. also fast so tief als Ao. 40. Dieses Jahr sind hier gebohren worden, |:in der St. und denen Vorstädten:| 961 - gestorb. 1048 | <hi TEIform="hi">schreibe mir wie Viel bey</hi> euch Ich weiß es schon.</p><p xml:id="JG14791" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Wenn man mir die Neuen Auszüge und den Unsichtbaren mit Gelegenheit schicken kann; so mag es geschehen. Nur müste man suchen das 10. Stück der Ersten, und das 30. des andern zu bekommen die mir fehlen, sonst habe ich die Ersten bis, 37 incl. und den 2. biß 43 Incl.</p><p xml:id="JG14792" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>den 17. Jan.</p><p xml:id="JG14793" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ich empf. deinen Brief. Große Engländerin du verstehest das nicht, es heißt,</p><p xml:id="JG14794" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Der Königinn und der Kirche Gesundheit trincken, die Zeitungen erklären, mit dem Küster von denen Kirchstühlen reden.</p><p xml:id="JG14795" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>In Parenthesi Bosch [nicht ermittelt] ist ein Narr. Claudatur [Schließung der Parenthese].</p><p xml:id="JG14796" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Freude, daß seine Satire - das <ref target="NEUJARSGEDICHTANDENGROSPAPA" targOrder="U" TEIform="ref">Neujahrsgedicht?</ref> - getroffen hat] Je m'en rejouis fort, si ma satire a pu trouver des originaux, autant plus, que je suis sur, que je n'ai eu que la nature et les fautes universelles devant les yeux, en peignant ces portraits, et non pas, comme on pouroit penser, quelques personnes en particulier.</p><p xml:id="JG14797" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Teure Schlitten in Leipzig, Fahrten auf die Dörfer; Lektüre der Schwester; Gerede über die Hochzeit Johann Jost Textors; G. enthält sich des Urteils] C'est une grande depense içi, que les trainaux, pour ceux qui aiment ces divertissements. Il y a eu cet Hyver quelques grandes compagnies qui alloit ensemble apeu pres comme chez nous, exeptè que jamais on ne reste en ville, mais toujours on fait un tour a quelques village d'ont il en a quantite aupres de ce lieu. Tu es une bonne enfant, je vois que tu apprens a parler, mais je voudrois aussi scavoir, si tu apprens a lire des livres serieux, je n'ai tout a fait rien entendu, de la lecture que j'ai proposee, ie serois curieux d'en entendre quelque chose. J'ai tremble de pied en cap en lisant la fin de la lettre de mon pere. Juste ciel qui auroit cru, que la voix du public seroit la voix de la verite. Cependant je ne puis dire ni mon sentiment, ni du mal, ni du bien de ce <ref target="TEXTORJOHANNJOST" targOrder="U" TEIform="ref">mariage</ref> [Johann Jost Textor]. J'attens avec impatiençe même les plus petittes circonstances de cette affaire, en me preparant pour faire valoir mes talens poetiques dans une occasion si favorable.</p><p xml:id="JG14798" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Cornelia hat das arithmetische Problem richtig gelöst; allein oder mit fremder Hilfe?] Tu l'as trouvè ce probleme aritmetique, mais tu te trahis toi meme en ecrivant: qu'avec la regle de tri on en pouroit venir a bout. Je vois par ca que M. <ref target="THYMJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Thym</ref> aura fait son mieux a cette affaire la. Soit, il est tard. Entends, la gloche de la maison de ville sonne deux fois, c'est onze heures et demi. Le[s] Chats miaulent comme des fous et sont les seules creatures apres moi, qui veillent dans ce terrein, pourquoi rester plus longtemps semblable a eux. Adieu, je m'en vais coucher. Demain nous nous reverrons.</p><p xml:id="JG14799" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ce 18. Jan.</p><p xml:id="JG14800" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Nachtrag zum - nicht erhaltenen - Brief an den Vater: G. hat einen Rat Welks kennengelernt, der bei der Krönung Karl VII in Frankfurt zugegen war. - Detailkritik am Briefstil Cornelias] J'ai oublie quelque chose dans la lettre de mon pere, que tu pourras lui racconter. Il y a ici un certain Conseiller Welke a qui j'ai fait la visite. Il a ete pendant les couronnemens a Francfort au couronn. de Charles VII il a eu l'office de maitre de quartier du saint E[mpire]. R[omain]. Il se souvient en quelque chose du pere, mais pas distinctement; si le pere pouvoit m'ecrire quelques particularites il me feroit plaisir. Pour parler quelque mot du stile de ta lettre, il ne me deplait pas tout a fait, exceptè quelques fautes legeres. P[ar]. E[xample]. Au comme[nce]ment ce paragraphe auroit ete mieux, comme cela: Freil. haben wir geschmaußt, aber auch dabey an dich gedacht und deine Gesundheit getruncken, car les mots dabey, indem, ne sont pas bien naturels. Voila la repeti[ti]on du verbe bekommen ne sied pas bien. Apres les mots gar schön zu lehren tu n'aurois du rien faire qu'un comma et poursuivre alors ainsi, dafür sie ihm nicht genug dancken können. Ce daher est trop precis. Le Paragraphe du Bosh est trop affecte. Prends garde de n'ecrire plus les mots allemands en lettres Françoises, de même de ne te servir des mots etrangers. Au lieu de <hi TEIform="hi">Figure</hi>, <hi TEIform="hi">Charge</hi>, dis plustot Aufsehen, Amt. Je passe les autres fautes, p. e. quand tu ecris les noms substantifs avec des lettres initiales petites et les adjectives avec des grandes. Adieu, ecris bien tot et beaucoup, tu vois que je suis porte a repondre.</p><p xml:id="JG14801" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>den 18 Jan 1766                                       G.</p></div3></page>