<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="23" base="3.3.2.3.16.32"><div3 xml:id="JG14878" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAE" TEIform="anchor"/>15</ref>. An Augustin <ref target="TRAPPAUGUSTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Trapp</ref>, Leipzig 2. 6. 1766<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> Erster vollständiger Druck in: O. Jahn, "Biographische Aufsätze", Leipzig 1866. FL hat mehrere Verbesserungen gegenüber früheren Drucken. Ein Versuch in französischen Alexandrinern. Für Charitas <ref target="MEIXNERCHARITAS" targOrder="U" TEIform="ref">Meixner</ref>, die das Gedicht natürlich zu Gesicht bekam, mußten die Verse 26 ff. fast wie ein förmliches Eheversprechen wirken. Später, als Käthchen <ref target="SCHONKOPFANNACATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">Schönkopf</ref> sein Herz besetzt hatte, hatte Goethe denn einige Not, sich den damit geweckten Hoffnungen zu entziehen (Brief an Trapp vom 1. 10. 1766) (auf dieser <ref target="VOUSMECONFONDEZ" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>). Übers. im <ref target="DIESCHONECHARITAS" targOrder="U" TEIform="ref">Lyrik-Kommentar</ref>.</note></head><p xml:id="JG14879" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Mon cher Trappe,</p><p xml:id="JG14880" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="VOUSSCAVEZBIEN" TEIform="anchor"/>Vous scavez bien ramener les gens a leur devoir, du quel ils se sont eloignès, en les contraignant d'une façon, qui ne leurs fait pas sentir que Vous les contraignez.</p><p xml:id="JG14881" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Vous m'entendez, cher ami? Vous souriez de ce que j'ai scu si bien penetrer Votre intention; et ce meme souris me fait esperer le pardon de la faute que j'ai commise en ne Vous ecrivant pas tout le temps que je suis a Lipsic. C'etoit faute d'industrie et non pas faute de memoire. Comment pourrois je oublier Wormbs, et les agreables habitans de cette ville bien aimeè. O Vous scavez trop que Worms me tient au coeur. Vous connoissez ma passion pour la belle <ref target="MEIXNERCHARITAS" targOrder="U" TEIform="ref">Charitas</ref> [Meixner], que Vous l'avez crue le plus fort motif de m'amener a Vous ecrire, en me donnant par <ref target="HORNJOHANNADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Horn</ref> le doux espoir, de me faire entendre des nouvelles, qui touchent de plus pres Votre charmante niece. Votre offre a encore plus de pouvoir sur moi, parceque je suis toutafait delaissè par ce mechant Muller</p><p xml:id="JG14882" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Vous connoissez ma passion pour la belle Charitas, que Vous l'avez crue le plus fort motif de m'amener a Vous ecrire, en me donnant par <ref target="HORNJOHANNADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Horn</ref> le doux espoir, de me faire entendre des nouvelles, qui touchent de plus pres Votre charmante niece. Votre offre a encore plus de pouvoir sur moi, parceque je suis toutafait delaissè par ce mechant Muller. </p><lg xml:id="JG14883" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMULLERJESUISFACHE" TEIform="anchor"/>1 Muller!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> 1 <hi TEIform="hi">Muller]</hi> Zu <ref target="MOLLERJOHANNKASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Muller</ref> siehe das Register.</note> Je suis fachè de ce malicieux.</l><l part="N" TEIform="l"> Ce n'est plus cet ami si tendre en ses adieux,</l><l part="N" TEIform="l"> Qui m'aimant autre fois, relevoit ma foiblesse,</l><l part="N" TEIform="l"> Se joingit a ma joie, et chassa ma tristesse.</l><l n="5" part="N" TEIform="l"> Aujourdhoui tout changè, il rit de mes soupirs,</l><l part="N" TEIform="l"> Et dans un noir chagrin fait changer mes plaisirs.</l><l part="N" TEIform="l"> Jamais il ne m'ecrit des nouvelles agreables</l><l part="N" TEIform="l"> Sans qu'il y fasse entrer un recit qui m'accable;</l><l part="N" TEIform="l"> Et qu'il d'un coup mechant, adroitement portè,</l><l n="10" part="N" TEIform="l"> Ne m'ote le bonheur, que lui meme a donnè.</l><l part="N" TEIform="l"> Le cruel! Il connoit mon coeur sensible et tendre,</l><l part="N" TEIform="l"> Il connoit le repos qu'il y pourroit repandre;</l><l part="N" TEIform="l"> Il scait bien qu'un ami s'il ne peut nous aider,</l><l part="N" TEIform="l"> Devroit en nous plaingnant pourtant nous soulager.</l><l n="15" part="N" TEIform="l"> Le fait il? Oh que non! Ma douleur est extreme.</l><l part="N" TEIform="l"> Je suis foible il est vrai. Est on fort quand on aime.</l><l part="N" TEIform="l"> Mais il ne cherche rien que de combler mes maux,</l><l part="N" TEIform="l"> Et me dit en riant: Ha, tu as des rivaux.</l><l part="N" TEIform="l"> Je ne le scais que trop, sans qu'il le dise encore.</l><l n="20" part="N" TEIform="l"> Tout qui la voit l'admire, qui la connoit l'adore,</l><l part="N" TEIform="l"> Mais faut il eveiller, l'idee plein d'effroi,</l><l part="N" TEIform="l"> Un rival est plus digne de cet enfant que moi.</l><l part="N" TEIform="l"> Soit! Si je ne suis; je vais chercher de l'etre.</l><l part="N" TEIform="l"> Chassons le vil honneur! Que l'amour soit mon maitre.</l><l n="25" part="N" TEIform="l"> J'ecouterai lui seul, lui seul doit me guider,</l><l part="N" TEIform="l"> Au sommet du bonnheur par lui je vais monter.</l><l part="N" TEIform="l"> Au sommet de la science montè par l'industrie,</l><l part="N" TEIform="l"> Je reviens, cher ami, pour revoir ma patrie,</l><l part="N" TEIform="l"> Et viens voir, en depit et tout altier censeur,</l><l n="30" part="N" TEIform="l"> Si elle est en etat d'achever mon bonheur.</l><l part="N" TEIform="l"> Mais il faut j'usques la que Votre main m'assiste.</l><l part="N" TEIform="l"> Laissez parler toujours ce docte moraliste.</l><l part="N" TEIform="l"> Ecrivez moi! Que fait l'enfant autant aimè?</l><l part="N" TEIform="l"> Se souvient il de moi? Ou m'at il oubliè?</l><l n="35" part="N" TEIform="l"> Ah ne me cachez rien qu'il m'eleve ou m'accable.</l><l part="N" TEIform="l"> Un poignard de sa main, me seroit agreable.</l><l part="N" TEIform="l"> Ecrivez, c'est allors, que de mon coeur cheri,</l><l part="N" TEIform="l"> Comme elle est mon amante, Vous serez mon ami. </l></lg><p xml:id="JG14884" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/> Je suis avec toute affection possible</p><p xml:id="JG14885" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Lipsic                Cher Trappe</p><p xml:id="JG14886" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>ce. 2 du Juin. Le Votre</p><p xml:id="JG14887" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>1766.  Goethe</p></div3></page>