<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="20" base="3.3.2.12.9.24"><div3 xml:id="JG34790" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="BHABAGGC" TEIform="anchor"/>Lavater an Goethe  28. 12. 1773</head><p xml:id="JG34791" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Funck 8) </p><p xml:id="JG34792" rend="Prosatext" TEIform="p">Es ist Mitternacht, Bruder - u. die Augen sinken mir, u. morgen ist kein Augenblick des Schreibens - Also schreib' ich noch eine Zeile Nichts - <hi TEIform="hi">dir</hi> ist sie doch des Briefports wert - weil du liebest.</p><p xml:id="JG34793" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">O Goethe, unser Gedanke! Du Räthsel - u. Offenbarung! Deinen ChristtagsBrief [nicht erhalten] hab' ich vor mir - nehm' ich mit mir ins Beth - u. les' ihn - u. staune. Wir hätten weynen mögen <ref target="PFENNINGERJOHANNCONRAD" targOrder="U" TEIform="ref">Pfenninger</ref> und ich. Eins noch, Bruder - Sag' mir doch, wie kannst du<hi TEIform="hi"> Einheit</hi> - <hi TEIform="hi">zwey</hi> seyn? Ich kann's nicht. Ich bin sehr vielfach - u. doch einfach - aber meine Vielfachheit ist nicht heterogenisch - deine, wollt's mir ein paarmal auffallen - scheints! Nimmermehr hätt' ich - so gern ich sonst mit Schwachen Mitleiden habe - den Pastorbrief [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Brief des Pastors zu *** an den neuen Pastor zu ***</title>] schreiben, und deinen Glauben haben können. Ich glaube, es ist Großmuth gegen Schwache - aber ich fürchtete mich bey solcher Großmuth vor Unredlichkeit; so schwach bin ich noch. Nächstens, send' ich dir viele Fragen, mein Lehrer u. Bruder - auf jede setzest du zwo Zeilen Antwort bey -</p><p xml:id="JG34794" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unterdeßen ein paar zum Voraus. Was hast du schon alles drucken laßen? Welcher Schriftsteller - u. welcher Mensch ist dir unter den wirklichen - der liebste? Mein Schriftsteller ist <ref target="CRUGOTMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Crügot</ref> [Crugot] und Herder - mein Mensch ist Pfenninger - u. eine Freündin [<ref target="SCHULTHESBARBARA" targOrder="U" TEIform="ref">Barbara Schultheß</ref>]. Nun noch - wenn sehen wir uns, aber du nimmst nur den Bruder mit. Sey u. vergehe nicht - so bin ich ewig</p><p xml:id="JG34795" rend="Prosatext" TEIform="p">[Zürich] 28. Xbr. 1773. dein Lavater.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>