<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="65" base="3.3.2.3.16.74"><div3 xml:id="JG15391" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><ref target="RBREA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BREA" TEIform="anchor"/>51</ref>. An <ref target="OESERADAMFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Oeser</ref>, Frankfurt 24. 11. 1768</head><p xml:id="JG15392" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Franckfurt, am 24 Nov.</p><p xml:id="JG15393" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>1768.</p><p xml:id="JG15394" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Hochgeehrtester Herr Professor,</p><p xml:id="JG15395" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><ref target="JUNGEJC" targOrder="U" TEIform="ref">Junge</ref>, geht Morgen ab, sollte ich diese Gelegenheit versäumen, an Sie zu schreiben? Ich beneide alle Welt, die nach Sachsen geht, und meine Briefe dazu; und doch ist meine Correspondenz nach Sachsen, jetzt fast das einzige, daran ich ein würckliches Vergnügen finde.</p><p xml:id="JG15396" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Sie werden Sich verwundern, was Ihr Tischer für Kostbaarkeiten mitbringt; wir haben uns alle gefreut, dass seine Reise, die Kranckheit ausgenommen, so glücklich gewesen ist, und hoffen, dass seine Rückreise bey dieser schlimmen Jahrszeit, so gut gehen wird, als es wahrscheinlich ist.</p><p xml:id="JG15397" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Wäre der Weeg nach Leipzig, nur nicht gar so schlimm, und gar so lang; ich wollte Sie einmal recht unvermuhtet überfallen. Denn Ich habe Ihnen gar zu viel zu sagen. Sie wissen ich hatte immer einen hübschen Fond von Reflecktiohnen die ich Ihnen meistenteils vortrug, freylich gingen sie manchmal etwas queer, nun, da belehrten Sie mich eines bessern; aber es giebt tausend Dinge, die man ohne Bedencken sagt, die man aber groses Bedencken trägt zu schreiben.</p><p xml:id="JG15398" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Meine Gedancken über den <ref target="IDRIS" targOrder="U" TEIform="ref">Idris</ref>, [Wieland] und den Brief an Riedeln [Vorrede zu "Idris" in Briefform], über den <ref target="GERSTENBERGHEINRICHWILHELMVON" targOrder="U" TEIform="ref">Ugolino</ref> [Gerstenberg], über <ref target="WEISECHRISTIANFELIX" targOrder="U" TEIform="ref">Weissens</ref> Grosmuht für Grosmuht, über die Abhandlung von Kupferstichen, aus dem Englischen, sind zwar zum erzälen ganz erträglich, zum Schreiben noch lange nicht ordentlich, nicht richtig genug.</p><p xml:id="JG15399" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Die Cabinette hier, sind zwar klein, dafür sind sie häufig und ausgesucht, mein gröstes Vergnügen ist, mich recht darinne umzusehen. Es ist gut dass Sie mich gelehrt haben, wie man sich umsieht.</p><p xml:id="JG15400" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Sonst leide ich viel der Kunst wegen; mein Glück, dass ich schon gewohnt binn, um meiner Freunde willen zu leiden. Apostel, Propheten und Poeten, schätzt man selten in ihrem Vaterlande, und noch seltner zu der Zeit, da man sie alle Tage sehn kann; und doch kann ich mich nicht enthalten den guten Geschmack zu predigen; richtet man gleich nicht viel aus, so lernt man doch immer dabey, und sollte man auch nur bey der Gelegenheit erfahren, dass weitausgebreitete Gelehrsamkeit, tiefdenckende spitzfündige Weisheit, fliegender Witz und gründliche Schulwissenschafften, mit dem Guten Geschmacke, sehr heterogen sind.</p><p xml:id="JG15401" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Das Frauenzimmer liebt sich hier sehr das erstaunliche, vom schönen, naiven, komischen halten sie weniger. Desswegen sind alle Meerwunder: <ref target="GRANDISON" targOrder="U" TEIform="ref">Grandison</ref> [Richardson], <ref target="BEAUMARCHAISPIERREAUGUSTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Eugenie</ref> [Beaumarchais], <ref target="FALBAIREFENOUILLOTDE" targOrder="U" TEIform="ref">Der Galeerensclave</ref>, und wie die ganze fantastische Famielie heisst, hier im g[r]ossen Ansehn. Von der <ref target="THUMMELMAVON" targOrder="U" TEIform="ref">Wilhelmine</ref> [Thümmel], die doch dem Himmel sey Danck, dreymal aufgelegt ist, habe ich trutz aller Nachfrage in keiner Damenbi[b]liotheck Ein Exemplar auftreiben können. Nächstens ein mehreres von diesen betrübten Umständen.</p><p xml:id="JG15402" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Wenn der Rothstein und die schwarze Kreide gut sind, so steht Ihnen mehr zu Diensten. Empfelen Sie mich gütig, Ihrer Frau Gemalinn, und der ganzen Famielie; wie auch meinen Gönnern und Freunden, denen Herren <ref target="KREUCHAUFFRANZWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Creuchauf</ref>, <ref target="WEISECHRISTIANFELIX" targOrder="U" TEIform="ref">Weisse</ref>, <ref target="CLODIUSCHRISTIANAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Clodius</ref>, <ref target="HUBERMICHAEL" targOrder="U" TEIform="ref">Hubert, v.</ref><ref target="HARDENBERGCARLAUGUSTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Hartenberg</ref>, <ref target="CRAVINUS" targOrder="U" TEIform="ref">Cravinus</ref>, <ref target="GRONINGGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Gröning</ref>, namentlich. Meine Eltern empfelen sich Ihnen. Und ich binn, mit der zärtlichsten Hochachtung,</p><p xml:id="JG15403" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ihr</p><p xml:id="JG15404" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>ergebenster Schüler</p><p xml:id="JG15405" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>und Diener,</p><p xml:id="JG15406" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Goethe.</p></div3></page>