<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="41" base="3.3.2.12.9.45"><div3 xml:id="JG35023" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Sara von <ref target="GROTTHUSSARAVON" targOrder="U" TEIform="ref">Grotthus</ref>, geb. Meyer, an Goethe  Dresden 20. 3. 1797  Februar/März 1775</head><p xml:id="JG35024" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Daunicht, (Hg.), Lessing im Gespräch, München 1971, S.  351) </p><p xml:id="JG35025" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich war im 13ten Jahre als ich einen empfindsamen Roman, mit einem Hamburger Kaufmannssohn, einem sehr hübschen guten und unterrichteten jungen Menschen hatte. Einst schickte er mir den Trost der unglücklich Liebenden, den göttlichen Werther [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>]; nachdem ich ihn verschlungen, schickte ich ihn mit 1000 Unterstrichenen Stellen  und einem sehr  glühenden  Billet zurück. Diese Depeche ward von meinem theuren Vater aufgefangen, ich bekam Stubenarrest und Mendelssohn der mein Mentor war,  erschien  und  machte  mir bittre  Vorwürfe;  ob ich Gott und Religion vergessen könnte und was der Alfanserei mehr war, nahm den lieben W. das unschuldige Corpus Delicti und warf ihn (nachdem er mir über jede angestrichene Stelle wacker den Text gelesen) aus dem Fenster. . . . In dieser Zeit kam Lessing zum Besuch nach Berlin, er der mich väterlich liebte, mich immer zu unterrichten vesucht hatte, wo ihm mein unfähiger Geist nicht im Wege war, erschrak über meine Blässe, und frug ängstlich nach der Ursache meines Kummers. Außer sich über meine Erzählung, bot er mir seinen Schutz an, im Fall ich den jungen Menschen heirathen wolle (welches ich aber nicht mochte, die vielen Leiden, die ich um ihn erduldet, hatte[n] mein heißes Gefühl das wohl nicht ganz ächt war, wie ich jetzt fühle,  ganz  erkaltet)  war  indignirt  gegen Mendelssohn  und brachte mir ein ander Exemplar von Werther (das ich über lange nicht ohne Schauer ansah) sagte mir alles was er darüber dachte, welchen Apparat er darin gefunden.  "Du wirst einst erst fühlen, sagte er, was für ein Genie Göthe ist, das weiß ich, ich habe immer gesagt, ich gäbe  10 Jahre von meinem Leben, wenn ich Sternens Lebenslauf um ein Jahr hätte verlängern können, aber Göthe tröstet mich einigermaßen über seinen Verlust, ich kann das Gewäsche von Verderben, Schwärmerei u.s.w. gar nicht hören, elendes Räsonnement, malt Eure  Kleisterpuppen  lauter  Grandisone, damit sie nicht am Feuer der Empfindung springen, soll man denn gar nicht für Menschen schreiben, weil Narren närrisch sind? . . ." . . . und jetzt tritte der Verläumder [Nicolai, siehe den vorherigen Text] auf und spielt auf seine Kosten den Großmüthigen, Kenner des Verdienstes, er hätte Lessingen abgehalten etc.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>