<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="13" base="3.3.2.3.16.22"><div3 xml:id="JG14682" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRE" TEIform="anchor"/>5</ref>. An <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref> Goethe,  Leipzig 12. 10. 1765</head><p xml:id="JG14683" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>den 12 Octbr 1765.</p><p xml:id="JG14684" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Liebes Schwestergen,</p><p xml:id="JG14685" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Es wäre unbillig wenn ich nicht auch an dich dencken wollte. id est es wäre die größte Ungerechtigkeit die jemahls ein Student, seit der Zeit da Adams Kinder auf Universität gehen, begangen hätte; wenn ich an dich zu schreiben unterließe.</p><p xml:id="JG14686" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Was würde der König von Holland sagen, wenn er mich in dieser Positur sehen sollte? Rief Herr von <ref target="BRAMARBAS" targOrder="U" TEIform="ref">Bramarbas</ref> aus. Und ich hätte fast Lust auszurufen: Was würdest du sagen Schwestergen; wenn du mich, in meiner jetzigen Stube sehen solltest? Du würdest astonishd ausrufen: So ordenlich! so ordentlich Bruder da - thue die Augen auf und sieh - Hier steht mein Bett! da meine Bücher! dort ein Tisch aufgeputzt wie deine Toilette nimmermehr seyn kann. Und dann - Aber ja das ist was anders. Eben besinne ich mich. Ihr andern kleinen Mädgen könnt nicht so weit sehen, wie <hi TEIform="hi">wir</hi><hi TEIform="hi">Poeten</hi>. Du must mir also glauben daß bey mir alles recht ordentlich aussiehet, und zwar auf Dichter Parole. Genug! Hier schick ich dir eine Meße [Mitbringsel]. - Ich  bedancke mich schön! - Gehorsamer Diener, sie sprechen davon nicht. - Küße <ref target="SCHMIEDELHENRIETTE" targOrder="U" TEIform="ref">Schmitelgen</ref> und <ref target="RUNCKELLISETTEKATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">Runckelgen</ref> von meinetwegen. Die lieben Kinder! denen 3 Madles von <ref target="STOCKUM" targOrder="U" TEIform="ref">Stocküm</ref> mache das schönste Compliment von mir. Jfr Rincklef magst du gleichfalls grüßen. Sollte Mademoisel <ref target="BREVILLIERS" targOrder="U" TEIform="ref">Brevillier</ref> dich wieder kennen? So weit von Mädgen. Aber noch eins. Hier habe ich die Ehre keines zu kennen dem Himmel seye Danck! Cane pejus et angue turpius.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Cane pejus et angue turpius]</hi> In Anlehnung an Horaz, Epist. I, 17,30: "Schlimmer als der Hund und tückischer als die Schlange".</note></p><p xml:id="JG14687" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Mit jungen schönen W - doch was geht das dich an. Fort! fort! fort! Gnug von Mädgen.</p><p xml:id="JG14688" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Denck eine Geschichte vom Hencker.! - Ha! Ha! Ha! - lache! - Herr Claus hat mir einen Brief an einen hiesigen Kaufmann mitgegeben! - Ich ging hin es zu bestellen. Ich fand den Mann und sein ganzes Haus ganz sittsam! - schwarz und weiß. die Weibs leute mit Stirnläppgen! so seitwärts schielerlich. Ach Schwestergen ich hätte bersten mögen. Einige Worte in sanfter und demühtiger Stille gesprochen, fertigten mich ab. Ich ging zum Tempel hinaus. Leb wohl.</p><p xml:id="JG14689" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Goethe.</p><p xml:id="JG14690" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>den 13. October.</p><p xml:id="JG14691" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ha! Ha! Ha! - Schwestergen du bist erz närrisch. ich habe gelacht. Reinecke der Fuchs<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Fuchs]</hi> Spottname für einen der Brüder von Rhost.</note> Ha! Ha! Ich habe über das ganze Heldengedicht<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Heldengedicht]</hi> Ungeklärt. Ein Heldengedicht von Cornelia? Oder Gottscheds Übertragung des "Reineke Fuchs"?</note> nich[t] so gelacht wie über deinen Rost der Fuchs und der Stallmeister sein Bruder. Warrlich ich schreibe kein Trauerspiel. Wenn <ref target="VOLTAIREFRANCOISMARIEAROUET" targOrder="U" TEIform="ref">Voltaire</ref> gewust hätte<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Voltaire gewußt hätte]</hi> Anscheinend Bericht von einer mißglückten Liebhaberaufführung von Voltaires "Zaïre", bei der Rhost die Titelfigur und der Sohn des Stallmeisters Runckel deren Bruder spielte.</note> daß er so sollte aufgeführet werden, wer weiß! - la! la! la! wenn <ref target="RHOST" targOrder="U" TEIform="ref">Rostens</ref> Haar Feuer gefangen hätte! Ha! da wäre es gegangen wie dort da mann einst in der Provinz Zairen fürstellte. Es fiel ein Licht herab und Oroßmanns Turban fing an zubrennen. Die Comödiantin welcher das seidene Sacktuch gehörte wovon die Kopfbinde verfertiget war sprang herfür rupfte dem Sultan die Haube vom Kopfe und löschte! - Aber - Ha! Ha! ich kan für lachen nicht mehr Ha! Ha! - </p><p xml:id="JG14692" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Nach Schrift an den Vater.</p><p xml:id="JG14693" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Herrn Raht <ref target="LANGEJOHANNGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref">Lange</ref> habe ich nur ein einzigmahl gesehen. Er scheint ein störriger wunderlicher Mann zu seyn aber nicht grob. Sie ist die höflichste artigste Frau der Welt.</p><p xml:id="JG14694" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Dr <ref target="FRANCKEHEINRICHGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref">Francken</ref> hab ich gesprochen seine Mienen Sein Gesicht seine Handlungen seine Seele stimmen alle darin überein daß sie insgesammt aufrichtig sind. Der beste Mann von der Welt. Multarum rerum hic notitiam aquisivi. Multas naravit, quas ex ore tam sincero audire noluissem. Multas de quarum veritate libentissime si possem, dubitare vellem. Die Universität! - Der Hof! - Nescire expedit. - Den Brief a <ref target="KUSTNERJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Küstner</ref> empfing und bestellte. Ich ward höflich empfangen. Wenn sie Schöff <ref target="OLENSCHLAGERJOHANNDANIELVON" targOrder="U" TEIform="ref">Olenschl.</ref> [Olenschlager] sehen dancken sie ihm ja, daß er mich zu Pr <ref target="BOHMEJOHANNGOTTLOB" targOrder="U" TEIform="ref">Böhmen</ref> wieß. Par ipsi rependere nequeo. Mich dünckt daß ich in meinem Brief den Orckan bemerckt habe er war unerhört.</p><p xml:id="JG14695" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Hier deckte er die Buden ab. Fr Profeßor Böhme sorgt mit für meine Haußhaltung. Schleifer daß ist erschröcklich. Ich muß mit dem guten Papier spaarsam seyn ich habe wenig drum nehm ich schlechtes.</p><p xml:id="JG14696" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ich werde an den alten <ref target="ALBRECHTJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Recktor</ref> schreiben. Es wird mir nicht schweer fallen. Ich thue jetzt nichts als mich des Lateins befleisen. - Noch eins! sie können nicht glauben was es eine schöne sache um einen Professor ist. Ich binn ganz en[t]zückt geweßen da ich einige von diesen leuten in ihrer Herrlichkeit sah. nil istis splendidius, gravius, ac honoratius. Oculorum animique aciem ita mihi perstrinxit, autoritas, gloriaque eorum, ut nullos praeter honores Professurae alios, sitiam. Vale. Vale.</p><p xml:id="JG14697" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Schwestergen.</p><p xml:id="JG14698" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Sage Jfr <ref target="TEXTORANNACHRISTINE" targOrder="U" TEIform="ref">Tanten</ref> [Anna Christine Textor] daß ich ehestens an sie schreiben werde. An die liebe Jfr <ref target="MEIXNERCHARITAS" targOrder="U" TEIform="ref">Meixnern</ref>, mache das schönste Compliment das du in deinem Köpfgen gedencken kanst. "Mein Bruder läßt sie grüßen" das ist nichts. Übe deine Erfindungskraft du hast ja sonst gute Einfälle. Schreibe mir bald Engelgen. Aber nichts mehr von Füchsen und stallmeistern sonst verplatz ich. Und was wäre das Schade wenn der am lachen stürbe der sich noch jezo ganz ernsthaft nennen kann</p><p xml:id="JG14699" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Deinen Lieben Bruder</p><p xml:id="JG14700" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Goethe</p></div3></page>