<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="36" base="3.3.2.10.12.12"><div3 xml:id="JG32731" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="SHAFTESBURYUBERDENDICHTER" TEIform="anchor"/>Anthony Ashley Cooper Earl of  <ref target="SHAFTSBURYANTHONYASHLEYCOOPER" targOrder="U" TEIform="ref">Shaftesbury</ref> [übers. J. G. Sulzer]: Der Dichter [1710/1771]</head><p xml:id="JG32732" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Aus: Soliloquy. Advice to an Author. 1710; übers. von Johann Georg Sulzer. Allgemeine Theorie der schönen Künste. . .. Theil 1 (1771). S. 613.</p><p xml:id="JG32733" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="TRADITIONUNDUMDEUTUNGDESGENIEBEGRIFFS" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG32734" rend="Prosatext" TEIform="p">[Sulzer:] Man kann sowohl zur Beschimpfung der schlechten, als zur Ehrenrettung der guten Dichter, nichts nachdrücklichers anführen, als die folgenden Worte eines der feinsten Kenner. [Shaftesbury:] "Ich muß gestehen", sagt er, "daß schwerlich eine abgeschmacktere Gattung Menschen irgendwo zu finden ist als die, denen man in den neuern Zeiten, wegen einiger Fertigkeit wohltönend zu sprechen, wegen des unüberlegten abgeschmackten Witzes, und einiger Einbildungskraft, den Namen der Dichter gegeben hat. Der Mann, der den Namen des Dichters wahrhaftig und in dem eigentlichen Sinn verdienet, der, als ein wahrer Künstler oder Baumeister in dieser Art, sowohl Menschen als Sitten schildern, der einer Handlung ihre gehörige Form und ihre Verhältnisse geben kann, ist, wo ich nicht irre, ein ganz andres Geschöpf. <anchor xml:id="DENNEINSOLCHERDICHTER" TEIform="anchor"/>Denn ein solcher Dichter ist in der Tat ein <anchor xml:id="ANDERERSCHOPFER" TEIform="anchor"/> anderer <hi TEIform="hi">Schöpfer, </hi>ein <hi TEIform="hi">wahrer Prometheus </hi>unter Jupiter. Gleich jenem obersten Künstler oder der allgemeinen bildenden Natur, formet er ein <hi TEIform="hi">Ganzes, </hi>wohl zusammenhangend, und in sich selbst wohl abgemessen, mit richtiger Anordnung und Zusammenfügung seiner Teile. Er bezeichnet das Gebiet jeder Leidenschaft, und kennet genau jeder derselben Ton und Maß, wodurch er sie mit Richtigkeit schildert; er zeichnet das <hi TEIform="hi">Erhabene </hi>der Empfindungen und der Handlung, und unterscheidet das Schöne von dem Häßlichen, das Liebenswürdige von dem Verächtlichen. Der sittliche Künstler, der auf diese Weise dem Schöpfer nachahmen kann, und eine solche Kenntnis der innern Gestalt und des Baues seiner Mitgeschöpfe hat, wird, wie ich denke, schwerlich sich selbst mißkennen, oder über diejenigen Verhältnisse unwissend sein, die die Harmonie der Seele ausmachen; denn die niederträchtige Sinnesart macht die eigentliche Dissonanz und Disproportion aus. Und obgleich nichtswürdige Menschen auch ihren hohen Ton und natürliche Fähigkeit zu handeln haben können: so ist es doch nicht möglich, daß richtige Urteilskraft und sittliches Gefühl sich da finden sollten, wo Harmonie und Redlichkeit mangeln."</p></div3></page>