<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="38" base="3.3.2.10.12.14"><div3 xml:id="JG32757" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="AUSEDWARDYOUNG" TEIform="anchor"/>Edward <ref target="YOUNGEDWARD" targOrder="U" TEIform="ref">Young</ref>, aus: Gedanken über die Original-Werke [1759]</head><p xml:id="JG32758" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Conjectures on original Composition. 1759. Übers von H. E. von Teubern. Leipzig 1760: Gedanken über die Original-Werke. In einem Schreiben des D. Youngs an den Verfasser des Grandison; Neudruck hg. von Kurt Jahn, Bonn 1910; Faksimile hg. von Gehard Sauder, Heidelberg 1977. </p><p xml:id="JG32759" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="TRADITIONUNDUMDEUTUNGDESGENIEBEGRIFFS" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG32760" rend="Prosatext" TEIform="p">Si habet aliquod tanquam pabulum studii, et doctrinae, otiosa senectute nihil est iucundius. Cicero.</p><p xml:id="JG32761" rend="Prosatext" TEIform="p">D. Young an Herrn <ref target="RICHARDSONSAMUEL" targOrder="U" TEIform="ref"> Richardson</ref> .</p><p xml:id="JG32762" rend="Prosatext" TEIform="p">Theuerster Freund!</p><p xml:id="JG32763" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Thorheiten unserer Jugend gestehen wir ohne roth zu werden; aber nicht so die Thorheiten unsers Alters. Nichtsdestoweniger bitte ich Sie, hören Sie mich einen Augenblick gedultig an, und bedenken Sie, daß das Alter einige Ergötzungen mehr braucht, ob es gleich nicht so leicht, wie die vorhergehenden Perioden des Lebens, sie entschuldigen kann. Ich weis nicht, wie Ihnen dieser Zeitvertreib, den ich Ihnen hier schicke, gefallen wird. Er ist in seiner Art vermischt, etwas freyin seiner Ausführung, und vielleicht nicht allzu wichtig in seinem Endzwecke. Ich habe mich aber doch bemüht, ihm dadurch einigen Werth zu geben, daß ich oft in wichtigere und für den Zeitpunkt meines Lebens anständigere Materien, ausgeschweifet bin. Ein ernsthafter Gedanke, der unter einer Menge von munterern Gedanken alleine stehet, wird oft den sorglosen Leser, der nur Ergötzungen aufsuchet, in ein heilsames Erstaunen setzen; so wie marmorne Grabmäler, die in einem weiten Lustgarten zerstreut sind, (und man findet dergleichen) diejenigen erinnern, einmal an sich zu denken, die diesen Gedanken auch auf einem Spaziergange unter traurigen Eibenbäumen eines Kirchhofes, nicht gesuchet hätten.</p><p xml:id="JG32764" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zu so einem Grabmaale werde ich Sie führen, darinnen ein verborgenes Licht, gleich den Lampen in den Gräbern der Alten scheinet, welches aber nicht gleich jenen verlöschen, sondern nur noch heller glänzen wird, wenn man es, nachdem es lange verborgen war, an den Tag bringet.</p><p xml:id="JG32765" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie erinnern sich, daß Ihr würdiger Gönner und unser gemeinschaftlicher Freund, eben damals einige Fragen über das <hi TEIform="hi">ernsthafte Drama</hi> aufwarf, als er unsere Gedanken über die <hi TEIform="hi">Original-Werke</hi> und <hi TEIform="hi">Moralischen Schriften</hi> wissen wollte. Ob ich nun gleich fürchte, daß ich mich nicht durch das Eis des Alters, und durch die Wolke der Sorgen, die schwer auf mir liegt, werde durcharbeiten, noch zu dem Strome von Gedanken und dem Glanze des Ausdrucks gelangen können, den solche feine Materien fordern; so will ich es doch wagen, einige Gedanken darüber aufzuschreiben.</p><p xml:id="JG32766" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich mache den Anfang mit der <hi TEIform="hi">Original-Composition</hi> [Fußnote des Uebersetzers: Dieses Kunstwort in den schönen Wissenschaften ist vielleicht noch sehr fremd. Ich habe es an solchen Stellen zu vermeiden gesucht, wo der Verstand selbst mir diese Abweichung erlaubte. Uebs.] um so viel lieber, weil es mir eine Original-Materie zu seyn scheint, da ich bisher noch nichts davon gelesen habe. Zuerst aber muß ich einige Betrachthungen über die <hi TEIform="hi">Composition</hi> überhaupt machen. Einige sind der Meinung, daß der Anwachs der Schriften nur allzu groß sey, und daß die Presse nur allzu sehr beschweret werde. Allzu sehr beschweret, glaube ich, könnte sie nie werden, wenn keine Schrift da angenommen würde, als die, welche ihr <hi TEIform="hi">Imprimatur</hi> von dem <hi TEIform="hi">gesunden Verstande</hi> und dem <hi TEIform="hi">allgemeinen Besten</hi> erhalten hätte. Ja, dem Witze, auch dem glänzendsten Witze, sollte es nicht erlaubt seyn, in sich selbst verliebt, seine eitlen Annehmlichkeiten in dieser Quelle des Nachruhms (wenn ich die Presse so nennen darf) zu bewundern, wenn er auf nichts weiter als auf seine Schönheit stoltz seyn kann; sondern er sollte gleich dem ältern <hi TEIform="hi">Brutus</hi> sein geliebtestes <hi TEIform="hi">Kind</hi> dem heiligen Interesse der Tugend, und dem wirklichen Dienste des menschlichen Geschlechts aufopfern.</p><p xml:id="JG32767" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mit dieser Einschränkung kann man behaupten, daß je mehr Schriften erscheinen, je besser seyes. Für Männer, die Gelehrsamkeit und Muße haben, sind sie nicht nur ein edler Zeitvertreib, sondern auch eine angenehme Zuflucht. Sie erhöhen ihre Talente und vermehren ihre Ruhe; sie eröffnen ihnen einen geheimen Ausgang aus dem Tumulte dieser geschäftigen und eiteln Welt, in einen angenehmen Garten voll Früchte und Blumen für das Herz und für den Verstand, zu dem der Schlüssel den übrigen Menschen versagt ist. Wenn wir von fruchtlosen Sorgen gequält, oder von unnützen Schwätzern abgemattet, oder durch hirnlose Ergötzungen eingeschläfert worden; dann fühlen wir das Glück einer gelehrten Einsamkeit. Mit welcher frohen Empfindung kehren wir zu unsern uneigennützigen und unsterblichen Freunden in unser Kabinett zurück, und finden unser Gemüt, wenn wir es auf eine geliebte Materie aufmerksam machen, ebenso natürlich und ebenso leicht beruhiget und erquicket, als die unwilligen Kinder, (und unwillige Kinder sind wir alle, bis wir einschlafen) wenn sie gestillet werden. Wir erhalten dann unser Glück nicht mehr von der Gütigkeit der andern; wir stehen nicht mehr so in der Gefahr zu fallen, als wenn wir uns, um auszuruhen, auf den nur kurze Zeit geliehenen, und gefährlichen <hi TEIform="hi">Pfühl</hi>, auf das Vergnügen der andern, niederlegen. Wie wenig hanget derjenige von der Welt ab, der täglich neue Bekannte finden kann, die ihn in der kleinen Welt, in der kleinen aber fruchtbaren Schöpfung seines eigenen Geistes, sowohl unterhalten als vollkommener machen können.</p><p xml:id="JG32768" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Vortheile verschaffen uns die Arbeiten des Geistes, wir mögen nun entweder selbst schreiben, oder mit einer bescheidenern Ergötzung die Werke der andern lesen. Mitten in den geräuschvollen Labyrinthen des öffentlichen Lebens, worinnen wir umherschwärmen, verschaffen uns diese Arbeiten des Geistes wenigstens eine Ruhe von Sorgen, eine angenehme Pause, eine erquickende Erholung. Befinden wir uns durch unsere Wahl oder durch unser Schicksal auf dem Lande, so bewahren uns dieselben vor der Trägheit und Sinnlichkeit, welche gleich bösen Insekten sich nach und nach unvermerkt in die anmutige Laube, wohin wir geflohn sind, einschleichen, und alle ihre Annehmlichkeiten vergiften können. Das Bewußtseyn eines Lasters raubt der Rose ihren Geruch, der Lilie ihren Glanz, und macht ein <hi TEIform="hi">Eden</hi> zu einer erstorbenen und schrecklichen Gegend. </p><p xml:id="JG32769" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ja, wenn wir des Lebens unendliche Uebel betrachten, wie könnten wir klüger handeln, als wenn wir auf die Mittel denken, uns darinnen zu trösten? Ein Trost, den die weisesten Männer in den Vergnügen ihrer Arbeiten gefunden haben. Davon sind unter vielen andern, Thucydides, Xenophon, Tullius, Ovid, Seneka, und Plinius der Jüngere, ein Beweis. Der letztere sagt, daß er beyder Krankheit seiner Gemahlin, beyden Gefahren seiner Freunde, und in der Betrübniß über ihren Tod, zu den Studien, zu der einzigen Linderung seiner Schmerzen geflohn sey. Und warum sollte ich nicht diesen Männern, ihre neuern, ähnlichen Freunde, <hi TEIform="hi">Chaucern</hi>, <hi TEIform="hi">Raleigh</hi>, <hi TEIform="hi">Baco</hi>, <hi TEIform="hi">Milton</hi>, <hi TEIform="hi">Clarendon</hi>, an die Seite setzen, die ebenso bewaffnet, vom Unglücke nicht verwundet wurden, und in widrigen Schicksalen großmütig lächelten?</p><p xml:id="JG32770" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Composition war für dieselben eine Erquickung beyden Widerwärtigkeiten des Schicksals. Aber es gibt Uebel, die auch durch ihre Annehmlichkeiten weder verhindert noch geheilet werden können. Darunter gehören die Schwachheiten eines hohen Alters. Wenn man diejenigen hochschätzet, die in einer durch die Zeit entkräfteten Hand, das gerechte Schwert zu der Vertheidigung ihres Vaterlandes geführet haben; warum sollten diejenigen unsere Achthung weniger verdienen, die bis zuletzt ihre nie müßige Feder zu dem Vortheile der Religion, der Tugend und der Gelehrsamkeit gebraucht haben? Beide sind darinnen glücklich, daß sie ihre Aufmerksamkeit auf die wichtigsten Gegenstände gerichtet, und dadurch unzähligen kleinen Bekümmernissen und dem <hi TEIform="hi">Ueberdrusse</hi><hi TEIform="hi">des</hi><hi TEIform="hi">Lebens</hi> entgangen sind, der oft so dick über dem Abend desselben hänget. Wird dies nicht vielleicht zu einiger Vertheidigung für mich dienen, daß ich so spät in meinem Leben noch die Dinte verschwendet und das Papier verderbet habe?</p><p xml:id="JG32771" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber es gibt Männer, die zu dem Vergnügen der Welt und zu ihrem eigenen Ruhme mutig und glücklich schreiben. Dies sind die edeln Früchte von dem Vorzuge des Genies. Der Geist eines Mannes, der Genie hat, ist ein fruchtbares und angenehmes Feld, angenehm wie <hi TEIform="hi">Elysium</hi> und fruchtbar, wie <hi TEIform="hi">Tempe</hi>; es genießt einen immerwährenden Frühling. Die schönsten Blumen dieses Frühlings sind die Originale. Die Nachahmungen wachsen geschwinder; aber sie haben nur mattere Blumen. Die Nachahmungen sind von doppelter Art. In einigen wird die Natur, in andern werden die Autoren nachgeahmet. Wir nennen die erstern <hi TEIform="hi">Originale</hi>, und behalten den Namen der <hi TEIform="hi">Nachahmung</hi> nur für die letztern. Ich will mich nicht in die merkwürdige Untersuchung vertiefen, was eigentlich ein <hi TEIform="hi">Original</hi> seyoder nicht. Ich begnüge mich dies zu behaupten, was mir alle einräumen müssen, daß einige Schriften mehr <hi TEIform="hi">Original</hi> sind, als andere; und je mehr sie es sind, um so viel vollkommener sind sie, nach meiner Meinung. <hi TEIform="hi">Originale</hi> sind unsere großen Lieblinge, und sie müssen es auch seyn; denn sie sind große Wohltäter; sie erweitern das Reich der Wissenschaften, und vergrößern ihr Gebiete mit einer neuen Provinz. <hi TEIform="hi">Nachahmer</hi> geben uns nur eine Art von Dupletten, von dem, was wir schon vorher und vielleicht weit besser besaßen; sie vermehren nur die bloße Anzahl der Bücher, weil alles, was ein Buch schätzbar macht, <hi TEIform="hi">Gelehrsamkeit</hi> und <hi TEIform="hi">Genie</hi> beyihnen fehlt. Die Feder eines <hi TEIform="hi">Original</hi>-Scribenten ist gleich <hi TEIform="hi">Armidens</hi> Stabe, der aus einer dürren Wüste einen blühenden Frühling hervorbringt. Fern von diesem blühenden Frühlinge ist der <hi TEIform="hi">Nachahmer</hi>, der die Lorbeerzweige nur verpflanzet, welche oft beydieser Versetzung eingehen, oder doch allezeit in einem fremden Boden schwächer fortkommen.</p><p xml:id="JG32772" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Doch gesetzt, der Nachahmer wäre ganz vortrefflich (und einige sind es wirklich) so bauet er doch nur mit Anstand auf eines andern Grunde; und endlich ist das, was er schuldig ist, dem gleich, was ihm Ehre macht; deswegen kann dies, wenn es abgewogen wird, nicht sehr beträchtlich seyn. Ein <hi TEIform="hi">Original</hi> hingegen, wenn es auch nur mittelmäßig ist (und hier setzet man beyseite, inwiefern es ein Original ist) hat doch etwas, worauf es stoltz seyn kann; es hat ein <hi TEIform="hi">Recht</hi> mit <hi TEIform="hi">Horazen</hi> zu sagen:</p><p xml:id="JG32773" rend="Prosatext" TEIform="p">Arm bin ich, doch allein mein eigner Schuldner [Anmerkung Youngs: Meo sum pauper in aere. Hor.] </p><p xml:id="JG32774" rend="Prosatext" TEIform="p">und keinen geringern Ehrgeitz zu haben, als <hi TEIform="hi">Cäsar</hi>, der lieber in einem Dorfe der Erste, als der zweyte in Rom seyn wollte.</p><p xml:id="JG32775" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch mehr; ein <hi TEIform="hi">Nachahmer</hi> theilet seine Krone, wenn er eine erhält, mit dem Gegenstande, den er sich zu seiner Nachahmung erwählet hat; ein <hi TEIform="hi">Original</hi> genießt einen ungetheilten Beifall. Man kann von einem <hi TEIform="hi">Originale</hi> sagen, daß es etwas von der Natur der Pflanzen an sich habe; es schießt selbst aus der belebenden Wurzel des Genies auf; es <hi TEIform="hi">wächset</hi> selbst, es wird nicht durch die Kunst <hi TEIform="hi">getrieben</hi>. <hi TEIform="hi">Nachahmungen</hi> sind oft eine Art von <hi TEIform="hi">Manufakturarbeit</hi>, die durch die beyden Meister, durch Kunst und Fleiß aus Materialien, die nicht ihr eigen sind, und schon vorher da waren, hervorgebracht worden.</p><p xml:id="JG32776" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ueberdies lesen wir <hi TEIform="hi">Nachahmungen</hi> fast ebenso schläfrig, als wir eine Erzählung anhören, die zum zweyten male erzählet wird. Beyeinem <hi TEIform="hi">Originale</hi> wird unser Geist erweckt; dies ist ein wirklicher Fremdling, und alle drängen sich hinzu, einige Neuigkeiten aus einem fremden Lande zu erfahren; und ob es wohl nur mit einigen Federn geputzt, gleich einem indianischen Prinzen, ankömmt, ohne viel Wichtiges mitzubringen; so wird es doch unsere Aufmerksamkeit von einem gründlichern Werke, wenn es nicht ebenso neu ist, abziehen. So werden auf einen neuentdeckten Stern alle Fernröhre gerichtet; er macht hundert Astronomen in einem Augenblick, und raubt der Sonne eine gleiche Aufmerksamkeit. Aber wenn ein <hi TEIform="hi">Original</hi>, das ebenso vollkommen als neu ist, außer dem Erstaunen noch Bewunderung verursacht, dann sind wir in der Gewalt des Scribenten; auf den hohen Flügeln seiner Einbildungskraft werden wir von Britannien nach Italien, von einer Himmelsgegend zu der andern, von einer Freude in die andere versetzet; wir bleiben nirgends stehen; wir denken nicht mehr selbst, bis der Zauberer seine Feder niederleget; und dann sinken wir in uns selbst zurück; wir erwachen, aber nur zu bloßen Realitäten wieder, und beseufzen den Wechsel, gleich dem Bettler, der sich im Traume ein Fürst zu seyn dünkte.</p><p xml:id="JG32777" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es gehet mit den Gedanken, wie mit den Wörtern, und mit beyden, wie mit den Menschen; sie müssen alt werden und sterben. Wörter, die ihren Glanz verloren haben, weil sie durch den Mund des Pöbels gegangen sind, werden als unedle und veraltete Wörter verworfen. So sollten auch die Gedanken, wenn sie allzu gemein geworden, ihre Gangbarkeit verlieren, und wir sollten neues Silber in die Münze, das heißt, neue Gedanken in die Presse schicken. Die Verwirrung der Sprachen in Babel konnte die Menschen nicht stärker verhindern, sich <hi TEIform="hi">einen</hi><hi TEIform="hi">Namen</hi><hi TEIform="hi">zu</hi><hi TEIform="hi">machen</hi>, (wie die Schrift redet) als die allzu große Uebereinstimmung oder Einförmigkeit in ihrer Art sich auszudrücken, beständig thun wird. Wir können ebenso leicht durch eines andern Tugend rechtschaffen, und durch eines andern Unterhalt genähret werden, als durch eines andern Gedanken, berühmt. Die Welt wird nur einmal den Tribut ihres Lobes bezahlen; aber die zweyte Anforderung wird sie wie einen Betrug nur verlachen, anstatt ihren Beifall zu geben.</p><p xml:id="JG32778" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man könnte einwenden, daß die <hi TEIform="hi">meisten</hi> von den <hi TEIform="hi">Lateinischen</hi><hi TEIform="hi">Classischen</hi><hi TEIform="hi">Schriftstellern</hi>, und alle die <hi TEIform="hi">Griechen</hi>, ausgenommen vielleicht <hi TEIform="hi">Homer</hi>, <hi TEIform="hi">Pindar</hi> und <hi TEIform="hi">Anakreon</hi>, unter die Zahl der Nachahmer gehören, und dennoch unsern größten Beifall erhalten. Wir antworten darauf, daß dieselben, obgleich nicht <hi TEIform="hi">wirkliche</hi> dennoch <hi TEIform="hi">zufällige</hi> Originale sind. Die Werke, die sie nachgeahmet haben, sind außer wenigen verlorengegangen. Sie nehmen nach ihrer Väter Absterben, als rechtmäßige Erben, Besitz von ihren Gütern der Ehre. Aber die Väter unserer Copisten sind noch immer selbst im Besitze, und sie werden darinnen trotz den <hi TEIform="hi">Gothen</hi> und den Flammen, durch die verewigende Macht der Presse erhalten. Derjenige <hi TEIform="hi">Nachahmer</hi> unter den Neuern, wird sehr spät seinen Ruhm erhalten können, der auf ihr Absterben warten will.</p><p xml:id="JG32779" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein <hi TEIform="hi">Original</hi> gelangt zeitig zu seinem Ansehen. Die <hi TEIform="hi">Göttin</hi> des Ruhms, für das neue Verdienst eingenommen, läßt ihre Posaune zum Triumphe beyseiner Geburt erschallen; und doch, wie wenige werden dadurch zu dem edlen Ehrgeitze erwecket, gleiche Versuche zu wagen! Der Ehrgeitz ist bisweilen in dem Leben kein Fehler; in der <hi TEIform="hi">Composition</hi> ist er allezeit die Tugend. Hoch in den aufgetürmten <hi TEIform="hi">Alpen</hi> ist die Quelle des <hi TEIform="hi">Po</hi>; hoch im Ruhme und im Altertume ist die Quelle der Unternehmungen eines Nachahmers; aber beyde, der Fluß und die Nachahmung, kriechen demütig unten im Thale.</p><p xml:id="JG32780" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So wenig <hi TEIform="hi">Originale</hi> haben wir, daß, wenn alle andere Bücher verbrannt werden sollten, die gelehrte Welt einer Residenz in Flammen ähnlich seyn würde, wo nur noch wenige unverbrennliche Gebäude, ein Schloß, ein Tempel oder ein Thurm ihre Häupter erheben in melancholischer Größe, mitten unter der allgemeinen Verwüsthung. In Vergleichung mit diesem Brande zündete jener alte <hi TEIform="hi">Omar</hi> nur ein kleines Freudenfeuer an, als er die Bäder der Barbaren, acht Monate lang, mit dem unschätzbaren Raube der berühmten <hi TEIform="hi">Alexandrinischen</hi> Bibliothek erhitzen ließ, damit kein unheiliges Buch den triumphierenden Fortgang seines heiligen Korans auf dem ganzen Erdboden aufhalten möchte.</p><p xml:id="JG32781" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber warum gibt es so wenig <hi TEIform="hi">Originale</hi>? Nicht darum, weil die Ernte der Scribenten vorüber ist, und weil die großen Schnitter des Altertums keine Nachlese übriggelassen haben; auch nicht deswegen, weil die Gebärungszeit des menschlichen Verstandes verflossen ist, oder weil er unvermögend wäre, eine Geburt hervorzubringen, die noch nie dagewesen; sondern weil berühmte Beispiele <hi TEIform="hi">an sich ziehen, mit Vorurtheil erfüllen</hi> und <hi TEIform="hi">zaghaft</hi> machen. Sie ziehen unsere Aufmerksamkeit an sich, und verhindern uns dadurch an der gehörigen Erforschung unserer selbst; sie erfüllen unsere Beurtheilungskraft mit <hi TEIform="hi">Vorurtheil</hi> für ihre Geschicklichkeit, und so verringern sie in uns das Gefühl unserer eigenen; sie <hi TEIform="hi">machen</hi> uns endlich <hi TEIform="hi">zaghaft</hi> durch den Glanz ihres Ruhms, und so ersticken sie unsere Fähigkeiten durch unser Mißtrauen. Das was unserer Natur wirklich unmöglich ist, ist weit unterschieden von dem, was unserm Mißtrauen unmöglich scheint.</p><p xml:id="JG32782" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Halten Sie mich nicht im Verdacht, als wenn ich schwach genung wäre, irgend etwas zum Vortheile der neuern in Vergleichung mit den alten Autoren zu sagen; nein, ich beklage es, daß sie nur allzu weit unter ihnen stehen. Aber ich halte es nicht für eine Notwendigkeit, daß sie unter ihnen stehen müssen; ich glaube nicht, daß es von einer göttlichen Einrichthung, sondern von einer Ursache herrühret, die sehr menschlich ist. [Im Englischen stehet: beneath the moon. Enquiry into the Life of Homer. p. 76.] Ich glaube, daß die Seele des Menschen in allen Zeitpunkten von gleicher Vollkommenheit ist; daß uns die gehörige Sorgfalt und Uebung unsern unsterblichen Vorgängern weit näherbringen würde, als wir ihnen itzt sind; und der, welcher dies in Zweifel ziehet und widerlegt, wird eine Geschicklichkeit zeigen, die keinen schwachen Beweis von eben der Gleichheit geben wird, die er doch leugnet.</p><p xml:id="JG32783" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Endlich ist es für die ersten unter den Alten kein Verdienst, daß sie <hi TEIform="hi">Originale</hi> sind; sie <hi TEIform="hi">konnten</hi> nicht Nachahmer seyn. Die neuern <hi TEIform="hi">Scribenten</hi> können wählen; und deswegen steht es in ihrer Gewalt, sich ein Verdienst zu erwerben. Sie können sich zu den Sphären der Freiheit aufschwingen, oder in den sanften Fesseln einer leichten <hi TEIform="hi">Nachahmung</hi> bleiben; und die Nachahmung kann ebensoviel wahrscheinliche Gründe für sich anführen, als die <hi TEIform="hi">Wollust</hi> dem <hi TEIform="hi">Herkules</hi> zeigen konnte. <hi TEIform="hi">Herkules</hi> wählte, ein Held zu seyn, und so ward er unsterblich.</p><p xml:id="JG32784" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Doch die, welche die Würde der classischen Schriftsteller vertheidigen, dürfen sich nicht einbilden, daß ich ihnen denjenigen Tribut versage, den sie so sehr verdienen. Wer die alten Schriftsteller nicht bewundert, der verrät ein Geheimnis, das er gern verbergen wollte, und sagt der Welt, daß er sie nicht versteht. Wir hingegen wollen ihre vortrefflichen Schriften ebensowenig verachten, als wir sie ausschreiben wollen. Ihre Gerechtsame müssen heilig, und ihr Ruhm unverletzt seyn. Laßt uns unsern Verstand durch den ihrigen nähren; sie geben ihm die edelste Nahrung; aber laßt sie den unsrigen nur <hi TEIform="hi">nähren</hi>, nicht <hi TEIform="hi">ersticken</hi>. Wenn wir lesen, so laßt unsere Einbildungskraft von ihren Reitzungen entzündet werden; wenn wir schreiben, so laßt unsern Verstand sie ganz aus unsern Gedanken verdrängen. Gehet mit <hi TEIform="hi">Homern</hi> selbst so um, wie der cynische Philosoph mit Homers königlichem Bewunderer umging; gebietet ihm auf die Seite zu treten, um nicht die Strahlen unsers eigenen Genies von unsern Schriften abzuhalten; denn unter einer andern Sonne kann kein <hi TEIform="hi">Original</hi> entsprießen, und nichts Unsterbliches zur Reife kommen.</p><p xml:id="JG32785" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dürfen wir denn, werdet ihr sagen, die alten Schriftsteller gar nicht nachahmen? Ja ihr dürfet es; aber ahmet sie nur gehörig nach. Nicht der ahmet den <hi TEIform="hi">Homer</hi> nach, der die göttliche Iliade nachahmet; nur der ahmet den <hi TEIform="hi">Homer</hi> nach, der eben die Methode erwählt, die <hi TEIform="hi">Homer</hi> erwählte, um die Fähigkeit zu erlangen, ein so vollkommenes Werk hervorzubringen. Folget seinen Fußstapfen bis zu der einzigen Quelle der Unsterblichkeit nach; trinket da, wo er trank, auf dem wahren <hi TEIform="hi">Helikon</hi>, nämlich, an der Brust der Natur. Ahmet nach; aber nicht die <hi TEIform="hi">Schriften</hi>, sondern den Geist. Denn könnte man nicht dieses <hi TEIform="hi">Paradoxon</hi> als einen Grundsatz annehmen? "daß wir, je weniger wir die berühmten Alten copieren, um so viel mehr, ihnen ähnlich seyn werden."</p><p xml:id="JG32786" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Doch vielleicht könntet ihr mir einwenden, daß ihr entweder den <hi TEIform="hi">Homer</hi> nachahmen, oder euch von der Natur entfernen müßtet. Ihr irret. Denn gesetzt, ihr könntet eure Stelle mit dem <hi TEIform="hi">Homer</hi> in Ansehung der Zeit verwechseln; so würdet ihr dann, wenn ihr natürlich schreibet, <hi TEIform="hi">Homern</hi> ebensowohl Schuld geben, daß er euch nachgeahmet hätte. Kann man euch wohl vorwerfen, daß ihr den Homer nachahmet, wenn ihr so schreibet, wie ihr würdet geschrieben haben, wenn <hi TEIform="hi">Homer</hi> nie gewesen wäre? Entfernet euch stoltz von euern großen Vorgängern, solange als die Rücksicht auf die Natur, oder auf den gesunden Verstand, euch diese Entfernung von ihnen erlaubet; je weiter ihr von ihnen an <hi TEIform="hi">Aehnlichkeit</hi> entfernet seid, desto näher kommt ihr ihnen an <hi TEIform="hi">Vortrefflichkeit</hi>; dadurch erhebt ihr euch zum <hi TEIform="hi">Originale</hi>; dadurch werdet ihr ein edler Seitenverwandter, nicht ein niedriger Abkömmling von ihnen. Laßt uns unsere Werke mit dem Geiste und in dem Geschmack der Alten, aber nicht mit ihren Materialien aufführen. Auf diese Art werden sie denen Gebäuden des <hi TEIform="hi">Pericles</hi> zu Athen ähnlich werden, von welchen Plutarch [Im Leben des Pericles. Diese Mine des Altertums hatten sie, wie derselbe sagt, noch fünfhundert Jahr hernach. Uebers.]  rühmet, daß sie die Miene des Altertums gehabt hätten, sobald sie wären aufgerichtet gewesen. Alles Vortreffliche und Außerordentliche liegt außer dem betretenen Wege. Ausschweifung und Abweichung sind notwendig, wenn man dasselbe erreichen will. Je weiter euer Pfad von der Heerstraße abgehet, desto rühmlicher ist es für euch; wofern ihr nicht gleich dem armen <hi TEIform="hi">Gulliver</hi> (von dem ich bald reden will) auf euerm Wege zum Ruhme in eine Grube fallet.</p><p xml:id="JG32787" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Welche Ehre ist es, unsern Vorgängern nahezukommen, welche Ehre sie zu erreichen, welche Ehre (stoltzer Gedanke!) ihnen zuvorzukommen! Und ist denn dies in der Natur schlechterdings unmöglich? Oder ist es nicht vielmehr wider die Natur, darinnen zu fehlen? Die Natur selbst richtet die Leiter auf; alles, was unserer Ehrbegierde noch fehlt, ist, daß sie hinaufklimme. Denn durch die Gunst der Natur sind wir so stark, als unsere Vorfahren, und durch die Gunst der Zeit (welche nur eine andre Stufe in der Leiter der Natur ist) stehen wir auf einer höhern Stelle. Waren sie in Ansehung <hi TEIform="hi">der</hi><hi TEIform="hi">Natur</hi> etwas mehr als Menschen? Oder sind <hi TEIform="hi">wir</hi><hi TEIform="hi">weniger</hi>? Sind nicht unsere Seelen mit den Seelen vor der Sündfluth nach einerley Forme gebildet? Die Sündfluth ergriff nur die Materie; die Seele entging ihr. Und in Ansehung <hi TEIform="hi">der</hi><hi TEIform="hi">Zeit</hi> ist die Welt älter, ob wir gleich Neuere sind; sie ist weit älter als damals, da die, welche wir am meisten bewundern, sie mit ihrem Ruhme erfüllten. Sehen wir nicht ihre Schönheiten vor uns, als Sterne, die uns leiten, ihre Fehler, als Klippen, die wir vermeiden, die Kritik aller Zeitalter über beyde, als eine Karte, der wir folgen, und als ein sicheres Steuerruder, nach welchem wir unsern Lauf nach größern Vollkommenheiten, als die ihrigen sind, regieren sollen? Und soll man uns in unserm eifersüchtigen Verlangen nach Ruhm durch diesen gerechten Tadel aufhalten?<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32788" TEIform="p">Dein eignes Blatt zeugt wider dich und sagt:</p><p xml:id="JG32789" TEIform="p">daß du ein Räuber bist. [Anmerkung Youngs: Stat contra, dicitque tibi tua pagina, fur es. Mart.]</p><p xml:id="JG32790" rend="Prosatext" TEIform="p">Nur eine Art von edler Kontagion, die aus einer allgemeinen Vertraulichkeit mit ihren Schriften entstehet, und nicht ein einzelner unedler Raub kann uns vollkommener machen, als unsere Vorgänger waren. Hoffen wir etwan durch gelehrte Räubereien einige Herrschaft in dem Reiche der Wissenschaften zu erhalten, wie <hi TEIform="hi">Roms</hi> Herrschaft aus einer Rotte von Räubern sich erhob?</p><p xml:id="JG32791" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Rom war für viele Staaten ein mächtiger Bundesgenosse; die alten Schriftsteller sind unsere mächtige Bundesgenossen. Aber wir müssen uns in acht nehmen, daß sie uns nicht nach Art der <hi TEIform="hi">Römer</hi> so lange beystehen, bis sie uns selbst zu Sklaven machen. Eine allzu fürchterliche Vorstellung von ihrer Größe würde uns wie ein Gespenst von der Anwendung unsers eigenen Witzes abschrecken, und unsern Verstand bis zum Zwerg erniedrigen, indem sie den ihrigen bis zum Riesen erhübe. Eine allzu große Ehrfurcht für sie, fesselt das Genie, und versagt ihm diejenige Freiheit, den völligen Raum, den es haben muß, wenn es seine glücklichsten Meisterzüge wagen soll. Das Genie ist der Meister des Werks; die Gelehrsamkeit ist nur ein Werkzeug, und ein Werkzeug, das zwar höchst schätzbar, aber doch nicht allezeit unentbehrlich ist. Der Himmel will keinen Gehülfen annehmen, wenn er einen seiner Lieblinge zum vollkommenen Genie erhebt; er verwirft alle menschliche Mittel und behält den ganzen Ruhm allein für sich. Haben nicht einige, ob sie gleich wegen ihrer Gelehrsamkeit nicht berühmt waren, dennoch so geschrieben, daß sie uns fast überreden, sie hätten eben darum mehr geglänzet, und wären höher gestiegen, weil sie die gepriesene Hülfe jenes stoltzen Alliierten vermieden hätten?</p><p xml:id="JG32792" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und dies darf uns nicht wundern. Denn was verstehen wir meistentheils unter dem Genie als das Vermögen, große Dinge ohne diejenigen Mittel auszurichten, die man insgemein für notwendig zu diesem Endzwecke hält? Das <hi TEIform="hi">Genie</hi> ist von einem <hi TEIform="hi">guten</hi><hi TEIform="hi">Verstande</hi>, wie der Zauberer von einem guten Baumeister unterschieden; <hi TEIform="hi">jenes</hi> erhebt sein Gebäude durch unsichtbare Mittel, <hi TEIform="hi">dieser</hi> durch den kunstmäßigen Gebrauch der gewöhnlichen Werkzeuge. Deswegen hat man stets das Genie für etwas Göttliches gehalten. <hi TEIform="hi">Niemals ist jemand ohne eine göttliche Begeisterung ein großer Mann geworden.</hi> [Anmerkung Youngs: Nemo unquam vir magnus fuit, sine aliquo afflatu divino.]</p><p xml:id="JG32793" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die <hi TEIform="hi">Gelehrsamkeit</hi>, die dieser höhern Hülfe beraubt ist, ist für dasjenige eingenommen und darauf stoltz, was ihr die meiste Mühe gekostet hat; sie liebt die Regeln außerordentlich und prahlt gerne mit berühmten Beispielen. Gleich den mittelmäßigen Schönen, welche die Hälfte ihrer Reitzungen der vorsichtigen Kunst zu danken haben, empört sich die Gelehrsamkeit wider die natürlichen unstudierten Schönheiten und kleinen unschuldigen Fehler, und setzet derjenigen Freiheit enge Grenzen, durch welche oft der, der Genie hat, seinen höchsten Ruhm, aber der, dem das Genie fehlet, nicht selten seinen Untergang findet. Denn Schönheiten, die man noch nie in Regeln vorgeschrieben, und etwas Vortreffliches, von dem man noch kein Exempel hatte, (und dies ist die Charakteristik des Genies) diese liegen weit außer den Grenzzeichen der Herrschaft der Gelehrsamkeit und ihrer Gesetze. Diese Grenzzeichen muß das Genie überspringen, um zu jenen zu gelangen. Aber beydiesem Sprunge, wenn das Genie fehlt, brechen wir den Hals, und verlieren das kleine Ansehen, in dessen Besitz wir vielleicht vorher waren. Denn <anchor xml:id="REGELNSINDWIEKRUCKEN" TEIform="anchor"/> Regeln sind wie Krücken, eine notwendige Hülfe für den Lahmen, aber ein Hinderniß für den Gesunden. Ein Homer wirft sie von sich, und gleich seinem Achill leugnet er, daß man für ihn Gesetze gegeben und maßet alles sich an [Anmerkung Youngs: Jura negat sibi nata, nihil non arrogae.] durch die natürliche Stärke des Geistes. Es gibt etwas in der Poesie, das weit über den Verstand der Prosa hinausreicht; es gibt Geheimnisse darinnen, die nicht erkläret und nur bewundert werden können; welche die Freunde der Prosa ihrer Gottheit ungetreu machen. Und hier werden Sie mir ein zweytes Paradoxon vergeben, nämlich: "Oft verdient das Genie dann am meisten bewundert zu werden, wenn es ganz gewiß ist, daß man es tadeln wird. Das heißt, wenn es durch seine Vortrefflichkeit so hoch steiget, daß sie vor schwachen Augen gänzlich verschwindet. " Wenn ich noch länger von der Gelehrsamkeit und dem Genie reden dürfte, so würde ich das Genie mit der Tugend, und die Gelehrsamkeit mit dem Reichtume vergleichen. Wie diejenigen den Reichtum am meisten wünschen, die die wenigste Tugend besitzen; so sucht derjenige die Gelehrsamkeit am meisten, der am wenigsten Genie hat. Wie die Tugend ohne Reichtum glücklich machen kann, so kann das Genie ohne viel Gelehrsamkeit berühmt machen. Wie die <hi TEIform="hi">Verachthung</hi><hi TEIform="hi">des</hi><hi TEIform="hi">Geldes</hi>, nach dem Ausspruche des Terenz, <hi TEIform="hi">oft der größte Gewinst ist</hi> [Anmerkung Youngs: Pecuniam negligere interdum maximum est lucrum.]; so erhält auch oft das Genie seinen größten Ruhm durch die Verachthung der Gelehrsamkeit. Das Genie räumt also den Gelehrten nur die zwote Stelle, unter den Leuten von Wissenschaft, ein. Es ist ihr Verdienst und ihr Stolz, über die Werke des Genies ein Licht auszubreiten und seine Schönheiten anzuzeigen. Wir verehren ihren unterrichtenden Strahl für diesen Dienst mit Recht; aber die glänzenden Sterne, die sie anzeigen, müssen wir weit mehr bewundern.</p><p xml:id="JG32794" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unter den Neuern war <hi TEIform="hi">Schakespeare</hi> ein Stern von der ersten Größe; unter den Alten war es <hi TEIform="hi">Pindar</hi>, der sich, wie uns <hi TEIform="hi">Vossius</hi> erzählet, stoltz auf seinen Mangel an Gelehrsamkeit, den Adler nennte, weil er sich darüber hinaus gesetzet hatte. Solche Geister können sich in der That auf ihre angebornen Kräfte sehr verlassen. Denn man kann das Genie mit der natürlichen Stärke des Körpers, und die Gelehrsamkeit mit den darneben eingeführten Rüsthungen der Waffen vergleichen; wenn jene der vorgesetzten Absicht angemessen ist, so beschweren diese mehr, als sie helfen, und verzögern den Sieg mehr, als sie ihn befördern. <hi TEIform="hi">Ein heiliger Gott ist in uns</hi>, sagt Seneka. In Absicht auf die moralische Welt, ist das <hi TEIform="hi">Gewissen</hi>, und in der Absicht auf die Welt des Verstandes, ist das Genie der Gott in uns. Das Genie kann uns in der Composition ohne die Regeln der Gelehrsamkeit in Ordnung bringen, so wie das Gewissen uns in dem Leben, ohne die Gesetze des Landes in Ordnung bringt. <hi TEIform="hi">Dieses</hi> allein, kann uns schon zu guten Menschen, und jenes allein oft zu großen Scribenten machen. [. . .]</p></div3></page>