<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="34" base="3.3.2.10.12.10"><div3 type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ZEDLERGENIE" TEIform="anchor"/>Johann Heinrich <ref target="ZEDLERJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Zedlers</ref> Universallexikon: Genie [1753]</head><p xml:id="JG32705" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Johann Heinrich Zedlers Grosses vollständiges Universal Lexicon Aller Wissenschaften und Künste . . ., Halle und Leipzig 1735, 10. Bd., Sp. 871</p><p xml:id="JG32706" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="TRADITIONUNDUMDEUTUNGDESGENIEBEGRIFFS" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG32707" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Genie, Genius, </hi>ein langsamer oder hurtiger, durchdringender und scharffer, oder stumpffer und schwacher Trieb oder Wesen des dem Menschen beywohnenden Verstandes im Judiciren und Aussinnen, den Wohlstand eines Dinges zu begreiffen, oder dessen zu verfehlen. In jenem Verstande wird denen Künstlern, die eine scharffe Penetration haben, und ihr Werck wohl auszurichten wissen, das Prädicat beygeleget, daß sie einen grossen Genie haben. Gleich wie man hingegen von schlechten Künstlern saget, daß sie pauvres Genies sind. Ob nun wohl die Natur bey einem Menschen vor dem andern in Austheilung eines Genie sich freygebig oder spahrsam, gleich bey seiner Geburts-Stunde erweiset, so ist doch auch nicht zu verneinen, daß unermüdeter Fleiß und Arbeit, viel lesen, sehen und hören ein sonst von Natur stumpffes Ingenium einigermassen poliren könne, daß es denen natürlich damit begabten an Kräfften gleich komme, ja noch vielmahl übertreffe. Bey denen Mahlern will in Ausfertigung ihrer Wercke der Genie sonderlich exprimiret seyn, man suchet darinnen, wie weit sich des Mahlers Verstand erstrecke, ob er die Delicatesse wohl auszudrucken, und die Kunst-Regeln gut zu observiren gewust habe, ob er fleißig, nach einer leichten Art, fruchtbar in Ideen, sinnreich in der Conception, Lieblichkeit und Annehmlichkeit gewesen sey. Eben also gehet es auch bey andern Künstlern, sonderlich bey denen Mechanicis, deren Verstandes Stärcke und Penetration, der Sachen Ursach, Würckung und Entzweck man schon im Geiste von ferne siehet; ein schwaches Ingenium hingegen das geringste Accidens oder unverhoffte Circumstantz, in Unordnung und dergestalt aus sich selbst bringet, daß es sich weder zu rathen noch zu helffen weiß.</p></div3></page>