<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="9" base="3.3.2.10.10.17"><div3 xml:id="JG30513" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="LESSINGAGLB" TEIform="anchor"/>Gotthold Ephraim Lessing: Der siebzehnte Literaturbrief, 15. Febr. 1759</head><p xml:id="JG30514" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Briefe die neueste Literatur betreffend. Siebzehnter Brief. Nach: G. E. Lessing: Gesammelte Werke. hg. von W. Stammler. München 1959. Der Text gilt mit seiner heftigen Abwehr Gottscheds und seinen Hinweisen auf Shakespeare und den Fauststoff als Proklamation von säkularer Bedeutung.</p><p xml:id="JG30515" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="AUSDRUCKSFOMENPOETIKUNDKRITIK" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG30516" rend="Prosatext" TEIform="p">"Niemand", sagen die Verfasser der Bibliothek, "wird leugnen, daß die deutsche Schaubühne einen großen Teil ihrer ersten Verbesserung dem Herrn Professor Gottsched zu danken habe. </p><p xml:id="JG30517" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bin dieser Niemand; ich leugne es geradezu. Es wäre zu wünschen, daß sich Herr Gottsched niemals mit dem Theater vermengt hätte. Seine vermeinten Verbesserungen betreffen entweder entbehrliche Kleinigkeiten oder sind wahre Verschlimmerungen. Als die Neuberin blühte und so mancher den Beruf fühlte, sich um sie und die Bühne verdient zu machen, sahe es freilich mit unserer dramatischen Poesie sehr elend aus. Man kannte keine Regeln; man bekümmerte sich um keine Muster. Unsre Staats- und Heldenaktionen waren voller Unsinn, Bombast, Schmutz und Pöbelwitz. Unsre Lustspiele bestanden in Verkleidungen und Zaubereien; und Prügel waren die witzigsten Einfälle derselben. Dieses Verderbnis einzusehen, brauchte man eben nicht der feinste und größte Geist zu sein. Auch war Herr Gottsched nicht der erste, der es einsahe; er war nur der erste, der sich Kräfte genug zutraute, ihm abzuhelfen. Und wie ging er damit zu Werke? Er verstand ein wenig Französisch und fing an zu übersetzen; er ermunterte alles, was reimen und Oui Monsieur verstehen konnte, gleichfalls zu übersetzen; er verfertigte, wie ein Schweizerischer Kunstrichter sagt, mit Kleister und Schere seinen Cato; er ließ den Darius und die Austern, die Elise und den Bock im Prozesse, den Aurelius und den Witzling, die Banise und den Hypochondristen ohne Kleister und Schere machen; er legte seinen Fluch auf das Extemporieren; er ließ den Harlekin feierlich vom Theater vertreiben, welches selbst die größte Harlekinade war, die jemals gespielt worden; kurz, er wollte nicht sowohl unser altes Theater verbessern, als der Schöpfer eines ganz neuen sein. Und was für eines neuen! Eines französierenden; ohne zu untersuchen, ob dieses französierende Theater der deutschen Denkungsart angemessen sei oder nicht. Er hätte aus unsern alten dramatischen Stücken, welche er vertrieb, hinlänglich abmerken können, daß wir mehr in den Geschmack der Engländer als der Franzosen einschlagen; daß wir in  unsern Trauerspielen mehr sehen und denken wollen, als uns das furchtsame französische Trauerspiel zu sehen und zu denken gibt, daß das Große, das Schreckliche, das Melancholische besser auf uns wirkt als das Artige, das Zärtliche, das Verliebte; daß uns die zu große Einfalt mehr ermüde als die zu große Verwickelung etc Er hätte also auf dieser Spur bleiben sollen, und sie würde ihn geraden Weges auf das englische Theater geführet haben. - Sagen Sie ja nicht, daß er auch dieses zu nutzen gesucht, wie sein Cato es beweise. Denn eben dieses, daß er den <ref target="ADDISONJOSEPH" targOrder="U" TEIform="ref"> Addisonschen</ref> Cato für das beste englische Trauerspiel hält, zeiget deutlich, daß er hier nur mit den Augen der Franzosen gesehen und damals keinen Shakespeare, keinen Jonson, keinen Beaumont und Fletcher etc. gekannt hat, die er hernach aus Stolz auch nicht hat wollen kennen lernen.</p><p xml:id="JG30518" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn man die Meisterstücke des Shakespeare, mit einigen bescheidenen Veränderungen, unsern Deutschen übersetzt hätte, ich weiß gewiß, es würde von bessern Folgen gewesen sein, als daß man sie mit dem Corneille und Racine so bekannt gemacht hat. Erstlich würde das Volk an jenem weit mehr Geschmack gefunden haben, als es an diesen nicht finden kann; und zweitens würde jener ganz andere Köpfe unter uns erweckt haben, als man von diesen zu rühmen weiß. Denn ein Genie kann nur von einem Genie entzündet werden; und am leichtesten von so einem, <anchor xml:id="DASALLESBLOSDERNATUR" TEIform="anchor"/>das alles bloß der Natur zu danken zu haben scheinet und durch die mühsamen Vollkommenheiten der Kunst nicht abschrecket.</p><p xml:id="JG30519" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch nach den Mustern der Alten die Sache zu entscheiden, ist Shakespeare ein weit größerer tragischer Dichter als Corneille, obgleich dieser die Alten sehr wohl und jener fast gar nicht gekannt hat. Corneille kömmt ihnen in der mechanischen Einrichtung und Shakespeare in dem Wesentlichen näher. Der Engländer erreicht den Zweck der Tragödie fast immer, so sonderbare und ihm eigene Wege er auch wählet; und der Franzose erreicht ihn fast niemals, ob er gleich die gebahnten Wege der Alten betritt. Nach dem Oedipus des Sophokles muß in der Welt kein Stück mehr Gewalt über unsere Leidenschaften haben als Othello, als König Lear, als Hamlet etc. Hat Corneille ein einziges Trauerspiel, das Sie nur halb so gerühret hätte als die Zaïre des Voltaire. Und die Zaïre des Voltaire, wie weit ist sie unter dem Mohren von Venedig, dessen schwache Kopie sie ist, und von welchem der ganze Charakter des Orosmans entlehnet worden?</p><p xml:id="JG30520" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß aber unsre alten Stücke wirklich sehr viel Englisches gehabt haben, könnte ich Ihnen mit geringer Mühe weitläuftig beweisen. Nur das bekannteste derselben zu nennen: Doctor Faust hat eine Menge Szenen, die nur ein Shakespearesches Genie zu denken vermögend gewesen. <anchor xml:id="UNDWIEVERLIEBTWAR" TEIform="anchor"/> Und wie verliebt war Deutschland, und ist es zum Teil noch, in seinen Doctor Faust! Einer von meinen Freunden verwahret einen alten Entwurf dieses Trauerspiels, und er hat mir einen Auftritt daraus mitgeteilet, in welchem gewiß ungemein viel Großes liegt. Sind Sie begierig, ihn zu lesen? Hier ist er! - Faust verlangt den schnellsten Geist der Hölle zu seiner Bedienung. Er macht seine Beschwörungen; es erscheinen derselben sieben; und nun fängt sich die dritte Szene des zweiten Aufzugs an.</p><p xml:id="JG30521" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Faust und sieben Geister.</hi><lb TEIform="lb"/></p><sp xml:id="JG30522" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Ihr? Ihr seid die schnellesten Geister der Hölle?</p></sp><sp xml:id="JG30523" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE GEISTER ALLE.</speaker><p TEIform="p"> Wir.</p></sp><sp xml:id="JG30524" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Seid ihr alle sieben gleich schnell?</p></sp><sp xml:id="JG30525" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE GEISTER ALLE.</speaker><p TEIform="p"> Nein.</p></sp><sp xml:id="JG30526" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Und welcher von euch ist der schnelleste?</p></sp><sp xml:id="JG30527" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE GEISTER ALLE.</speaker><p TEIform="p"> Der bin ich!</p></sp><sp xml:id="JG30528" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST</speaker><p TEIform="p"> Ein Wunder, daß unter sieben Teufeln nur sechs Lügner sind. - Ich muß euch näher kennenlernen.</p></sp><sp xml:id="JG30529" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER ERSTE GEIST.</speaker><p TEIform="p"> Das wirst du! Einst!</p></sp><sp xml:id="JG30530" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Einst? Wie meinst du das? Predigen die Teufel auch Buße?</p></sp><sp xml:id="JG30531" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER ERSTE GEIST.</speaker><p TEIform="p"> Jawohl, den Verstockten. - Aber halte uns nicht auf.</p></sp><sp xml:id="JG30532" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Wie heißest du? Und wie schnell bist du?</p></sp><sp xml:id="JG30533" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER ERSTE GEIST.</speaker><p TEIform="p"> Du könntest eher eine Probe als eine Antwort haben.</p></sp><sp xml:id="JG30534" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Nun wohl. Sieh her; was mache ich?</p></sp><sp xml:id="JG30535" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER ERSTE GEIST.</speaker><p TEIform="p"> Du fährst mit deinem Finger schnell durch die Flamme des Lichts -</p></sp><sp xml:id="JG30536" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Und verbrenne mich nicht. So geh auch du und fahr siebenmal ebenso schnell durch die Flammen der Hölle und verbrenne dich nicht. - Du verstummst? Du bleibst?- So prahlen auch die Teufel! Ja, ja; keine Sünde ist so klein, daß ihr sie euch nehmen ließet. - Zweiter, wie heißest du?</p></sp><sp xml:id="JG30537" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER ZWEITE GEIST.</speaker><p TEIform="p">  Chil; das ist in eurer langweiligen Sprache Pfeil der Pest.</p></sp><sp xml:id="JG30538" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Und wie schnell bist du?</p></sp><sp xml:id="JG30539" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER ZWEITE GEIST.</speaker><p TEIform="p"> Denkest du, daß ich meinen Namen vergeben führe? - Wie die Pfeile der Pest.</p></sp><sp xml:id="JG30540" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Nun, so geh und diene einem Arzte! Für mich bist du viel zu langsam. - Du dritter, wie heißest du?</p></sp><sp xml:id="JG30541" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER DRITTE GEIST.</speaker><p TEIform="p"> Ich heiße Dilla; denn mich tragen die Flüge der Winde.</p></sp><sp xml:id="JG30542" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Und du vierter? -</p></sp><sp xml:id="JG30543" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER VIERTE GEIST.</speaker><p TEIform="p"> Mein Name ist Jutta, denn ich fahre auf den Strahlen des Lichts.</p></sp><sp xml:id="JG30544" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p">  O ihr, deren Schnelligkeit in endlichen Zahlen auszudrücken, ihr Elenden -</p></sp><sp xml:id="JG30545" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER FÜNFTE GEIST.</speaker><p TEIform="p"> Würdige sie deines Unwillens nicht. Sie sind nur Satans Boten in der Körperwelt. Wir sind es in der Welt der Geister; uns wirst du schneller finden.</p></sp><sp xml:id="JG30546" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Und wie schnell bist du?</p></sp><sp xml:id="JG30547" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER FÜNFTE GEIST.</speaker><p TEIform="p"> So schnell als die Gedanken des Menschen.</p></sp><sp xml:id="JG30548" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Das ist etwas! - Aber nicht immer sind die Gedanken des Menschen schnell. Nicht da, wenn Wahrheit und Tugend sie auffordern. Wie träge sind sie alsdenn! - Du kannst schnell sein, wenn du schnell sein willst; aber wer steht mir dafür, daß du es allezeit willst? Nein, dir werde ich so wenig trauen, als ich mir selbst hätte trauen sollen. Ach! - (zum sechsten Geiste) Sage du, wie schnell bist du? -</p></sp><sp xml:id="JG30549" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER SECHSTE GEIST.</speaker><p TEIform="p"> So schnell als die Rache des Rächers.</p></sp><sp xml:id="JG30550" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Des Rächers? Welches Rächers?</p></sp><sp xml:id="JG30551" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER SECHSTE GEIST.</speaker><p TEIform="p"> Des Gewaltigen, des Schrecklichen, der sich allein die Rache vorbehielt, weil ihn die Rache vergnügte. -</p></sp><sp xml:id="JG30552" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Teufel! du lästerst, denn ich sehe, du zitterst. - Schnell, sagst du, wie die Rache des - Bald hätte ich ihn genennt! Nein er werde nicht unter uns genennt! - Schnell wäre seine Rache? Schnell?- Und ich lebe noch! Und ich sündige noch!</p></sp><sp xml:id="JG30553" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER  SECHSTE  GEIST.</speaker><p TEIform="p">  Daß  er dich noch sündigen läßt, ist schon  Rache!</p></sp><sp xml:id="JG30554" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Und daß ein Teufel mich dieses lehren muß! - Aber doch erst heute! Nein, seine Rache ist nicht schnell, und wenn du nicht schneller bist als seine Rache, so geh nur. - (zum siebenten Geiste) - Wie schnell bist du?</p></sp><sp xml:id="JG30555" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER SIEBENDE GEIST.</speaker><p TEIform="p"> Unzuvergnügender Sterbliche, wo auch ich dir nicht schnell genug bin -</p></sp><sp xml:id="JG30556" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> So sage, wie schnell?</p></sp><sp xml:id="JG30557" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER SIEBENTE GEIST.</speaker><p TEIform="p"> Nicht mehr und nicht weniger als der Übergang vom Guten zum Bösen. -</p></sp><sp xml:id="JG30558" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Ha! du bist mein Teufel! So schnell als der Übergang vom Guten zum Bösen! - Ja, der ist schnell; schneller ist nichts als der! - Weg von hier, ihr Schnecken des Orkus! Weg! - Als  der Übergang vom Guten zum Bösen! Ich habe es erfahren,  wie schnell er ist! Ich habe es erfahren! etc. - -<lb TEIform="lb"/></p></sp><p xml:id="JG30559" TEIform="p">Was sagen Sie zu dieser Szene? Sie wünschen ein deutsches Stück, das lauter solche Szenen hätte? Ich auch!</p></div3></page>