<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DRAMA" num="63" base="3.3.2.3.11.36.26"><div4 xml:id="JG7997" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Vierter Akt</head><div5 xml:id="JG7998" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Clavigos Wohnung</head><sp xml:id="JG7999" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Es ist löblich, daß man dem Menschen, der durch Verschwendung oder andere Thorheiten zeigt, daß sein Verstand sich verschoben hat, von Amtswegen Vormünder setzt. Thut das die Obrigkeit, die sich doch sonst nicht viel um uns bekümmert, wie sollten wir's nicht an einem Freunde thun! Clavigo, Du bist in übeln Umständen! Noch hoff ich! Und wenn Du nur noch halbweg lenksam bist wie sonst; so ist's eben noch Zeit, Dich vor einer Thorheit zu bewahren, die bey Deinem lebhaften empfindlichen Charakter, das Elend Deines Lebens machen, Dich vor der Zeit in's Grab bringen muß. Er kommt.</p></sp><div6 xml:id="JG8000" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">CLAVIGO</name> (nachdenkend<stage type="mix" TEIform="stage">)</stage></head><sp xml:id="JG8001" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Guten Tag, Carlos.</p></sp><sp xml:id="JG8002" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Ein schwermüthiges, geprestes guten Tag! Kommst Du in dem Humor von deiner Braut?</p></sp><sp xml:id="JG8003" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Es ist ein Engel! Es sind vortrefliche Menschen!</p></sp><sp xml:id="JG8004" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Ihr werdet doch mit der Hochzeit nicht so sehr eilen, daß man sich noch ein Kleid drauf kann sticken lassen?</p></sp><sp xml:id="JG8005" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Scherz oder Ernst. Bey unserer Hochzeit werden keine gestickte Kleider paradiren.<pb ed="Buchausgabe" n="B1 402" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG8006" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Ich glaub's wohl.</p></sp><sp xml:id="JG8007" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Das Vergnügen an uns selbst, die freundschaftliche Harmonie sollen der Prunk dieser Feyerlichkeit seyn.</p></sp><sp xml:id="JG8008" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Ihr werdet eine stille kleine Hochzeit machen?</p></sp><sp xml:id="JG8009" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Wie Menschen, die fühlen, daß ihr Glück ganz in ihnen selbst beruht.</p></sp><sp xml:id="JG8010" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> In denen Umständen ist es recht gut.</p></sp><sp xml:id="JG8011" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Umständen! Was meinst du mit den Umständen?</p></sp><sp xml:id="JG8012" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Wie die Sache nun steht, und liegt, und sich verhält.</p></sp><sp xml:id="JG8013" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Höre, Carlos, ich kann den Ton des Rückhalts an Freunden nicht ausstehen. Ich weis, du bist nicht für diese Heurath, demohngeachtet, wenn du etwas dagegen zu sagen hast, sagen willst, so sag's gerade zu. Wie steht denn die Sache? wie verhält sie sich?</p></sp><sp xml:id="JG8014" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Es kommen einem im Leben mehr unerwartete wunderbare Dinge vor, und es wäre schlimm, wenn alles im Gleise gieng, man hätte nichts, sich zu verwundern, nichts, die Köpfe zusammen zu stoßen, nichts, in Gesellschaft zu verschneiden<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">verschneiden] </hi>Durch Klatsch schädigen; durchhecheln. </note>.</p></sp><sp xml:id="JG8015" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Aufsehn wird's machen.</p></sp><sp xml:id="JG8016" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Des Clavigo Hochzeit! das versteht sich. Wie manches Mädchen in Madrid harrt auf dich, hofft auf dich, und wenn du ihnen nun diesen Streich spielst?</p></sp><sp xml:id="JG8017" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Das ist nun nicht anders.</p></sp><sp xml:id="JG8018" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Sonderbar ist's. Ich habe wenig Männer gekannt, die so großen und allgemeinen Eindruck auf die Weiber machten, als du. Unter allen Ständen giebts gute Kinder, die sich mit Planen und Aussichten beschäftigen, dich habhaft zu werden. Die eine bringt ihre Schönheit in Anschlag, die ihren Reichthum, ihren Stand, ihren Witz, ihre Verwandte. Was krieg ich nicht um deinetwillen für Complimente. Denn warlich, weder meine Stumpfnase noch mein Krauskopf, noch meine bekannte Verachtung der Weiber, kann mir so was zuziehen.</p></sp><sp xml:id="JG8019" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Du spottest.</p></sp><sp xml:id="JG8020" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Wenn ich nicht schon Vorschläge, Anträge in Händen gehabt hätte, geschrieben von eignen zärtlichen kritzlichen Pfötgen, so unortographisch, als ein originaler Liebesbrief eines Mädchen nur seyn kann. Wie manche hübsche Duena<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Duena]</hi> Herrin, Frau (des Hauses).</note> ist mir bey der Gelegenheit unter die Finger gekommen!</p></sp><sp xml:id="JG8021" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Und du sagtest mir von allen dem nichts?</p></sp><sp xml:id="JG8022" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Weil ich dich mit leeren Grillen nicht beschäftigen wollte, und niemals rathen konnte, daß du mit einer einzigen Ernst gemacht hättest. O Clavigo, ich habe dein Schicksal im Herzen getragen, wie mein eignes; <pb ed="Buchausgabe" n="B1 403" TEIform="pb"/>ich habe keinen Freund als dich, die Menschen sind mir alle unerträglich, und du fängest auch an, mir unerträglich zu werden?</p></sp><sp xml:id="JG8023" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Ich bitte dich, sey ruhig.</p></sp><sp xml:id="JG8024" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Brenn einem das Haus ab, daran er zehen Jahre gebauet hat, und schick ihm einen Beichtvater, der ihm die christliche Geduld empfiehlt. - Man soll sich für niemand intereßiren als für sich selbst, die Menschen sind nicht werth -</p></sp><sp xml:id="JG8025" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Kommen deine feindselige Grillen wieder?</p></sp><sp xml:id="JG8026" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Wenn ich aufs neue ganz darin versinke, wer ist schuld dran als du? Ich sagte zu mir: was soll ihm jetzt die vortheilhafteste Heurath, ihm, der es für einen gewöhnlichen Menschen weit genug gebracht hätte, aber mit seinem Geist, mit seinen Gaben ist es unverantwortlich - ist es unmöglich, daß er bleibt was er ist. - Ich machte meine Projekte. Es giebt so wenig Menschen, die so unternehmend und biegsam, so geistvoll und fleißig zugleich sind. Er ist in alle Fächer gerecht; als Archivarius kann er sich schnell die wichtigsten Kenntnisse erwerben, er wird sich nothwendig machen, und laßt eine Veränderung vorgehn, so ist er Minister.</p></sp><sp xml:id="JG8027" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Ich gestehe dir, das waren oft auch meine Träume.</p></sp><sp xml:id="JG8028" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Träume! So gewiß ich den Thurn erreiche und erklettere, wenn ich drauf losgehe, mit dem festen Vorsatze, nicht abzulassen bis ich ihn erstiegen habe, so gewiß hättest du auch alle Schwürigkeiten überwunden. Und hernach wär mir für das übrige nicht bang gewesen. Du hast kein Vermögen von Hause, desto besser! das hätte dich auf die Erwerbung eifriger, auf die Erhaltung aufmerksamer gemacht. Und wer am Zoll sitzt, ohne reich zu werden, ist ein Pinsel. Und dann seh ich nicht, warum das Land dem Minister nicht so gut Abgaben schuldig ist, als dem König. Dieser giebt seinen Namen her und jener die Kräfte. Wenn ich denn mit all dem fertig war, dann sah ich mich erst nach einer Parthie für dich um. Ich sah manch stolzes Haus, das die Augen über deine Abkunft zugeblickt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">zugeblickt]</hi> Zugedrückt; die späteren Drucke bringen: zugeblinkt.</note> hätte, manches der reichsten, das dir gern den Aufwand deines Standes verschaft haben würde, nur an der Herrlichkeit des zweiten Königs Theil nehmen zu dürfen - und nun -</p></sp><sp xml:id="JG8029" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Du bist ungerecht, du setzest meinen gegenwärtigen Zustand zu tief herab; und glaubst du denn, daß ich mich nicht weiter treiben, nicht auch noch mächtige Schritte thun kann?</p></sp><sp xml:id="JG8030" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Lieber Freund, brich du einer Pflanze das Herz aus, sie mag hernach treiben und treiben unzählige Nebenschöslinge, es giebt vielleicht einen starken Busch, aber der stolze königliche Wuchs des ersten Schusses ist dahin. Und denke nur nicht, daß man diese Heurath bey Hofe gleichgültig ansehen wird. Hast du vergessen, was für Männer dir den Umgang, die Verbindung mit Marien misriethen, hast du vergessen, wer <pb ed="Buchausgabe" n="B1 404" TEIform="pb"/>dir den klugen Gedanken eingab, sie zu verlassen? Soll ich dir sie an den Fingern herzehlen?</p></sp><sp xml:id="JG8031" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Der Gedanke hat mich auch schon gepeinigt, daß so wenige diesen Schritt billigen werden.</p></sp><sp xml:id="JG8032" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Keiner! Und deine hohen Freunde sollten nicht aufgebracht seyn, daß du, ohne sie zu fragen, ohne ihren Rath dich so gerade zu hingegeben hast, wie ein unbesonnener Knabe auf dem Markt sein Geld gegen wurmstichige Nüsse wegwirft?</p></sp><sp xml:id="JG8033" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Das ist unartig, Carlos, und übertrieben.</p></sp><sp xml:id="JG8034" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Nicht um einen Zug. Denn daß einer aus Leidenschaft einen seltsamen Streich macht, das laß ich gelten. Ein Kammermädchen zu heurathen, weil sie schön ist wie ein Engel! Gut, der Mensch wird getadelt, und doch beneiden ihn die Leute.</p></sp><sp xml:id="JG8035" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Die Leute, immer die Leute.</p></sp><sp xml:id="JG8036" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Du weißt, ich frage nicht ängstlich nach andrer Beyfall, doch das ist ewig wahr: wer nichts für andere thut, thut nichts für sich, und wenn die Menschen dich nicht bewundern, oder beneiden, bist du auch nicht glücklich.</p></sp><sp xml:id="JG8037" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Die Welt urtheilt nach dem Scheine. O! wer Mariens Herz besitzt, ist zu beneiden!</p></sp><sp xml:id="JG8038" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Was die Sache ist, scheint sie auch. Aber freylich dacht ich, daß das verborgene Qualitäten seyn müssen, die dein Glück beneidenswerth machen, denn was man so mit seinen Augen sieht, mit seinem Menschenverstande begreifen kann -</p></sp><sp xml:id="JG8039" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Du willst mich zu Grunde richten.</p></sp><sp xml:id="JG8040" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Wie ist das zugegangen? wird man in der Stadt fragen. Wie ist das zugegangen? fragt man bey Hofe. Um Gotteswillen, wie ist das zugegangen? Sie ist arm, ohne Stand, hätte Clavigo nicht einmal ein Abentheuer mit ihr gehabt, man wüste gar nicht, daß sie in der Welt ist. Sie soll artig seyn, angenehm, witzig! - Wer wird darum eine Frau nehmen? das vergeht so in den ersten Zeiten des Ehestands. Ach! sagt einer, sie soll schön seyn, reizend, ausnehmend schön. - Da ist's zu begreifen, sagt ein anderer -</p></sp><sp xml:id="JG8041" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(wird verwirrt, ihm entfährt ein tiefer Seufzer)</stage> Ach! </p></sp><sp xml:id="JG8042" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Schön? O! sagt die eine, es geht an! Ich hab sie in sechs Jahren nicht gesehn, da kann sich schon was verändern, sagt eine andere. Man muß doch Acht geben, er wird sie bald produciren<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">produciren]</hi> Der Öffentlichkeit vorführen.</note>, sagt die dritte. Man fragt, man guckt, man geht zu gefallen, man wartet, man ist ungeduldig, erinnert sich immer des stolzen Clavigos, der sich nie öffentlich sehn lies, ohne eine stattliche, herrliche, hochäugige Spanierin im Triumph aufzuführen, deren volle Brust, ihre blühenden<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">blühenden]</hi> Alle späteren Drucke haben: glühenden.</note> Wangen, ihre heissen Augen, <pb ed="Buchausgabe" n="B1 405" TEIform="pb"/>all, alles die Welt rings umher zu fragen schien: bin ich nicht meines Begleiters werth? und die in ihrem Übermuth den seidnen Schlepprock so weit hinten aus in Wind segeln ließ, als möglich, um ihre Erscheinung ansehnlicher und würdiger zu machen? - Und nun erscheint der Herr - und allen Leuten versagt das Wort im Munde - kommt angezogen mit seiner trippelnden, kleinen, hohläugigen Französin, der die Auszehrung aus allen Gliedern spricht, wenn sie gleich ihre Todtenfarbe mit weis und roth überpinselt hat. O Bruder, ich werde rasend, ich laufe davon, wenn mich nun die Leute zu packen kriegen, und fragen und quästioniren, und nicht begreifen können -</p></sp><sp xml:id="JG8043" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(ihn bey der Hand fassend)</stage> Mein Freund, mein Bruder, ich bin in einer schröcklichen Lage. Ich sage dir, ich gestehe dir, ich erschrack, als ich Marien wiedersah! Wie entstellt sie ist, - wie bleich, abgezehrt. O das ist mein, meine Schuld, meiner Verrätherey! -</p></sp><sp xml:id="JG8044" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Possen! Grillen! Sie hatte die Schwindsucht, da dein Roman noch sehr im Gange war. Ich sagte dir's tausendmal, und - aber, ihr Liebhaber habt keine Augen, keine Nasen. Clavigo, es ist schändlich! so alles, alles zu vergessen, eine kranke Frau, die dir die Pest unter deine Nachkommenschaft bringen wird, daß alle deine Kinder und Enkel so in gewissen Jahren höflich ausgehen, wie Bettlerslämpgen. - Ein Mann, der Stammvater einer Familie seyn könnte, die vielleicht künftig - Ich werde noch närrisch, der Kopf vergeht mir.</p></sp><sp xml:id="JG8045" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Carlos, was soll ich dir sagen, als ich sie wiedersah; im ersten Taumel flog ihr mein Herz entgegen - und ach! - da der vorüber war - Mitleiden - innige tiefe Erbarmung flößte sie mir ein: aber Liebe - sieh! es war, als wenn mir in der warmen Fülle der Freuden, die kalte Hand des Todes über'n Nacken führe. Ich strebte, munter zu seyn, wieder vor denen Menschen, die mich umgaben, den Glücklichen zu spielen, es war alles vorbey, alles so steif, so ängstlich! Wären sie weniger außer sich gewesen, sie müstens gemerkt haben.</p></sp><sp xml:id="JG8046" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Hölle! Tod! und Teufel, und du willst sie heurathen?</p></sp><sp xml:id="JG8047" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(steht ganz in sich selbst versunken, ohne zu antworten)</stage></p></sp><sp xml:id="JG8048" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Du bist hin! verlohren auf ewig. Leb wohl, Bruder! und laß mich alles vergessen, laß mich mein einsames Leben noch so ausknirschen, über das Schicksal deiner Verblendung. Ha! das all all! Sich in den Augen der Welt verächtlich zu machen, und nicht einmal dadurch eine Leidenschaft, eine Begierde befriedigen, dir muthwillig eine Krankheit zuziehen, die, indem sie deine innern Kräfte untergräbt, dich zugleich dem Anblick der Menschen abscheulich macht.</p></sp><sp xml:id="JG8049" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Carlos! Carlos!</p></sp><sp xml:id="JG8050" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Wärst du nie gestiegen, um nie zu fallen! Mit welchen Augen werden sie das ansehn! Da ist der Bruder, werden sie sagen! das muß ein braver Kerl seyn, der hat ihn in's Bockshorn gejagt, er hat sich nicht <pb ed="Buchausgabe" n="B1 406" TEIform="pb"/>getraut, ihm die Spitze zu bieten. Ha! werden unsre schwadronirende<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">schwadronirende]</hi> Schwadronieren: Wildes und planloses Fechten; davon abgeleitet: unnützes Zeug reden, viele Worte machen. </note> Hofjunkers sagen, man sieht immer, daß er kein Cavalier ist; Pah! ruft einer, und ruckt den Hut in die Augen, der Franzos hätte mir kommen sollen, und patscht sich auf den Bauch; ein Kerl, der vielleicht nicht werth wäre, dein Reitknecht zu seyn.</p></sp><sp xml:id="JG8051" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(der in dem Ausbruch der heftigsten Beängstigung, mit einem Strohm von Thränen, dem Carlos um den Hals fällt)</stage> Rette mich! Freund! mein Bester, rette mich! Rette mich von dem gedoppelten Meineid, von der unübersehlichen Schande, <anchor xml:id="VONMIRSELBSTICH" TEIform="anchor"/>von mir selbst, ich vergehe!</p></sp><sp xml:id="JG8052" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Armer! Elender! Ich hofte, diese jugendlichen Rasereyen, diese stürmenden Thränen, diese versinkende Wehmuth sollte vorüber seyn, ich hoffte, dich als Mann nicht mehr erschüttert, nicht mehr in dem beklemmenden Jammer zu sehen, den du ehemals so oft in meinen Busen ausgeweint hast. Ermanne dich, Clavigo, ermanne dich!</p></sp><sp xml:id="JG8053" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Laß mich weinen! <stage type="mix" TEIform="stage">(er wirft sich in einen Sessel)</stage></p></sp><sp xml:id="JG8054" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Weh dir, daß du eine Bahn betreten hast, die du nicht endigen wirst! Mit deinem Herzen, deinen Gesinnungen, die einen ruhigen Bürger glücklich machen würden, mußtest du den unseligen Hang nach Grösse verbinden! Und was ist Grösse, Clavigo? Sich in Rang und Ansehn über andere zu erheben? Glaub' es nicht! Wenn dein Herz nicht grösser ist, als anderer ihr's; wenn du nicht im Stande bist, dich gelassen über Verhältnisse hinaus zu setzen, die einen gemeinen Menschen ängstigen würden, so bist du mit all deinen Bändern und Sternen, bist mit der Krone selbst nur ein gemeiner Mensch. Fasse dich, beruhige dich.</p></sp><sp xml:id="JG8055" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(richtet sich auf, sieht Carlos an, und reicht ihm die Hand, die Carlos mit Heftigkeit anfaßt)</stage></p></sp><sp xml:id="JG8056" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Auf, auf mein Freund! und entschliesse dich. Sieh, ich will alles bey Seite setzen, ich will sagen, hier liegen zwey Vorschläge auf gleichen Schaalen, entweder du heurathest Marien, und findest dein Glück in einem stillen bürgerlichen Leben, in den ruhigen häuslichen Freuden; oder du führst auf der ehrenvollen Bahn deinen Lauf weiter nach dem nahen Ziele - Ich will alles bey Seite setzen und will sagen, die Zunge steht inne, es kommt auf deinen Entschluß an, welche von beyden Schaalen den Ausschlag haben soll! Gut! Aber entschliesse dich - Es ist nichts erbärmlicher in der Welt, als ein unentschlossener Mensch, der zwischen zween Empfindungen schwebt, gern beyde vereinigen möchte, und nicht begreift, daß keine andere Vereinigung ihrer möglich ist, als eben der Zweifel, die Unruhe, die ihn peinigen. Auf, und gieb Marien deine Hand, handle als ein ehrlicher Kerl, der das Glück seines Lebens seinen Worten aufopfert, der es für seine Pflicht achtet, was er verdorben hat, wieder gut zu machen, der auch den Kreis seiner Leidenschaften und Würksamkeit <pb ed="Buchausgabe" n="B1 407" TEIform="pb"/>nie weiter ausgebreitet hat, als daß er im Stande ist, alles wieder gut zu machen, was er verdorben hat: und so geniesse das Glück einer ruhigen Beschränkung, den Beyfall eines bedächtigen Gewissens und alle Seligkeit, die denen Menschen gewährt ist, die im Stande sind, sich ihr eigen Glück und die Freuden der Ihrigen zu machen. - Entschliesse dich, so will ich sagen, du bist ein ganzer Kerl -</p></sp><sp xml:id="JG8057" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Einen Funken, Carlos, deiner Stärke, deines Muths.</p></sp><sp xml:id="JG8058" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Er schläft in dir, und ich will blasen, bis er in Flammen schlägt. Sieh auf der andern Seite das Glück und die Grösse, die dich erwarten. Ich will dir diese Aussichten nicht mit dichterischen bunten Farben vormahlen, stelle sie dir selbst in der Lebhaftigkeit dar, wie sie in voller Klarheit vor deiner Seele stunden, ehe der französische Strudelkopf dir die Sinnen verwirrte. Aber auch da, Clavigo, sey ein ganzer Kerl, und mache deinen Weg stracks, ohne rechts und links zu sehen. Möge deine Seele sich erweitern, und die Gewißheit des grossen Gefühls über dich kommen, daß ausserordentliche Menschen eben auch darin ausserordentliche Menschen sind, weil ihre Pflichten von den Pflichten des gemeinen Menschen abgehen; daß der, dessen Werk es ist, ein grosses Ganze zu übersehen, zu regieren, zu erhalten, sich keinen Vorwurf zu machen braucht, geringe Verhältnisse vernachläßiget, Kleinigkeiten dem Wohl des Ganzen aufgeopfert zu haben. Thut das der Schöpfer in seiner Natur, der König in seinem Staate; warum sollten wir's nicht thun, um ihnen ähnlich zu werden?</p></sp><sp xml:id="JG8059" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Carlos, ich bin ein kleiner Mensch.</p></sp><sp xml:id="JG8060" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Wir sind nicht klein, wenn Umstände uns zu schaffen machen, nur wenn sie uns überwältigen. Noch einen Athemzug, und du bist wieder bey dir selber. Wirf die Reste einer erbärmlichen Leidenschaft von dir, die dich in jetzigen Tagen eben so wenig kleiden, als das graue Jäckgen und die bescheidene Miene, mit denen du nach Madrid kamst. Was das Mädchen für dich gethan hat, hast du ihr lange gelohnt; und daß du ihr die erste freundliche Aufnahme schuldig bist - Oh! eine andere hätte um das Vergnügen deines Umgangs eben so viel und mehr gethan, ohne solche Prätensionen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Prätensionen]</hi> Ansprüche.</note> zu machen, - und wird dir einfallen, deinem Schulmeister die Hälfte deines Vermögens zu geben, weil er dich vor dreyßig Jahren das Abc lehrt hat. Nun, Clavigo!</p></sp><sp xml:id="JG8061" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Das ist all gut, im Ganzen magst du Recht haben, es mag also seyn; nur wie helfen wir uns aus der Verwirrung, in der wir stecken? Da gieb Rath, da schaff Hülfe, und dann rede.</p></sp><sp xml:id="JG8062" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Gut! Du willst also?</p></sp><sp xml:id="JG8063" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Mach mich können, so will ich. Ich habe kein Nachdenken; hab's für mich.<pb ed="Buchausgabe" n="B1 408" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG8064" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Also denn. Zuerst gehst du, den Herrn an einen dritten Ort zu bescheiden, und alsdann forderst du mit der Klinge die Erklärung zurück, die du gezwungen und unbesonnen ausgestellt hast.</p></sp><sp xml:id="JG8065" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Ich hab sie schon, er zerriß und gab mir sie.</p></sp><sp xml:id="JG8066" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Treflich, Treflich! Schon den Schritt gethan - und du hast mich so lange reden lassen. - Also kürzer! Du schreibst ihm ganz gelassen: "Du fändest nicht für gut, seine Schwester zu heurathen, die Ursache könnte er erfahren, wenn er sich heut Nacht, von einem Freunde begleitet, und mit beliebigen Waffen versehen, da oder dort einfinden wollte". Und somit signirt. - Komm, Clavigo, schreib das. Ich bin dein Secundant und - es müßte mit dem Teufel zugehen -</p></sp><sp xml:id="JG8067" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Geht nach dem Tische)</stage></p></sp><sp xml:id="JG8068" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Höre! Ein Wort! Wenn ich's so recht bedenke, ist das ein einfältiger Vorschlag! Wer sind wir, um uns gegen einen aufgebrachten Abentheurer zu wagen? Und die Aufführung des Menschen, sein Stand, verdient nicht, daß wir ihn für unsers gleichen achten. Also hör mich! Wenn ich ihn nun peinlich anklage, daß er heimlich nach Madrid gekommen, sich bey dir unter einem falschen Nahmen mit einem Helfershelfer anmelden lassen, dich erst mit freundlichen Worten vertraulich gemacht, dann dich unvermuthet überfallen, eine Erklärung dir abgenöthigt und sie auszustreuen weggegangen ist. Das bricht ihm den Hals, er soll erfahren, was das heist, einen Spanier mitten in der bürgerlichen Ruhe zu befehden.</p></sp><sp xml:id="JG8069" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Du hast Recht.</p></sp><sp xml:id="JG8070" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Wenn wir nun aber unterdessen, bis der Proceß eingeleitet ist, bis dahin uns der Herr noch allerley Streiche machen könnte, das Gewisse spielten, und ihn kurz und gut bey'm Kopf nähmen?</p></sp><sp xml:id="JG8071" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Ich verstehe, und kenn' dich, daß du Mann bist, es auszuführen.</p></sp><sp xml:id="JG8072" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Nun auch! wenn ich, der ich schon fünf und zwanzig Jahre mitlaufe, und dabey war, da den ersten unter den Menschen die Angsttropfen auf dem Gesichte stunden, wenn ich so ein Possenspiel nicht entwickeln wollte. Und somit läßt du mir freye Hand, du brauchst nichts zu thun nichts zu schreiben. Wer den Bruder einstecken läßt, giebt pantomimisch zu verstehen, daß er die Schwester nicht mag.</p></sp><sp xml:id="JG8073" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Nein, Carlos, es gehe wie es wolle, das kann, das werd ich nicht leiden. Beaumarchais ist ein würdiger Mensch und er soll in keinem schimpflichen Gefängnisse verschmachten um seiner gerechten Sache willen. Einen andern Vorschlag, Carlos, einen andern.</p></sp><sp xml:id="JG8074" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Pah! pah! Kindereyen! Wir wollen ihn nicht fressen, er soll wohl aufgehoben und versorgt werden, und lang kann's auch nicht währen. Denn siehe, wenn er spürt, daß es Ernst ist, kriecht sein theatralischer Eifer gewiß zum Kreuz, er kehrt betuzt nach Frankreich zurück, und dankt <pb ed="Buchausgabe" n="B1 409" TEIform="pb"/>auf das höflichste, wenn man ja seiner Schwester ein jährliches Gehalt aussetzen will, warum's ihm vielleicht einzig und allein zu thun war.</p></sp><sp xml:id="JG8075" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> So seys denn! nur verfahrt gut mit ihm.</p></sp><sp xml:id="JG8076" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Sey unbesorgt - Noch eine Vorsicht! Man kann nicht wissen, wie' s verschwäzt wird, wie er Wind kriegt, und er überläuft dich und alles geht zu Grunde. Drum begieb dich aus deinem Hause, daß auch kein Bedienter weis, wohin. Laß nur das nöthigste zusammenpacken. Ich schicke dir einen Burschen, der dir's forttragen und dich hinbringen soll, wo dich die heilige Hermandad<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">die heilige Hermandad]</hi> Heilige Bruderschaft. Ursprünglich Organisation spanischer Städte gegen Raubrittertum und Räuberbanden. Seit 1476 mit Gerichts- und Polizeigewalt ausgestattet und direkt dem König unterstellt.</note> selbst nicht finden soll. Ich hab so ein paar Mauslöcher immer offen. Adjeu!</p></sp><sp xml:id="JG8077" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Leb wohl!</p></sp><sp xml:id="JG8078" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Frisch! Frisch! Wenn's vorbey ist, Bruder, wollen wir uns laben. <stage type="mix" TEIform="stage">(ab)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG8079" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Guilberts Wohnung</head><div6 xml:id="JG8080" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">SOPHIE GUILBERT</name>. <name type="Dramenfigur" TEIform="name">MARIE VON BEAUMARCHAIS</name> (mit Arbeit<stage type="mix" TEIform="stage">)</stage></head><sp xml:id="JG8081" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> So ungestüm ist Buenko fort?</p></sp><sp xml:id="JG8082" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Das war natürlich. Er liebt dich und wie konnte er den Anblick des Menschen ertragen, den er doppelt hassen muß?</p></sp><sp xml:id="JG8083" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Er ist der beste, tugendhafteste Bürger, den ich je gekannt habe. <stage type="mix" TEIform="stage">(ihr die Arbeit zeigend)</stage> Mich dünkt, ich mach es so? Ich zieh das hier ein und das Ende steck ich hinauf. Es wird gut stehn.</p></sp><sp xml:id="JG8084" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Recht gut. Und ich will paille Band<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">paille Band] </hi>Strohfarbenes Band.</note> zu dem Häubchen nehmen; es kleidt mich keins besser. Du lächelst?</p></sp><sp xml:id="JG8085" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Ich lache über mich selbst. Wir Mädchen sind doch eine wunderliche Nation, kaum heben wir den Kopf nur ein wenig wieder, so ist gleich Putz und Band, was uns beschäftigt.</p></sp><sp xml:id="JG8086" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Das kannst du dir nicht nachsagen; seit dem Augenblick, da Clavigo dich verlies, war nichts im Stande, dir eine Freude zu machen.</p></sp><sp xml:id="JG8087" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(fährt zusammen und sieht nach der Thüre)</stage></p></sp><sp xml:id="JG8088" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Was hast du?</p></sp><sp xml:id="JG8089" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(beklemmt)</stage> Ich glaubte, es käme jemand! Mein armes Herz! O es wird mich noch umbringen. Fühl, wie es schlägt, von dem leeren Schrecken.</p></sp><sp xml:id="JG8090" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Sey ruhig. Du siehst blaß<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Du siehst blaß] </hi>Sehen im Sinne von aussehen ohne Präposition beim jungen Goethe häufiger.</note>; ich bitte dich, meine Liebe!</p></sp><sp xml:id="JG8091" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(auf die Brust deutend)</stage> Es drückt mich hier so. Es sticht mich so. Es wird mich umbringen.</p></sp><sp xml:id="JG8092" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Schone dich.<pb ed="Buchausgabe" n="B1 410" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG8093" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin ein närrisches unglückliches Mädchen. Schmerz und Freude haben mit all ihrer Gewalt mein armes Leben untergraben. Ich sage dir, es ist nur halbe Freude, daß ich ihn wieder habe. Ich werde das Glück wenig geniessen; vielleicht nicht, das mich in seinen Armen erwartet.</p></sp><sp xml:id="JG8094" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Schwester, meine liebe Einzige! Du nagst mit solchen Grillen an dir selber.</p></sp><sp xml:id="JG8095" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Warum soll ich mich betrügen?</p></sp><sp xml:id="JG8096" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Du bist jung und glücklich und kannst alles hoffen.</p></sp><sp xml:id="JG8097" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Hoffnung! O der süsse einzige Balsam des Lebens bezaubert oft meine Seele. Muthige jugendliche Träume schweben vor mir, und begleiten die geliebte Gestalt des Unvergleichlichen, der nun wieder der Meine wird. O Sophie, wie reizend ist er! Seit ich ihn nicht sah, hat er - ich weis nicht, wie ichs ausdrücken soll - es haben sich alle große Eigenschaften, die ehemals in seiner Bescheidenheit verborgen lagen, entwickelt, er ist ein Mann worden, und muß mit diesem reinen Gefühle seiner selbst, mit dem er auftritt, das so ganz ohne Stolz, ohne Eitelkeit ist, er muß alle Herzen wegreissen. - Und er soll der Meinige werden? - Nein, Schwester, ich war seiner nicht werth! - Und jetzo bin ich's vielweniger!</p></sp><sp xml:id="JG8098" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Nimm ihn nur und sey glücklich. - Ich höre deinen Bruder!</p></sp><sp xml:id="JG8099" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Wo ist Guilbert?</p></sp><sp xml:id="JG8100" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Er ist schon eine Weile weg, lang' kann er nicht mehr ausbleiben.</p></sp><sp xml:id="JG8101" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Was hast du, Bruder? - <stage type="mix" TEIform="stage">(aufspringend und ihm um den Hals fallend)</stage> Lieber Bruder, was hast du?</p></sp><sp xml:id="JG8102" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Nichts! Laß mich, meine Marie!</p></sp><sp xml:id="JG8103" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Wenn ich deine Marie bin, so sag mir, was du auf dem Herzen hast?</p></sp><sp xml:id="JG8104" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Laß ihn. Die Männer machen oft Gesichter, ohne just was auf dem Herzen zu haben.</p></sp><sp xml:id="JG8105" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Nein, nein. Ich sehe dein Angesicht nur wenige Zeit; aber schon drückt es mir alle deine Empfindungen aus, ich lese jedes Gefühl dieser unverstellten unverdorbenen Seele auf deiner Stirne. Du hast etwas, das dich stuzzig macht. Rede, was ist's?</p></sp><sp xml:id="JG8106" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Es ist nichts, meine Lieben. Ich hoffe, im Grunde ist's nichts. Clavigo -</p></sp><sp xml:id="JG8107" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Wie?</p></sp><sp xml:id="JG8108" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Ich war bey Clavigo. Er ist nicht zu Hause<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Er ist nicht zu Hause [...]]</hi> Vgl. <ref target="WIRWARENKAUMAUSDEM" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref>: "Wir waren kaum aus dem Wagen gestiegen, als die Frau vom Haus uns entgegen kam, und mir sagte: der Herr Clavico ist seit einer Stunde ausgezogen, ohne daß man weis, wohin. [...] Die Verrätherey war offenbar, aber noch immer mußt' ich ausrufen: was will dieses Ungeheuer? Mir war es unbegreiflich; indem kam ein Courier mit einem Briefe von unserm Gesandten [...] Clavico [...] suche hier eine Freystatt vor den Gewaltthätigkeiten, die er von Ihrer Seite befürchte; indem Sie vor einigen Tagen in seinem eigenen Hause, das Pistol auf die Brust, ihn genöthigt ein Billet zu unterschreiben, welches ihn verpflichte Ihre Schwester zu heyrathen." </note>.<pb ed="Buchausgabe" n="B1 411" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG8109" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Und das verwirrt dich.</p></sp><sp xml:id="JG8110" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Sein Pförtner sagt, er sey verreißt, er wisse nicht wohin, wisse niemand, wie lange. Wenn er sich verläugnen ließe! wenn er würklich verreißt wäre! Wozu das? Warum das?</p></sp><sp xml:id="JG8111" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Wir wollen's abwarten.</p></sp><sp xml:id="JG8112" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Deine Zunge lügt. Ha! Die Blässe deiner Wangen, das Zittern deiner Glieder, alles spricht und zeugt, daß du das nicht abwarten kannst. Liebe Schwester! <stage type="mix" TEIform="stage">(er faßt sie in seine Arme)</stage> an diesem klopfenden, ängstlich bebenden Herzen schwör ich dir. Hör mich, Gott, der du gerecht bist, höret mich, alle seine Heiligen! Du sollst gerochen werden, wenn er - die Sinnen vergehn mir über dem Gedanken, - wenn er rückfiele, wenn er doppelten gräslichen Meineids sich schuldig machte, unsers Elends spottete - Nein, es ist, es ist nicht möglich, nicht möglich - du sollst gerochen werden.</p></sp><sp xml:id="JG8113" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Alles zu früh, zu voreilig. Schon ihrer, ich bitte dich, mein Bruder.</p></sp><sp xml:id="JG8114" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(setzt sich)</stage></p></sp><sp xml:id="JG8115" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE</speaker><p TEIform="p"> Was hast du? du wirst ohnmächtig.</p></sp><sp xml:id="JG8116" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Nein, nein. Du bist gleich so besorgt.</p></sp><sp xml:id="JG8117" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(reicht ihr Wasser)</stage> Nimm das Glas.</p></sp><sp xml:id="JG8118" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Laß doch! wozu soll's! - Nun meinetwegen, gieb her.</p></sp><sp xml:id="JG8119" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Wo ist Guilbert? wo ist Buenko? Schick nach ihnen, ich bitte dich.</p></sp><sp xml:id="JG8120" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Sophie ab)</stage></p></sp><sp xml:id="JG8121" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Wie ist dir, Marie?</p></sp><sp xml:id="JG8122" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Gut, ganz gut! Denkst du denn, Bruder? -</p></sp><sp xml:id="JG8123" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Was? meine Liebe!</p></sp><sp xml:id="JG8124" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Ach!</p></sp><sp xml:id="JG8125" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Der Athem wird dir schwer.</p></sp><sp xml:id="JG8126" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Das unbändige Schlagen meines Herzens versetzt mir die Luft.</p></sp><sp xml:id="JG8127" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Habt ihr denn kein Mittel? Brauchst du nichts niederschlagendes?</p></sp><sp xml:id="JG8128" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Ich weis ein einzig Mittel, und darum bitt ich Gott schon lange.</p></sp><sp xml:id="JG8129" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Du sollst's haben, und ich hoffe, von meiner Hand.</p></sp><sp xml:id="JG8130" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Schon gut.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG8131" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">SOPHIE</name> kommt. </head><sp xml:id="JG8132" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p"> So eben giebt ein Courier diesen Brief ab, er kommt von Aranjouez.</p></sp><sp xml:id="JG8133" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Das ist das Siegel und die Hand unsers Gesandten.</p></sp><sp xml:id="JG8134" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Ich hies ihn absteigen und einige Erfrischungen zu sich nehmen, er wollte nicht, weil er noch mehr Depeschen hätte.</p></sp><sp xml:id="JG8135" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Willst du doch, Liebe, das Mädgen nach dem Arzte schicken?</p></sp><sp xml:id="JG8136" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Fehlt dir was? Heiliger Gott! was fehlt dir?<pb ed="Buchausgabe" n="B1 412" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG8137" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Du wirst mich ängstigen, daß ich zuletzt kaum traue, ein Glas Wasser zu begehren - Sophie! - Bruder! - Was enthält der Brief? Sieh, wie er zittert! wie ihn aller Muth verläßt!</p></sp><sp xml:id="JG8138" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Bruder, mein Bruder!</p></sp><sp xml:id="JG8139" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(wirft sich sprachlos in einen Sessel und läßt den Brief fallen)</stage></p></sp><sp xml:id="JG8140" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Mein Bruder! <stage type="mix" TEIform="stage">(sie hebt den Brief auf und ließt)</stage></p></sp><sp xml:id="JG8141" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Laß mich ihn sehn! ich muß <stage type="mix" TEIform="stage">(sie will aufstehn)</stage> Weh! Ich fühls. Es ist das letzte. Schwester, aus Barmherzigkeit den letzten schnellen Todesstos! - Er verräth uns! -</p></sp><sp xml:id="JG8142" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(aufspringend)</stage></p></sp><sp xml:id="JG8143" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">Er verräth uns! <stage type="mix" TEIform="stage">(an die Stirn schlagend und auf die Brust)</stage> Hier! hier! es ist alles so dumpf so todt vor meiner Seele, als hätt ein Donnerschlag meine Sinnen gelähmt. Marie! Marie! du bist verrathen! - Und ich stehe hier! - Wohin - was - Ich sehe nichts, nichts! Keinen Weg! Keine Rettung <stage type="mix" TEIform="stage">(er wirft sich in Sessel)</stage></p></sp></div6><div6 xml:id="JG8144" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">GUILBERT</name> kommt.</head><sp xml:id="JG8145" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Guilbert! Rath! Hülfe! Wir sind verlohren!</p></sp><sp xml:id="JG8146" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">GUILBERT</speaker><p TEIform="p"> Weib!</p></sp><sp xml:id="JG8147" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Lies! Lies! Der Gesandte meldet unserm Bruder: Clavigo habe ihn peinlich angeklagt, als sey er unter einem falschen Namen in sein Haus geschlichen, habe ihm im Bette die Pistole vorgehalten, habe ihn gezwungen, eine schimpfliche Erklärung zu unterschreiben, und wenn er sich nicht schnell aus dem Königreiche entfernt, so schleppen sie ihn in's Gefängnis, daraus vielleicht ihn zu befreyen, der Gesandte selbst nicht im Stande ist.</p></sp><sp xml:id="JG8148" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(aufspringend)</stage> Ja sie sollens! sie sollens!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ja sie sollens! sie sollens!]</hi> Der folgende Wutausbruch ist im Mémoire nur angedeutet (vgl. <ref target="DIESENACHRICHTWAREINDONNERSCHLAG" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref>). </note> Sollen mich in's Gefängnis schleppen. Aber von seinem Leichname weg, von der Stätte weg, wo ich mich in seinem Blute werde geletzt haben. - Ach! der grimmige, entsetzliche Durst nach seinem Blute füllt mich ganz. Dank sey dir, Gott im Himmel, daß du dem Menschen mitten im glühenden unerträglichsten Leiden ein Labsal sendest, eine Erquickung. Wie ich die dürstende Rache in meinem Busen fühle! wie aus der Vernichtung meiner selbst aus der stumpfen Unentschlossenheit mich das herrliche Gefühl, die Begier nach seinem Blute herausreißt, mich über mich selbst reißt! Rache! Wie mir's wohl ist, wie alles an mir nach ihm hinstrebt, ihn zu fassen, ihn zu vernichten.</p></sp><sp xml:id="JG8149" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Du bist fürchterlich, Bruder.</p></sp><sp xml:id="JG8150" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Desto besser. - Ach! Keinen Degen, Kein Gewehr! mit diesen Händen will ich ihn erwürgen, daß mein die Wonne sey! Ganz mein eigen das Gefühl: ich hab ihn vernichtet.<pb ed="Buchausgabe" n="B1 413" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG8151" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Mein Herz! Mein Herz!</p></sp><sp xml:id="JG8152" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Ich hab dich nicht retten können, so sollst du gerochen werden. Ich schnaube nach seiner Spur, meine Zähne gelüstet's nach seinem Fleische, meinen Gaumen nach seinem Blute. Bin ich ein rasendes Thier geworden! Mir glüht in jeder Ader, mir zuckt in jeder Nerve die Begier nach ihm, nach ihm! - Ich würde den ewig hassen, der mir ihn jezt mit Gift vergäbe, der mir ihn meuchelmörderisch aus dem Wege räumte. O hilf mir, Guilbert, ihn aufsuchen! Wo ist Buenko? helft mir ihn finden.</p></sp><sp xml:id="JG8153" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">GUILBERT</speaker><p TEIform="p"> Rette dich! Rette dich! du bist außer dir.</p></sp><sp xml:id="JG8154" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Fliehe, mein Bruder!</p></sp><sp xml:id="JG8155" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Nein, hab ich ihn,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Nein, hab ich ihn [...] Weiber]</hi> Nur im Erstdruck. Für die "Schriften" 1787 gestrichen. Diese Passage kritisiert u. a. <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> im Brief an <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> vom <ref target="NURDIEVERWANDLUNG" targOrder="U" TEIform="ref">27. 8. 1774</ref>: "die Verwandlung des Herrn Beaumarchais in einen Kannibalen finde ich sehr unglücklich." </note> ich muß ihn haben! O hätt ich ihn drüben über dem Meere! Fangen wollt ich ihn lebendig, und an einen Pfahl gebunden stückweise seine Glieder ablösen, vor seinem Angesichte braten und mir's schmecken lassen, und euch auftischen, Weiber!</p></sp><sp xml:id="JG8156" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Führ ihn weg, er bringt seine Schwester um.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG8157" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">BUENKO</name> (kommt<stage type="mix" TEIform="stage">)</stage></head><sp xml:id="JG8158" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">Auf! Herr! Fort! Ich sah's voraus. Ich gab auf alles Acht. Und nun! man stellt euch nach, ihr seyd verlohren, wenn ihr nicht im Augenblick die Stadt verlaßt.</p></sp><sp xml:id="JG8159" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Nimmermehr! Wo ist Clavigo?</p></sp><sp xml:id="JG8160" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BUENKO.</speaker><p TEIform="p"> Ich weiß nicht.</p></sp><sp xml:id="JG8161" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Du weißts. Ich bitte dich fußfällig, sag mir's.</p></sp><sp xml:id="JG8162" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Um Gotteswillen, Buenko!</p></sp><sp xml:id="JG8163" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Ach! Luft! Luft! <stage type="mix" TEIform="stage">(sie fällt zuruck)</stage> Clavigo! -</p></sp><sp xml:id="JG8164" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BUENKO.</speaker><p TEIform="p"> Hülfe! sie stirbt!</p></sp><sp xml:id="JG8165" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Verlaß uns nicht, Gott im Himmel! - Fort, mein Bruder, fort!</p></sp><sp xml:id="JG8166" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><stage type="mix" TEIform="stage">(fällt für Marien nieder, die ohngeachtet aller Hülfe nicht wieder zu sich selbst kommt</stage><p TEIform="p">) </p></sp><sp xml:id="JG8167" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">Dich verlassen! dich verlassen!</p></sp><sp xml:id="JG8168" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> So bleib, und verderb' uns alle, wie du Marien getödtet hast. Du bist hin, o meine Schwester! durch die Unbesonnenheit deines Bruders.</p></sp><sp xml:id="JG8169" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Halt, Schwester!</p></sp><sp xml:id="JG8170" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(spottend)</stage></p></sp><sp xml:id="JG8171" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">Retter! - Rächer! - Hilf dir selber!</p></sp><sp xml:id="JG8172" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Verdien ich das?</p></sp><sp xml:id="JG8173" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Gieb mir sie wieder! Und dann geh in Kerker, geh aufs Martergerüst, geh, vergieße dein Blut, und gieb mir sie wieder.</p></sp><sp xml:id="JG8174" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Sophie!<pb ed="Buchausgabe" n="B1 414" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG8175" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Ha! und ist sie hin, ist sie todt - so erhalte Dich uns! <stage type="mix" TEIform="stage">(ihm um den Hals fallend)</stage> Mein Bruder, erhalte dich uns! Unserm Vater! Eile, eile! Das war ihr Schicksal! Sie hat's geendet. Und ein Gott ist im Himmel, dem laß die Rache.</p></sp><sp xml:id="JG8176" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BUENKO.</speaker><p TEIform="p"> Fort! fort! Kommen Sie mit mir, ich verberge Sie, bis wir Mittel finden, Sie aus dem Königreiche zu schaffen.</p></sp><sp xml:id="JG8177" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(fällt auf Marien und küßt sie.)</stage> Schwester!! </p></sp><p xml:id="JG8178" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><stage type="mix" TEIform="stage">(Sie reissen ihn los, er faßt Sophien, sie macht sich los, man bringt Marien weg, und Buenko mit Beaumarchais ab)</stage></p></div6><div6 xml:id="JG8179" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">GUILBERT</name>. <name type="Dramenfigur" TEIform="name">EIN ARZT</name></head><sp xml:id="JG8180" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"/></sp><p xml:id="JG8181" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><stage type="mix" TEIform="stage">(aus dem Zimmer zurückkommend, darein man Marien gebracht hat) </stage></p><sp xml:id="JG8182" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">Zu spät! Sie ist hin! Sie ist todt!</p></sp><sp xml:id="JG8183" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">GUILBERT</speaker><p TEIform="p"> Kommen Sie, mein Herr! Sehen Sie selbst! Es ist nicht möglich! (ab)<lb TEIform="lb"/></p></sp></div6></div5></div4></page>