<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="EPHEMERIDES" num="3" base="3.3.2.18.11"><div2 xml:id="JG43866" type="Überschrift2" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ephemerides Februar 1770</head><p xml:id="JG43867" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Febr.) Wie falsch Cleanth die Verdrüsslichkeit seiner Geliebten auslegte, und wie Astolf<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Astolf]</hi> (FL:)<hi TEIform="hi"/>(FL) hier wird eine Verwechslung mit Arnolphe in Molières Ecole des femmes II 5 vorliegen; vgl. Beiträge S. 104. Aber auch einer der Helden in Ariosts Orlando furioso heißt Astolf, nur erscheint er nicht in einer entsprechenden Situation.</note> ein lang versagtes Geständniss herauslockte.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Cleanth]</hi> (FL:)<hi TEIform="hi"/>(FL) Cleanth vermutlich der Liebhaber in Molières Malade imaginaire III 14; vgl. Beiträge S. 104f. </note></p><p xml:id="JG43868" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Unter den Certifikaten die man denen Reliquien beylegt, um den Besitzer seines Schatzes wegen sicher zu stellen, und die Gläubigen durch keinen Zweifel verwirren zu lassen, stehet noch unter der Signatur Gratis ubique.</p><p xml:id="JG43869" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>L'amour paternelle.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> L'amour paternelle]</hi> (FL:) eine Novelle im Januarheft des Mercure de France 1770 S. 39-70; vgl. die folgenden Stichworte.</note></p><p xml:id="JG43870" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Le Voyageur Francois, par Mr. l Abbé de la Porte.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Le Voyageur Francois]</hi> (FL:) eine 42 Bde umfassende Reisebeschreibung, Bd 9 und 10 wurden in dem ebengenannten Heft des Mercure de France S. 94 angezeigt, sie behandeln Kanada, Louisiana, Mexiko.</note></p><p xml:id="JG43871" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>L'Art des Experiences, par Mr L'. Abbé Nollet 3 V. 12. pour servir de Suppl. aux leçons de physique.</p><p xml:id="JG43872" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Receuil des ouvrages en serrurerie que Stanislas<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Stanislas]</hi> (FL:) Stanislaus Leszczynski, früherer König von Polen, der im Frieden von Wien (1738) das Herzogtum Lothringen erhielt. Die Sehenswürdigkeiten von Nancy beschäftigten Goethe wohl im Hinblick auf seine beabsichtigte Reise nach Frankreich.</note> a fait faire pour la place royale de Nancy par Jean Damour<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Jean Damour]</hi> (FL:) angezeigt ebd. S. 169; vgl. E. Martin WA 38,229</note>. Nancy.</p><p xml:id="JG43873" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Also wisset<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Also wisset]</hi> (FL:) Paracelsus, [Opera I, Straßburg 1603] 4. Tractat S. 353.</note> dass die Spinnen alle aus dem M. M.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> M. M.]</hi> (FL:) Menstruo Mulierum.</note> welches ist ein feurig lüfftig Gifft, von den Teufeln in dem Lufft ausgebrütet werden. Tr. 4 de Pestil.</p><p xml:id="JG43874" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Und wie keine lebendige Creatur ohne eine Gebehrde und Anzeigung ist, wozu diss zu gebrauchen nutz ist, also ist auch das Geberde der Spinnen wenn sie das Rad macht, eine Anzeigung der Zauberey. Ib.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43875" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>                 Ah, croies moi ce St Aulaire,<lb TEIform="lb"/>                Chaulieu, ces libertins charmants,<lb TEIform="lb"/>                Qui, sur leur front octogenaire,<lb TEIform="lb"/>                Rajeunissoient des agremens.<lb TEIform="lb"/>                Qui, sous les drapeaux de Cythere;<lb TEIform="lb"/>                Alloit dans nos cercles brillans<lb TEIform="lb"/>                Rire encor folatrer et plaire,<lb TEIform="lb"/>                Rendus sous leur toit solitaire,<lb TEIform="lb"/>                Sentoit leur maux, grondoient leurs gens,<lb TEIform="lb"/>                Et ne pouvant plus se soustraire,<lb TEIform="lb"/>                Gemissoit du fardeau des ans.<lb TEIform="lb"/>                Sortis de Sceaux, loin de du Maine,<lb TEIform="lb"/>                Loin des Soupers du grand Prieur,<lb TEIform="lb"/>                Dans leur petit interieur,<lb TEIform="lb"/>                Goutte, sciatique, ou migraine<lb TEIform="lb"/>                Venoit affliger le rieur.<lb TEIform="lb"/>                Le plaisir trompe la douleur,<lb TEIform="lb"/>                Mais le Sentiment y rammene</p><p xml:id="JG43876" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>                                 Merc. de Fr. Janv. 1770.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ah, croies moi [...]]</hi> Aus La vielleisse du sage. Epître, einem Couplet aus dem Mercure de France, Jan. 1770.</note></p><p xml:id="JG43877" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Nun wisset auch<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Nun wisset auch]</hi> (FL:) Paracelsus, De Pestilitate S. 572.</note> das, dass also luxum corpus nichts anders ist, als allein ein eytele Sperma, die nicht figiret, und recht in seiner Proportion stehet, sondern unvollkommen ist, und ist doch der Corpus, aber luxum, wie ihr in Lepra verstehen möget. De Podagr. lib. II. C. Geomantia.</p><p xml:id="JG43878" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Darum ich wohl mag reden, dass die Artzt, so die Cadaverum Anatomiam für sich nehmen, nichts als unverständig Leut sind, dann nicht der Cadaver zeigt die Anatomey, dann sie giebt allein die Bein, und des Beins Nachbaaren, noch ist aber die Kranckheit nicht da.</p><p xml:id="JG43879" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Die Kunst ist nichts anders als das Licht der Natur. Ib. Conj.</p><p xml:id="JG43880" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><figure rend="intern" entity="FFF76" TEIform="figure"/> [Jupiter], Olei fellis terrae alchalizati correcti <figure rend="intern" entity="FFF77" TEIform="figure"/> [Zeichen für Unze] jj.</p><p xml:id="JG43881" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>     Liquoris Lyncis, Spongiae, Judaici, Cancror. a. <figure rend="intern" entity="FFF77" TEIform="figure"/> III.</p><p xml:id="JG43882" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Vermisch das mit einander, cirkuliers auf einen Monat, darnach so gieb  davon zu trincken, ie mehr ie besser, und behalt den Harn beysammen,  congelier, und coagulir das sedimen zusammen in ein Massam, so findest du den Stein und seine grösse alle. D. B. von den Tart. Krankh. 20 Cap. Inter alia signa Rachitidis morbi advenientis recenset Boerhaave<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Boerhave]</hi> (FL:) Hermann Boerhave (1668-1748), Mediziner. Aphorismi de cognoscendis et curandis morbis, Leiden 1709.</note> in Aph. 1486 Ingenii praematurum acumen.</p><p xml:id="JG43883" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>De Variol. 1380. Est ut plurimum epidemicus, verno tempore primo  incipiens, aestate crescens, languens autumno, hyeme sequenti fere cedens, vere iterum eodem ordine rediturus. Quo citius in hyeme incipit, eo violentior, quo serius, eo mitior, erit mali natura.</p><p xml:id="JG43884" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Lemerys<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Lemerys]</hi> (FL:) Nicolas Léméry (1645-1715), alchemistischer Naturforscher; Reflexions et observations diverses sur une végétation chimique...in:Histoire de l'acad~mie royale des sciences1707, Bd V S. 299ff.</note> Vegetatio oder Arborificatio Martis. V. Hist. de L'Acad. des Sciences. Annee 1707.</p><p xml:id="JG43885" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Wie die Zeit die Betrübniss mildert, so mildert sie auch die Reue.</p><p xml:id="JG43886" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Die grossen, wohlgemästeten Spinnen die wir im Sommer in denen  Geweben sehen, sind, wie man mir versichert hat, die Weibgen dieser Nation, dahingegen das männliche Geschlecht hager und unansehnlich in denen Ritzen des Gemäuers und den Fugen der Balcken sich aufhält. Gegen Ende des Sommers ist ihre Paarunng, früher oder später, ienachdem das Wetter warm oder kalt war, und es soll ein komischer Specktakel seyn, diese  abentheurlich und feindseelig aussehende Creaturen Liebe machen zu sehen.</p><p xml:id="JG43887" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>In der Hälfte des Januars erschien folgendes Phänomen.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Phänomen]</hi> (FL:) Die Beschreibung des Nordlichts vermutlich Abschrift aus einem nicht ermittelten Bericht.</note> An der Gegend des Horizonts wo im Sommer die Sonne unterzugehen pflegt, war es  ungewöhnlich helle, und zwar ein blaulig gelber Schein, wie in der reinsten Sommernacht von dem Ort wo die Sonne untergegangen ist heraufscheindt, dieses Licht nahm den vierten Theil des sichtbaaren Himmels hinaufzu ein, darüber erschienen Rubinrothe Streifen, die sich |: zwar etwas ungleich :| nach dem Lichten Gelb zuzogen. Diese Streifen waren sehr abwechselnd und kammen biss in den Zenith. Man sah die Sterne durchfunckeln. Auf beyden Seiten von Abend und Norden war es von dunckeln Wolcken eingefasst, davon auch einige in dem gelben Scheine schwebten. Überhaupt war der Himmel rings umzogen. Die Röthe war so starck dass sie die Häusser und den Schnee färbte und dauerte ohngefähr eine Stunde von sechs bis 7. Abends. Bald überzog sich der Himmel, und es fiel ein starcker Schnee.</p><p xml:id="JG43888" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Lessings Laock. ["Laokoon"] p. 16. "Wuth und Verzweiflung schändete keines von ihren Wercken. Ich darf behaupten, dass sie nie eine Furie gebildet haben."</p><p xml:id="JG43889" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>In der Note zeigt er dass nicht Furien, sondern Mägde mit Tädis bey der Althäa stehen, und ich binn gerne seyner Meynung, wie auch über den Kopf auf der Scheibe gegen die Mitte, und gleichsam als auf der Gränze. Aber dieser Kopf giebt mir Gelegenheit, den ersten Theil der angeführten Stelle anzufechten. L. bekennt selbst, es sey hefftiger Schmerz und wer es  ansieht wird gern mit mir einig seyn dass es würckliche Verzerrung ist. Sollte man wohl Wuth und Verzweifelung stärcker ausdrücken können. Zwar dass der Künstler nicht Meleagern so gebildet hat sondern Gleichsam ein  Beywesen, mit dem Hauptgedancken des Stücks verzieret, weil er zu schröcklich war, ist ein Beweiss für L. aber nur in so weit ich seiner Meynung bin. Die alten, <anchor xml:id="WIEICHANDERSWO" TEIform="anchor"/>wie ich anders wo zu beweisen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">anders wo zu beweisen]</hi> Ein nicht erhaltener Laokoon-Aufsatz Goethes ist aus dem Brief an Langer vom 12. 11. 1769 (auf dieser CD) zu erschließen.</note> gesucht haben, scheuten nicht so sehr das hässliche als das falsche, und verstunden auch die schröcklichsten  Verzerrungen, in schönen Gesichtern, zur Schönheit zu machen.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Schönheit zu machen]</hi> (FL:) Wendet sich gegen Lessings Behauptung: "Ich wollte bloß festsetzen, dass bey den Alten die Schönheit das höchste Gesetz der bildenden Künste gewesen sey." (ebd. S. 14). Ein Exemplar der Erstausgabe des Laokoon (1766) befand sich in der Bibliothek des Rat G. (Götting S. 51) und ist jetzt in Weimar.</note> Denn ich will gerne L. zu Liebe glauben dass der Kupferstecher |: ich habe es in Barbaults<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Barbaults]</hi> (FL:)Jean Barbault (um 1705-1766), Maler und Kupferstecher. Les plus beaux monuments de Rome ancienne, 1761 Bd 1 Tafel 72 bringt das in Frage stehende Relief . vgl. Schöll S. 110. Nicht durch Barbault sondern bei seinem Besuch der Mannheimer Antikensammlung im Oktober 1769 hat Goethe die Laokoongruppe kennengelernt., vgl. dagegen v. Löhneysen, GHB2 1,750. </note> Wercke gesehen :| einige Züge verdorben hat, denn ich weiss ohne das, dass ein Kupferstich ist wie eine Übersetzung, man muss die beste wieder in Gedancken übersetzen, um den Geist des Originals zu fühlen. Aber noch etwas. Nach Lessings Grundsätzen bleibt hier der Künstler unter dem Dichter, denn Ovid<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ovid]</hi> (FL:) Metamorph. VIII 517. Die Werke O.'s in der Bibliothek des Rat G. (Götting S. 43).</note> sagt: magnos superat virtute dolores, und der Künstler hatte nichts von diesem Gefühl. Ovid hat keinen Übergang wie der Künstler von der Wuth zur Mattigkeit und dem Todt. Es ist mir das wieder ein Beweiss dass man die Fürtrefflichkeit der Alten in etwas anders als der Bildung der Schönheit zu suchen hat.</p><p xml:id="JG43890" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ad. Fabric. Bibliogr. antiq.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ad. Fabric. Bibliogr. antiq.]</hi> (FL:) Johann Albrecht Fabricius (1668-1736), Philologe; Bibliographia antiquaria, Hamb. et Lips. 1713. Ob die folgenden Ausführungen von Goethe selber stammen, ist unsicher. </note> p 234 et seq.</p><p xml:id="JG43891" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Separatim de Deo, et natura rerum disserere<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Separatim [...] natum esse]</hi> (FL:) Das Kapitel in Fabricius' Bibliographia antiquaria, Hamburg und Leipzig 1713, S. 236, auf das hier Bezug genommen wird, handelt von der gegenseitigen Durchdringung Gottes und der Natur: "Deus cum natura rerum confusus." Die kritischen Bemerkungen über Spinoza werden, sofern der Abschnitt überhaupt von Goethe stammt, noch nicht auf eigenem Studium beruhen, sondern entlehnt sein. Ähnliche Anschauungen fand Goethe z. B. in Bayles Dictionaire; vgl. Saenger a. O. S. 41 ff.</note><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Separatim [...] natum esse]</hi> Ganz anders als FL schätzt R. Chr. Zimmermann diesen Text ein: Er nennt die Stelle Goethes "Ephemeriden-Credo" und hält die lateinische Formulierung "für eine Monumentalisierung der eigenen philosophischen Position Goethes, für eine stilistisch in Stein gegrabene Rechenschaft über das Ergebnis, zu welchem ein über einjähriges Nachdenken geführt hat." Übers: <lb TEIform="lb"/>Über die Natur getrennt von Gott abzuhandeln ist ebenso schwierig und gefährlich, wie wenn wir über Körper und Seele unabhängig voneinander nachdenken; die Seele erkennen wir nur über die Vermittlung des Körpers, und Gott erkennen wir nur, wenn wir die Natur durchschaut haben. Daher erscheint es mir absurd, diejenigen der Absurdität zu bezichtigen, die in genuin philosophischer Schlußfolgerung Gott mit der Welt verknüpft haben. Alles, was ist, muß sich notwendig auf das Wesen Gottes beziehen, da einzig Gott sich selbst erhält und alles umfaßt. Und auch die Heilige Schrift widerspricht unserer Auffassung nicht, wobei wir geduldig ertragen, daß ihre Aussagen von jedem für seine eigenen Glaubenssätze gewendet werden. Das ganze Altertum war dieser Auffassung, welcher Übereinstimmung ich große Wichtigkeit beimesse. Das Urteil so vieler Menschen dient mir nämlich zum Zeugnis, daß das Emanativsystem mit der gesunden Vernunft am meisten übereinstimmt; ich möchte wahrlich keiner Sekte beitreten, und ich bedauere sehr, daß der Spinozismus, da die schlimmsten Irrtümer aus ebendieser Quelle fließen, zum ungleichen Bruder dieser reinsten Lehre geworden ist.</note> difficile et periculosum est, eodem modo quam si de corpore et anima sejunctim cogitamus; animam non nisi mediante corpore, Deum non nisi perspecta natura cognoscimus, hinc absurdum mihi videtur, eos absurditatis accusare, qui ratiocinatione maxime philosophica Deum cum mundo conjunxere. Quae enim sunt, omnia ad essentiam Dei pertinere necesse est, cum Deus sit unicum existens, et omnia comprehendat. Nec Sacer Codex nostrae sententiae refragatur, cujus tamen dicta ab unoquoque in sententiam suam torqueri, patienter ferimus. Omnis antiquitas ejusdem fuit sententiae, cui consensui quam multum tribuo. Testimonio enim mihi est virorum tantorum sententiae, rectae rationi quam  convenientissimum fuisse systema emanativum; licet nulli subscribere velim sectae, valdeque doleam Spinozismum, teterrimis erroribus ex eodem fonte manantibus, doctrinae huic purissimae, iniquissimum fratrem natum esse.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43892" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>D. O. M.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> D. O. M.]</hi> (FL:) Deo Optimo Maximo, gehört zu der folgenden Grabschrift.</note></p><p xml:id="JG43893" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Flaminio Vaccae<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Flaminio Vaccae ... satisfecit]</hi> (FL:) Grabschrift, die Flaminio Vacca (ca. 1538-1600), ein römischer Bildhauer und Autor einer Beschreibung der römischen Denkmäler sich selbst verfaßte. Goethe las sie bei: </note> sculptori Romano, qui in operibus quae fecit, nunquam sibi satisfecit.</p><p xml:id="JG43894" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Montfaucon.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Montfaucon]</hi> (FL:) Bernard de (1655-1741), Altertumsforscher; Diarium Italicum sive monumentorum veterum, bibliothecarum, musseorum etc. notitiae singulares in Itinerario Italico collectae a R. P. D. Bernardo de Montfaucon, Paris 1752.</note> in Diario Italico. p. 105.</p><p xml:id="JG43895" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Es ist schweer für einen unbilligen Mann, einen Billigen Biographen,  besonders unter seinen Zeitgenossen zu finden.</p><p xml:id="JG43896" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Hebetes vero et indociles, non magis secundum naturam hominum  eduntur, quam prodigiosa corpora et monstris insignia. Quint.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Quint.]</hi> (FL:) Marcus Fabius Quintilianus (ca. 35-95 n. Chr.), Lehrer der Beredsamkeit in Rom. Sein Hauptwerk, De institutione oratoria, das sich in einer Ausgabe von 1698 in der Bibliothek des Vaters befand (Götting S. 44), studierte Goethe besonders gründlich, wie aus den hier folgenden 19 Auszügen zu erkennen ist.</note> 1.2.</p><p xml:id="JG43897" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>In quibusdam virtutes non habent gratiam, in quibusdam vitia ipsa delectant. Id. l. II. c. 3.</p><p xml:id="JG43898" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Examen des esprits par Huarté.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Huarte]</hi> (FL:) Juan Harte (ca. 15201592) spanischer Schriftsteller; Examen de ingenios para las sciencias, Pamplona 1575, mehrfach ins Französische übersetzt.</note></p><p xml:id="JG43899" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Le portrait du charactere des hommes et des Siecles par Barclai.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Barclai]</hi> (FL:) John Barclay (1582-1621), schottischer Gelehrter, neulateinischer Dichter. Bei dieser Notiz lag Goethe wohl eine französische Übersetzung von B.'s Icon animarum (1614) vor, während er weiter unten das Original zitiert; eine lateinische Ausgabe in der Bibliothek des Rat G. (Götting S. 44).</note></p><p xml:id="JG43900" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>L'homme d'esprit peut bien faire un couplet, mais il faut etre poete pour en faire trois.</p><p xml:id="JG43901" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Des pastiches.</p><p xml:id="JG43902" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Nutrices si fieri posset sapientes Chrysippus<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Chrysippus]</hi> (FL:) Stoiker (ca. 282-209 v. Chr.).</note> optavit. De paedagogis hoc amplius: ut aut sint eruditi plane, quam primam esse curam velim, aut se non esse eruditos sciant.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Nutrices ... sciant]</hi> (FL:) aus Quintilians De institutione oratoria (vgl. zu 431,40), eine Kombination aus I 1. 4 und 8.</note></p><p xml:id="JG43903" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Rammlers Ode an Hymen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ode an Hymen]</hi> (FL:) In: Oden, 1. Aufl. Berlin 1767, S. 57. Der Band in der Bibliothek des Rat. G. (Götting S. 52).</note> ist eine offenbaare Nachahmung des Catullischen Epithalamii.</p><p xml:id="JG43904" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Quand on parle comme les autres, et selon les idees vulgaires, on ne dit pas toujours ce que l'on pense Malebranche.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Malebranche]</hi> (FL:) Nicolas (163~1715), französischer Philosoph; De inquirenda veritate, Genevai 1690, in der Bibliothek des Rat G. (Götting S. 40)</note></p><p xml:id="JG43905" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Von Betuleji Art zu lehren. Vid. B. Crophius<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Betuleji]</hi> (FL:) Xystus Betulejus (1500-1554), Dramatiker und Schulmann in Basel und Augsburg. Crophius: Philipp Jacob (1666-1742) Philologe und Schulmann.</note> hist. des Augsburg. Gymnas. P. II. p 122. seq.</p><p xml:id="JG43906" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Si qua latent, meliora putat. Ov. Met. I. 502.</p><p xml:id="JG43907" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Quid profuit olim, Hippolyto grave propositum, quid Bellerophonti. Juv.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Juv.]</hi> (FL:) Decimus Junius Juvenalis (ca. 6~140) römischer Satitiker.</note> X. 325.</p><p xml:id="JG43908" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Le Chancelier me predit donc dans la conversation, peu de jours avant que Messieurs de Guise fussent tués, que si le Duc de Guise continuoit a faire de la peine au Roi durant le temps qu'il faisoit, ce Prince le feroit expedier entre quatre murailles sans forme de Proces. L'esprit du Roi, ajouta-t'il, s'irrite facilement durant une gelée telle que celle que nous essuyons. Ce tems le rend presque furieux. Thouan.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Thouan]</hi> (FL:) Es ist unbekannt welche französische Übersetzung der Historia mei temporis von Jacques Auguste de Thou (1553~1617) Goethe benutzt hat, da in einer 1734 erschienenen (Bd 10 S. 678) die Stelle anders lautet. Der hier erwähnte König ist Heinrich III., vgl. E. Martin, WA 38,230.</note></p><p xml:id="JG43909" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Mihi Non invenuste dici videtur, aliud esse Latine aliud Grammatice loqui. Quint.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Quint]</hi> (FL:) Erneut eine Sequenz von Quintilian-Zitaten.</note> I. VI.</p><p xml:id="JG43910" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Persequi quidem quod quisque unquam vel contemtissimorum hominum dixerit, aut nimiae miseriae, aut inanis iactantiae est: et detinet atque obruit ingenia, melius aliis vacatura. Id. I. VIII.</p><p xml:id="JG43911" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ex quo mihi inter virtutes grammatici habebitur aliqua nescire. Id. Ib.</p><p xml:id="JG43912" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Sophronem mimorum scriptorem Plato adeo probavit, ut suppositos capiti libros ejus cum moreretur habuisse credatur. Q. I. X.</p><p xml:id="JG43913" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Pythagoram accepimus, concitatos ad vim pudicae domui afferendam iuvenes, iussa mutare in spondaeum modos tibicina, composuisse. Id. Ib.</p><p xml:id="JG43914" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Adeo facilius est multa facere quam diu. Id. I. XII.</p><p xml:id="JG43915" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Minus afficit sensus fatigatio quam cogitatio. Id. Ib.</p><p xml:id="JG43916" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Erit plenius interim corpus, quod mox adulta aetas adstringat. Hinc spes roboris. Maciem namque et infirmitatem in posterum minari solet protinus omnibus membris expressus infans. Quint. II. IV.</p><p xml:id="JG43917" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>A Summis ad ima rigens opus. Id. II. XII.         <lb TEIform="lb"/></p></div2></page>