<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="48" base="3.3.2.3.15.26.21"><div4 xml:id="JG14124" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Drey weibliche Silhouetten Wr.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Drey weibliche Silhouetten Wr.]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 2, S. 119f.</note></head><p xml:id="JG14125" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">2. Die Silhouette ist zu ernsthaft, und nicht fein genug - zeigt aber doch viel von dem Charakter der Person. </seg> "Kränkelnd, hypochondrisch, - um die Lippen herum - tiefsinnig! scharfsinnig" <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">- zeigt's der Uebergang von der Stirn zur Nase, der tiefes Aug' vermuthen läßt; zeigt's zum Theil die Nase, vornehmlich der Uebergang von der Nase zum <pb ed="Buchausgabe" n="B2 432" TEIform="pb"/>Munde bis zur Mitte des Kinns - </seg> "witzig, spottend" <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">- wird nicht bestimmt von der Silhouette ausgesprochen, aber nicht widersprochen. </seg> "Hat viel Geschicke, Geschmack, Urtheilskraft." <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">- Eben so! </seg> "ein starkes Gedächtniß!" <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">- vermuthlich in der hohen Stirn! </seg> "langsam zürnend und lange" - <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">vornehmlich in der Ungebogenheit der Stirne - </seg> "Freunden treu" <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">- eben da! - -  - </seg></p><p xml:id="JG14126" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">3. Verzeichnet; aber in der Zeichnung noch voll wahrer Expression. </seg> "In der Natur eine sehr empfindsame, zärtlich gütige, fein geistreiche Person - Jedes leidende und seufzende Geschöpfe, wie möchte sie's trösten, erquicken, neubeleben! Sie kann über die Fehler und Schwachheiten der Menschen spotten, mit denen sie sich dennoch zu Tode weinen möchte, wenn ihnen ein Uebel begegnet. Sie scheint das eitelste Ding zu seyn, und ist doch nichts weniger, - Halbkenner würden nicht wissen, ob sie ihrem Kopfe oder Herzen den Vorzug geben sollten? - Ich gebe ihrem Herzen unendlich den Vorzug. Unter tausenden findet man nicht Eine so; von 2. unter anderthalb Dutzend; von 1 - hundert" - </p><p xml:id="JG14127" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Weibliche Güte drückt der Bogen der Stirne, und das Gemisch von Spott über Fehler und Mitleiden über den unglücklichen fehlenden drücken die Lippen bis zum Unterkinn trefflich aus. </seg></p></div4></page>