<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="12" base="3.3.2.3.15.15.11"><div4 xml:id="JG13806" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="IDYLLENVONGESNER" TEIform="anchor"/>Idyllen von Geßner.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> Goethes Autorschaft belegt durch einen Brief von F. W. <ref target="GOTTERFRIEDRICHWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Gotter</ref>: "Mich freut´s unendlich und ihn nicht weniger, daß Sie seine Rezensionen erraten haben. Sowohl <ref target="GESNERSALOMON" targOrder="U" TEIform="ref">Geßner</ref>, als der <ref target="BEHRJSASCHARFALKENSOHN" targOrder="U" TEIform="ref">Polnische Jude</ref> sind von ihm." (An H. Ch. <ref target="BOIEHEINRICHCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Boie</ref><ref target="AHIAGGB" targOrder="U" TEIform="ref">18. 9. 1772</ref>). Die Kritik an Geßner war auch innerhalb der FGA-Autoren nicht unumstritten; vgl. den Brief  <ref target="HOPFNERLUDWIGJULIUSFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Höpfners</ref> an Nicolai: "Die Kritik von Geßners 'Idyllen' war freilich ungerecht. Ich habe mit dem Rezensenten lange darüber gezankt." (25. 8. 1772). </note></head><p xml:id="JG13807" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>"Die Schönheiten der Natur", sagt der Verf. in dem angehängten Brief an <hi TEIform="hi">Fueßlin</hi>,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Brief an Fueßlin]</hi> Gemeint ist Geßners "Brief über die Landschaftsmalerei an Herrn <ref target="FUESLIJOHANNKASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Füeßlin</ref>". </note> "und die guten Nach[ah]mungen derselben in jeder Art, thaten immer die gröste Würkung auf mich; aber in Absicht auf Kunst wars nur ein dunkles Gefühl, das mit keiner Känntniß verbunden war, und daher entstand, daß ich meine Empfindungen und die Eindrücke, welche die Schönheiten der Natur auf mich gemacht hatten, lieber auf eine andre, und solche Art auszudrücken suchte, welche weniger mechanische Übung; aber die gleichen Talente, eben das Gefühl für das Schöne, eben die aufmerksame Bemerkung der Natur, fordert."<pb ed="Buchausgabe" n="B2 403" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13808" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Geßner</hi> war also zum Landschaftmahler gebohren, ein pis aller<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">pis aller]</hi> Notlösung. </note> machte ihn zum Landschaftdichter, und auch nun, da er zu seiner Bestimmung<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Bestimmung]</hi> Zentraler Begriff der Anthropologie des 18. Jahrhunderts. Einsicht in das Wesen des Menschen soll zugleich auch das Lebensziel und damit die Richtschnur alles Handelns vorgeben. Als Formel von dem Theologen <ref target="SPALDINGJOHANNJOACHIM" targOrder="U" TEIform="ref">Spalding</ref> in seinem erfolgreichen Büchlein "Von der Bestimmung des Menschen" popularisiert. Spalding und weitere Texte zur "Bestimmung des Menschen" <ref target="BESTIMMUNGDESMENSCHEN" targOrder="U" TEIform="ref">auf dieser CD</ref>.</note> durchgedrungen, da er einen ansehnlichen Rang unter den Künstlern erworben, genießt er in Gesellschaft der Gespielinn seiner Jugend, der ländlichen Muse, manchen süßen Augenblick. <hi TEIform="hi">Mahlender Dichter</hi>! dazu karakterisirt sich in angeführter Stelle <hi TEIform="hi">Geßner</hi> selbst, und wer mit <hi TEIform="hi">Leßingen</hi><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">mit Leßingen]</hi> Anspielung auf <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessings</ref> Unterscheidung zwischen den Aufgaben der Dichtung und der Malerei im Laokoon.</note> der ganzen Gattung ungünstig wäre, würde hier wenig zu loben finden. Doch wir wollen hier nicht unbillig seyn. Wir kennen die Empfindungen, die aus der bürgerlichen Gesellschaft in die Einsamkeit führen, aufs Land, wo wir dann nur zum Besuch sind, nur wie bey einer Visite die schöne Seite der Wohnung sehn, und ach! nur <hi TEIform="hi">sehn</hi>, der geringste Antheil, den wir an einer Sache nehmen können!</p><p xml:id="JG13809" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Und so ist es <hi TEIform="hi">Geßnern</hi> gegangen. Mit dem empfindlichsten Auge für die Schönheiten der Natur, das heist für schöne <hi TEIform="hi">Massen, Formen</hi> und <hi TEIform="hi">Farben</hi> hat er reitzende Gegenden durchwandelt, in seiner Einbildungskraft zusammen gesetzt, verschönert, und so standen paradiesische Landschaften vor seiner Seele. Ohne Figuren ist eine Landschaft todt, er schuf sich also Gestalten aus seiner schmachtenden Empfindung und erhöhten Phantasie, staffierte seine Gemälde damit, und so wurden seine Idyllen. Und in diesem Geiste lese man sie! und man wird über seine Meisterschaft erstaunen. Wer einen Mahlerblick in die Welt hat, wird mit inniger Freude vor seinen Gegenden verweilen, ein herrliches Ganze steigt vor unsern Augen auf, und dann das Detail, wie bestimmt, Steine, Gräschen. Wir glauben, alles schon einmal gemahlt gesehen zu haben, oder wir möchtens mahlen. Da sagt uns aber ein Feind poetischer Malerey: was ists? Der Vorhang hebt sich, wir sehen in ein Theater, das für uns, von <hi TEIform="hi">der Seite</hi> zu beschauen, eben so künstlich hintereinander <hi TEIform="hi">geschoben</hi>, so wohl beleuchtet ist, und wenn wir einige Minuten Zeit gehabt haben, A! zu sagen, dann treten Junggesellen und Jungfrauen herein, und spielen ihr Spiel.</p><p xml:id="JG13810" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wir zweifeln nicht, daß sich darauf antworten ließe; aber die Leute sind nicht zu bekehren, sie verlangen, daß alles von Empfindung ausgehn, alles in sie zurückkehren soll. Wenn wir als Mahler <hi TEIform="hi">Geßners</hi> Figuren betrachten, so sind es die edelsten schönsten Formen; ihre Stellung so ausgedacht, so meisterhaft empfunden, ihr Stehen, Sitzen, Liegen, nach der Anticke gewählt -<pb ed="Buchausgabe" n="B2 404" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13811" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Was geht mich das an? sagt der Gegner! Im Gedicht ist mir nicht drum zu thun, wie die Leute aussehn, wie sie Hände und Füße stellen, sondern was sie thun, was sie empfinden. Nach der Anticke mögen sie wohl studiert seyn, wie <hi TEIform="hi">Geßner</hi> seine Landschaft mehr nach seines Herrn Schwehervaters<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Herrn Schwehervaters]</hi> Heinrich Heidegger. </note> Kupferstichsammlung, als nach der Natur ausgebildet zu haben scheint.</p><p xml:id="JG13812" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ich will, fährt er fort, von dem Schattenwesen <hi TEIform="hi">Geßnerischer</hi> Menschen nichts reden. Darüber ist lange gesagt, was zu sagen ist. Aber zeigt das nicht den grösten Mangel dichterischer Empfindung, daß in keiner einzigen dieser Idyllen die handlenden Personen, wahres Interesse an- und mit einander haben? Entweder ist es kalter erzälender Monolog, oder was eben so schlimm ist; Erzählung, und ein Vertrauter, der seine paar Pfennige queer hinein dialogisirt, und wenn denn einmal zwey was zusammen empfinden, empfindets einer wie der andre, und da ists vor wie nach.</p><p xml:id="JG13813" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wer wird aber einzelnen Stellen wahres Dichtergefühl absprechen? Niemand. Einzelne Stellen sind vortreflich, und die kleinen Gedichte machen jedes ein niedliches Ganze. Hingegen die Größern; so treflich das Detail seyn mag, so wenig zu läugnen ist, daß es zu gewissen Zwecken wohl geordnet ist, so mißt ihr doch überall den Geist, der die Theile so verwebt, daß jeder ein wesentliches Stück vom Ganzen wird. Eben so wenig kann er Scene, Handlung und Empfindung verschmelzen. Gleich in der ersten tritt der Mond auf, und die ganze Idylle ist Sonnenschein. Der <hi TEIform="hi">Sturm</hi> ist unerträglich daher. Voltaire kann zu Lausanne<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Lausanne]</hi><ref target="VOLTAIREFRANCOISMARIEAROUET" targOrder="U" TEIform="ref">Voltaires</ref> Wohnsitz in der Schweiz befand sich am Genfer See in Ferney. </note> aus seinem Bette dem b des Genfer Sees im Spiegel nicht ruhiger zugesehen haben, als die Leute auf dem Felsen, um die das Wetter wüthet, sich vice versa detailliren,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">vice versa detailliren]</hi> Sich gegenseitig detailliert beschreiben.</note> was sie beyde sehn. Das mag seyn! In dieser Dichtungsart ist der Fehler unvermeidlich; dagegen zu wie viel Schönheiten giebt er Anlaß? Muß man dem Theater nicht auch manche Unwahrscheinlichkeit zu gute halten? und dennoch intereßirt es, rührt es. Und von der Schweitzer Idylle<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Schweitzer Idylle]</hi> "Das hölzerne Bein", die 22. Idylle des Bandes, trägt diesen Untertitel (auf dieser <ref target="DASHOLZERNEBEIN" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>). </note> habt ihr kein Wort gesagt! Wie ich anfieng sie zu lesen, rief ich aus: O hätt er nichts als Schweitzer-Idyllen gemacht! dieser treuherzige Ton, diese muntre Wendung des Gesprächs, das Nationalinteresse! das hölzerne Bein ist mir lieber, als ein Dutzend elfenbeinerne Nymphenfüßchen. Warum muß sie sich nur so Schäfermäßig<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Schäfermäßig]</hi> Wie in einem Schäferspiel. Gemeint ist das versöhnende Ende der Idylle einschließlich Heirat: Ein alter Schweizer, der sein Bein bei der Schlacht 1388 gegen die Österreicher verloren hat, erzählt einem jungen Hirten im Gebirge vom Hergang der Schlacht und seiner Rettung aus dem Getümmel nach seiner Verletzung. Der Hirte entpuppt sich als Sohn seines unbekannten Retters und erhält die Tochter des wohlhabenden Alten zur Frau. </note> enden? kann eine Handlung durch nichts rund werden, als durch eine Hochzeit? Wie lebendig läßt sich an diesem kleinen Stücke fühlen, was <hi TEIform="hi">Geßner</hi> uns seyn könnte, wenn er nicht durch ein zu abstraktes und ekles <pb ed="Buchausgabe" n="B2 405" TEIform="pb"/>Gefühl, physikalischer und moralischer Schönheit, wäre in das Land der Ideen geleitet worden, woher er uns nur halbes Interesse, Traumgenuß herüber zaubert.</p><p xml:id="JG13814" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>                 (Von <hi TEIform="hi">Diderots mor. Erzähl.</hi> nächstens.)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Von Diderots mor. Erzähl. nächstens]</hi> Ist nicht erschienen. </note></p></div4></page>