<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="10" base="3.3.2.3.15.15.9"><div4 xml:id="JG13799" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Halle<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="LEBENUNDCHARAKTERHERRNCHRISTIANADOLPHKLOTZENS" TEIform="anchor"/>Leben und Charakter Herrn Christian Adolph Klotzens, entworfen von Carl Renatus Hausen 1772. 8. 93 S.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Carl Renatus <ref target="HAUSENCARLRENATUS" targOrder="U" TEIform="ref">Hausen</ref>: Leben und Charakter Herrn Christian Adolph <ref target="KLOTZCHRISTIANADOLF" targOrder="U" TEIform="ref">Klotzens</ref>. Halle 1772. Rez. in FGA Nr. 43,29. 5. 1772, S. 342f., FGAN S. 284f. Autorschaft Goethes belegt durch Briefe <ref target="HOPFNERLUDWIGJULIUSFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Höpfners</ref>: "Mit <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>  und Goethe habe ich viel vergnügte Stunden gehabt. Goethe in parenthesi ist Dr. juris in Frankfurt und hat unter andern Ihres Freundes <ref target="KLOTZCHRISTIANADOLF" targOrder="U" TEIform="ref">Klotz</ref> Leben par Monsieur Hausen [...] in der Frankfurter Zeitung rezensiert."  (An <ref target="RASPERUDOLFERICH" targOrder="U" TEIform="ref">Raspe</ref><ref target="AIAXAGGB" targOrder="U" TEIform="ref">19. 10. 1772</ref>) und "[...] von Goethe [ist] Hausens Schandsäule für Klotzen" (An Nicolai 18. 2. 1773). Goethe nahm diese Rezension in die Ausgabe letzter Hand auf.</note></head><p xml:id="JG13800" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wären die Biographen von jeher so gestimmt gewesen, wir würden so viel Beschwerden über zu hochgespanntes Lob nimmer gehört haben. Man kann dem Verf. nichts weniger vorwerfen, als die Idealisirung seines Helden. Wo andre den Menschen auf Dichterfittigen emportragen, läßt er ihn geruhig sinken, oder giebt ihm wohl gar einen Stoß zu Beschleunigung seines Falls. Armer Klotz, in welcher erbärmlichen Gestalt wirst du vors Publikum hingelegt. Kein Mann von Genie, das heist ohne Fähigkeit, neue große Ideen aus der Tiefe zu heben, eine lebhafte Einbildungskraft andrer Erfindungen zu benutzen und zu detailliren, doch ohne Application,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Application]</hi> Fleiß, Eifer. </note> ohne anhaltenden Fleiß. Gelehrsamkeit, aber was für? Keine ausgebreitete, sondern diffundirte,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">diffundirte]</hi> Verstreute.</note> keine gründliche, sondern velitirende,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">velitirende]</hi> Herumschwärmende. </note> nicht einmal Belesenheit im wahren Sinn. Und was hat er gethan? Ein Paar Autores herausgegeben. Weiter? unbedeutende Tractätgen geschrieben. Aber sein Hauptwerk? Acta literaria.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Acta literaria]</hi> Name einer literarischen Zeitschrift, die Klotz gegründet und bis zu seinem Tod 1771 herausgegeben hatte.</note> Sein Hauptwerk! Recensiren, necken, lästern.</p><p xml:id="JG13801" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Und als Professor, keine Intention auf seine Lesestunden,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">keine Intention auf seine Lesestunden]</hi> Keine Aufmerksamkeit für seine Vorlesungen.</note> keinen guten Vortrag dazu, und also keinen Beyfall. In seinem moralischen Charakter Züge, die sich nur mit der unvergleichlichsten Inkonsequenz entschuldigen lassen. Schändliche Doppeltheiten gegen Vertrauende, die flachste Eitelkeit, Neid über Vorzüge andrer, also Mißtrauen. - -  Wir mögen nicht weiter ausschreiben; wir haben mehr christliche Liebe, dann Herr <hi TEIform="hi">Hausen</hi>, und sind Recensenten.</p><p xml:id="JG13802" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Musten sie denn das Wort, gewiß so leicht weggesprochen, als irgend eins des seel. geheimen Raths, und wenns zur Stunde der Empfindung gesagt war, desto schlimmer, mußten sie das Wort: <hi TEIform="hi">Wenn ich todt bin, müßen Sie mein Leben beschreiben - -  wie ich bin in wahrem Bilde - -  auch alsdann, wenn wir Feinde werden sollten!</hi> für eines Mannes strengstes <pb ed="Buchausgabe" n="B2 402" TEIform="pb"/>Ernstwort nehmen? War es nicht vielmehr im genauesten Sinn der Wille eines Menschen, der da spricht: <hi TEIform="hi">macht mit der Beerdigung meines Leibes keine Umstände.</hi> Was wird man zum Executor<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Executor]</hi> Testamentsvollstrecker.</note> sagen, der dem Todten auch gar sein Sterbehemde auszieht, und seine mißgestallte Nacktheit an eine Landstraße hingeworfen, den Augen des Publikums prostituirt,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">prostituirt]</hi> Preisgegeben.</note> und Vögeln und Hunden preis giebt? Freylich ein Leichenbegängniß <hi TEIform="hi">ohne Umstände</hi>.</p><p xml:id="JG13803" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wir sagen gern nichts von der Person, die Herr <hi TEIform="hi">H</hi>. selbst in diesem Stücke spielt, uns könnte ers übel nehmen, und jeder Leser muß die Bemerkung ohne uns machen.</p></div4></page>