<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="57" base="3.3.2.3.15.26.30"><div4 xml:id="JG14193" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Tiberius<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Tiberius]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 2, S. 256; Fragm. XXXII. </note></head><p xml:id="JG14194" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ein edler Mann! Mehr unbehaglich und unglücklich, als grimmig und böse. Und ist das nicht die Grundlage zu vielen Tyrannen? </seg></p><p xml:id="JG14195" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ein böser Geist vom Herrn<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ein böser Geist vom Herrn]</hi> Vgl. <ref target="ASAMAFAD" targOrder="U" TEIform="ref">1. Samuel 16,14</ref>.</note> ist über ihm, sein Herz ist gedrängt, schwarze Bilder schweben vor seiner Stirne, er zieht sie widerstrebend zusammen, will mit dem unmuthigen Herrscherblicke die Geisterschaaren vertreiben, es gelingt ihm nicht. Unmuthiges Nachdenken quält ihn. Vergebens, daß über seinen Augen reiner Verstand wohnen, in lichten Verhältnissen sich weiden könnte! Sein Blut, schwarz wie sein Haar, färbt ihm alle Vorstellungen nächtlich. Halb grimmig hebt sich die Nase; leiser, ängstlicher Trutz ist im gehobenen Munde; scheu und doch fest ist das ganze Wesen. Man bringe in Gedanken alle Züge zur Ruhe, gieße in seine Adern wenige Züge <pb ed="Buchausgabe" n="B2 439" TEIform="pb"/>besänftigender, belebender, schaffender Frühlingsluft, verdünne sein Blut, und spüle die Zerstörungsbegier, die von ihm selbst beginnt, ihm aus den Sinnen; so habt ihr ihn zum großen, edeln, guten Manne wiedergebohren.</p><p xml:id="JG14196" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Das scheint mir dieses Bild zu sagen. Wer entscheidet, wie viel Aehnlichkeit mit Tiberen es habe? Eine tiefe Verborgenheit, die den Hauptzug seines Charakters ausmachte, ist auch hier ausgedrückt. Allein das getreueste Bild würde kaum den so veränderlichen und seltsam gemischten Menschen, wie uns <hi TEIform="hi">Sveton</hi> und <hi TEIform="hi">Tacitus</hi> ihn geben, in seiner Fülle darstellen können. </seg></p></div4></page>