<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="38" base="3.3.2.3.15.26.11"><div4 xml:id="JG14066" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ueber einige Umrisse aus Wests Pylades und Orest<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ueber einige Umrisse aus Wests Pylades und Orest]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 1, S. 110. Fragm. IX, 11. Goethe hatte <ref target="BASIRESJAMES" targOrder="U" TEIform="ref">Basires</ref> Kupferstich "Pylades and Orestes" nach einem Gemälde von <ref target="WESTBENJAMIN" targOrder="U" TEIform="ref">West</ref> bereits für die "Frankfurter Gelehrten Anzeigen" besprochen; vgl. <ref target="PYLADESANDORESTES" targOrder="U" TEIform="ref">FGA 13. 10. 1772</ref>. </note></head><p xml:id="JG14067" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">... diese Köpfe alle sind eine neue Bestätigung, unserer schon oft geäußerten Behauptung - Es ist Harmonie zwischen körperlicher und moralischer Schönheit.</seg></p><p xml:id="JG14068" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Zuerst denn die 4 weiblichen Köpfe. Wie herrlich der Kopf der Iphigenie, obgleich das große tiefe Gefühl des herannahenden Menschenopfers gänzlich darinne vermißt wird. Dieses trübfreundliche Auge, dieser freundlich athmend geöffnete Mund, kündigt keiner Taube den Tod an ... Ein Grad des unbekannten geheimnißvollen Gefühls ist vortrefflich ausgedrückt, nur das Gefühl der Jünglingeopfernden Priesterinn gewiß nicht.</seg></p><p xml:id="JG14069" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg"> ... Die hinterste Figur mit dem aufgebundenen Haarzopf hat viel Ausdruck, sie scheint zu sagen: Soll es denn seyn! - nein, es kann nicht seyn!</seg></p><p xml:id="JG14070" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg"> ... Bey solchen und andern Mängeln dieser Gesichter, wird man sie jedoch immer noch schön genug finden, um sie nicht für lasterhaft erklären zu dürfen...</seg></p><p xml:id="JG14071" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Nun die männlichen Köpfe im untern Oval. Orest in der Mitte.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Zur Abbildung <seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">Pylades und Orest</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="WEST" TEIform="figure"/></note>.</note> Hier ist der Ausdruck selbstgelassener fester Wehmuth um einen Wink<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wink]</hi> Hier: Kleinigkeit (Grimm, Bd. 30, Sp. 342). </note> verfehlt. Aber auch so, noch immer edel, groß, und gut. Wie wahr das Ganze, die absinkende Lippe, das geneigte Haupt, die leise abwallenden Locken; und wie contrastirend dagegen der duldende Nacken des kraushaarigen, frischbärtigen Freundes, dessen angedrängtes Kinn, geschlossener Mund, aufgezogenes Nasläppchen, alles, Festigkeit, Selbstgelassenheit, ruhige Erwartung des Schicksals bezeichnet. Das Auge sagt zu wenig, wie war aber auch so ein Blick zu copieren?</p><p xml:id="JG14072" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Der grimmige Soldat ist nichts mehr und weniger als eine akademische theatralische Flickgestalt, doch ist Trutz und Härte ganz gut ausgedrückt, ob mir gleich bey Erblickung eines solchen Kopfes immer ist, als wenn ich eine wohl ausgesprochene alltägliche Sentenz<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">alltägliche Sentenz]</hi> Gemeinplatz.</note> läse.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 425" TEIform="pb"/></p></div4></page>