<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="214" base="3.3.2.11.10.221"><div3 xml:id="JG33612" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="PETERSENGEORGWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Petersen</ref>] Göttingen und Gotha.<lb TEIform="lb"/>Dr. C. <ref target="LESGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Leß</ref> christliche Lehre vom innern Gottesdienst in 10 Predigten. Nebst einem Anhang, 8. 1772. 1 Alph. 6 Bog.</head><p xml:id="JG33613" rend="Prosatext" TEIform="p">In dem 12. und 13. Kapitel an die Römer findet der Herr Verf. den echten Gottesdienst der Christen, den er in den <hi TEIform="hi">innern</hi> und <hi TEIform="hi">äußern </hi>einteilt. In den vor uns liegenden Predigten handelt er demnach erstlich den <hi TEIform="hi">innern </hi>in<hi TEIform="hi"/>10 Predigten ab. Die herzliche Befolgung wahrer Tugenden, der Liebe zu Gott, der Selbstverleugnung, der Demut, der Menschenliebe machen diesen Gottesdienst aus, und insofern besteht er in der Sinnesänderung oder Besserung. Gebesserter Wandel, das ist der <hi TEIform="hi">wahre </hi>Gottesdienst. Wir finden in diesen Predigten viele sehr gute Ermahnungen und glauben, daß sie, solang die Homilie auf dem Fuß bleibt, wo sie itzo steht, vorzüglichen Wert haben mögen. Ob aber die Kanzelberedsamkeit oder Kanzelvortrag und, wenn wir so sagen dürfen, der Kanzelweg zu denken, lange so bestehn bleiben kann, wissen wir nicht! Wer unsre meisten Predigten liest und uns nicht kennt, der wird sich erstaunliche Begriffe von den Leuten machen müssen, an die sie gerichtet werden. Was müssen das für große Seelen sein, muß er denken, die mit lauter so erhabenen Beweggründen zur Tugend gereizet werden sollen? Wie mächtig muß schon in ihnen die Liebe zur höchsten Vollkommenheit sein, daß sie bloß ins Auge gestellt werden darf, um diese vorzügliche Menschen zu allem anzutreiben, was groß und vortrefflich ist. Die Umschweife von Erforschung des Herzens, Erleuchtung des Verstandes, Erwärmung des Gefühls, Vorbereitung und Ergreifung des guten Augenblicks und alle die Kunstgriffe, die <ref target="YORICK" targOrder="U" TEIform="ref"> Yorick</ref> bei seinem vermutlich mehr irdisch gesinnten Auditorium anwenden mußte, sind hier alle überflüssig? Hier reckt der Lehrer die Hand aus zum Tempel der Vollkommenheit, und alle fliegen hin mit Adlers Schwingen, ohne die Steine, Löcher, Klippen und Dornen nur einmal zu ahnden, die andern, welche bloß hinwandern müssen, so viel zu schaffen machen, ohne selbst die Flügel einmal zu versuchen oder den Wuchs der Schwingen abzuwarten. - Und weniger als Vollkommenheit hält weder der Lehrer noch vermutlich auch der Schüler des Suchens wert. Wir können uns oft betrügen, und auch hier, aber wenn wir dem Blick trauen dürfen, den wir ins menschliche Herz getan haben; wenn wir nach dem Verhältnis der unzähligen Menge von Predigten, die das Jahr über gehalten werden, gegen ihre Wirkung auf sonst nicht ganz dumme und böse Menschen urteilen dürfen, so müssen wir gestehen, daß uns die gewöhnliche Predigermethode für die Fähigkeit und Rezeptivität unserer Zeiten nicht angemessen scheint und daß wir eifrig wünschen, man möchte den Kanzelton mehr zu der menschlichen Schwachheit herabstimmen und uns mehr Milch als starke Speise geben, die wir nicht verdauen können. Wir sind weit  entfernt, daß wir die christlichen Predigten von den sogenannten moralischen Predigten wollten verdrängen lassen; wir verlangen mehr nicht, als daß der Lehrer der Religion den Menschen ohne Vorurteil, etwa wie <hi TEIform="hi">Sterne </hi>(der immer das Muster der besten Prediger bleibt, keinen ausgeschlossen), <hi TEIform="hi">studiere, </hi>ehe er unternimmt, ihn in etwas zu <hi TEIform="hi">unterrichten. </hi>Und hat er das getan, dann wird er wissen, wie er christliche Moral predigen soll und wieviel Dogma er sich erlauben darf. Im Anhang handelt der Herr Verf. in 5 Predigten von Gottes Barmherzigkeit, Gehorsam gegen Gott, Pflicht der Christen, kein ungerecht Gut zu besitzen, und der häuslichen Andacht.</p></div3></page>