<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="311" base="3.3.2.11.10.318"><div3 xml:id="JG33943" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser? <ref target="MULLERJUSTUSBALTHASAR" targOrder="U" TEIform="ref">Müller</ref>? Zimmermann?] Augspurg.<lb TEIform="lb"/>Die Philosophie der Religion. [Von Siegmund von Storchenau] 1772. in 8 vo. 1. Alph. 1 Bog.</head><p xml:id="JG33944" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Verf. hat den Endzweck gehabt, die Lehren von Gott und den göttlichen Eigenschaften aus der natürlichen Theologie so leicht und so faßlich zu machen, als möglich ist. Es ist ihm wirklich geglückt, diejenige metaphysische Gründe, welche man insgemein für die angenommenen Lehren von Gott anzuführen pflegt, sehr faßlich und deutlich vorzutragen. Neues hat er unsers Wissens gar nichts, und sein Vortrag ist auch teils wegen seiner Absicht sehr weitschweifig und geschwätzig, teils durch eine gewisse Affektation von Witz hier und da ein wenig widerlich. - Freilich mischt sich ein jeder nun ins Philosophieren und Räsonieren von Religion. Man vermehrt aber vielleicht das Übel eben dadurch, daß man zu solchen Leuten sich herabläßt und mit ihnen räsoniert. Intention, Wahrheit zu finden, ist bei den wenigsten sogenannten Freigeistern, und ich wollte fast darauf wetten, wir würden bald keinen mehr sehen, wenn man aufhörte, sie zu widerlegen. Wir wollten, daß über diese Dinge viele wie Sokrates beim Plato [im "Phaidros"] dächten. - Die Stelle ist zu schön, und ob wir gleich hier gerade davon keine Anwendung machen wollen, so wird sie doch wohl im ganzen vielleicht manchem ehrlichen räsonierenden Biedermann sehr nützlich sein.</p><p xml:id="JG33945" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Phädrus fragte den Sokrates: ob er gewisse alte mythologische Erzählungen glaubte? Sokrates antwortete ihm, daß er vielleicht diese Erzählungen so gut leugnen und erklären könnte wie ein andrer; aber, fährt er fort: "Diese Sachen zu erklären, ist ganz artig; allein er muß ein sehr geschickter, fleißiger Mann sein, der sich damit abgeben will; und sein Schicksal ist eben nicht zu beneiden, wenn man nur gedenkt, was er für eine Arbeit haben muß, alle die Zentauren und Chimären in Ordnung zu bringen, und dann die Gorgonen und Pegase und die unzähligen Wundertiere alle. Wahrhaftig, der muß wenig zu tun haben, der sich die Mühe geben will, an solchen Dingen zu zweiflen und mit seiner plumpen Weisheit alle diese Sachen Stück für Stück zu durchlaufen. - Ich, mein lieber Phädrus, habe dazu keine Zeit, und zwar deswegen hauptsächlich, weil ich mit dem Delphischen: <hi TEIform="hi">Mache dich mit dir selbst bekannt, </hi>noch nicht fertig bin. Ehe ich aber so weit gekommen bin, scheint es mir lächerlich, mich mit andern Dingen abzugeben. Ich lasse demnach alle diese Sachen auf sich beruhen und unterwerfe mich gern der angenommenen Religion. Desto mehr bemühe ich mich aber, mich selbst kennenzulernen; ob ich nicht vielleicht noch ein wilderes, wüsteres Geschöpfe bin als Typhon, oder ob ich eine sanftere, bessere, reinere, der Gottheit ähnlichere Natur habe." Viele tausend höchst überflüssige Spekulationen und Kontroversen würden wir weniger, und viele gute Menschen würden wir mehr haben, wenn wir anstatt des Vernünftlens über Dinge, die uns doch immer zu hoch bleiben, lieber uns gewöhnten, zu <hi TEIform="hi">glauben </hi>und Zeit und Fleiß auf unsre eigene Besserung zu wenden. - Wir haben um desto lieber hier dieser Betrachtung nachgehängt, je ungerner wir diese Metaphysique à la portée de tout le monde unter uns einreißen sehen. Das Jucken von der Räsonier- und Disputiersucht hat schon manchen ehrlichen Christen zum Zweifler gemacht und um die Ruhe seines Lebens betrogen.</p></div3></page>