<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="167" base="3.3.2.11.10.174"><div3 xml:id="JG33459" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe] Die Begebenheiten des Pyrrhus, des Sohnes des Achilles, als ein Anhang zu den <ref target="FENELONFRANCOISDE" targOrder="U" TEIform="ref">Begebenheiten des Telemachs</ref>, aus dem Französischen. 8. 196 S.</head><p xml:id="JG33460" rend="Prosatext" TEIform="p">Das soll, laut dem Vorbericht unter den Schriften eines der größten Männer von Frankreich, nach seinem Tode gefunden worden seyn. Ein Schüler war er, ders schrieb, deren es zwar von allen Altern giebt. Die Einbildungskraft von emallirten Wiesen, alabasternen Säulen, crystallnen Vasen, helfenbeinenen Stühlen und gehörigem Telemachischen Hausrath ausmöblirt, die Sinne von allerley ambrosischem Duft begeistert, fühlt er sich einen Beruf, auch Helden und Mentors zu schaffen. Doch was schaffen! Es ist die jämmerlichste Nachahmung des <hi TEIform="hi">Telemachs</hi>, <hi TEIform="hi">quoad</hi><hi TEIform="hi">formalia</hi>. Die <hi TEIform="hi">Thetis</hi> eröffnet den Schauplatz beweinend den Achilles, ein Sturm, Gefangenschaft, Hirtenleben, Besuche, Sturm und wieder Sturm, Beruhigung aufgebrachter Völker, Jagd so gar etc. Von Materialibus urtheile der geneigte Leser darnach: <hi TEIform="hi">Pyrrhus</hi> ist lasterhaft gebohren, kommt nach Trojens Zerstörung in  Gefangenschaftselend, Zerknirschung und Nachdenken, überall wird ihm die <hi TEIform="hi">Tugend</hi>  rekommandirt, seine Heftigkeit, sein Muth, seine Ehrbegierde, kurz, sein  angebohrnes lasterhaftes Wesen sticht demungeachtet überall vor, bis ihm endlich <hi TEIform="hi">sie</hi> selbst, die <hi TEIform="hi">Tugend</hi>, im Traum erscheint, das nun freylich nach ihm vielen  geschehn ist, solche erwünschte Wirkungen aber selten leider hervorgebracht hat. Denn der göttliche Traum wärmt so sein Herz, füllt mit so heiligem Andenken seine Seele, daß er dem Laster wie dem siebengehäupteten Wurm, einen Kopf nach dem andern herunter säbelt, als wärens Distelköpfe, das Land wie sein Herz von Pest und Ungeziefer reinigt, und so gesäubert sich der schönen  Hermione zum tugendlichen Gemahl anbeut, darob Menelaus und Helena jubiliren. Durchaus mit Lehren zu Bekämpfung der Leidenschaften höchst dienlich.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>