<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="216" base="3.3.2.11.10.223"><div3 xml:id="JG33628" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser] Basel.<lb TEIform="lb"/>Versuch über die gesellige Ordnung. [Von Isaak <ref target="ISELINISAAK" targOrder="U" TEIform="ref">Iselin</ref>] 1772. 8. 128 S.</head><p xml:id="JG33629" rend="Prosatext" TEIform="p">Herr Ratschreiber <hi TEIform="hi">Iselin, </hi>der nie Schriftsteller wurde als in der Absicht, Gutes zu stiften, legt in diesen Bogen die Hauptzwecke vor, die die gesetzgebende Gewalt immer vor Augen haben sollte; wirtschaftliche Ordnung, sittliche Ordnung, bürgerliche Ordnung: Die erste wird bis S. 71 abgehandelt. Es läuft alles dahinaus, daß alle Stände der Menschen so ineinandergeflochten und gegeneinander balanciert werden, daß jeder dem andern seine höchste wirtschaftliche Glückseligkeit verschaffte. Der Ackerbau ist der Grund aller wirtschaftlichen Glückseligkeit; sein Flor oder Verfall hängt von dem Vorteil ab, den er bringt, und von der Verwendung dieses Vorteils. Er kann aber keinen Vorteil bringen, wenn nicht der Grund in besten Stand gesetzt wird, wenn nicht seine Produkten leicht vertrieben werden und leicht zu schaffen sind. Deswegen müsse die Eigentümer sowohl als die dienstbare Klasse (classe sterile) wie sie allen ihren Unterhalt aus dem Ackerbau ziehen, auch alles, was sie daher nehmen, wieder dahin fließen lassen, und überhaupt demselben auf alle Arten nützlich gemacht werden. Dieses letztere geschiehet durch die Konkurrenz, durch welche nämlich dem Landmann, oder vielmehr jedem Käufer, der Kauf, und ist er wieder auf einer andern Seite, Verkäufer, der Verkauf erleichtert wird. - Das sind ohngefähr die Grundsätze der wirtschaftlichen Ordnung, die also allen Zwang in allen Klassen verbietet. In der Quesnayischen wirtschaftlichen Tafel, die der Herr Verf. diesem Abschnitt mit seinen Erläuterungen angehängt hat, werden diese Grundsätze und der Gang, den die Produkte vom Landmann aus und zu ihm zurück nehmen, sinnlich gemacht. So wie aber dieselbe nicht anders bestehen, nicht anders sich äußern, als wenn alles im Staat seinen natürlichen Gang gehet, so erfordert die wirtschaftliche Ordnung auch <hi TEIform="hi">sittliche Ordnung. </hi>Durch diese wird Fleiß, Mäßigung, Gerechtigkeit erhalten und der Luxus vermieden, der diese Tugenden verjagt und der allein schädlich ist. Wo werden aber wirtschaftliche und sittliche Ordnung bestehen, wenn nicht zugleich bürgerliche Ordnung eingeführt wird? Man schaffe hier keine von den gekünstelten politischen Systemen, worin immer Fürst und Untertan auf Waagschalen gelegt werden! Der Grundsatz der Politik die nach dieser Ordnung eingerichtet wird, ist: daß das Wohl des Fürsten Wohl des Untertanen, das Wohl des Untertanen Wohl des Fürsten sei; und daß keiner dem andern den mindesten Eintrag tun könne, ohne sich selbst zu schaden. - Dieses sind die Hauptideen, die wir in diesem schönen Schriftchen gefunden haben, das mit kosmopolitischem Patriotismus geschrieben ist. Einige Wortfügungen, z. B. in der Vergleichung: wie größer; desto etc. anstatt je größer, und dann der Mißbrauch des Fürworts derselbe etc. z. B.: Das Glück des Regenten und <hi TEIform="hi">dasselbe </hi>des Untertanen, muß der Leser dem Herrn Verfasser nicht verargen. Wir wünschten, daß seine menschenfreundliche und wohltätige Lehren tiefen Eindruck machen und in Übung gebracht werden möchten; aber</p><lg xml:id="JG33630" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Spectavi ego pridem comicos istum ad modum </l><l part="N" TEIform="l">Sapienter dicta dicere, atque iis plaudier,</l><l part="N" TEIform="l">Cum illos sapientes mores monstrabant populo. </l><l part="N" TEIform="l">Sed, cum inde suam quisque ibat divorsi domum </l><l part="N" TEIform="l">Nullus erat illo pacto vt illi jusserant.</l></lg></div3></page>