<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="53" base="3.3.2.11.10.60"><div3 xml:id="JG33171" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>; <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>?] Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Versuch über Shakespears Genie und Schriften, in Vergleichung mit den Dramatischen Dichtern der Griechen und Franzosen. [Von Elizabeth <ref target="MONTAGUELIZABETH" targOrder="U" TEIform="ref">Montagu</ref>] Übersetzt von Eschenburg 1771. 8. 17 Bogen.</head><p xml:id="JG33172" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir wundern uns über die Gutherzigkeit des Publikums, wenn es, wie man ihm schon zugetraut hat, diese Rhapsodie eines jungen Menschen, der sich ohne Beruf an die Verteidigung Shakespeares wagt, als ein Meisterstück aufnehmen wird. Aber noch mehr wundern wir uns über die Gutherzigkeit des Engländers, der auftritt und Voltairen eine Torheit predigt und den Franzosen ein Ärgernis. Wer sieht nicht aus dem Titel, daß hier Wasser mit dem Sieb geschöpft wird und daß, wenn Vergleichung je unnütze war, sie es hier ist. Voltaire sucht Shakespeare lächerlich zu machen. Er hat aber schon lange im Rat der Amphiktyonen Sitz und Stimme verloren, wenn von einem Engländer und einem Rival die Rede ist. Voltaire lacht, daß sich die ganze Nation zu einem Schauspiel dränge, wo Geister, Rasende, Hexen, Feen und Unholde die Akteurs sind. Eben dieses Faktum hätte ihn, wenn er Philosoph wäre oder sein wollte, aufmerksam machen sollen. Eine ganze Nation, und zwar eine solche, die an Kenntnissen aller Art es mit allen andern Nationen aufnimmt, betrügt sich nicht in der Wahl ihres Vergnügens, und das Schikanieren kommt hier zu späte. Hätte er die Ursachen dieses allgemeinen Aberglaubens an Shakespeares Schönheiten aufgesucht, er würde sie bald gefunden haben.</p><p xml:id="JG33173" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Autor ist bescheiden und sagt selbst von sich, er sei zufrieden, wenn es von ihm heiße, daß auch er ein Buch mehr in der guten Sache des großen Shakespeare geschrieben habe. Ein Buch mehr nach Pope, Warburton, Johnson, Theobald, Dodd, Hanmer, Upton, Warton und Edwards wäre nicht überflüssig, wann er Beobachtungsgeist und Gefühl genug hätte, mehr zu sehen als sie. Ganz unrecht hat er nie; denn er verteidigt die Sache der Natur und Shakespeares: Allein alles, was er vorbringt, ist ihm so fremde, die Ideen andrer weiß er so wenig zu verfolgen, sie unter den wahren Gesichtspunkt zusammenzubringen, daß er uns mitschwitzen macht. Er fängt von  <hi TEIform="hi"><ref target="HELENA" targOrder="U" TEIform="ref"> Ledäs Ei</ref> an (o wenn doch <ref target="BOSSUETJACQUESBENIGNE" targOrder="U" TEIform="ref">Bossu</ref></hi> aufstehen und den Verfasser brüderlich umarmen könnte!); zeigt uns, was Drama und Epos ist und demonstriert mit dem Finger in der Höhe, daß bei dem Drama die allgemeine Absicht aller Zeiten, die Erreichung gewisser moralischer Endzwecke durch die Vorstellung einer Fabel gewesen sei. Nachher lehrt er uns, daß das Drama eine Nachahmung menschlicher Handlungen durch Handlung selbst sei; sieht in der Iliade ein moralisches Gedicht, das für den politischen Zustand von Griechenland, die vielfältige Regenten zur Eintracht zu ermuntern, <hi TEIform="hi">aufgesetzt </hi>worden; in der Odyssee aber ein Werk, das sich vor die Beschaffenheit der menschlichen Natur überhaupt schicke. Und dieser Held ficht für Shakespeare! Gegen Voltaire! Wir übergehen die unkluge Ausfälle gegen die Franzosen, die er doch so gerne gewinnen möchte und denen er mit Angst und Mühe beweist, daß ihre dramatische Dichter nichts taugen. Wir glauben aber, Theaterstücke für Franzosen werden und dürfen nie anders sein, als sie sind. Das historische Drama verteidigt er weitläuftig mit dem Exempel der Griechen und vergißt, daß es hier darauf ankomme zu erklären, nicht, warum Shakespeare vaterländische Geschichte behandelt, sondern warum er sie so und nicht anders behandelt. Und dann hätte er sagen können, Shakespeare schrieb nicht für <hi TEIform="hi">Leser </hi>des 18. Jahrhunderts, sondern für <hi TEIform="hi">Zuschauer </hi>seiner Zeit, die keine Geschichte auf dem Theater annahmen, als wie sie selbst gelesen hatten. Der gemeine Mann selbst weidete damals seine Liebe zum Wunderbaren und Außerordentlichen an den tragischen Begebenheiten des Vaterlands, und diese Geschichten standen neben seinen Gebetbüchern und Romanen. Alles was auf dem Theater vorgestellt wurde, es mochte nun wahr oder erdichtet sein, mußte doch in allen kleinen Zügen mit diesen Geschichten und Romanen übereinstimmen, und dieses ist der Grund, warum in den Pastoral- oder Operastücken unsers Dichters im Tragikomischen und Historischtragischen so viele Szenen und Personen vorkamen, die uns übel zusammenhängend, überflüssig, rhapsodisch scheinen. Sie waren in der Rhapsodie der Novelle, und also wäre dem Dichter übel geraten gewesen, wann er einen Zug hätte wollen auslassen, worauf das Volk gepaßt hätte. Von diesem Zwang, den sein Zeitalter dem Dichter auflegte, hätte er ausgehen sollen und zeigen, wie er mitten unter diesen Klippen nicht scheitert, wie er den Helden zwar alles das tun läßt, was ihm die Geschichte vorsagt, aber in seine Gesinnungen eine solche Konsistenz zu legen versteht, daß die dem Anblick nach widersprechende Handlungen doch aus einer Quelle fließen. Kurz die Zauberei des Genies, das, wie bei Cervantes, alle Narren, Helden und Schöpse mit einem Interesse zu umkleiden weiß, das uns nie kalt und schläfrig läßt, und als Schöpfer aus Ton Menschen macht, die seinem Bilde ähnlich sind. Endlich gerät er in der Verteidigung Falstaffs bei dem ersten Teil Heinrich des IV. und dem Charakter Huberts und Königs Johann beim zweiten Teil auf das, was er längst und dringender hätte sagen sollen, und beichtet, daß Shakespeare aus seinen Stücken kein Gemälde einer einzigen Leidenschaft, keinen Charakter des Patrioten und Liebhaber usw. habe machen wollen. Er durfte es auch nicht im Historischtragischen; denn alle Mühe und Kunst, den Knoten zu schürzen und zu lösen, alle Situation, die er für dieses sein Abstraktum zugeschnitten hätte, wären verloren gewesen, wann bei den einmal bekannten Namen und Geschichte eine Anekdote für den Zuschauer wäre zugrund gegangen. Alle Werke Shakespeares sind daher fliegende Blätter aus dem großen Buche der Natur, Chroniken und Annalen des menschlichen Herzens, aber keine Tugendlehren in Kapitel gebracht und durch redende Exempel erläutert.</p><p xml:id="JG33174" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Über die Hexen und Geister Shakespeares ist der Prozeß schon zu lang geführt worden, als daß wir uns dabei aufhalten dürften - -  - Aber dem Verfasser sieht man es an, daß sie ihm bei aller ihrer Verteidigung doch noch den ersten Schrecken abzujagen haben. Bei Analysierung des Otho und Cinna des Corneille wird dem Franzosen mit gleichem Maß vergolten. Was der Verf. zu Verteidigung von Shakespeares Cäsar sagt, scheint uns auch nicht ganz richtig. Er glaubt, Shakespeare habe Brutus zum Helden des Stücks machen wollen, deswegen sei Cäsar zu stolz. Cäsar ist, wie er sein soll. Ein Mensch, der zehn Jahr lang Stetigkeit genug hat, auf einen einzigen Endzweck zu arbeiten, und diesen Endzweck dahin ausführt, daß er sich eine Krone durch die Freiheit und die Ruhe des Vaterlands und der Welt erkauft, der darf Gesinnungen äußern, die Stolz atmen; allein Größe der Seele wird man nie in diesem Geschöpf Shakespeares verkennen, wer sie zu fühlen vermögend ist. Übrigens zeigt sich auch hier, was wir oben von den Novellen gesagt haben, und Shakespeare, wie der Verf. selbsten bemerkt, folgt Schritt vor Schritt dem Plutarch. Wir haben schon so viele mit Anmerkungen und Verbesserungen herausgegebene englische Werke, so viele Auszüge allgemeiner Weltgeschichte und dergleichen. Selten aber fällt es uns ein, auf eignem Grund und Boden zu stehen. Wäre nicht Herr Ebert und vielleicht Herr Eschenburg selbst imstande, auf wenigen Bogen zu sagen, was dieser Engländer halb wahr und kalt gesagt und nicht gesagt hat?</p></div3></page>