<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="253" base="3.3.2.11.10.260"><div3 xml:id="JG33741" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Merck; mit Goethe?] Göttingen und Gotha.<lb TEIform="lb"/>Einleitung in das Studium der Antike, oder Grundriß einer Anführung zur Kenntniß der alten Kunstwerke, zum Gebrauch bey seinen Vorlesungen, entworfen von Christ. Gottl. Heyne. 8. 24 S.</head><p xml:id="JG33742" rend="Prosatext" TEIform="p">Das Studium der Kunst des Alterthums ist so Mode geworden, daß jeder sich nach einiger Wissenschaft davon bemüht, und sollt er sie auch vom Hörensagen erschnappen. Wie viel Dank verdient daher ein Mann, der bey seiner ausgebreiteten Literatur, Fleiß und Biegsamkeit genug besitzt, sich durch ein neu-eröffnetes benachbartes Feld durchzuarbeiten, und dann seine erworbene Kenntnisse so brauchbar zu machen, wie hier der Hr. Prof. thut. Es sind Paragraphen, die er sonst zu diktiren pflegte, nunmehr zu mehrerer Bequemlichkeit abgedruckt. Kurz und bündig ist jedes Komma, ein Saamenkorn, Hoffnung dem Jüngling, der sich des Hrn. Prof. Unterricht naht. Man erkennt, daß er sich in dieses Fach ganz einstudirt. Und da uns nachgeschriebene Hefte auch zu Gesichte kommen sind, haben sie uns die vortheilhafteste Idee von der Ausführung im Vortrage gegeben.</p><p xml:id="JG33743" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Ganze ist in drey Abschnitte getheilt.</p><p xml:id="JG33744" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">I. Abschnitt. Von den alten Kunstwerken überhaupt, und von den verschiedenen Arten der Kenntnisse derselben.</p><p xml:id="JG33745" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">II. Geschichte der Kunst überhaupt, und Nachrichten von den Kunstwerken der Aegyptier, der Perser und der Etruscer insonderheit.</p><p xml:id="JG33746" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">III. Kenntniß der Kunstwerke, die sich von den Griechen und Römern erhalten haben; und zwar, insonderheit wird gehandelt. I.) von den Staturen, 2.) von den Büsten, Hermen und Köpfen; 3.) von den erhobnen Bildwerken; 4) von den geschnittnen Steinen; 5.) von den Gemälden.</p><p xml:id="JG33747" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Im mündlichen Vortrage weiß der Hr. Prof. die Beschreibung des Kunstwerks, durch die Meynungen der Ausleger, Urtheile der Kenner, bis auf die neusten Streitigkeiten nützlich und interessant zu machen. Eine Anzeige, wo sich Kupfer davon finden, und den Platz, wo es steht, pflegt er hinzuzufügen.</p><p xml:id="JG33748" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"/></div3></page>