<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="102" base="3.3.2.11.10.109"><div3 xml:id="JG33287" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>] Frankfurt am Mayn.<lb TEIform="lb"/>J. D. <ref target="MICHAELISJOHANNDAVID" targOrder="U" TEIform="ref">Michaelis</ref>Mosaisches Recht. 1ster Theil. 1770. Th. 2. 1771. 8. bey Garbe.</head><p xml:id="JG33288" rend="Prosatext" TEIform="p">Alle die guten Talente, durch die sich bisher die Schriften des Herrn Hofrat Michaelis dem Publikum unsres Jahrhunderts empfohlen haben, liegen, vielleicht noch in mehrerm Lichte, auch im <hi TEIform="hi">Mosaischen Recht </hi>der Welt vor Augen. Ein sehr <hi TEIform="hi">populärer Vortrag; </hi>eine Gabe, Gegenstände mit<hi TEIform="hi"> gesunder </hi>Vernunft zu behandeln, die sonst nur mit <hi TEIform="hi">Gelehrsamkeit </hi>oder gar mit <hi TEIform="hi">Gottesgelehrsamkeit </hi>behandelt wurden; eine Geschicklichkeit, <hi TEIform="hi">Schwächen zu</hi><hi TEIform="hi">verbergen, leere Lücken zu überstreichen, Dingen </hi>einiges Unterhaltende zu geben, die es fast verloren hatten, nebenan auch eine Miene <hi TEIform="hi">gelehrter Zuversicht </hi>oder <hi TEIform="hi">Hinlässigkeit, </hi>wie soll ich sagen? Gelehrsamkeit zu verleugnen, auch wo <hi TEIform="hi">sie sein sollte, </hi>sich auf Lehrstunden, auch gegen Leser zu berufen, <hi TEIform="hi">die diese Stunden nicht besuchen wollen, </hi>und dann wenigstens sich in denen gelieferten oder noch zu liefernden Schriften immer in einer Art <hi TEIform="hi">seliger Allgnugsamkeit </hi>zu<hi TEIform="hi"/>zeigen - alle das charakterisiert jede Schrift des Verfassers, und diese in einem noch höhern Grade. Das <hi TEIform="hi">Mosaische Recht </hi>ist schon so oft behandelt worden; niemand aber hat es, zum Teil in der Wahrheit, noch mehr aber nach der Miene des Autors, <hi TEIform="hi">wie er </hi>behandelt. - Die ganze Schrift soll nichts weniger als, da alles in unserm Jahrhundert <hi TEIform="hi">Gesetze gibt </hi>oder <hi TEIform="hi">zur Gesetzgebung hilft, </hi>ein Esprit des Loix Juives sein, und es ist ganz im Ernst, daß sich auf 60 Seiten der Verf. als den <hi TEIform="hi">jüdischen Montesquieu</hi> [nach dessen "Esprit des Loix"]<hi TEIform="hi"/>ankündiget. Darüber wird nun mancher, ehe er die Schrift gelesen hat, lachen und noch mehrere, wenn sie die Schrift gelesen, zürnen; im ganzen aber bleibts indessen fürs Jahrhundert immer gut, daß, <hi TEIform="hi">wie</hi><hi TEIform="hi">es auch sei, </hi>die Gesetze Moses à la Montesquieu betrachtet werden; SOLLTE es auch zu nichts dienen, als die starren Augen des Stupors etwas zu regen, der für unsre Gerichte und Konsistorien Moses Recht als Gottes Recht zum Teil noch immer ewiget. Im ganzen also diesen Materien sehr viel Wert zugestanden, wann und wie sie <hi TEIform="hi">Michaelis </hi>behandelt hat, wirds dem Rezensenten auch erlaubt sein, zu sagen, daß <hi TEIform="hi">im einzeln </hi>ihn fast kein Stück, kein Teil befriedigt habe. Nach den langen, ewig langen Präliminarien, es sei gut, Moses Gesetze zu kennen, soll das <hi TEIform="hi">Staatsrecht der Juden </hi>kommen; also zuerst eine Karte von Palästina - eine Karte, die keine Karte ist. Von <hi TEIform="hi">Westen </hi>und <hi TEIform="hi">Mittag</hi> läßt der Verf. das Land noch ganz offen; und die übrigen Gegenden bestimmt er - sehr groß, bis an Euphrat und die Wüste Arabiens hinein; wie uns dünkt aber, noch immer teils ohne gehörige Beweise, ohne zureichende historische Data und dann am meisten ohne alle Rücksicht, <hi TEIform="hi">wenn? </hi>und <hi TEIform="hi">wie lange </hi>Israel da und da etwas besessen? <hi TEIform="hi">was der Besitz geheißen? </hi>und <hi TEIform="hi">was </hi>jeder Strich und Strecke dann zum Wesen seines Staats <hi TEIform="hi">beitragen </hi>oder nicht beitragen können? Untersuchungen hierüber würden oft ein andres Resultat geben: der jüdische Staat aber, der uns in diesem Buch nicht anders als eine fliegende, dichterische Republik vorkommt, würde dadurch auch an Wahrheit gewinnen. Jetzt <hi TEIform="hi">soll </hi>das Land nur groß werden, um <hi TEIform="hi">die </hi>und <hi TEIform="hi">jene </hi>Zahl Einwohner zu haben, wenn <hi TEIform="hi">dies und jenes </hi>zu<hi TEIform="hi"/>verifizieren; sollt es auch darüber gar zu einem Staat werden, wie die weiland berühmte Insel Atlantis oder <hi TEIform="hi">Biledulgerid </hi>[Das sagenhafte Dattelland Biled ul Dscherid]<hi TEIform="hi"/>auf den alten Karten Afrikas. Vom <hi TEIform="hi">Recht der Israeliten </hi>ans Land beurteilt M. die Meinungen oder Beschönigungen andrer sehr scharf, selbst, wo sie nicht zu weit von seiner Meinung abliegen (wie z. B. bei des<hi TEIform="hi"> D. Nonne </hi>seiner, recht verstanden, zu beweisen wäre), und Hrn. M. eigne Berechtigung befriedigt endlich doch ebensowenig. <hi TEIform="hi">Die Väter der Israeliten waren da gewesen; </hi>aber wann? wie stark? wie lange? und was hatte Israel für Recht, ein 300 Jahr verjährtes und freiwillig aufgegebenes Recht, und auf die Weise wieder zu fordern? Die Gabe, fremde Gesichter sehr glatt abzuwischen und sein eignes sehr zu schminken, ist überhaupt des Verfassers große Gabe. Nun kommen <hi TEIform="hi">Grundmaximen </hi>des <hi TEIform="hi">jüdischen Staatsrechts </hi>(der geneigte Leser erschrecke nicht über die Worte: es sind nur Worte!), und die sind: <hi TEIform="hi">der Dienst eines Gottes, die Absonderung von anderen Völkern, Gründung des Staats auf dem Ackerbau usw. </hi>Bei keiner hat uns der Verf. im mindesten Gnüge getan: denn nichts ist eigentlich aus dem orientalischen Geist <hi TEIform="hi">der Zeit, des Volks, der Sitte</hi> erklärt, sondern nur überall Blumen eines halb orientalischen, gut europäischen Common sense herübergestreuet, die weder den tiefen Forscher noch den wahren Zweifler, und den Morgenländer, der Ader seines Stammes fühlet, am wenigsten befriedigen werden. Gewisse Dinge von diesen ließen sich auch selbst mit der zuversichtlichen Miene des Hrn. M. gewiß nicht ganz geben; wer aber mit der Geschichte nur buhlet, nur die Gabe hat aufzustutzen und einzukleiden, wo man die Wahrheit eben nackt sehen will, <lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33289" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- Phyllida meam non habeto! [Anspielung auf Vergil, Ekloge III,107]<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33290" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hier ist alles nur immer im Geiste unsres Jahrhunderts behandelt, dem guten Moses politische Maximen geliehen, die selbst bei uns doch nur oft Loci communes sind und jenem Volk, jener Zeit, jenem Gesetzgeber wahrhaftig fremde waren. Es ist schade, daß die eignen Arbeiten dem Hrn. M. so viel Zeit wegnehmen und weggenommen haben, daß er diese wahre Sitte des Morgenlandes und den Geist der Gesetze in demselben nicht in den heutigen Resten derselben gnug oder lebhaft gnug hat studieren können; er würde, nach Maßgabe, die heutige Verfassung dieser alten Geschlechter, die <hi TEIform="hi">Abgötterei, </hi>das <hi TEIform="hi">Prophetenrecht, </hi>die <hi TEIform="hi">Absonderung der Nation, die demokratische </hi>Form, die <hi TEIform="hi">Beschäftigung der Leviten</hi> und das <hi TEIform="hi">Recht der Kriege </hi>nicht bloß, nicht in das Licht, sondern auch nicht mit <hi TEIform="hi">der </hi>Haltung und Farbenart gemalt haben - jetzt ist alles ein lichtes Utopia, ein Schweben zwischen Himmel und Erde. Insonderheit fehlt doch die Hauptfrage fast durchgängig: <hi TEIform="hi">Wann sind denn diese Gesetze </hi>und <hi TEIform="hi">wie lang erfüllet? durch welche Mittel </hi>und <hi TEIform="hi">von wem in Gang gebracht? Wer hat z. B. das Volk, </hi>ein Volk ganz andrer Sitten, <hi TEIform="hi">zum Ackerbau' gewöhnt, gebildet? - </hi>Wir wollen nicht einmal die leidige Grundfrage hinzutun: Wann sind denn eigentlich die Gesetze <hi TEIform="hi">gegeben? </hi>Hat Moses denn, wenn er für eine künftige Zeit und ein entferntes Land Gesetze gab, immer so schön <hi TEIform="hi">geweissaget?- </hi>Wir sehen, Hr. M. meint auch, das Gesetz Moses in Stein gegraben und mit Kalk übertüncht, könne sich auf <hi TEIform="hi">Garizim</hi> [Heiliger Berg in Palästina] noch einmal finden. - So viele Reisende sind, fast zu dem Zwecke, da gewesen: die Samaritaner haben da ihr Zion - würden mit dieser einen Entdeckung die Authentizität ihres Pentateuchs beweisen - und nichts ist noch gefunden: da doch alle jüdische Berge kahl sind, und Jahrtausende einen Stein auf dem Gipfel nicht mit Erde bedecken, sondern von Erde blößen. Im <hi TEIform="hi">Privatrechte </hi>der Juden sind viel nützliche Erläuterungen von Eigentum, Kauf und Verkauf, Ehe usw. Das alles war leichter, weil die Gesetze selbst ins Detail gehen und die Erörterung hierüber auch mehr nach dem Genie des Hrn. M. zu sein scheint: denn es gehört zu ihr nur Aufmerksamkeit auf die Dinge des gemeinen Lebens und eine Gattung philosophischen Sensus communis, auf den der Verf. nur zu sehr alles hinzieht. Sobald aber wieder, z. B. bei der <hi TEIform="hi">Blutrache </hi>und <hi TEIform="hi">Gefühl </hi>der <hi TEIform="hi">Ehre </hi>der Morgenländer, die Frage <hi TEIform="hi">den Geist der Nation, </hi>das wahre Gefühl einer Zeit, eines Klimas, eines Volks, die wahre Philosophie <hi TEIform="hi">eines Gesetzgebers im Großen </hi>betrifft - so ist alles verzogen, und bei einigen Erörterungen, ob z. B. Moses und Josua große Generale gewesen? ist uns der Sophist der vor Hannibal redete, erschienen. Die Schreibart des Verfassers ist nur oft zu populär - nachlässig, schleppend sich ungemein viele Dinge verzeihend, die nicht dahin gehören, und in allem nichts minder als Montesquieu. <hi TEIform="hi">Der soll über diesen Gegenstand gewiß nachkommen, wie Elias! </hi>und wäre der Gegenstand, wäre ein Moses dessen nicht wert, was <hi TEIform="hi">Lykurg, Numa, Solon </hi>und fast <hi TEIform="hi"><ref target="MANKOCAPAK" targOrder="U" TEIform="ref"/>Manko-Capak</hi> so oft genossen.</p></div3></page>