<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="69" base="3.3.2.11.10.76"><div3 xml:id="JG33208" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Dr. Leuchsenring] Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Erste Gründe einer Physiologie der eigentlichen thierischen Natur thierischer Körper, entworfen von D. Johann August Unzer. 8. 2 Alph. 3 Bog.</head><p xml:id="JG33209" rend="Prosatext" TEIform="p">Es dürfte vielleicht unsern Lesern sonderbar vorkommen, nach  <hi TEIform="hi"><ref target="HALLERALBRECHTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Hallern</ref></hi> noch eine Physiologie zu schreiben; und doch können wir sie versichern, daß die gegenwärtige noch nicht überflüssig sein würde, wenn sie das wäre, was sie zu sein verspricht, wenn der darin enthaltene Schatz von Wahrheiten dem Gange der Natur gemäß geordnet, anschauender vorgetragen und nicht ohne Not mit so viel ungewohnten Ausdrücken, überflüssigen Beiwörtern und niedrigen Wiederholungen verunstaltet wäre!</p><p xml:id="JG33210" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Natur des beseelten Tiers ist der Inbegriff physischer, mechanischer, organischer, nerviger und sogenannter psychologischer Kräfte, die alle zusammen nach eigenen Gesetzen in bestimmter Subordination und Koordination wirken. Die mechanischen Ärzte haben bisher alle Verrichtungen des Menschen größtenteils von physischen und mechanischen Kräften hergeleitet, und bei denjenigen Wirkungen, welche sie daraus nicht erklären konnten, die Vorstellungskraft der Seele mit zu Hülfe genommen. <hi TEIform="hi">Stuhl, Whytt </hi>und deren Schüler hingegen räumten der Vorstellungskraft der Seele bei Verrichtung aller tierischen Handlungen eine fast unumschränkte Herrschaft ein und vernachlässigten die physischen, mechanischen und organischen Kräfte zu sehr. Beide Parteien übersahen demnach größtenteils die in der Mitte stehenden Kräfte, die aus den physischen, mechanischen und psychologischen ein Ganzes machen; und diese sind der eigentliche Gegenstand unsers Verfassers.</p><p xml:id="JG33211" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Werk ist in drei Teile, jeder Teil in verschiedne Kapitel, die Kapitel in Abschnitte und die Abschnitte in Paragraphen zerteilet. Der <hi TEIform="hi">erste </hi>Teil betrachtet die tierische Natur in ihrer Gemeinschaft mit der Vorstellungskraft der Seele des Tiers. Der <hi TEIform="hi">zweite </hi>Teil betrachtet die tierische Natur nach ihren bloß tierischen Kräften (Nervenkräften). Im <hi TEIform="hi">dritten </hi>Teile wird die tierische Natur im Ganzen betrachtet, wo ihre wesentlichen Eigenschaften bei den verschiednen Arten von Tieren, ihr Ursprung, ihre Fortdauer, der Zustand ihrer Vollkommenheit, das ganze System der tierischen Kräfte in demselben, ihr Verfall und endlich ihr Untergang in Erwägung gezogen werden. Die anatomische Beschreibung vom Baue der Nerven ist von dem Herrn von <hi TEIform="hi">Haller </hi>geborgt.</p><p xml:id="JG33212" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir bemerken, daß die sogenannte psychologische Kraft, insofern sie ein Gegenstand der Heilungskunst, eine erhöhete verfeinerte Nervenkraft ist, die nach besondern ihr eigenen Gesetzen wirket, zu deren Einsicht man durch Kenntnis der Kräfte und Gesetze der Organen und Nerven aufsteigen muß; die verschiedenen niedern Nervenkräfte haben also mit ihren Wirkungsgesetzen zuerst und dann in Gemeinschaft mit der psychologischen Kraft sollen betrachtet werden. Den <hi TEIform="hi">zwo</hi> Hauptgattungen der Nervenkräfte die Namen <hi TEIform="hi">äußrer sinnlicher Eindruck </hi>und <hi TEIform="hi">innerer sinnlicher Eindruck </hi>beizulegen, kommt uns von dem Herrn Verf. wunderlich vor. Das, was die Kraft zu wirken veranlaßt, ist doch wohl von der Kraft selber noch verschieden? Die <hi TEIform="hi">Reizbarkeit </hi>wird der Muskelfaser abgesprochen und von den Nerven hergeleitet; aber, wie uns dünkt, ohne zureichende Gründe. Die Ausdrücke <hi TEIform="hi">Seel, Seelenkräfte, Seelenwirkungen </hi>und die Untersuchungen vom <hi TEIform="hi">Sitze der Seele </hi>und der <hi TEIform="hi">Gemeinschaft des Leibes und der Seele </hi>gefallen uns nicht. Wozu soll dieses alles dem Arzte dienen? Man ist gewohnt, mit dem Tone dieser Namen gleich dogmatisch-theologische Begriffe zu verbinden, da doch die Seele in diesem Sinne nie ein Gegenstand des Arztes sein kann. Hätte der Verf. des Artikels Sensibilité im Dictionaire Encyclopedique, statt dem Menschen zwo Seelen zu geben, gesagt: Der Mensch habe verschiedene erhöhete Nervenkräfte, wovon die Werkzeuge der Vorstellungs- und Überlegungskraft im Gehirne und der Empfindungskraft in der Herzgrube sein, und hätten die großen Männer <hi TEIform="hi">Stahl </hi>und <hi TEIform="hi">Whytt </hi>die erhöheten Nervenkräfte nicht Seelenkräfte genennt, so würden viele ihren Scharfsinn nicht bis itzt noch Unsinn nennen. Und was verstunden die ältesten Ärzte unter Anima vegetativa, sensitiva, Animus, Anima und Mens anders als verschiedene Gattungen Kräfte, die vielleicht alle als Wächter des Lebens und Vergnügens im Menschen beisammen angetroffen werden?</p></div3></page>