<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="267" base="3.3.2.11.10.274"><div3 xml:id="JG33789" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>] Kopenhagen und Leipzig.<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="BEATTIEVERSUCH" TEIform="anchor"/>James <ref target="BEATTIEJAMES" targOrder="U" TEIform="ref">Beattie</ref>Versuch über die Natur und Unveränderlichkeit der Wahrheit; im Gegensatze der Klügeley und der Zweifelsucht. Aus dem Englischen. Numquam aliud Natura, aliud Sapientia dicit. Juven. Bey Heineck und Faber 1772. 8.</head><p xml:id="JG33790" rend="Prosatext" TEIform="p">Endlich wieder ein Mann, der über und für <hi TEIform="hi">den ganzen Menschen </hi>philosophiert hat, bei dem Kopf und Herz und Ader des Lebens doch nicht so unermeßlich entfernt scheinen als bei den meisten Metaphysikern. <hi TEIform="hi">Beattie </hi>ist ein Freund, ein Streiter, ein Eiferer für die Wahrheit; aber nicht für jene bunte Iris von Wahrheit, die sich von einigen Sonnenstrahlen gegenüber auf das düstre wolkichte, wäßrichte Gehirn der <hi TEIform="hi">sogenannten </hi>Philosophen malet, wo sie auf Dunst scheinet und mit dem Dunst verfliegt. Unser Verf. ist einer der <hi TEIform="hi">baumstarken </hi>Leute, bei denen gesunde Vernunft alles ist: mit der sich auch selbst der "Verstand" (den wir Deutschen, und das hätte der Übersetzer bemerken sollen! eben im Gegensatz des <hi TEIform="hi">Verstandes, </hi>des Common sense, lieber <hi TEIform="hi">Vernunft </hi>nennen) auch nicht einmal zu messen habe. Er geht also den Vernünftlern, Klüglingen, Metaphysikern, Idealisten, Skeptikern, und wie soll ich sie mehr nennen? tapfer zu Leibe, zeigt oder will zeigen, daß alle ihre Vernünfteleien nur Schatten an der Wand seien, die bei allem schönen Spiele, da ihnen selbst Substanz fehlet, auch kein Substanzielles verdrängen könnten - kurz, Wahrheit, Überzeugung Gewißheit bleibe die ewige Grundfeste des menschlichen Geistes, sei der erste wesentliche Trieb desselben - bei Menschen ein sicherer Instinkt, den kein Beweis geben, kein Wortstreit heben könne usw.</p><p xml:id="JG33791" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man siehet, das Buch ist in unsern Zeiten willkommen, die doch gewiß Zeiten der <hi TEIform="hi">Klügelei </hi>eher als des <hi TEIform="hi">gesunden Verstandes, </hi>mehr des <hi TEIform="hi">Vernünftelns </hi>als der <hi TEIform="hi">Vernunft </hi>heißen können. Seis, daß wir uns an Wahrheit so <hi TEIform="hi">überladen, </hi>daß unsre Werkzeuge <hi TEIform="hi">geschwächt </hi>sind und wir aus Ekel nur <hi TEIform="hi">naschen, </hi>oder ist das Holz schon so klein gefället, daß wir nicht mehr damit <hi TEIform="hi">bauen </hi>und also wie Würme darin <hi TEIform="hi">malen </hi>müssen. - Das Fatum ist indes offenbar, und der philosophische Geist, den die <hi TEIform="hi">Voltaire, Hume, Helvetius, Baile </hi>und Konsorten eingeführt haben, ist doch, trutz seiner hagern Gestalt, seiner wankenden Schritte und klappernder Zähne, das Modegespenst des Jahrhunderts, das nicht bloß im Finstern daherschleicht, sondern selbst wie eine Pest am Mittage verderbet.</p><p xml:id="JG33792" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und da doch dies immer ein <hi TEIform="hi">häßlich </hi>Gespenst ist - auf solche Art an allem! Wahrheit, Güte, Tugend, menschlicher Bestimmung usw. zweifeln zu können -, da es für Menschen, die nur <hi TEIform="hi">"dies Komplement zum Bösen" </hi>brauchen, ein sehr <hi TEIform="hi">verführendes </hi>Phantom ist, das auf eine steile Felshöhe lockt und in den Abgrund stürzt -, da es endlich für die, die es nicht so weit bringen kann, wenigstens ein sehr <hi TEIform="hi">unbehagliches </hi>lüftiges Gerippe ist, das sie nur immer vom Wege zerret - hic et ubique, so raten wir wohlmeinend allen Buhlern der Philosophie, insonderheit den <hi TEIform="hi">ersten </hi>und <hi TEIform="hi">dritten </hi>Teil dieses Buchs, zumal den <hi TEIform="hi">dritten! </hi>zu<hi TEIform="hi"/>lesen, wo sie eine sehr kräftige Predigt gegen solches Schattenspiel von Zweifeln und Vernünfteleien lesen werden - eine Predigt, der im ganzen niemand Wahrheit, Wert und Wichtigkeit absprechen kann. Der Mensch ist nicht zum Metaphysizieren da, und trennet er einmal Vernunft von gesundem Verstande, Spekulation von Gefühl und Erfahrung - Der <ref target="ICARUS" targOrder="U" TEIform="ref"> Dädalus und Ikarus</ref> hat den festen Boden der Mutter Erde verlassen; wohin kann er sich mit seinen wächsernen pennis homini non datis hin verlieren? wohin kann er sinken?</p><p xml:id="JG33793" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Spekulation als Hauptgeschäfte des Lebens - welch elendes Geschäfte! Sie <hi TEIform="hi">gewöhnt endlich alles als Spekulation anzusehen! </hi>ein Opium, was alle wahre Lebenskraft tötet und mit süßen Träumen sättigt, aber auch wie selten mit süßen Träumen? - wie oft ist das Reich der Abstraktionen die wahre Gegend unterirdischer arsenikalischer Dünste wo die Goldgräber (Goldgräber nach dem Wahn der Menschen) als Verdammte der Hölle umhergehen, mit blassen Wangen und früh verpestetem Odem. Spekulation löset das eiserne <hi TEIform="hi">Band der Natur, Trieb und Nerve, </hi>in <hi TEIform="hi">Zwirnsfäden - </hi>des Widerspruchs und Nichtwiderspruchs, im Handeln des Guten und Bessern etc. auf - eine flächsne Schnur, die, wenn Feuer an sie reicht, auffährt mit üblem Geruche. Spekulation, wenn der Sinn des <hi TEIform="hi">Wahren, </hi>Common sense, und noch mehr, wenn der Sinn <hi TEIform="hi">des Guten, </hi>Treue, Gewissen, fehlt - ist und bleibt ewiglich auch im feinsten Kopf aller Köpfe ein Farbenspiel an der Wand - nehmt das Licht weg! - wie dunkel! - Rückt das Prisma ein wenig! - Die Farben laufen, mischen sich sind Schatte, sind verschwunden! -</p><p xml:id="JG33794" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und nun eben diesem <hi TEIform="hi">gesunden Sinne an der Wahrheit, </hi>diesem simplen und starken Nerven und Triebe der Menschheit, <hi TEIform="hi">was ist </hi>zu<hi TEIform="hi"/>sehen, <hi TEIform="hi">wie es ist, </hi>und es am leichtesten <hi TEIform="hi">so ohne Schminke </hi>und Augenspiel zu sehen - diesem gottähnlichen Organ hält der Verf. seine herrliche Standrede: "Daß jede Erkenntnisart sich auf erste simple Grundsätze zurückführen läßt und alle Evidenz am Ende anschauend wird. Daß gesunde Vernunft also der eigentliche Standpunkt des Menschen, wie in mathematischer Erkenntnis, so in sinnlicher Evidenz, in innerer Evidenz oder Bewußtsein, bei Schlußfolgerungen von Würkung auf Ursache, bei Experimentalurteilen, bei Kenntnis aus der Analogie, bei Glauben auf das Zeugnis andrer sei usw." Wenn wir allen diesen Abschnitten des ersten Teils kein Lob zu geben wüßten, würden wir ihnen wenigstens das herrliche Schullob geben, daß sie in der Enzyklopädie der menschlichen Logik, die, wie uns alle große Weltweise unsrer Zeit versichern, noch unvollkommen ist: daß, sintemal erst Wolf und Leibniz die ersten Grundsteine zu ihr geleget, und nicht weiter, als bis <hi TEIform="hi">Ideen, Urteile </hi>und deutliche <hi TEIform="hi">Schlüsse </hi>gekommen sind, hinfolglich der <hi TEIform="hi">ganze Teil des praktisch Wahren und Wahrscheinlichen </hi>kaum vor dem jüngsten Tage, wenn wir keine Logik mehr brauchen, zustande kommen dörfte; daß zu dieser Logik des <hi TEIform="hi">praktisch Wahren </hi>und <hi TEIform="hi">Wahrscheinlichen </hi>oder <hi TEIform="hi">moralisch Gewissen </hi>(wie es die Herren nennen, wenn auch kein Blutstropfe Moral dabei ist) oder zur Logik des <hi TEIform="hi">untern </hi>Stockwerks der Seelenkräfte hier viel Vortreffliches enthalten sei. Das Lob wäre alsdann aus dem Register der Enzyklopädie. Noch schöner ist ohne Zweifel das andre: hier wirst du, Lehrling, einen sehr geraden, simplen Weg geführt! Du lässest hier diesen Sumpf voll <hi TEIform="hi">witziger Irrlichter </hi>zur <hi TEIform="hi">rechten, </hi>und jenes <hi TEIform="hi">Trümmergebäude </hi>von <hi TEIform="hi">Demonstrationen </hi>in mathematischer <hi TEIform="hi">Lehrart, </hi>wo du<hi TEIform="hi"/>immer auf idem per idem auf- und abklettern müßtest, <hi TEIform="hi">linker </hi>Hand liegen, und gehest geradezu. Aber nun wohin? Der Autor sagt: zur <hi TEIform="hi">Wahrheit; </hi>aber wie diese nun <hi TEIform="hi">aussehe? </hi>und was sie eigentlich <hi TEIform="hi">sei? </hi>weiß ich nicht, mag auch der Autor selbst nicht wissen, sonst würde er auch wahrscheinlich uns nicht so sehr zu ihr <hi TEIform="hi">hineifern </hi>wollen, sondern uns <hi TEIform="hi">sanft zu ihr fahren, sie uns lieber selbst, sanft und stille, zeigen - </hi>und das tut er nicht! welcher Sterbliche hats auch getan? Indessen, daß er uns auch jetzt nur auf den rechten Weg eifert und uns von weitem so gewiß viel von ihr rühmet, ist gut. - Laß sich einige aufmachen und wandern: vielleicht finden sie das Goldland, und er sagt gar, <hi TEIform="hi">daß wirs alle, </hi>wenn wir nur die Augen auftun wollen, rings <hi TEIform="hi">um uns haben. </hi>(Der Beschluß folgt.)</p></div3></page>