<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="143" base="3.3.2.11.10.150"><div3 xml:id="JG33407" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>, mit <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Des Herrn von St. Lamberts Jahrszeiten. Aus dem Französischen. Bei Dyck 1772. Desselben orientalische Fabeln, nebst einigen Erzählungen; ebenfalls daselbst.</head><p xml:id="JG33408" rend="Prosatext" TEIform="p">Was doch die deutschen Verleger mit allem Zeuge von Uebersetzung wollen! (An die Herrn muß man sich doch schon wenden: denn die sind an dem meisten daran, und sonst an wie vielem unsrer werten deutschen Literatur schuld!) Ist denn die französische Sprache nicht endlich allgemein genug bekannt, als daß jedes Blatt, jedes mittelmäßige Stück gleich müßte übersetzt werden? Könnten wir nicht lieber deutsche Verleger dafür sorgen, daß die wenigen guten, vortrefflichen Stücke fremder Nationen, die so selten, so langsam, in so hohem Preise, mit so vieler Unbequemlichkeit zu uns kommen, statt des elenden Wisches, in Deutschland nachgedruckt würden - -  das wäre so schön, so verdienstlich; und wie uns dünkt, so tunlich! Das Uebersetzergeschmeiß verlöre sich, und müste andre Handtierung suchen: die Nation würde von einem Markt unvollkommner Trödelware gesäubert, mehr in den Schranken, und der Aussicht des Vollkommnen, des Guten erhalten; die Original (sie sind allemal unübersetzbar!) teils nicht geschändet und verstümmelt, teils vor unheiligen Augen bewahrt - -  Doch wo träumen wir hin? Von St. Lambert war nichts, teils wert, teils fähig, übersetzt zu werden, als das Unwesentlichste von Allem, einige seiner langen Anmerkungen.  Die enthalten manche sehr gute, natürlich gedachte, philosophische Entwicklung einiger Gefühle und Urteile, (wo wir doch aber eine große Aehnlichkeit mit dem weit gründlichen Essai on the Origin of the Ideas of Sublime and Beautiful bemerkt haben) und das wären wenige Blätter gewesen. Sein Gedicht selbst ist so mittelmäßig, so unter Geßner und Thomson, oder wenigstens so sehr von französische Versifikation abhängend, daß man hier statt Blumenlesen, den mattesten Haufen toter Blüten siehet. Und dann die Orientalischen Fabel? Wußte denn der Ignorante von Uebersetzer nicht, daß das nur ausgesuchte, äußerst verkehrte, französierte und geschminkte Blümchen aus Schuh Sadi Persischen Rosentale sind, das wir längst ganz (durch Adam Olearius Schleswig 1654. Klein Fol.) und zwar unmittelbar aus der Ursprache, und hie und da, in einer weit bündigern Schreibart haben? Konnte man von da aus nicht (und weit mehr und besser) auswählen, verbessern, den schönen Perser den Deutschen würdiger geben, als jetzt aus der dritten fremden, unreinen, ekelpomadierten Hand? Aber welcher solcher Mietübersetzer kennt ein Buch?</p></div3></page>