<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="118" base="3.3.2.11.10.125"><div3 xml:id="JG33321" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="SCHRAUTENBACHLOUISVON" targOrder="U" TEIform="ref">Schrautenbach</ref>, mit <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>?] Paris.<lb TEIform="lb"/>Lettre sur les désirs à M T. D. S. 1770. 12. 53 S. </head><p xml:id="JG33322" rend="Prosatext" TEIform="p">Diese Schrift ist von dem jüngern Herrn  <hi TEIform="hi"><ref target="HEMSTERHUISFRANZ" targOrder="U" TEIform="ref">Hemsterhuys</ref></hi> im Haag, den unsre Leser wenigstens aus der Leipziger Bibliothek der schönen Wissenschaften kennen werden. Neben den tiefsten Kenntnissen des Staatsmanns vereinigt er die neuste Aussichten in die Sternkunde und Metaphysik mit dem wärmsten Enthusiasm vor die bildende Künste, die er selbst als Dilettante mit wahrem Erfolg ausübt. - Er beruft sich auf eine Erfahrung aus dem Brief <hi TEIform="hi">sur la Sculpture</hi>, wo<hi TEIform="hi"/>er bemerkt hatte, daß die Seele nach einer langen Betrachtung ebendesselben Gegenstandes Ekel und Überdruß bei sich empfindet. Diese Eigenschaft legt er zum Grunde, um darauf sein System über die Wirksamkeit der menschlichen Seele zu bauen. Die Seele sucht immer die größte Anzahl von Ideen in dem kürzesten Zeitraum zu genießen, und das, was sie daran hindert, liegt in der Notwendigkeit, sich gewisser Organen zu bedienen, um sich durch eine Folge von Zeit und Partien durchzuarbeiten. Könnte die Seele ohne Organe von einem Gegenstand gerührt werden, so würde die Zeit, die sie brauchte, sich eine Idee davon zu machen, gerade nichts sein. Wäre der Gegenstand so beschaffen, daß sie durch die ganze Totalität seiner Essenz davon könnte gerührt werden, so würde die Anzahl der Ideen schlechterdings unendlich sein; und fänden diese beiden Fälle zugleich statt, so würde die Summe dieser Ideen ohne Medium und ohne Folge von Zeit und Partien die ganze Totalität des Objekts vorstellen: oder dieses Objekt würde auf die innigste und vollkommenste Weise mit dem Wesen der Seele vereinigt; und alsdann könnte man sagen, daß die Seele dieses Objekt auf die vollkommenste Art genießt. Die Lebhaftigkeit der Begierden oder der Grad von anziehender Kraft werden durch den Grad von Homogeneität des verlangten Objekts bestimmt; und dieser Grad von Homogeneität besteht in dem Grad der Möglichkeit einer vollkommnen Vereinigung. Man wird eine schöne Statue weniger lieben als seinen Freund, seinen Freund weniger als seine Geliebte, und seine Geliebte weniger als das höchste Wesen. Dieses ist die Ursache, warum die Religion größere Enthusiasten macht als die Liebe, die Liebe größere als die Freundschaft, und die Freundschaft größere als das Verlangen nach bloß materiellen Dingen. Betrachte ich eine schöne Statue, so suche ich nichts weiter, als mein Wesen mit seiner Essenz zu vereinigen; nach langer Betrachtung aber entsteht Überdruß bei mir, und dieser fließt aus keiner andern Quelle als der stillschweigenden Betrachtung, die ich über die Unmöglichkeit einer vollkommnen Vereinigung gemacht habe. In der Freundschaft scheint die Unmöglichkeit der Vereinigung nicht so groß; und in der Liebe betrügt uns die Natur einen Augenblick; allein, der Überdruß, der unmittelbar folgt, zeigt die Unmöglichkeit der Vereinigung evident, die uns, dem Anschein nach, so vollkommen schien. Unter den Mitteln, deren sich die Seele bedienet, zu dieser Vereinigung zu gelangen, verdienen besonders zwei betrachtet zu werden: das eine ist physisch das andere intellektuell. Jedermann kennt die besondere Harmonie, die sich zwischen unsern Ideen und den Zeugungsteilen unsers Körpers befindet. Von allen physischen Mitteln, deren sie sich zur Vereinigung ihres Wesens mit dem verlangten Gegenstand bedient, ist dieser der stärkste, der sich allenthalben zeigt und einmischt. Ich berufe mich auf alle Schwärmer in der Religion, der Liebe, der Freundschaft und in den Künsten, die nur materielle Dinge zum Gegenstande haben, ob sie in der Hitze ihrer Leidenschaft da keine Veränderung empfunden haben, wo <hi TEIform="hi">Plato </hi>schon den Sitz der Begierde festsetzt. Hierher gehören alle Ausschweifungen der Unreinigkeit, die an dem eigenen Geschlechte, dem Marmor und Bronze zu allen Zeiten sind begangen worden. Diese Irrungen der Einbildungskraft entstunden aus nichts als dieser allgemein anziehenden Kraft, und sie würden ins Unendliche fortgegangen sein, wenn die Seele nicht zugleich das Vermögen hätte, dieser Kraft Einhalt zu tun; nicht, daß sie selbe vernichtet oder ihre Intensität verringert, sondern ihre Würkung durch Hindernisse erschweret und sie von einem Objekt zu einem andern Weg leitet. Dieses göttliche Vermögen ist die Stütze der ganzen Moral. Sie kann mit dem verglichen werden, was wir bei der Materie vis inertiae [Trägheit] nennen. In der Freundschaft würkt alles auf die Hervorbringung dieser Homogeneität fort. Von dem ersten Augenblick an, da in einem Zirkel von Unbekannten unsere Wahl auf eine Person insbesondre fiel, arbeitet die Seele unaufhörlich, mehr Seiten der Übereinstimmung zu entdecken, und die Liebe oder Freundschaft wächst nach Maßgabe dieser Entdeckung. Mit welcher unaufhörlichen Bemühung arbeiten einsamlebende Personen, die Homogeneität mit ihrem Hunde oder einem andern Lieblingstier zur Vollkommenheit zu bringen; und mit welchen Liebkosungen bezahlen sie ihm ein wohlverstandenes Wort oder eine neue erworbene gemeinschaftliche Idee mit ihnen. - Bei den Griechen hatte Liebe und Freundschaft ohngefähr eben die Bedeutung wie bei uns; allein, ihr Gefühl und ihre außerordentliche Empfindsamkeit gab allen ihren Leidenschaften eine Stärke, die <hi TEIform="hi">wir</hi> nicht begreifen können, und ihren Tugenden und Lastern einen Glanz, der uns blendet. Die Religion, die eigentlich in nichts besteht als in dem Verhältnis jedes Individui zu dem höchsten Wesen, und deren Endzweck das höchstmögliche Glück jedes Individui ist, hatte nichts Bestimmtes bei den Griechen: Der <hi TEIform="hi">Polytheismus </hi>machte einen Gegenstand der Zeremonie und Parade daraus. Die bürgerliche Tugend oder das Vermögen, welches die Handlung jedes Individui zu dem höchsten Wohl der Gesellschaft leitet, ware also das einzige, was man zu bearbeiten hatte. Die Gesetzgeber, ob sie gleich meistens von der <hi TEIform="hi">notwendigen Existenz eines einzigen Gottes und Schöpfers </hi>überzeugt waren, sahen doch, daß jede Form der Gesellschaft ein Wesen von Menschenhänden war und daß diese besondere Form gegen Gott kein anders Verhältnis haben könne als jede andere Uhr oder Maschine. Sie setzten also diese Maschinen nach dem bestmöglichsten Plan zusammen und modifizierten die dirigierende Kräfte jedes Individui nach ihrem Belieben. Sie ließen diese Art von Religion an ihrer Stelle und bedienten sich ihrer zuweilen mit Geschicklichkeit, weil sie glaubten, das Volk, indem es mit den Göttern umging, erhielte dadurch etwas Erhabnes in seiner Denkart. Daraus folgte, daß man jedem Individuo eine gewisse Dosis Freiheit ließe, seine Handlung selbst zum höchsten Wohl der Gesellschaft zu bestimmen; und folglich machte es ein mehr oder minder ansehnliches Stück des Staats selbsten aus. Da es sich selbst als das Bild des Staats ansahe, so verdoppelten sich seine Kräfte: und dies brachte notwendigerweise die Wirksamkeit, den Fleiß, die Ehrbegierde und die alles belebende Liebe des Vaterlandes hervor. Bei <hi TEIform="hi">uns</hi>, die <hi TEIform="hi">wir</hi> eine Offenbarung haben, ward das Individuum seiner ewigen Fortdauer gewiß. Sein Verhältnis gegen Gott ward bestimmter und bekannter; allein, sein Endzweck ward anders. Es sahe bald, daß sein höchstes Wohl nicht in einer Welt zu finden seie, die durch Zeitfolge existieret; und der Gesetzgeber, welcher fand, daß die bürgerliche Tugend ein wenig dadurch geschwächt wurde, glaubte, das Mittel dagegen in ihrer Vermischung mit der Religion zu finden. Der Staat oder die Regierung, die ihn vorstellt und die kein Recht auf die Handlungen des Individui hat, als insofern sie notwendige Ursachen von gewissen bestimmten Wirkungen sind, griff seine Absichten, seine Gedanken und alle Modifikation seiner Velleität [Willenskraft] an, die doch nur einzig und allein zu seinem Verhältnis gegen Gott gehören; und das Individuum sah gegenteils in seinen Handlungen nichts mehr als die einfache Wirkungen seiner Velleität, ohne ihre Verhältnisse mit dem Staat zu betrachten. Die Religion und die bürgerliche Tugend, die getrennt hätten bleiben sollen, schwächten einander wechselsweise: und da die innre Freiheit des Menschen einmal gedrückt und angegriffen war, so folgte natürlicherweise daraus die Mutlosigkeit und die Trägheit.</p><p xml:id="JG33323" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alles, was wir sehen und empfinden, strebt nach der Vereinigung. Indessen ist alles von Individuis, die schlechterdings vor sich bestehen, zusammengesetzt; und ohngeachtet diesem schönen Anschein von einer Kette genau vereinigter Wesen scheint es klar, daß jedes Individuum existiert, um zu existieren, und nicht wegen der Existenz eines andern. Da sich also das Ganze in einem Stand des Zwangs befindet, so folgt daraus, daß ein Urheber da ist, der es zur Vereinigung streben läßt oder der durch seine Kraft und Natur es in Individua zerteilt hat. Und diesen Urheber nenne ich Gott. - Wir unterschreiben nicht alles in dieser sonderbaren Schrift, deren Seltenheit (denn es existieren nicht mehr als 80 Exemplare) diesen weitläufigen Auszug entschuldigen wird. Die Stellung der Sätze, wie sie aus dem Kopfe eines H. kamen, ist allzeit merkwürdig und sollte sie auch nichts als dem Psychologen neue Data zur Genealogie der Ideen an die Hand geben.</p></div3></page>