<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="340" base="3.3.2.11.10.347"><div3 xml:id="JG34053" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Fortsetzung des abgebrochenen Stücks von Erfahrungen und Untersuchungen über den Menschen.</head><p xml:id="JG34054" rend="Prosatext" TEIform="p">Der zweite Teil wendet die allgemeinen Bemerkungen von den Empfindungen in Rücksicht auf ihre Wirkung gegen die Seele an. Äußere Empfindungen sind die, welche durch die gröbere Organisation unmittelbar in der Seele erregt werden; das geschieht noch immer, ob auch gleich bei jeden die feine Organisation ins Mittel tritt, wenn nur diese nicht mehr enthält als jene. Diese Empfindungen können entweder von der feinen Organisation und der Seele oder von den übrigen Teilen des Körpers und äußern Dingen entstehen. In jenem Fall ist es äußre Empfindung von innen, in diesem von außen, diese haben innre und äußre Gegenstände, die wir aber nicht immer genau unterscheiden können. Unsre äußre Empfindungen sind nicht von einerlei Art. Diejenige Art, die durch ein besonders Werkzeug in die Seele kommt, heißet äußrer Sinn, deren wir nicht mehr als fünf haben, die unsre Seele fast nie verwechselt.</p><p xml:id="JG34055" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die äußre Empfindungen sind rein, wenn sie mehr nicht enthalten als die Wirkung des groben Organs. Diese Beobachtung ist zwar nicht neu, aber höchst merkwürdig zur Erklärung von tausend Dingen, wenigstens zur Vermeidung der Verwirrung in den Erklärungen.</p><p xml:id="JG34056" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir verlieren die Reinheit der Empfindung bald mit der Kindheit; ihre Wirkung auf die Seele kann auch nichts sein als Wahrnehmung, ohne Vergleichung, Schätzung od. dgl. - Nun geht der Verf. die fünf Sinne durch, zeigt, wie jeder von dem andern verschieden sei und worin die Reinheit der durch einen jeden verursachten Empfindung besteht. Wir können ihm da nicht folgen, und bemerken also nur, daß er das Fühlen sonderlich dadurch von den übrigen Sinnen unterscheidet, daß mit demselben auch in seiner ganzen Reinheit dennoch die Wahrnehmung der Existenz eines äußern Gegenstandes verknüpft sei. Dieses ist der Grund aller unsrer Erkenntnis von Wirklichkeit.</p><p xml:id="JG34057" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Außer den Empfindungen, die an gewisse Werkzeuge gebunden sind, gibt es noch andere, die dieses nicht sind. Diese nennt der Verf. äußre Gefühle; dahin rechnet er das Gefühl des Wohlseins und nicht Wohlseins; des Wehs und des Kützels, der Wärme und Kälte, Gewohnheit und Ungewohnheit, Wohlgeschmack und Übelgeschmack, Wohlgeruch und Übelgeruch; Ekel, Ermüdung und Erholung, Hunger und Durst, Wollust, Schrecken; sinnliche Triebe, die insbesondere zu Erhaltung des Endzwecks des Ganzen eingepflanzt worden sind, u. dgl. Auch diese können in reine und vermischte eingeteilt werden.</p><p xml:id="JG34058" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Insofern wir nur reine äußre Empfindungen haben, insofern machen alle auf einmal auf unsre Seele zufließende Empfindungen und Gefühle, so verschieden ihre Wege sind, nur eine Empfindung aus, die aber so modifiziert wird, daß sie keiner der einzlen Empfindungen ähnlich ist. Zum Beispiel die Empfindung des Gesichts kann bloß Bild darstellen, ohne Abstand; verbindet ihr damit die Empfindung des Fühlens, so entsteht gleich eine ganz andere Empfindung, als das Geschöpf haben würde, das nur sehen könnte. Nicht allein gleichzeitige Empfindungen und Gefühle haben diese Wirkung, sondern auch, wegen der innigsten Verbindung der feinen Organisation, aufeinanderfolgende. Doch ists in diesem Fall nicht sowohl Empfindung als Empfindungsidee; und hieraus entstehen wieder zwei Arten von Empfindungen: zusammengesetzte bei gleichzeitigen, abgeleitete bei aufeinanderfolgenden. Diese Beobachtung ist reichhaltig, nicht allein in der Erziehung, wie der Verf. bemerkt, sondern in der ganzen Geschichte menschlicher Handlungen, Vorurteile und Meinungen; sie ist der Schlüssel zu unzähligen Geheimnissen!</p><p xml:id="JG34059" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In Ansehung der äußern Empfindungen ist die Seele bloß Beobachterin; hätte sie nur sie, so würden alle Menschen sein, was so viele Pedanten, soviel an ihnen ist, sein wollen, untätige langweilige Spekulierer, Puppen. Die äußere Gefühle machen, daß die Seele teilnimmt. Diese werden von der Seele nicht bloß wahrgenommen, sondern sie wird durch sie <hi TEIform="hi">gerührt; </hi>und diese Rührungen sind es, welche die Tätigkeit der Seele erwecken und entweder auch zugleich auf gewisse bestimmte Handlungen richten oder bloß aufmerksam machen.</p><p xml:id="JG34060" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn man auf den Gang dieses Philosophen aufmerksam gewesen ist, so wird man auch noch das bald einsehen, was er von der Erkenntnis eines Geschöpfs, das bloß äußre Empfindung hätte, im letzten Abschnitt anführt, nämlich, daß diese Erkenntnis nie ohne vorhergegangene Empfindung da sei, und nur daure, solang die Empfindung dauret. Es ist da kein Gedanken von Vergleichung, von abstrakten Zeichen u. dgl., sondern Erkenntnis und Empfindung gehn immer zusammen.</p><p xml:id="JG34061" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir wissen nicht, ob der Verf. seine Untersuchungen auf den ganzen Menschen ausdehnen will, und wollen also bescheiden in unsern Foderungen sein; aber zwei Dinge wünschten wir vorzüglich, die uns auch dann nötig scheinen, wenn man den Menschen bloß als äußrer Empfindungen fähig betrachtet. Einmal, daß die Hindernisse oder Beförderungen, welche dem Spiel der Nerven im Wege stehen, ein wenig mehr entwickelt, und auch gezeigt würde, wie durch sie äußere Empfindungen bald so, bald anders der Seele vorkommen können; und dann vornehmlich, daß die Lehre von den Gefühlen und Rührungen, überhaupt von der Tätigkeit, besser bearbeitet werde.</p><p xml:id="JG34062" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Uns dünkt immer, der Unterschied, den der Verf. zwischen Gefühl und äußrer Empfindung macht, liegt mehr in einer Modifikation des Dings, das fühlt, als in der Verschiedenheit der Werkzeuge. Seine Lehre hebt seinen Einwurf von Ähnlichkeit dieser Gefühle und des Fühlens auch nicht auf: und wenn man ein wenig nachdenkt, so wird man finden, daß die meisten Gefühle, die der Verf. auch anführt, bloß Zusätze von Annehmlichkeit oder Unannehmlichkeit zu andern Empfindungen zu sein scheinen; die Fortsetzung dieser macht Genuß und Leiden, und in diesem beruht der Mittelpunkt des Lebens.</p><p xml:id="JG34063" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Verf. befürchtet üble Folgen für sein Buch aus dem Verfolgungsgeist dieser Zeiten. Wir können ihm dafür nicht bürgen, ob es gleich sehr unrecht wäre, eine Untersuchung, die den Menschen nur auf einer Seite betrachtet, zu verdammen, die Betrachtung der andern Seite kann alles wiedergutmachen. Doch wenn man verdammen will; wer denkt daran! Wir für unsre Person empfehlen dieses Buch unsern Lesern sehr: Befürchten sie Gefahr, so müssen sie denken, daß der Weg des Denkers immer schlüpfrig, der Weg des Nachbeters aber, der in <hi TEIform="hi">seinem Kabinett </hi>so<hi TEIform="hi"/>ruhig wandelt, noch weit schlüpfriger ist sobald er hinausgeht in eine Welt, die nach einem andern System als dem System seines Lehrers herumgedreht wird.</p></div3></page>