<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="75" base="3.3.2.11.10.82"><div3 xml:id="JG33228" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe] Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Vermischtes Magazin eine Wochenschrift [von J. Chr. Hasche], bey Bischel, 1. Hand 6 Stücke 8. 380 S.</head><p xml:id="JG33229" rend="Prosatext" TEIform="p">Eine Gesellschaft von (vermuthlich) Studenten wirft hier die Mücken, die sie in ihren Nebenstunden mit Pfeilen erschossen haben, aus dem Fenster ins Publicum. Man kann es wirklich keinem Menschen übelnehmen, wenn er in den Stunden, da er sonst nichts gethan hätte, Bücher schreibt; doch wenn er es nicht besser macht als die Verf. dieses Magazins, so rathen wir ihm immer, sich einen andern Zeitvertreib zu suchen. Wenn man unter so vielen Steckenpferden zu wählen hat, so ist es in der That Eigensinn, gerade auf das zu steigen, welches nie so ganz Steckenpferd ist, um nicht auch oft den Reuter sehr unsanft abzuwerfen. Es kommen in diesem Magazin prosaische Verse und gereimte Prosa, Satyren, Betrachtungen, Epigramme und sogar auch ein prosaisches Heldengedicht, <hi TEIform="hi">die Reformation </hi>vor, welches nebst allem übrigen, was wir die Geduld hatten zu lesen, unter der Kritik ist. Wir schweigen also davon - -  Aber Eins müssen wir sagen, die Verfasser trotzen sehr auf ihren Eifer für die Religion. Wir loben sie deßwegen; doch bitten wir sie zugleich, erst zu lernen, was Religion ist. Denn in allen ihren sogenannten geistlichen Aufsätzen und Versen glimmt nicht ein Funken davon; und man ist endlich das Geleyer von der Tugend und Religion überdrüssig, wo der Leyermann mehr nicht sagt als: wie schön ist die Tugend! wie schön ist die Religion! und wie ist die Tugend und Religion doch so schön! und was ist der für ein böser Mensch, der nicht laut schreyt: sie ist schön u.s.w. Was thun die Leute, die so ohne Gefühl mit den heiligsten Dingen tändlen, was thun sie anders, als daß sie einem blauen Schmetterling nachlaufen? Und mit aller ihrer Schwärmerey werden sie doch keinen Pedrillo bekehren.</p></div3></page>