<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="259" base="3.3.2.11.10.266"><div3 xml:id="JG33763" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="JAUPHELWIGBERNHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Jaup</ref>? Schlosser?] Jena.<lb TEIform="lb"/>Walchs vermischte Beyträge zum deutschen Recht. 8. 1ster Theil 1772. 384 S. 2ter Theil 1772. 354 S.</head><p xml:id="JG33764" rend="Prosatext" TEIform="p">Man hat vor einiger Zeit geglaubt, daß aus der Zusammenhaltung der deutschen Gesetze endlich einmal ein selbständiges deutsches Rechtssystem gemacht werden könne. Viele große Gelehrten haben also nicht allein Sammlungen von dergleichen einzlen deutschen Rechten herausgegeben, sondern es ist auch fast keine juristische Materie ohne ein halb Schock Statuten abgehandelt worden. Wir hoffen, daß man endlich diese Grille aufgegeben hat. Sowenig es möglich ist, ein ganzes griechisches Rechtssystem aus den verschiedenen besondern Gesetzbüchern der einzelnen Völkerschaften zu machen, sowenig kann man dieses bei den Deutschen tun, die immer in viele Nationen zerschnitten waren und noch immer in viele zerschnitten sind. Wenn man also bloß in der Absicht Statuten sammelte, um ein deutsches Rechtssystem daraus zu erbauen, so könnte man es immer bleibenlassen. Allein der Hauptnutzen, den diese Sammlungen haben, besteht darin, daß sich aus ihnen die Beisitzer der Gerichtshöfe und Fakultäten, an welche in höhern Instanzen viele aus besondern Statuten zu entscheidende Sachen gelangen, Rats erholen und die von den Advokaten oft verdrehte, oft übergangene Gesetze selbst nachsehen können. In dieser Rücksicht danken wirs also dem Hrn. Hofrat <hi TEIform="hi">Walch </hi>sehr, daß er diese Sammlung von deutschen Statuten hat unternehmen wollen; und noch mehr werden wir ihm danken, wenn er die Kontinenz hat, wie er in der Vorrede verspricht, nur wichtige Statuten, und nur solche, die entweder noch gelten oder doch Grundsätze des Deutschen Rechts enthalten, in seine Sammlung aufzunehmen. Vermutlich werden also alle die bloß übergehende, zufällige Verordnungen ganz ausgeschlossen bleiben. Jedem Statut wird eine kurze Geschichte vorgeschickt, welche zugleich anzeigt, ob der Herr Sammler Original oder Abschrift vor Augen gehabt hat. Die Schreibart wird beibehalten, hier und da in sparsamen Noten einige Schwierigkeiten erläutert und am Ende jedes Teils literarische Nachricht von merkwürdigen gedruckten Rechten mitgeteilt. Im ersten Teil stehen die alten und neuen saalfeldischen, erfurtischen, frankenhausischen Statuten und eine Anzeige der vornehmsten Gesetze von Lindau; dann werden Nachrichten von einigen alten hessischen, münsterischen und andern Ordnungen mitgeteilt. Im zweiten Teil kommen weißenseeische, erfurtische, orlemündische, weimarische, geraische, salzburgische, geithainische, eisenbergische Statuten; ein wenig bedeutender Brief vom Bischof  Henrich zu Naumburg über das Bürgerrecht; die meiningische Zuchtordnung, das ist Polizeiordnung; nebst einigen Erläuterungen der saalfeldischen Statuten und Nachrichten von der solmsischen Landesordnung, die selbst in den hiesigen Dorfschaften in gewisser Maße gilt, und dann noch einige Ordnungen vor. Am Ende ist ein Register - von den unverständlichen Worten, die in diesen Statuten vorkommen, angehängt, aber ohne Erklärung! - Es ist etwas Schönes um ein Register von Dingen, die wir nicht verstehn! Wir möchten in allen Wissenschaften ein solches Register wünschen! Das würde uns klüger machen und mehr nutzen als das große Dictionaire Encyclopedique, das alles versteht!</p></div3></page>