<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="292" base="3.3.2.11.10.299"><div3 xml:id="JG33876" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe und <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Französische Kupferstiche.</head><p xml:id="JG33877" rend="Prosatext" TEIform="p">Nach <hi TEIform="hi">Locatelli</hi> hat <hi TEIform="hi">Benazech</hi> zwey Blätter herausgegeben; das erste <hi TEIform="hi">Campagne de Grece</hi>, und das andre <hi TEIform="hi">Pyramide Egyptienne</hi> betitelt. Jedermann kennt die Ruinenstücke dieses meisters, wie er sie oft mit Figuren, die eines <hi TEIform="hi">Salvator Rosa</hi> würdig sind, hat zu staffiren wissen. Auf dem ersten Blatt sitzen im Vorgrund einige Figuren auf Ruinen, nur schade, daß alles so gearbeitet ist, daß der Reuter im Basrelief so gut hervortritt, als die lebende Figuren. Diese sind etwas unbedeutend, und man sieht hier nicht das geringste Interesse, beysammen zu seyn. Der Vorgrund der <hi TEIform="hi">Pyramide Egyptienne</hi> ist etwas lebendiger, mit Vieh und Hirten, die es tränken, angefüllt; nur sieht man an der Urne auf der einen, und an dem Bergschloß neben der Pyramide, auf der andern Seite, das Bedürfniß gar zu deutlich, die Landschaft zu sperren. Clima, Jahrszeit und Luft sucht der geneigte Leser übrigens hier vergebens, und es ist nichts als Theaterdekoration ohne einen Strich im Geiste der Antike, entweder des Egyptischen oder jedes andern Styls.</p><p xml:id="JG33878" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Jupiter &amp; Europa</hi>, von <hi TEIform="hi">Bartolozzi</hi> nach <hi TEIform="hi">Guido Reni</hi> in rother Crayonmanier gestochen. Das ganze Blatt ist mit der Figur der Europa gefüllt, und man sieht vom Meer beynahe nichts, vom Stier nur den Kopf und die Brust, um die sich ihr Arm schlingt. Die Nymphe sieht gen Himmel mit dem Blick einer Madonna von <hi TEIform="hi">Guido</hi>. Uebrigens vortrefflich gearbeitet.</p></div3></page>