<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="295" base="3.3.2.11.10.302"><div3 xml:id="JG33887" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Protokollrezension mit Goethe] Berlin und Stettin.<lb TEIform="lb"/>Allgemeine deutsche Bibliothek, des siebzenten Bandes, erstes Stück, 1772.</head><p xml:id="JG33888" rend="Prosatext" TEIform="p">1.) <hi TEIform="hi">Büschings Magazin für die neue Historie und Geographie, fünfter Theil</hi>. Er enthält abermals verschiedene die Geschichte von Spanien betreffende Aufsätze, die man dem Herrn M. Plüer zu danken hat.</p><p xml:id="JG33889" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">2.) <hi TEIform="hi">Casanova, Abhandlungen über verschiedne alte Denkmähler der Kunst</hi>. Was ein solcher Mann über seine Kunst lehret, ist für jeden ihrer Freunde höchst merkwürdig. Der Künstler, der immer so klein vom theoretisirenden Gelehrten spricht, wird alle Nerven anstrengen, wenn er sich in Schriften mit ihm zu messen hat. Der Recens. beklagt sich sonderlich über den zänkischen Stolz des Herrn Casanova, mit dem er <hi TEIform="hi">Winkelmannen</hi> und <hi TEIform="hi">Leßingen</hi> anfährt; wir mögen das gerne sehn; denn der beleidigte Genius des andern fährt auf, nicht ohne Nutzen des Publikums. Auch hat Hr. L. den hochfahrenden Künstler seiner Sterblichkeit erinnert durch eine Anzeige in den Braunschw. Zeitungen, die wir unsre Leser in dieser bibl. p. 28. selbst nachzusehen bitten.</p><p xml:id="JG33890" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">3.) <hi TEIform="hi">Stockhausens kritischer Entwurf einer auserlesnen Bibliothek</hi>. Vierte Auflage. Damit wird übel verfahren, und von der Seite des, was es ist, mit Recht; wenn man aber auf der andern Seite denkt, was es seyn kann, und nicht mehr, wie vielleicht eine solche kritische Bibliothek unmöglich ist, denn gut, schlecht, schön, lesenswerth, drücken freylich den Gehalt nicht aus, und bestimmtere Urtheile, wer soll sie geben? Der Mann von Genie: der wird uns sagen, was ihm die Bücher waren: Und der Literator? Das ist ja Hrn. S. ein sehr mittelmäßiger vielleicht; So laßts denn, daß zu jeder neuen Ausgabe, Freunde und Feinde, Professores und Recensenten ihre Beyträge und Tadel dazugiessen, und zuletzt einer darein tritt, der alles Urtheil heraus schmeist, und die von so mancherley Köpfen gewählte und gestoppelte Bücher, nach dem Seinigen meistert und in literarischen Reihen die Titel ordnet.</p><p xml:id="JG33891" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">4.) <hi TEIform="hi">S. J. Baumgartens ausführlicher Vortrag der biblischen Hermeneutik, herausgegeben von Bertram</hi>. Aus diesem Buche, das mit allen nachgeschriebnen oder sonst erbeuteten und dann gedruckten mündlichen Vorträgen die gemeinschaftlichen Fehler hat, ziehen sie aus einem Wuste guter unrichtiger und unbedeutender Erläuterungen solche heraus, die zwar mit dem Baumgartenschen System nicht übereinstimmen, die aber aus einer nachfolgenden richtigeren Erkänntniß hinzugefügt zu seyn scheinen. Z.B. "Das man die Begriffe zu den Redensarten, welche in den Büchern Mosis vorkommen, nicht aus dem Jesaias, noch weniger aus dem N.T. entlehnen müsse.</p><p xml:id="JG33892" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">5.) <hi TEIform="hi">Nova act physico medica Ac. Cas. L.C. Natura curios. exhibentia Ephemerides &amp;c. Tomus quartus.</hi> Von den darinn enthaltenen 59 Abhandlungen werden die vorzüglichsten kürzlich angezeigt.</p><p xml:id="JG33893" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">6.) <hi TEIform="hi">Brieglebs Vorlesungen über den Horaz</hi>. Dem guten Mann wird ein Spiegel vorgehalten, in den ja kein Vorleser, er habe auch noch so ein gut Gewissen, um seiner Ruhe willen! mit hinein schaue. Doch das ist ein Volk, von dem geschrieben steht: Sie haben Augen, und sehen nicht; ein Glück, daß man meist von ihrem Auditorio sagen kann, sie haben Ohren, und hören nicht.</p><p xml:id="JG33894" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">7.) <hi TEIform="hi">Meckel de morbo hernioso &amp;c</hi>. Die bekannte Operation an Herrn <hi TEIform="hi">Zimmermann</hi>, wird kürzlich erzählt.</p><p xml:id="JG33895" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">8.) <hi TEIform="hi">Versuch eines Bremisch-Niedersächsischen Wörterbuchs</hi>. Wird nach Verdiensten gerühmt, die schwer zu bewürkende Vollständigkeit gewünscht, und einige Bemerkungen hinzugefügt. Wollten doch nur mehrere statt unzulänglicher willkührlicher kritisch-grammatischer Bemühungen um unsere Sprache, sich mit Glossarien und Lexicis täglich verdienter machen!</p><p xml:id="JG33896" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">9.) <hi TEIform="hi">Fallois Traité de la Castramentation</hi>. Viel Gutes aber wenig Neues und dem Verf. Eignes, behaupten sie darinnen gefunden zu haben.</p><p xml:id="JG33897" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">10.) <hi TEIform="hi">Geschichte der drey letzten Lebensjahre Jesu</hi>. Vierter Theil. Wenn das Buch den Zweck erreicht, die Geschichte und Reden Jesu besser und lokaler zu verstehen, so läßt man ihm gerne gewisse Eigenheiten, und wünscht ihm ein großes Publikum.</p><p xml:id="JG33898" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die kurzen Nachrichten machen diesmal über zwey Drittel des Stücks.</p></div3></page>