<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="54" base="3.3.2.11.10.61"><div3 xml:id="JG33175" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Augspurg.<lb TEIform="lb"/>Die Vorsehung, ein Lehrgedicht, von Gustav Adolph von Amann, 1771. 3 1/4 Bogen.</head><p xml:id="JG33176" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Verfasser eines philosophischen Lehrgedichts hat zwo Pflichten auf sich. Er muß Philosoph, er muß Dichter sein. Beides vermissen wir am Hrn. Verfasser. Er ist nicht Philosoph; denn alle seine Beweise gründen sich bloß auf eine hypothetische Induktion und sagen mehr nicht, als was hundertmal schon gesagt worden ist: Er ist nicht Dichter; denn das Mechanische der Poesie macht den Dichter noch nicht aus. Einen reinen fließenden Vers zu schreiben, und auch dieses tut der Verfasser nicht immer, einen reinen Vers zu schreiben, sagen wir, ist heutzutag kein Verdienst. Der Einfluß des Genies berechtigt allein zu dem ehrwürdigen mißbrauchten Namen eines Dichters. Überdieses hat auch der Verf. seinen Gegenstand noch gar nicht durchdacht. Er setzt der Vorsicht bloß den Zufall entgegen. Es stehen aber noch andere Dinge im Wege, die ohne Offenbarung immer ein Rätsel geblieben wären. Niemand würde es dem Verfasser übelgenommen haben, wenn er aus der Offenbarung die Lücken der Vernunft ergänzt, aus ihr die Lehre der Vorsehung mit der Freiheit des Menschen vereinigt und aus ihr die Hypothese von dem Fatum erläutert hätte. Wenn man sicher wäre, daß jeder Leser Verstand genug hätte, den Geist zu treffen, in welchem ein Schriftsteller schreibt, so könnte ein Mann von Genie solche Gegenstände bloß als Philosoph bearbeiten und in dieser Gestalt sich in den Grenzen der bescheidenen Vernunft oft einen Skeptizismus erlauben; aber da man gewohnt ist, den Schriftsteller nicht nach der Person zu beurteilen, die er annimmt, sondern nach derjenigen, welche er wirklich auf sich hat; da man glaubt, wer auf dem Theater <ref target="SCAPIN" targOrder="U" TEIform="ref"> Scapin</ref> ist, sei Scapin im ganzen Leben; so rate ich keinem Dichter, in dem Mantel des Philosophen aufzutreten, dessen Löcher so vielen ärgerlich an denjenigen sind, die einen bessern Mantel haben, und ihn aus Kaprice auf einige Stunden von sich legen, um zu sehen, wie sie der andere kleidet und wie weit er ihnen reicht.</p></div3></page>