<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="49" base="3.3.2.11.10.56"><div3 xml:id="JG33160" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Göttingen.<lb TEIform="lb"/>Musenalmanach. 1772. Bey J. C. Dieterich, 230 S. 12. ohne den Kalender und das Register.</head><p xml:id="JG33161" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Musenalmanach des Herrn  <hi TEIform="hi"><ref target="BOIEHEINRICHCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref"> Boie</ref> ist dieses Jahr das angenehmste Portefeuille für den wahren Kenner der deutschen Dichtkunst. Sowohl im äußern als inneren Werte hat er sehr vieles vor den ersten beiden Jahrgängen voraus. Die zu den Monaten gehörige Kupfer fehlen dieses Mal, allein dagegen findet man nach den berühmtesten Gemmen des Altertums artige Zeichnungen von Herrn <ref target="MEILJOHANNWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Meil</ref></hi> zu<hi TEIform="hi"/>Vignetten. Die Gedichte sind durch die ganze Sammlung so wohl gewählt, daß man nicht ein einziges wegstreichen könnte, das ganz und gar schlecht wäre. Unter vielen bloß angenehmen, minder wichtigen Stücken finden sich Produktionen unsrer ersten Köpfe. Für Eingebungen des wahren Genies halten wir, <hi TEIform="hi">nach unsrer Empfindung, </hi>außer den Werken <hi TEIform="hi">Ramlers, Gleims, Denis </hi>besonders alles, was sich von Herrn <hi TEIform="hi">Claudius </hi>herschreibt, die Stücke unter <hi TEIform="hi">Q. M. O. Frh. v. N. Schmitt, Barde Ringulph. </hi>Nebenan stehen diejenige, die leichter Witz und gute Versifikation empfiehlt, wie alles von Herrn <hi TEIform="hi">Zachariä, Gotter, Blum, Eschenburg </hi>usw<hi TEIform="hi">. </hi>Die minder bedeutende finden sich wohl unter den Buchstaben J. P. U. Ur. V. Vn. Wm. X. Y. Den Einfällen des Herrn <hi TEIform="hi">Henßler</hi> wünschten wir zum Epigramm mehr Neuheit und Salz, und das <hi TEIform="hi">Dörfchen </hi>des Herrn U. setzen wir auch nicht in unsre Geographie des Geschmacks. Im ganzen macht indessen diese Sammlung Deutschland Ehre, und wir hoffen, daß Herr <hi TEIform="hi">Boie </hi>durch die Sorgfalt, womit er alles schlechte zu entfernen sucht, künftig mehr wahre Dichter einladen werde, auch die in diesem Jahrgang noch mittelmäßige Produktionen durch reichhaltigere Werke des Genies zu verdrängen. Wenn wird die Muse Deutschlands endlich ohne Rücksicht auf Parterre und Publikum dichten, nicht aufmerken, ob sie gehört wird, sondern ob sie <hi TEIform="hi">begeistert </hi>ist!</p><p xml:id="JG33162" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unsern Lesern wird es nicht unangenehm sein, wenn wir ihnen folgende zwei Gedichte aus dem beliebten Almanach hier abschreiben.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33163" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Das Vergnügen.</hi></p><lg xml:id="JG33164" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Es gleichet das Vergnügen einem Kinde,</l><l part="N" TEIform="l">Das uns die lange Zeit versüßt;</l><l part="N" TEIform="l">Das man entzückt in seine Arme schließt,</l><l part="N" TEIform="l">Ob man ihm gleich, an welcher Linde</l><l part="N" TEIform="l">Es einst geboren ward, nicht aus den Augen liest.</l><l part="N" TEIform="l">Was mich betrifft, ich küß es, wo ichs finde;</l><l part="N" TEIform="l">Und rate jedem wohlgemeint,</l><l part="N" TEIform="l">Er küß es ebenfalls geschwinde</l><l part="N" TEIform="l">Und herzlich, wann es ihm erscheint.</l><l part="N" TEIform="l">Nur grübl er nicht zuviel, wenn es gefallen sollte,</l><l part="N" TEIform="l">Wer seine Eltern sind. Es ist dem Grübeln feind,</l><l part="N" TEIform="l">Und fliehet dann gewiß, und weint.</l><l part="N" TEIform="l">Entflohe Psychen nicht der allertreuste Freund,</l><l part="N" TEIform="l">Sobald sie ihn beleuchten wollte? <hi TEIform="hi">Q</hi>.<lb TEIform="lb"/></l></lg><p xml:id="JG33165" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">An die Nachtigall.</hi></p><lg xml:id="JG33166" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Er liegt und schläft an meinem Herzen, </l><l part="N" TEIform="l">Mein guter Engel sang ihn ein, </l><l part="N" TEIform="l">Und ich kann fröhlich sein und scherzen, </l><l part="N" TEIform="l">Kann jeder Blum und jedes Blatts mich freun. </l><l part="N" TEIform="l">Nachtigall, Nachtigall, ach! </l><l part="N" TEIform="l">Sing mir den Amor nicht wach!  <hi TEIform="hi">Claudius.</hi></l></lg></div3></page>