<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="277" base="3.3.2.11.10.284"><div3 xml:id="JG33828" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Protokollrezension, von FL Goethe zugeschrieben] Eben daselbst.<lb TEIform="lb"/>Charakteristik der vornehmsten Europäischen Nationen. Aus dem Englischen [übers. von Christian Heinrich <ref target="SCHMIDCHRISTIANHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmid</ref>]. 8. 1ster Theil 16 Bog. 2ter Theil 14 Bog.</head><p xml:id="JG33829" rend="Prosatext" TEIform="p">Das Werk ist aus dem Brittischen Musäum. Nun für ein Musäum war das kein Stück! ins Hinterstübchen mit; in die Küche, da ist sein Platz, je mehr  berauchert desto besser! Charakter polirter Nationen! werft die Münze in den Tiegel, wenn ihr ihren Gehalt wissen wollt; unter dem Gepräge findet ihr ihn in Ewigkeit nicht.</p><p xml:id="JG33830" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So bald eine Nation polirt ist, so bald hat sie conventionelle Wege zu denken, zu handlen, zu empfinden; so bald hört sie auf Charakter zu haben. Die Masse individueller Empfindungen; ihre Gewalt; die Art der Vorstellung, die Wirksamkeit, die sich alle auf diese eigene Empfindungen beziehen, das sind die Züge der Charakteristik lebender Wesen. Und wie viel von alle dem ist uns polirten Nationen noch eigen? Die Verhältnisse der Religion, die mit ihnen auf das engste verbundenen bürgerlichen Beziehungen, der Druck der Gesetze, der noch größere Druck gesellschaftlicher Verbindungen und tausend andere Dinge lassen den polirten Menschen und die polirte Nation, nie ein eigenes Geschöpf seyn; betäuben den Wink der Natur, und verwischen jeden Zug, aus dem ein charakteri[sti]sches Bild gemacht werden könnte.</p><p xml:id="JG33831" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Was heist also nun Charakter einer polirten Nation? Was kanns anders heisen, als Gemählde von Religion und burgerlicher Verfassung in die eine Nation gestellt worden ist; Drapperie, wovon man höchstens sagen kann, wie sie der Nation ansteht. Und hätte uns der Verf. dieses Werkchens nur so viel gesagt; Nur gezeigt, wie die polirte Nation denn unter allen diesen Lasten und Feßlen lebt. Ob sie sie gedultig erträgt, wie <hi TEIform="hi"><ref target="ISASCHAR" targOrder="U" TEIform="ref">Isaschar</ref>, oder ob sie dagegen anstrebt, sie bisweilen abwirft, bisweilen ihnen ausweicht, oder gar andere Auswege sucht, wo sie noch freyere Schritte thun kann; ob noch hier und da unter der Politur der Naturstoff hervorblickt; ob der Stoff immer so biegsam war, daß er die Politur annehmen konnte; ob dle Nation wenigstens eigene, ihrem Stoff gemäße Politur hat oder nicht u. dgl. Vielleicht würde ein  philosophischer Beobachter noch auf diese Art eine erträgliche Charakteristik zu Stande bringen. Aber der Verf. reiste gemächlich seine große Tour durch England, Frankreich, Italien, Spanien, Deutschland und die Niederlande. Blickte in seinen <ref target="PUFENDORFSAMUEL" targOrder="U" TEIform="ref">Puffendorf</ref></hi> [Pufendorf], conversirte mit schönen Herrn und Damen, und nahm sein Buch, und schrieb. Zum Unglück ist in der ganzen Welt nichts schiefer, als die schönen Herrn und Damen, und so wurden seine Gemählde gerade eben so schief; den Engländer vertheidigt er immer gegen die  Franzosen; den Franzosen setzt er dem Engländer immer entgegen. Jener ist nur stark, dieser nur tändlend; der Italiener prächtig und feyerlich, der Deutsche sauft und zählt Ahnen. Alles vom Hörensagen, Oberfläche, aus guten  Gesellschaften abstrahirt - und das ist ihm Charakteristik! Wie so gar anders würden oft seine Urtheile ausgefallen seyn, wenn er sich herunter gelassen hätte, den Mann in seine[r] Familie, den Bauern auf seinem Hof, die Mutter unter ihren Kindern, den Handwerksmann in seiner Werkstatt, den ehrlichen Burger bey seiner Kanne Wein, und den Gelehrten und Kaufmann in seinem  Kränzchen oder seinem Caffeehaus zu sehen. Aber das fiel ihm nicht einmal ein, daß da Menschen wären; oder wenns ihm einfiel, wie sollte er die Gedult, die Zeit, die Herablassung haben? Ihm war ganz Europa feines französisches Drama, oder, was ziemlich auf eins hinaus kommt, Marionettenspiel! Er guckte hinein, und wieder heraus, und das war alles!</p></div3></page>