<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="112" base="3.3.2.11.10.119"><div3 xml:id="JG33310" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser? Mit Merck, Goethe?] Paris.<lb TEIform="lb"/>Les Comedies de Terence, Traduction nouvelle avec le latin à coté, &amp; des Notes par l'Abbé le Monnier. 1772. 8. en 3 vol.</head><p xml:id="JG33311" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Abt hat erst den Terenz für Schüler <hi TEIform="hi">exponirt</hi>, nun wollte er ihn auch den Dames zu Lieb übersetzen; wer aber einmal zum exponiren gebohren ist, wird nie übersetzen. <hi TEIform="hi">Pedantischängstlicher</hi> kann man nicht schreiben. Wir wollen einige Beyspiele anführen: <hi TEIform="hi">Terenzens</hi> Clinia sagt voll Gefühls zu seiner Antiphila: Salue anima mi; vt vales? Das heist bey M. Bonjour <hi TEIform="hi">mon amie; comment vous portés vous?</hi> Antiphila muß keinen Funken von Lebensart haben, wenn sie nicht antwortet: <hi TEIform="hi">fort bien à votre service</hi>. <hi TEIform="hi">An cuiquam est vsus homini vt se cruciet</hi>; <hi TEIform="hi">Quel homme a pur usage de se tourmenter</hi>. <hi TEIform="hi">Mebra metu debilia sunt; animus timore obstupuit</hi>; <hi TEIform="hi">La crainte a rendu mon corps defaillant; la fraieur a suspendu les fonctiens de mon ame</hi>. Und dergleichen Beyspiele sind unzählig. Grobe Unrichtigkeiten, die beym Terenz auch nicht leicht möglich sind, haben wir wohl nicht entdeckt; aber daß M. kein Genie zum Theater hat, und dem Terenz nicht nachfühlt, haben wir oft genug bemerkt. Z. B. Chremes sagt zum Ctesipho: Clinias hat alles, was er braucht, glücklich zu seyn; Eltern, Vaterland, Freund, Adel, Verwandten, Vermögen: <hi TEIform="hi">Atque haec perinde sunt vt animus illius qui ea possidet</hi>; da sagt M. aber, wie gewöhnlich, sehr steif: <hi TEIform="hi">Mais la valeur de toutes ces choses est dans l'ame</hi>. Uns dünkt, er sollte ohngefähr sagen: <hi TEIform="hi">Mais tout cela n'a de prix, qu'autant qu'on en sçais jouir</hi>. Die feine und so natürliche Bemerkung, die Ctesipho über seinen Vater macht: <hi TEIform="hi">perii, is mihi vt adbibit plus paulo, sua quae narrat facinora</hi>, verstellt M. ganz: <hi TEIform="hi">Je suis perdu lorsqu'il a bu deux coups de trop; combien il me raconte de ses beaux faits.</hi> Auch ein mittelmäßiger Uebersetzer würde etwa gesagt haben: <hi TEIform="hi">Dieu scait quelles belles histoires il me fait des exploits de sa jeunesse lorsque le vin lui monte à la tête</hi>. <hi TEIform="hi">Hei misero mihi!</hi> schreyt Sannio, da ihm Syrus eine Ohrfeige giebt; M. läßt ihn sehr tragisch ausrufen: <hi TEIform="hi">que je suis malheureux</hi>. Ein bloßes <hi TEIform="hi">ahi</hi> würde hier genug gewesen seyn. Die Anmerkungen sind bisweilen <hi TEIform="hi">kritisch</hi>, meist <hi TEIform="hi">entbehrlich</hi>; und oft bloße Rettungen gegen die alter <ref target="TERENTIUSTERENZAFER" targOrder="U" TEIform="ref">Dacierische</ref> Uebersetzung. Hier und da will M. die Kunst des Dichters in seinen Planen zeigen; - -  aber pfux! wer wird dem Zuschauer die Taschenspielerkünste verrathen, die ihn so angenehm täuschten? doch in solchen Fällen wollen die Kritiker meist mehr ihre Kunst zeigen, als die Kunst der Dichter. Nicht selten sucht sie der Abt auch gerade da, wo sie kein Mensch suchen würde. Z.B. Wenn er fragt, warum in dem Heaut. Bacchis die Curtisane und die unschuldige Antiphila eine so lange Unterredung halten? so antwortet er unter andern: <hi TEIform="hi">puisqu'il falloit rasurer le spectateur, qui devoit craindre que Bacchis? n'eut en chemin tenu des discours peu honnêtes à cette jeune fille</hi>. Gewiß, eine solche Anmerkung ist so gut als ein lustiges Nachspiel. - -  Zu Berichtigung des Texts hat Hr. M. wie er selbst auf Treu und Glauben versichert, alle Ausgaben vom Minnellius an - -  welche Genauigkeit! - -  bis zum <hi TEIform="hi">Westerhofen</hi>, auch Gothische und Vandalische Editionen gebraucht. Der Druck, und die jedem Stück vorgesetzten Kupfer sind schön; nur vermissen wir in diesen die römische Natur und das römische Theater  Costume ganz. Vor dem Werk selbst steht ein Kupfer von Cochin gezeichnet, an welchem wir alles begreiffen, ausser an was eigentlich die Thalia hängt, die den Terenz krönet.</p></div3></page>