<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="265" base="3.3.2.11.10.272"><div3 xml:id="JG33786" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>, mit <ref target="SCHRAUTENBACHLOUISVON" targOrder="U" TEIform="ref">Schrautenbach</ref>? Goethe?] Ohne Anzeige des Orts.<lb TEIform="lb"/>Questions sur l'Encyclopédie par des Amateurs. Neuvieme Partie. 1772. 477</head><p xml:id="JG33787" rend="Prosatext" TEIform="p">Dieser neunte Teil besteht zuerst aus einigen Artickeln: Superstition, Symbole, Testicules, Theocratie, Tolerance, Tonnerre, Vapeurs, Venalité, Venise, Ventres Pares seux, Verité, Vertu, Vie, Voiage de S. Pierre a Rome, Volonté, Xenophanes, Xenophon, Zoroaster, welche das Alphabet beschließen. Diesem folgt ein Anhang von 237 andern, nebst Briefen des Memmius beym Lukrez an Cicero [gibt es nicht, nur Cicero an Memmius], über die wichtigsten metaphysischen Fragen; welches alles zusammen einen Band von 378 Seiten ausmacht. Wir müssen gestehen, daß wir seit langer Zeit nicht ein Buch in die Hand genommen, das wir mit so vielem Unwillen weggelegt hätten. Und welcher Mensch, der Gefühl seines eignen Werths hat, kann gleichgültig bleiben, wenn er in einem öffentlichen Hause eine Gesellschaft trunkner unwissender Jünglinge über alles hat spotten hören, was zu allen Zeiten den Menschen schätzbar war. Religion, Tugend, Dogma aller Zeiten und Völker, Resultate des tiefsten Beobachtungsgeistes, Werke der alten Kunst, alles wird unter die Füsse getreten und in einen Hauffen mit einem Nonotte, Patoniltet und la Baumelle [religionskritische Schriftsteller] gemischt. Durch die ungezogensten Zweydeutigkeiten wird auch sogar aller äussere Wohlstand beleidigt, auf  keinem Blatt nicht das geringste gelehrt, das des Aufhebens werth wäre oder die mindeste wahre Gelehrsamkeit verriethe. Was würde aus dieser Welt werden, die diese Herren so gerne umformen möchten, wenn ihr Geist der Philosophie und der Toleranz allgemein werden könnte - er, der intoleranter ist als kein gereizter Priester irgendeiner Sekte, der spotten mag, über das, was seine Brüder verehren, und doch ein solcher Neuling ist, daß er glaubt, man könne oder dürfe das wegraisonnieren, was Gefühl geworden ist und bleiben wird und muß.</p></div3></page>