<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="183" base="3.3.2.11.10.190"><div3 xml:id="JG33494" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="GOEZELEBENJESU" TEIform="anchor"/>[Schlosser] Leipzig.<lb TEIform="lb"/><ref target="GOEZEJOHANNMELCHIOR" targOrder="U" TEIform="ref">Götzens</ref> erbauliche Betrachtungen über das Leben Jesu auf Erden; auf alle Tage des Jahrs. 1ter und 2ter Theil. 1772. 8. 1144 S.</head><p xml:id="JG33495" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Die um die Kirche und die gelehrte Welt so hochverdiente Breitkopfische Buchhandlung hat,</hi> wie der Herr Verf. sagt, <hi TEIform="hi">aus dero vorzüglich schönen Druckerei</hi> dieses Werk herausgehen lassen, das Hr. G. schon lange versprochen und auf Verlangen vieler Freunde, in seinen <hi TEIform="hi">unpolemischen</hi> Nebenstunden geschrieben hat. Die zween vorliegenden Teile enthalten die Monate Jänner bis auf den Heumonat und können so weit, auch sogar in einem Schaltjahr, täglich ein ganz frommes Geles verschaffen. Wir haben eben noch die letzten Tage des Heumonats erwischt, denn zu dem übrigen war heuer die Jahrszeit vorbei. In dem also, was wir gelesen haben, finden wir fleißige Ausspinnung der biblischen Gleichnisse, Anreden an die liebe Seele, hier und da einen polemischen Ausfall - kurz, alles was man erwartet, wenn Herr <hi TEIform="hi">Götz</hi> sich hinsetzt und sagt: ich will betrachten! - Von den Betrachtungen, die bloß aus den sanften und wahren, unerzwungenen Selbstgesprächen fließen, welche empfindsame Seelen halten, wenn eine aufgewallte Empfindung sich nach und nach wieder setzt, und in ruhige Behaglichkeit oder süße Schwermut schmilzt; von denen haben wir keine gefunden; diese sind in rundum mit Polemik umringten Stunden nicht möglich. Diese <hi TEIform="hi">Götzische</hi> Betrachtungen - weil es doch welche sein sollen - sind übrigens dem hiesigen Magistrat zur Dankbarkeit für das Vergnügen gewidmet, das der Hr. Verf. bei Lesung der Frankfurter Religionshandlungen empfunden hat. Der Wert, den er auf diese seine Arbeiten legt, muß sehr groß sein, wenn sie ein solches Vergnügen belohnen sollen, das nach Hrn. G. bekannten Denkungsart nicht gering gewesen sein kann. - Gott bewahre uns, daß der gute Mann nicht noch mehr Vergnügen an uns haben möge: seine Zuschriften ersetzen den Aufwand des Schauspiels gewiß nicht!</p></div3></page>