<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="11" base="3.3.2.11.10.18"><div3 xml:id="JG33041" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>, mit Schlosser?] London.<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="BDDX" TEIform="anchor"/>L'an deux mille quatre cent quarante. Rève s'il en fut jamais [von L. S. <ref target="MERCIERLOUISSEBASTIEN" targOrder="U" TEIform="ref">Mercier</ref>]. 1771. 8. 1 Alphabet 7 Bogen mit der Vorrede.</head><p xml:id="JG33042" rend="Prosatext" TEIform="p">Dieses Buch enthält eine Satire auf das Zeitalter des Verfassers und auf Frankreich, sein Vaterland, zugleich aber auch das Ideal der Moralität, wie er es vor sein Vaterland und sein Zeitalter wünschte. Der Einfall, zu träumen, daß er im Jahr 2440 in Paris sei, hat ihm Stoff zu beiden Endzwecken an die Hand gegeben. Er sieht alsdann alles, wie er es wünscht, und erzählt seinen Mitbürgern, als ein Mann von 700 Jahren, allerlei glaubwürdige Dinge, die zu seiner Zeit Mode waren. Wenn er seinem Zeitalter den Text liest, so hört man ihm nicht so ruhig zu; denn es ist oft bittre und harte Deklamation, und fast sollten uns die gehäuften Pointen des <hi TEIform="hi">Chev. d'Eon </hi>in seinem <hi TEIform="hi">Espion Chinois</hi> [nicht nachgewiesen, vielleicht "L'Espion Chinois" von Ange Goudar, 6 Bde., Cologne 1765-1774] lieber sein. Auch die Gegenstände sind zu gemein und verbraucht. Die Klagen gegen den Kot zu Paris, gegen die Wagen der Reichen, die den Fußgängern so beschwerlich sind, gegen enge und krummgeführte Straßen, gegen Bicetre [berüchtigt korruptes Kloster], gegen die Unanständigkeiten, bei Hinrichtung eines Mitbürgers, passen nicht sowohl auf Paris als auf jede große Stadt. Sie sind uns gegen die mit Patriotismus und Erhabenheit der Seele gesagten Stellen, wenn er von Erhöhung der menschlichen Natur spricht, wie die Avenuen einer Hauptstadt, wo man unter Ruinen und dunklen Gewölben eines gotischen Tors zur Aussicht der herrlichsten Paläste geleitet wird. Seine Nachricht, wie man die Menschen im Jahr 2440 begräbt, hat uns nicht übel gefallen. Auf einem gemeinen Leichenwagen, den der Pomp der Freunde, als Sinnbild der Auferstehung, umgibt, führt man in gleicher Gesellschaft Grafen, Bauern und Herzoge zu ihrer mütterlichen Erde. Die ganze Nation ist eine Nation <hi TEIform="hi">Autoren. </hi>Nur erschrecken unsre Leser nicht zu geschwinde! Jeder Bürger des Staates ist verbunden, ein Tagebuch zu halten, wo er in den besten und glücklichsten Augenblicken seines Lebens seine Gedanken und Empfindungen niederschreibt. Dieses Buch wird bei seinem Tod eröffnet, als sein Testament, das er seinem Vaterland hinterläßt; die besten Gedanken werden abgesondert und dem gemeinen Schatze der Kenntnisse der Nation anvertraut. Auch der Medikus, in dessen Hand er gestorben, wird öffentlich genennt. Die Schriftsteller, welche gegen die Ruhe des Staats, gegen die Sitten schreiben, tragen eine Maske und werden auf öffentliche Kosten, von den Weisesten des Volks, wegen ihrer Irrtümer belehrt. Statt der bei uns gebräuchlichen Glaubensbekenntnisse der Jugend wird im Jahre 2440 der Jüngling bei einer schönen Nacht zur Anschauung der Himmelskörper geführt, und wann er die Wunder der Schöpfung durchs Sehrohr betrachtet, wird ihm durchs Mikroskop der andre Teil der Welt in dem unendlich kleinen aufgeschlossen. Uns sollte es leid tun, wann im Jahr 2440 der Mensch noch Teleskope und Mikroskope nötig habe sollte, um den Schöpfer zu lieben und zu bewundern, und wann er die Natur, die vor ihm liegt, mit <hi TEIform="hi">eignen Augen </hi>nicht <hi TEIform="hi">wohlfeiler, besser </hi>und <hi TEIform="hi">mehr </hi>sehen lernte! In der Bibliothek des Königs würden wir uns mit dem Verfasser besser gefallen als im Jahr 1772, wenn sie statt vier großer Säle nur aus einem mäßigen Kabinett bestünde. Die Urteile der Nachwelt über <hi TEIform="hi">Corneille, Racine, Bossuet und Fenelon </hi>unterschreiben wir und freuen uns, daß sie wie unser Zeitalter denkt, das eben auch gar zu oft empfindet, que Voltaire fait du Genie avec de l'Esprit. Der Name Heinrichs des IV. mag dann die versifizierte Historie der Ligue erhalten, wir wissen nicht, was die Nachwelt damit anfangen soll. Wir halten den <hi TEIform="hi">Zadig </hi>[Roman von Voltaire 1747] für ein Werk aus weit dauerhafterem Stoffe gebaut. In der Note S. 221 folgen wir nicht ganz dem Verf. in seinem Enthusiasme für den Vater  <hi TEIform="hi"><ref target="YOUNGEDWARD" targOrder="U" TEIform="ref"> Young</ref>, der alle Moralität auf die einzige Betrachtung des Todes und der Ewigkeit gründete. Er sagt: "Wenn ich mich ganz sterblich glaubte, so würde ich von dieser Stunde an mir meinen Gott bilden, alles auf ihn, das ist auf meine eigne Person, beziehen: ich würde das tun, was man Tugend nennt, wenn ich für mein Vergnügen dabei gewönne; und auch das Laster würde ich auf gleiche Bedingungen begehen. Ich würde heute etwas stehlen, um es einem Freunde oder einer Geliebten zu geben; und wenn ich morgen mit ihnen zerfiele, so würde ich sie wieder für meine eigne Rechnung bestehlen. Und in allen diesem handelte ich nach Grundsätzen; <hi TEIform="hi">denn ich täte alles, was meinem Gott gefällig wäre." </hi>Wir glauben, dieser Schluß ist ein wenig zu übereilt, und der Verfasser würde, wenn er auch keine Ewigkeit glaubte, doch bald empfinden, daß eben der Gott, der uns eine Ewigkeit zu glauben anbefiehlt und lehrt, die Dinge dieser Welt mit solcher Weisheit eingerichtet hat, daß auch der geringste Schritt der Ungerechtigkeit nicht unbestraft bleibt - -  - Daß ich keinen Wink der Liebe und Zuneigung meinem Nebengeschöpf entziehen darf, ohne dafür zu leiden, und daß Achtsamkeit auf das, was uns umgibt, Gefühl und Tätigkeit ebenso mächtige Triebfedern der Tugend sind als Betrachtungen über Totenköpfe und Leichensteine. Bei den <hi TEIform="hi">Urteilen der Nachwelt </hi>haben wir bedauert, daß der Verfasser mitten unter dem feierlichen Gericht des Minos der ganzen Nation höhnische Blicke auf <hi TEIform="hi">Mr. de la </hi><ref target="LAHARPEJEANFRANCOISDE" targOrder="U" TEIform="ref">Harpe</ref></hi> wirft. Wir glauben nicht mit ihm an die Kälte dieses Schriftstellers, wir halten ihn vielmehr für einen der weisesten Geister Frankreichs.</p><p xml:id="JG33043" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieses wird genug sein, um unsere Leser einigermaßen mit diesem Buche bekannt zu machen. Es verdient mehr Achtung als die gemeine Deklamation gegen die heutigen Sitten der großen Welt. Es ist an vielen Orten mit ungemeiner Wärme geschrieben, und zur Probe empfehlen wir besonders das Kapitel <hi TEIform="hi">über das Frauenzimmer. </hi>Wir freuen uns, daß uns in der kleinen Reise, die wir in der weiblichen Welt getan haben, viele von den Originalstücken bekannt worden sind, die der Verf. als Ideale des 2440. Jahres skizziert, und daß wir mit <hi TEIform="hi">John Buncle </hi>["The Life of John Buncle" von Thomas Amory 1756-1766]<hi TEIform="hi"/>ausrufen können: <hi TEIform="hi">Diese Galerie der Schöpfung übertrifft alle Galerien von Italien an Schönheit Tizians und Raffaels! Die Leichenrede auf den Landmann </hi>empfehlen wir unsern Lesern eben auch als ein Stück, das der Menschheit Ehre macht.</p></div3></page>