<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="133" base="3.3.2.11.10.140"><div3 xml:id="JG33380" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Herrn J. C. Velthusen, Predigers in London, gerettete Authenticität der beyden ersten Kapitel des H. Matthäus zur Beantwortung eines Traktats unter dem Titel: Freye Untersuchung über die Authenticität etc aus dem Englischen übersetzt von J. C. Benzler, 1771.</head><p xml:id="JG33381" rend="Prosatext" TEIform="p">Das Äußere bei diesem Buch hat viel Befremdendes. Die Übersetzung einer Schrift, die eine bloße Beantwortung ist, die sich in allen Reihen auf die andre beziehet, die beantwortet werden soll, die ohne jene übersetzen, heißt Noten ohne Text geben, und insonderheit in philologischen, kritischen und solchen Literarsachen, wo es ja so genau ankommt auf das, was gesagt ist und hier widerlegt wird, sind solche Noten ohne Text ganz unausstehlich: denn hier läßt sich der Einwurf ja durch keinen Orpheus oder Odin erraten. Also hätte <hi TEIform="hi">zuerst</hi> eine Übersetzung oder wenigstens ein Auszug aus dem Free Enquiry selbst sollen gegeben werden, und keine Brille ohne Augengläser. Und nun zweitens, wenn diese Schrift übersetzt wurde, warum mußte das Original in Deutschland wieder abgedruckt werden? ein Original ja, was kein Original ist, was ein Deutscher englisch geschrieben hat, in der trockensten Sache, mit so viel Eleganz, als im Tirocinio [Erstlingswerk] oder in Kursiv Noten stattfinden kann - wenn in Deutschland englische Sachen gedruckt werden sollten, und sehr gerne möchten, Himmel! sind da nicht andre? beßre? oder soll Hrn. Verf. als einem Deutschen ein Monument aufgerichtet werden, daß er so viel englisch schreiben kann? - Und endlich drittens gar Original und Übersetzung gegeneinander! ein Wisch Zitationen, was man auf einer Seite, in einer Sprache nicht schnell genug herunterlesen kann, in zwei Zungen und Sprachen weitläuftig gedruckt, pedantisch und schulmäßig gegeneinander zu buchstabieren. - Die geschmacklose Barbarei unsrer Buchhändler und Buchdrucker ist oft zu groß, als daß man nicht bisweilen auch ein Wort, wenn nicht <hi TEIform="hi">für</hi> diese, so doch <hi TEIform="hi">über</hi> diese reden müßte. Und nun zum Buche. Der Titel zeigt schon den Inhalt: 2 Kapitel zu retten, die so viel schwürige Stellen und Anführungen des A. T. haben, an deren Authentizität also manche gezweifelt, die das alte hebräische Evangelium der Ebioniten [Judenchristen, die Paulus nicht folgten, am mosaischen Gesetz festhielten] nicht gehabt, auch das Evangelium Markus, das doch augenscheinlich dem H. Matthäus folgt, gleichsam nicht anerkennet; und wie rettet die der Verfasser? Die Instanz, ob dies spätere Mskr., diese irländische Übersetzung, sie habe oder nicht? übergehen wir; denn was will ein so spätes Mskr., eine einzelne Übersetzung sagen? höchstens, daß der Übersetzer, der Abschreiber sie auszulassen für gut oder zu setzen für zweifelhaft gefunden. - Die Instanz gilt wenig. Aber nun das Evangelium der Ebioniten? Der Verf. sagt alles das Schlimme davon, was alle sagen und zum Teil schon Hieronymus gesagt, daß es verfälscht, eine Kompilation sei usw. Ganz gut! aber, um diese Sache von Grund aus zu heben, müssen wir doch erst die Ebioniten recht kennen, und wer kennet die? Sind sie die beschrieenen Leute, von denen die spätern Kirchenväter der herrschenden, insonderheit Alexandrinischen Kirche so viel Ketzereien und Fabeln wußten? oder sind sie wirklich der erste Stamm armer, dürftiger Christen in Palästina, die freilich sehr judaisiert haben mögen, die allerdings bei ihrem Bettelzustande wenig Kultur haben konnten, mehr groben Irrtümern ausgesetzt waren, auslassen mußten; und insonderheit (worauf hier wohl das meiste ankommt) deficiente pecu [mangels Vieh, Vermögen] nicht die herrschende Kirche werden konnten, die aber deswegen noch immer nicht ganz zu verachten wären; welches sind sie? Der Kanzler  <hi TEIform="hi"><ref target="MOSHEIMJOHANNLORENZVON" targOrder="U" TEIform="ref">Mosheim</ref></hi> zog sich aus dieser Sache, wie aus andern, kanzlermäßig; er schrieb eine Dissertation über die Ebioniten, "daß über sie keine Disputation geschrieben werden, daß ihre Sache nicht ausgemacht werden könne", und kann das nicht, so weiß ich nicht, wie manches nicht ausgemacht werden könne, was man doch jetzt so oft, als ausgemacht, annimmt. <hi TEIform="hi">Rhenferd </hi>hat allerdings auf einem zu etymologischen Wege für sie patroziniert [als Schutzherr gewirkt] - auch wollen wir der Authentizität ihres Evangeliums, wie <hi TEIform="hi">Hieronymus </hi>Stellen anführt, damit nicht im mindesten das Wort reden. - Aber das Evangelium Matthäi ist doch einmal, der Wahrscheinlichkeit nach, hebräisch geschrieben gewesen? - Die Ebioniten konnten doch die Geburtsumstände Jesu immer am nächsten wissen; die Ketzereien hierüber sind durchs erste und zweite Jahrhundert nicht ihnen allein, sondern so viel andern Sekten gemein, ja dies fast die Hauptketzerei aller später so bestimmten damaligen Ketzer gewesen. - Das Evangelium Marci fängt auf den Fußstapfen Matthäus doch nur vom Lehramt und Taufe eben an. - Kurz, wir wissen nicht! Man sollte die Sache der Ebioniten untersuchen oder einen Streit aufgeben, den man nicht bis auf die Wurzel verfolgen will oder kann.</p></div3></page>