<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="63" base="3.3.2.11.10.70"><div3 xml:id="JG33196" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser] Ohne Anzeige des Orts.<lb TEIform="lb"/><ref target="JOHANNBERNHARDBASEDOW" targOrder="U" TEIform="ref">Basedows</ref> politische und moralische Reden. 1771. 8. 332 S.</head><p xml:id="JG33197" rend="Prosatext" TEIform="p">Wer hier - -  - οπα τε μεγαλην εκ στηθεος και επεα νιφαδεσσιν εοικοτα χειμες ι ησιν (mächtige Stimme der Seel und Worte, wie rauschende Ströme) erwartet, der wird sich sehr betrogen finden; wer aber sich unterrichten will und keinen gar großen Begriff von dem Namen <hi TEIform="hi">Reden </hi>mitbringt, der wird auch in den meisten Reden dieser Sammlung den Geist eines wirklich großen und ehrwürdigen <hi TEIform="hi">Basedows </hi>nicht vermissen. Außer einigen bloßen Übersetzungen französischer akademischer Komplimente sind die meisten dieser Reden von dem Herrn Herausgeber selbst bei Gelegenheiten - aber bei solchen, bei welchen das <hi TEIform="hi">Redenhalten </hi>nur Feierlichkeit, nicht Notwendigkeit ist - gehalten worden. Man kann deswegen dem Herrn Verfasser seine Rede von der <hi TEIform="hi">Souveränität </hi>ebensowenig zur Last legen, als man uns, denen der Name <hi TEIform="hi">politische Freiheit </hi>so süße schallt, die Beurteilung derselben anmuten kann. Diejenige, welche unter diesen Reden uns am besten gefallen hat, ist die von der <hi TEIform="hi">politischen Tugend, </hi>welche dieser neuen Ausgabe angehängt ist; denn die erste Ausgabe ist im Jahr 1761 unter der Aufschrift <hi TEIform="hi">Reden von der glückseligen Regierung Friedrich des V. </hi>herausgekommen. Diese neue Rede enthält wichtige Wahrheiten und ist aus einem warmen, von seinem Gegenstand durchdrungenen Herzen geflossen.</p><p xml:id="JG33198" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir empfehlen sie allen unsern Lesern vorzüglich. Sie hat in uns den Wunsch wieder erneuert, daß man, zumal in Freistaaten, wichtige Gelegenheiten veranstalten möchte, wo Patrioten, mit dem Feuer der Beredsamkeit, die immer zum gemeinen Besten mehr erkaltenden Herzen ihrer Mitbürger wieder erwärmen, den Regenten Wahrheit, dem Beamten Treu, dem Volke Tugend predigen und sich und andere wieder zu den großen Empfindungen stimmen könnten, ohne welche keine große Taten, keine edle Verleugnungen mehr möglich sind. - Aber freilich müßten alsdann nicht hier der Bann und dort Injurienprozesse neben den Rostren [Rednerbühnen] stehn.</p><p xml:id="JG33199" TEIform="p">t</p></div3></page>