<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="127" base="3.3.2.11.10.134"><div3 xml:id="JG33347" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Unbekannter Schauspielrezensent] Der Westindier, ein Lustspiel in fünf Handlungen, aus dem Englischen des Hrn. <ref target="CUMBERLANDRICHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Cumberland</ref> [von J. J. <ref target="BODEJOHANNJOACHIMCHRISTOPH" targOrder="U" TEIform="ref">Bode</ref> übersetzt], 1772. 8. 186.</head><p xml:id="JG33348" rend="Prosatext" TEIform="p">Da unsere Natur zur Bewunderung zu klein, und zum Lachen zu schlecht geworden ist, so können wirs dramatischen Dichtern nicht übel nehmen, daß sie sich Naturen aus fremden Weltteilen holen. Aber müssen sie diesen fremden Idealen unsere Torheiten und Vorurteile einpfropfen? Belkur, ein Westindier, verliebt sich in ein armes tugendhaftes Mädchen, das er durch die Betrügereien einer lüderlichen Wirtin für die Maitresse ihres Bruders hält. Man hatte ihn überredet, der Name Schwester wäre nur ein nom de guerre, und hieß etwa so viel, als das lateinische frater &amp; foror zuweilen heist. In dieser Vermutung tut er ihr einen beleidigenden Antrag; der Bruder nennt ihn deswegen einen Schurken, und der Westindier hat in den 24. Stunden, welche er auf unserm Weltteil erlebt hat, schon so viel Europäischen point d'honneur eingesogen, daß er lieber alles verlieren, als die Last dieser Sylbe tragen will. Endlich wird der Irrtum aufgelöst, und Belkur heiratet sein geliebtes Mädchen. Das ist die Haupthandlung, die von einigen Episoden durchgekreuzt wird. Man sieht, daß der Knoten dieses Stücks nie ein Knoten geworden wäre, wenn der Dichter nicht notwendig einen zum Entwicklen gebraucht hätte. Der deutsche Uebersetzer ist sich nicht immer gleich. Bald kommen Perioden vor, die recht Briefstellermäßig gedrechselt sind, und sich vortrefflich schön drucken lassen, aber zum Dialog durchaus nicht passen; bald reden die guten Leute so pöbelhaft, daß es einem ekelt. Da die Scene in England liegt, so hätten wir auch nichts von Elementarerziehung und Eulenspiegelstreichen lesen mögen. Die griechische Mythologie des Westindiers setzen wir auf die Rechnung des Hrn. Cumberland, der sich Farguhar zum Muster gewählt zu haben scheint, aber weit unter seinem Original bleibt.</p></div3></page>