<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="280" base="3.3.2.11.10.287"><div3 xml:id="JG33835" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>, mit Schlosser?] Berlin.<lb TEIform="lb"/>Bey Christian Friedrich Voß. Karl Wilhelm <ref target="RAMLERKARLWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Rammlers</ref>Lyrische Gedichte. 1772. 1 Alph. 2 Bogen. 8 mit Lat. Lettern.</head><p xml:id="JG33836" rend="Prosatext" TEIform="p">Bei dem Namen <hi TEIform="hi">Ramler </hi>haben wir nichts weiter zu tun, als unsern Lesern anzuzeigen, durch welche neue Zusätze sich diese Sammlung von den vorhergehenden unterscheidet. Unter den Oden finden sich folgende Stücke, die der Rezensent zwar seit einiger Zeit schon im Manuskript gesehen, die aber noch nie in irgendeiner Sammlung gedruckt erschienen sind: 1. Das unter den Oden Nro. V. gezeichnete Stück an <hi TEIform="hi">Lalagen </hi>[anakreontischer Mädchenname] ist nach der Zeit, nämlich vom Mai <hi TEIform="hi">1745 </hi>datiert, eine der ersten und glücklichsten Eingebungen seiner lyrischen Muse. Auch hier erscheint schon früh sein eignes Talent, Züge der Fabel auf die geschickteste Art in den Odenplan zu verweben. 2. Nro. VI. <hi TEIform="hi">An den Vulkan. </hi>Mit der glücklichsten Laune wird bei Einweihung eines Kamins des Gott Vulkans unter dem Bilde des <hi TEIform="hi">lästigen Gattens </hi>gedacht, und ihm weihte der Dichter sogar am Kaminfeuer, um ihn zu besänftigen, alle Morgen ein Blatt von der schönen <hi TEIform="hi">Elmire, </hi>der Gemahlin des <hi TEIform="hi">mürrischen Balbus. </hi>3<hi TEIform="hi">. </hi>Nro. IX. <hi TEIform="hi">Ein Wettgesang zwischen Achelous und Bacchus. </hi>Beide preisen die Kräfte des Wassers und des Weins, jeder die Kraft seiner eignen Schöpfung vor sich. Endlich vereinigen sie sich dahin, beide Kräfte zu mischen. Nach dem parteiischen Wettgesang zwischen Wasser und Wein, wo jeder Teil beinahe in dithyrambischer Begeistrung singt, dünkt uns der medizinische Gedanke der Mischung ein wenig schnell, nicht vorbereitet genug. Endlich tritt <hi TEIform="hi">Vertumnus </hi>auf und bietet seine Zitrone und sein Zuckerrohr dar. Man sieht leicht, daß nunmehr Punsch aus der Sache wird. Vermutlich ist es eins von den Stücken, die die Zudringlichkeit der Gönner und Freunde manchem berühmten Manne abnötigt und wo der Text wegen der vorgelegten Melodie gemeiniglich verunglückt. 4<hi TEIform="hi">. An Herrn Bernhard Rode. </hi>Die Freundschaft und Dichtkunst stehen hier beide an der Büste des Künstlers und zeigen dem Auge des unachtsamen Eingebornen oder des staunenden Fremdlings einen Zug, der nicht allgemein bekannt war. Die <hi TEIform="hi">Bescheidenheit, </hi>womit Herr <hi TEIform="hi">Rode </hi>alle Urteile der müßigen Kenner und Halbkenner ohne einigen Anschein von Mitleiden anhört:<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33837" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn der allwissende Jüngling, gereist in geflügelter Eile </p><p xml:id="JG33838" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Durch sieben teure Bildersäle, Lehren gibt; </p><p xml:id="JG33839" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Totes Gemäuer vorzieht und grasende Rinder, und Körbe </p><p xml:id="JG33840" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Voll Trauben, und die ganze lange Bettlerzunft.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33841" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In diesem letzten Stücke müssen wir bekennen, daß wir sehr oft vom Geschmack des allwissenden Jünglings sind und weit mehr wahre Schöpferkraft in einem <hi TEIform="hi">de Heem </hi>oder <hi TEIform="hi">Berghem </hi>wahrnehmen als in mancher der heroischsten Zusammensetzungen unsrer neuern Landsleute aus griechischer oder römischer Geschichte. Der Rezensent erinnert sich würklich eines Krebses von <hi TEIform="hi">de Heem, </hi>in dem er mehr Poesie fand als in einer Cleopatra von Tischbein. 5. <hi TEIform="hi">An Delien </hi>Nro. XXIV. Eine der delikatesten Kompositionen, es ist der Bogen Lessings, sehr fein geschnitzt, nur daß er nicht bricht. Der Dichter warnt auf die galanteste Art die heroische <hi TEIform="hi">Delia </hi>vor den Gefahren, die sie, unter dem Zelte ihres Liebhabers, durch den Champagner zu befürchten hätte. Die Entstehung des Champagner ist hier in der feinsten mythologischen Sprache erzählt. 6. <hi TEIform="hi">An Galinetten. </hi>Der Charakter der französischen Sprache, aus dem Munde der deutschen Muse mit dem Unwillen der Frau des Hauses, die sich durch die Magd verdrängt sieht. Ein vortreffliches Stück! 7. Nro. XI. <hi TEIform="hi">Rede am sechzigsten Geburtstag des Königs auf dem Theater zu Berlin gehalten. </hi>Hier bittet der Dichter, daß der König und seine Gewaltigen doch auch mit Gnade und Mitleid auf die deutschen Musen sehen möchten! Wenn sie doch wüßten, wie tief sie sich erniedrigen, unsere deutsche Dichter, wenn sie um Glück und Gehör bei Hofe buhlen. Möchten sie doch die Geschöpfe, die hier in Franzleder gebunden, auf der Toilette und in der Antichamber [Wartezimmer] figurieren, ein wenig genauer ansehen, und alsdann noch einmal überlegen, ob es nicht besser ist, nicht in solcher Gesellschaft betreten zu werden. Außer diesen hier angezeigten bisher ungedruckten Stücken finden sich auch solche, welche der Dichter hier zum erstenmal legitimiert. Dahin gehören 1. <hi TEIform="hi">Nänie, </hi>das alle Kenner <hi TEIform="hi">Ramlern </hi>längst zugeschrieben haben. 2. Auf die Geburt des Prinzen von Preußen Friedrich Wilhelm. 3. An den Frieden. 4. An die Könige. 5. Die Jahrsfeier, sonst auf Gilberts Hochzeit. 6. Auf den Tod des preußischen Prinzen Friedrich Heinrich Karls. 7. Hymnus an die Liebe. 8. An den Kaiser. 9. An Venus Urania. 10. An Philibert. Die Oden aus dem Horaz sind nicht vermehrt worden; allein, unter den musikalischen Gedichten steht hier: Ino, Alexanders Fest, Pygmalion, das Fest des Daphnis und der Daphne. Am Ende folgen die geistlichen Kantaten. Der Reichtum dieser Sammlung ist, wie unsre Leser sehen, ohngeachtet der mäßigen Anzahl, sehr ansehnlich.</p></div3></page>