<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="44" base="3.3.2.11.10.51"><div3 xml:id="JG33143" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Frankfurt und Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Über den Werth einiger deutscher Dichter und über andre Gegenstände den Geschmack und die schöne Litteratur betreffend. Ein Briefwechsel [von J. <ref target="MAUVILLONJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Mauvillon</ref> und L. A. <ref target="UNZERLUDWIGAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Unzer</ref>], 1. Stück 1771. 8. 20 Bogen.</head><p xml:id="JG33144" rend="Prosatext" TEIform="p">Es ist eine undankbare Arbeit, wenn man Ketzer retten soll, wie es diese Verf. in Ansehung der allgemeinen Orthodoxie des Geschmacks sind, gegen die sie sich auflehnen. An <ref target="GELLERTCHRISTIANFURCHTEGOTT" targOrder="U" TEIform="ref"> Gellert</ref>, die Tugend und die Religion glauben, ist bei unserm Publiko beinahe eins. Die sogenannten Freigeister in Sachen des Genies, worunter leider! alle unsre jetztlebende große Dichter und Kunstrichter gehören, hegen eben die Grundsätze dieser Briefsteller, nur sie sind so klug, um der lieben Ruhe willen, eine esoterische Lehre daraus zu bilden. Es tut uns leid, daß diese Verf. die Regeln einer Erbauungsschrift verkannt und nicht mehr erlaubte Scharlatanerie bei ihren Patienten angewendet haben. Sie wollten den lallenden, schlafenden und blinzenden Teil des Publikums kurieren, und sie fangen dabei an, daß sie ihm seine Puppe nehmen - -  - Bilderstürmer wollen einen neuen Glauben predigen!</p><p xml:id="JG33145" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gellert ist bei ihnen ein mittelmäßiger Dichter ohne einen Funken von Genie: Das ist zu hart! Gellert ist gewiß kein Dichter auf der Skala, wo Ossian, Klopstock, Shakespeare und Milton stehen, nach dem Maßstab, womit Warton mißt, und wo selbst Pope zu kurz fiele, wenn er den Brief seiner Heloisa nicht geschrieben hätte. Allein hört er deswegen auf, ein angenehmer Fabulist und Erzähler zu sein, einen wahren Einfluß auf die erste Bildung der Nation zu haben, und hat er nicht durch vernünftige und oft gute Kirchenlieder Gelegenheit gegeben, den Wust der elendesten Gesänge zu verbannen und wenigstens wieder einen Schritt zu einer unentbehrlichen Verbesserung des Kirchenrituals zu tun? Er war nichts mehr als ein Bel esprit, ein brauchbarer Kopf; allein muß man ihm daraus ein Verbrechen machen und sich wundern, wenn der gemeine Haufen nur Augen und Ohren für dergleichen Art von Schriftstellern hat? Nicht allein bei uns, sondern in allen Ländern wird die Anzahl der denkenden Menschen, der wahren Gläubigen, immer eine unsichtbare Kirche bleiben. Der Rezensent ist Zeuge, daß der selige Mann von der Dichtkunst, die aus vollem Herzen und wahrer Empfindung strömt, welche die einzige ist, keinen Begriff hatte. Denn in allen Vorlesungen über den Geschmack hat er ihn nie die Namen Klopstock, Kleist, Wieland, Geßner, Gleim, Lessing, Gerstenberg weder im Guten noch im Bösen nennen hören. Bei der Ehrlichkeit seines Herzens läßt sich nicht anders schließen, als daß sein Verstand sie nie für Dichter erkannt hat. Es war vielleicht auch natürlich, daß er bei der gebrochenen Konstitution seines ganzen Wesens die Stärke des Helden vor Wut des Rasenden halten mußte und daß ihm die Klugheit, die Tugend, die nach Wieland die Stelle, aller andern zuweilen in dieser Welt vertritt, anriet, nichts von diesen Männern zu sagen. Wir wünschten, daß die Ausfälle der Verf. weniger heftig wären; die Redensarten dethronisieren, aus der Schanze verjagen und dergleichen klingen zu feindlich oder zu niedrig. Indessen ist diese Schrift kein Gewäsche, wie man sie unter diesem Titel dem Publiko hat aus den Händen räsonieren wollen. Unter der nachlässigen Weitschweifigkeit dieser Briefe verkennt man nie die denkenden Köpfe, und wir empfehlen die Erinnerung über die Journalisten gleich zu Anfang, die Bemerkung über den Unterschied der Fabel, S. 142 und S. 148, die Rettung Miltons gegen die Ausmessungen des Herrn Prof. Kästner, S. 164, über das Lehrgedicht, S. 195, und die vortreffliche Gedanken über Wielands Verdienst als Lehrdichter in der Musarion, S. 196, die Rangordnung Gellerts mit Dusch und Utz, S. 200, den Augenpunkt, woraus sie die Gellertsche Moral betrachten, S. 243 und 250, und den ganzen Schluß unsern Lesern zur Beherzigung. Vorsatz zu schaden, sieht man aus dem Detail der Kritiken; allein deswegen sind sie nicht unrichtig Man hat unter den Fabeln freilich nicht die besten wählt und bei den Erzählungen die schwache Seite Gellerts, das ist die Malerei, untersucht und ihn am Ende gar mit Ariosto gemessen. Wir sind aber doch versichert daß diese Produktion mit allen ihren sauren Teilen ein nützliches Ferment abgibt, um das erzeugen zu helfen was wir dann deutschen Geschmack, deutsches Gefühl nennen würden.</p></div3></page>