<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="202" base="3.3.2.11.10.209"><div3 xml:id="JG33565" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Merck? Mit Goethe?] Lemgo.<lb TEIform="lb"/>Predigten für Jünglinge von Dr. Wilhelm Dodd, Prebendarius von Brecon und Königl. Hofkaplan. Aus dem Englischen übersetzt von J. C. Velthuysen, Prediger in Londen. In der Meyerschen Buchhandlung 1772.</head><p xml:id="JG33566" rend="Prosatext" TEIform="p">Es gehört dies Buch zu den unnützen Produktionen, die <hi TEIform="hi">aus guter Absicht</hi> von Anfang der erfundenen Buchdruckerkunst, gesunden Menschenverstand und wahre Empfindung nicht gerade verdrungen, aber doch in ihrem Gang beschwert haben. Da man Predigten fürs Frauenzimmer hatte, so ist es begreiflich, wie einer sich hinsetzen, und Predigten für Jünglinge zuschneiden kann. Es liegt großer Vortheil in dem Umstand, ein bestimmtes Auditorium zu haben, oder sich bestimmen zu können; und von dieser Seite ist es dem Prediger nicht zu verzeihen, wann er diesen Vortheil nicht genutzt, sondern ihn nicht einmal scheint geahndet zu haben. Er spricht so schön queerfeld ein, als ob er gerade mit niemand rede, und warlich diese moralische zum Glück noch kurze Brühen, sind eher für alte Weiber als Jünglinge genießbar. Es sind 18 Predigten von allerley schönen Pflichten. Aber wie stehts ums Verhikulum, diese 18 Predigten jungen Leuten lesbar zu machen? Hier herrscht nichts als Kälte des Vortrags, dogmatische Satzung von allgemeinem Verderben, loci communes von Buße und Besserung. Nicht die geringste gesunde Philosophie im Dogma, und ihre Anwendung durch Kenntniß des Herzens in rührenden Gemählden, Ueberraschung der Empfindsamkeit, Benutzung des Augenblicks, Verfolgung der Vorutheile des Alters durch die geheimsten Gänge, und was dem ähnlich sehen möchte. <hi TEIform="hi">Yorik</hi> schrieb keinen Zettel auf seine Predigt vom verlohrnen Sohne: <hi TEIform="hi">Höret, sie ist für Jünglinge!</hi> Aber man vergleiche, was der Text einem Mann von seinem Geist und Herzen eingab, und sehe dieses Herrn <hi TEIform="hi">Dodds</hi> zweyte Predigt über eben dieselbe Worte. Einem jeden moralischen Geleyer sind hinten sogenannte Anekdoten oder Beyspiele aus einer Acerra ['Weihrauchkästchen' - Anthologie antiker Schriftsteller aus dem 17. Jahrhundert] angehängt. Alles ist aber so kraft- und muthlos eingetragen, und ohne Gesicht und Gestalt hingestellt, daß wir den Jüngling zu sehen wünschten, der von so scharfen oder so schläfrigen Sinnen seyn möchte, diese Abhandlungen und die schönen Tugend- und Lasterbilder in Blut zu verwandeln. Herr <hi TEIform="hi">Velthuysen</hi>, Prediger zu Londen, meynt demohngeachtet, daß, wenn die jungen Leute den Herrn <hi TEIform="hi">Dodd</hi> und die Gellertsche Moral fein gelesen haben, es ungleich besser um die heutige Welt stehen würde, die, wie wir alle wissen, einmal im Argen liegt.</p></div3></page>