<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="173" base="3.3.2.11.10.180"><div3 xml:id="JG33475" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Zürich.<lb TEIform="lb"/>Johann Jacob <ref target="BRECHTERJOHANNJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Brechter</ref>, Diaconus zu Schweigern, Anmerkungen über das <ref target="JOHANNBERNHARDBASEDOW" targOrder="U" TEIform="ref">Basedovische</ref> Elementarwerk. Zweytes Stück über des Elementarbuchs erstes Stück. Bey Orel, Geßner, Fußl. und Comp. 1772. 10 Bogen in 8.</head><p xml:id="JG33476" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir empfehlen dieses Buch allen ehrlichen Vätern und Müttern zu ihrem Troste, die bisher nicht begreifen konnten, warum ihr Kind nach Anleitung des Elementarbuchs nichts lernen und warum die Eingießung der Begriffe nach diesem <hi TEIform="hi">geschwinden Lateiner in Sachen des Menschenverstandes </hi>keinen Fortgang gewinnen wollte. Der <hi TEIform="hi">Rezensent </hi>hat schon lange den Text des Elementarbuchs beiseite gelegt, nur die Kupfertafeln als den <hi TEIform="hi">einzig brauchbaren Text </hi>zur Unterredung mit seinen Kindern beibehalten. Die Gespräche, die Basedow zur Probe vorlegt, hätten unter <hi TEIform="hi">Brechters </hi>Hand, die weit mehr praktische Psychologie verrät und die Abstufung der Ideen nie auf grobe Art verfehlt, eine ganz andre Gestalt gewonnen; allein so gut sie auch sein mögen, so ist und bleibt es Wasser mit dem Sieb geschöpft. Den Eltern, die weder Kopf noch Gefühl zum Unterrichte ihrer Kinder haben, ist mit dieser Probe nur zum Anstaunen gedient, und diejenige, die beides selbst besitzen, lachen über den gutherzigen Taschenspieler, der Wunder zu tun glaubt, wenn er in einem verschlossenen Schächtelchen immer noch ein anderes kleineres vorzeigt. - Uns dünkt, wir haben nichts zu tun, als den Kindern die Dinge dieser Welt, die <hi TEIform="hi">sie sehen sollen</hi>, vors Auge zu bringen - ohne die ewigen Fragen, wie und was sie sehen und was wir wünschten, daß sie sehen sollten. - Es schlafen in ihrer Seele tausend Ideen, die wir aber als Gefühl und wohlbehaltenen Eindruck ruhig schlafen müssen lassen - denn durch das beständige Anfragen, Aufrütteln und Besichtigen wird der Schatz ihrer Bildertafel um nichts reicher. Die Methode des Lesens, womit zugleich das Schreiben verbunden wäre, verdient alle Würdigung; nur sind wir noch immer der Meinung des Vorredners bei <hi TEIform="hi">Chalotais: </hi>daß die Zeichen der Dinge auf die Einbildungskraft der Kinder, mehr durch <hi TEIform="hi">Unähnlichkeit </hi>als <hi TEIform="hi">Ähnlichkeit, </hi>Eindruck machen und daß dieses Merkmal ihrer Selbständigkeit oder <hi TEIform="hi">Individualität </hi>Schlechterdings zum Fassen notwendig ist. Wir haben dazu alle psychologische Erfahrung der großen Männer unsers Jahrhunderts auf unsrer Seite.</p></div3></page>