<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="186" base="3.3.2.11.10.193"><div3 xml:id="JG33500" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe?] Frankfurt am Mayn. Hans der Schuflicker; Die Pilgrimme von Mecca; Röschen und Colas; der Zauberer. Vier Singspiele aus dem Französischen mit Musik. 8. 1772. Einzeln in der Andräeischen Buchhandlung dahier.</head><p xml:id="JG33501" rend="Prosatext" TEIform="p">Seit dem unsre Empfindungen so durchwässert worden sind, daß wir keines <hi TEIform="hi">Vergnügens</hi> mehr fähig, bloß <hi TEIform="hi">Zeitvertreibe</hi> suchen müssen; seit dem ist es kein Wunder, daß jeder elende Skribent Anspruch auf unsere Erholungsstunden machen darf. <hi TEIform="hi">Hans, der Schuhflicker</hi>, der in Leipzig ein anderes Handwerk lernen mußte, mag allen seinen Collegen, den Schuflickern überaus wohl gefallen. <hi TEIform="hi">Die Pilgrimme von Mecca</hi>. - -  Der gutherzige Sultan, sagen wir mit Osmin! Aber unserntwegen hätte er den Calender mit der ganzen Pilgrimschaft spießen können, nur den närrischen Maler ausgenommen, der in dem ganzen Stück am erträglichsten ist, weil man bei ihm doch nur weiß, wen man vor sich hat! <hi TEIform="hi">Röschen und Colas</hi>. - -  Der Sattel des Colas, der in diesem Stück eine von den Hauptrollen auf sich hat, bleibt seinem Charakter so getreu, daß der eckelste Kunstrichter nichts von dieser Seite einzuwenden haben wird. Der <hi TEIform="hi">Zauberer</hi>. - -  Ob <hi TEIform="hi">Peter</hi> nicht besser in dem Sturm, den er in einer so tändelnden Arie besingt, ertrunken wäre? - -  Alles, was uns bey diesen armseligen Stücken trösten kann, ist, daß sie keine deutsche Originale sind. Dem Uebersetzer nehmen wir seine erbärmliche Verse nicht übel, denn so albernes Zeug konnte er nicht besser machen, und er muste dazu noch, seine Worte, nach der französischen halb Vaudeville, halb Arienmusik einrichten; auch dem Publikum können wir seinen Geschmack an solchen Zeitvertreiben nicht verdenken, die noch immer erträglicher sind, als die meisten Trauer- und rührenden Schauspiele, die wir haben. Aber daß man solche Dinge, die sich gar nicht lesen lassen, drucken mag; daß man ihnen das Theater fast allein überläßt, das ist nicht fein. Dichter und Schauspieler verstimmen sich dadurch zugleich, und der Hamburger <hi TEIform="hi">Theatromache</hi> [Goeze] gewinnt mehr, als man glaubt, wenn er sich gegen dergleichen Stücke auflehnt, die Herz und Geschmack nothwendig verderben, und uns, zwar eben nicht zu Belials Kindern, aber doch ganz gewiß zu schlechtern Menschen machen, als wir schon sind. Und sollten gar unsre Schönen sich durch die Musik reitzen lassen, die ganz unerträglichen, sinnlosen, läppischen, elend erfundnen und noch elender ausgedruckten Arien und Duetten bey ihrem Flügel zu singen, dann wäre das Unglück vollkommen.</p></div3></page>