<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="203" base="3.3.2.11.10.210"><div3 xml:id="JG33567" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser] Leipzig.<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="JCLAVATERVONDERPHYSIOGNOMIK" TEIform="anchor"/>J. C. Lavater von der Physiognomik, 8. 1772. 80 S.</head><p xml:id="JG33568" rend="Prosatext" TEIform="p">Wenn die Dummheit die nackende Weisheit mit ihren Schellen behängt, so ist es dem Denker Lob, diese Schellen wegzureißen und seiner Freundin, der Weisheit, wieder ihren alten Reiz zu schenken. Herr <hi TEIform="hi">Lavater </hi>rettet in diesen wenigen Blättern die Physiognomik, die durch ihre Lehrer ganz lächerlich und verächtlich geworden ist. Er lehrt sie nicht, er zeigt nur, daß es wirklich eine solche Wissenschaft geben könne, weil das enge Band des Körpers und der Seele notwendig jenen nach dieser, oder diese nach jenem in tausend Fällen bestimmen müsse. Fühlen wir diese Bestimmung nur bloß nach dem Totaleindruck des Ganzen, so haben wir die konfuse empirische; fühlen wir sie nach dem Eindruck der einzeln Züge, so haben wir die klare empirische; und können wir endlich noch gar Ursachen von dieser gegenseitigen Bestimmung geben, so haben wir die theoretische Physiognomik. Ihr Nutzen ist unstreitig, und die beste Methode wird die sein, wenn man die Züge solcher Menschen studiert, die, wo nicht den äußersten, doch einen sehr hohen Grad menschlicher Vollkommenheit - oder Unvollkommenheit; die äußerste Dummheit; den besten Verstand; äußerste Güte; äußerstes Laster u. dgl. besitzen. Der Physiognomist muß sich nicht schämen, im Tollhaus Erfahrungen und Beobachtungen zu sammlen. Nur schade, daß die Beobachtung der Menschen so schwer ist, weil sich niemand gern beobachten läßt. Dieser Hindernis zu begegnen, muß man sich gleichender Gemälde oder Medaillen bedienen. Der Verf. macht dabei mit Montesquieus Kopf einen schönen und weit genauern Versuch, als die Sponischen in seiner Diss. über die Materie sind; doch vermissen wir dabei das Vornehmste, die Anwendung dieser Zeichnung auf die Seele des Manns. Eine solche Physiognomik nun, sagt der Verf., lehrt nicht das <hi TEIform="hi">Schicksal, </hi>sondern den Charakter des Menschen, und kann so verschieden sein, als der Gesichtspunkt ist, in welchem jeder Mensch betrachtet wird; in seinem medizinischen, physischen, moralischen, habituellen u. dgl. Zustand; in allen aber muß das Urteil bedächtig gefällt, mehr ausschließungsweis als positiv gesprochen und nie der Inbegriff des Ganzen und die Mischung der Züge aus der Acht gelassen werden; nie vergessen werden, daß oft durch Umstände und Erziehung Züge in das Gesicht geprägt werden können, die nicht in dem Charakter gegründet sind. Auch muß der beobachtende Physiognomist viele vorzügliche Gaben besitzen, die der Herr Verf. herrechnet und wozu noch manche zu setzen wären; durch diese aber könnte, wie Herr <hi TEIform="hi">Lavater </hi>bemerkt, ein englischer Verstand nicht allein aus dem Gesicht, sondern wohl aus einem einzigen Teil, wegen des in den Körpern liegenden genauen Verhältnisses schon auf das Ganze schließen. - Das ist ungefähr die Lehre des Verf., die wir, ohne uns an seine Ordnung zu binden, so zusammenziehen. Den von uns zuletzt angeführten Satz halten wir, selbst unter der Voraussetzung eines englischen Verstands, deswegen für übertrieben, weil lange nicht alle Körper proportionsmäßig gebaut sind und weil das proportionierteste Knochenskelett auf die Reizbarkeit und Stärke der Nerven, auf die Weite der Adern, auf die Ausdehnung der Luftgänge nicht schließen lassen kann, und diese sind doch bei der Physiognomik so wichtig. In dem übrigen geben wir dem Herrn Verf. gerne Beifall, nur wünschten wir, daß er sich auch auf das Spiel der Züge ausgedehnt und mehr in die Theorie gegangen wäre. Zum Beispiel: warum sind Leute, die von Natur keine Luft in der Nase haben und den Mund deswegen nicht schließen können, meistens etwas dumm? Sollte der freie Lauf des Odems nicht auf die schnelle Wirkung der Sinne in die Seele und auf dieser Reaktion in den Körper Einfluß haben müssen? Sollte die große schlaffe Fleischigkeit am Kopf nicht meist das Spiel der Nerven erschweren; sollte das Aug, das keine Intention in seinem Blick hat, nicht auf schlaffe Nerven schließen lassen? - Ebenso wünschten wir auch, daß in dieser allgemeinen Betrachtung das Gesicht oder vielmehr der ganze Körper nicht bloß in seiner Ruhe, sondern vornehmlich in seiner Bewegung betrachtet worden wäre. Ein starres, ein rollendes, ein schmachtendes, ein lebhaftes Aug malt die Seele. Der Gang, die Bewegung der Hände, die Stirne, die Lippen, die Sprache sind lauter Kennzeichen vom Charakter, deren Beobachtung aber um desto mehr Aufmerksamkeit erfodert, je schwerer es ist, diese Bewegungen zu fassen und nach öfteren Betrachtungen zu finden, ob Charakter oder zufällige Umstände sie bestimmen. - Es ließe sich noch eine unzählige Menge von Beobachtungen machen; und wir glauben nie, daß eine zuverlässige Physiognomik zustande kommen kann; vielleicht würde sie auch am Ende mehr dem Maler zu seinen Idealen als dem Menschen nutzen, der sich mit dem, was der gemeine Sinn oft unter der Maske von Antipathie und Sympathie einem jeden sagt, noch so ziemlich behelfen kann; zu unsern Zeiten zumal ist eine solche Wissenschaft fast gar nicht mehr möglich zu finden oder anzuwenden, wenigstens muß sie äußerst unsicher sein. Wie leicht ist es nun, den Tiefsinn in die Stirne zu setzen, der bloß in der Staatsperucke ruhet; wie leicht, die Grazie im Reifrock zu verlieren; wie schwer, die Natur aus der Draperie hervorzusuchen, womit wir unsre Leiber und unsre Seelen behängen?</p><p xml:id="JG33569" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Blätter hat Herr  <hi TEIform="hi"><ref target="ZIMMERMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Zimmermann</ref></hi> aus dem Hanövrischen Magazin, wo sie zu Anfang dieses Jahres, von ihm mit Anmerkungen begleitet, erschienen waren, herausgenommen und mit einer kleinen Vorrede besonders in die Welt geschickt. - Wir danken ihm dafür; denn wer siehet es nicht gerne, wenn der Übergang von Seele zu Seele erleichtert und eine Kunst vorbereitet wird, die, wenn sie möglich ist, vielleicht mit der Zeit eine große Revolution in den männlichen und weiblichen Toiletten hervorbringen und beide Geschlechte lehren kann, wie schön eine schöne Seele den Körper macht.</p></div3></page>