<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="15" base="3.3.2.3.17.11.20"><div4 xml:id="JG18425" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="VGUNDERODEGEGENSTIEBEL" TEIform="anchor"/>[v. Günderode gegen Gebr. Stiebel]</head><p xml:id="JG18426" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Der Buchhändler Raspe hatte seinen gesamten Besitz an den Geheimrat v. Günderode verpfändet, trat aber 46 Ballen Bücher an die Gebr. Stiebel ab. Als Günderode den Besitz Raspes gerichtlich versiegeln lassen wollte, holten die Stiebels die Bücher in ihr Geschäftslokal. Günderode erwirkte die dortige Versiegelung. Goethe übernahm den Prozeß von Schlosser.</p><p xml:id="JG18427" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18428" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 25. August 1773]</head><p xml:id="JG18429" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! In Sachen der Gebrüder Stiefel alhier, entgegen dem Anwaldt des Herrn Geheimen Rath von Günderode, ist vom 8ten February h. a. ein venerirl. Decret auf die von Günderodische Duplick-Schriefft ergangen, des Innhalts, daß nunmehro die Akten ad  referendum herbey gegeben werden sollten.</p><p xml:id="JG18430" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun haben wir endes unterzeichnete allschon in unßern Replicis um  transmissionem Actorum ad concipiendam Sententiam unterthänig gebethen, da aber bishero noch nichts von der Sache weiter verlauten wollen: So ergehet an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. unßer gehorsamst  geziemendes Bitten: Hochdießelben geruhen, zu Beendung dießes schon so lange submittirten Rechts-Streits, das weitere grosg. zu verfügen.</p><p xml:id="JG18431" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die wir in tieffster Unterthänigkeit verharren Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthänige Gebrüder Stiebel.JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18432" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 20. Oktober 1773]</head><p xml:id="JG18433" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! In aussen rubrizirter Sache ist durch ein venerirlichen Decret d. d. 7ten September 1773.  Gegnerischem Anwaldt auferlegt worden: Die angezogene Hypothek Verschreibung annoch ad Acta zu geben.</p><p xml:id="JG18434" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dießer Verfügung ist von demselben bisßher keinesweegs gelebet worden. Weil nun aber hierdurch die uns so angelegene Verschickung der Akten suspendirt wird; Als haben wir solches in aller unterthähnigkeit anzeigen, und mit der geziemendsten Bitte herzutretten wollen. Euer Hochadel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p. geruhen den säumigen Gegner durch  Hochrichterlichen Ernst zu seiner Schuldigkeit grosg. anzuhalten und dadurch die Versendung der Akten zu beschleinigen.</p><p xml:id="JG18435" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wir pp Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthänige G StiebelJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18436" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 19. August 1774]</head><p xml:id="JG18437" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Die bißhero von Herrn Gegnern mit vieler Beharrlichkeit ausgeführte Sache, nimmt nunmehro ein ganz unvermuthetes Ende.</p><p xml:id="JG18438" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Durch ein venerirliches Urteil d. d. 4t. May ins: wird demselben auferlegt: seine vorgeschützte Einwendungen Rechtsbehörig zu erweißen, allein Selbiger hat den gesetzlichen Termin längst ohnbenuzt verstreichen lasen.</p><p xml:id="JG18439" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er hat dadurch die Sache deserirt und hinlänglich zu erkennen gegeben, daß, da er an seinem übrigen Pfand sich genugsam zu erhohlen vermag, er uns weiter nicht im Weege stehen, und unßern Gerechtsamen einen  ungehinderten Lauf laßen will.</p><p xml:id="JG18440" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dannenhero an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unser untertäniges Bitten gerichtet wird; Hochdießelben geruhen Herrn Gegnern nunmehro für praecludirt zu erkennen, die aus dem offenen Raspischen Laden von uns erkauffte Bücher auch endlich Hochrichterlich ihnen weiters um damit zu schalten, zuzuerkennen, und dieses weil wir des Plazzes bei hereindringender Meße benötigt, auf das grg. fördersamste = sodann Herrn Gegner die Restitution des durch unversehenen Überfall in unser Haus  verursachten Schadens, wie nicht weniger der in dieser Sache aufgelaufenen Kosten gerechtest anzubefehlen.</p><p xml:id="JG18441" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die wir p Euer HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthänige Gebrüder Stiebel.JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18442" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 28. Oktober 1774]</head><p xml:id="JG18443" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweise Grosgünstig Hochgebiethend und Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Nachdeme in aussen rubrizirter Sache der Termin zu weiteren Beweis von Hrn. Gegner längst verabsäumt war, haben jedoch Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p  demselben durch ein venerirliches Dekret vom 21ten September insin: noch eine Friest von Acht Tagen zur Vernehmlaßung anzuberaumen geruhet.</p><p xml:id="JG18444" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sollte nun auch diese ohne schuldige Gelebung verflossen seyn; so müssen Wir unßer unterthäniges Bitten aber und abermal wiederhohlen: Hochdießelben nunmehro Herrn Gegner für praecludirt zu achten, und in dießer so lang zu unßrer Beschweerniß verzögerten Rechts Sachen einen endlichen  entscheidenden Schluß zu fassen grosg. geruhen mögen.</p><p xml:id="JG18445" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wir p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'ge G Stiebel JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18446" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 23. November 1774]</head><p xml:id="JG18447" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte,  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Durch ein venerirl. Decret d. d. 12ten Nov: ins: 13ten Ejusdem, ist aussen rubricirtem Herrn Gegner ein Acht Tägiger Präjudizial Termin angesezt worden; Da nun selbiger weiters ungehorsamst aussen bleibt, so müssen Wir Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p in aller Unterthänigkeit anflehen:  Hochdießelben geruhen nunmehro Terminum praeclusivum Hochrichterlich  anzuberaumen.</p><p xml:id="JG18448" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber pp Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'gste G StiebelJWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG18449" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 21. Dezember 1774]</head><p xml:id="JG18450" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Der durch ein vener. Dekret vom 26ten November 1774 insinuat: den  ten außen rubricirten Herrn Gegner angesezten Präclusiv Termin, ist wahrscheinlich abermahl vorbeigestrichen, ohne daß der selbige die erforderliche Handlung  überreichet; Weil uns nun gar viel daran gelegen ist, dem Ende der so lang  verzögerten Sache entgegen zu gehn: So bitten Wir retro petito unterthänigst, inhärirend nunmehro in Contumatiam ein definitives Urtheil, cum refusione expensarum hochrichterlich ergehen zu laßen.</p><p xml:id="JG18451" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wir in aller Unterthänigkeit Verharren. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthänige G StiebelJWGoethe Lt.<lb TEIform="lb"/></p></div5><div5 xml:id="JG18452" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 6. März 1775]</head><p xml:id="JG18453" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Auf alle Weiße können nunmehro endes unterzeichnete gewiß seyn, ein endliches obsiegliches Urtheil zu erhalten, nachdem Herr Gegner auch den bey gleichwohl deserirter Sache verstatteten Beweis, nicht im mindesten beygebracht hat. Daß aber solcher seiner Beweiß würcklich deseriret ist wohl keine Frage und würde daher wenn er auch nunmehro gründlich eingebracht wäre abzuweisen seyn. Denn obgleich ein venerirl. Decret d. d. 4te May 1774. keinen Termin anberaumt, so laufft doch solcher keinesweegs ins unendliche, sondern erstrecket sich sodann à Die insinuationis nur auf 14 Tage. Dahero Wir in unßerm  gehorsamsten Exhibito vom 19te August Ej: Ann: mit Recht Desertionem Causae anklagten, und um praeclusion ergebenst anhielten.</p><p xml:id="JG18454" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Würde darauf nun zwar ein Communicetur cum Termino ordinis erkannt, und nach vielem Contumaciren endlich noch eine gebetene Friest zu  Einführung seines Beweises verstattet, so ist und bleibet doch selbiger desert.</p><p xml:id="JG18455" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Allein wie er solchen geführet, ist denn auch so gut als wäre es gar nicht geschehen, welches wir nur kürzlich darzulegen ohnermangeln. Durch ein obbelobtes Urteil vom 4t May vorigen Jahres ward Herrn Gegnern  auferlegt, seine vorgeschüzte Einwendungen Rechtsbehörig zu erweisen.  Hierbei kam es allein darauf an zu zeigen: daß wir die quaest. Bücher nur Pfandtweise besessen, und daß der Kauf-Contrackt mit dem Buchhändler Raspe nur ein Contractus simulatus seye. Was thut nun aber Herr Gegner? er bringt die schon ehemahls angeführte per Decr: vener: d. d. 6t Sept: 1773. mit ad exteros impartiales bereits zu verschickende, Allgemeine Pfandt  Verschreibung des Buchhändler Raspe an Herrn von Günderrode, vor! Was soll aber diese hier releviren. Es ist in retro Actis diesseits schon weitläufig  dargethan und ausgeführt, daß solche Pfand-Verschreibung gegen uns nichts vermöge, indem Raspe nach selbiger dennoch handelnder Buchführer  geblieben, mit dem wir also valide contrahiren können.</p><p xml:id="JG18456" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir haben die Bücher quaest. in solutum genommen, es ist uns nichts schon verpfändetes nochmals verpfändet worden, Wir haben keine Gefährde in der Sache gespielt; und obgleich alles dießes den Haupt-Grund  Gegnerischer Exzeptionen ausmachen sollte, eigentlich bei aufgegebenen Beweiße bewiesen werden sollte; So ist doch hierüber ein tieffes stillschweigen  beobachtet. Was sollen wir also nun weitläufftig seyn! Exteri Domini Impartiales kannten die von Günderrodische Hypotheck Verschreibung schon, sie war mit bey dem erst versendeten Ackten, und wenn sie etwas relevirt hätte, so würden Sie in Judicando drauf reflectiret haben.</p><p xml:id="JG18457" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hieraus ist also klar daß Herr Gegner gar keinen Beweis beygebracht, daß dessen Exceptionen welche eigentlich darinn bestanden, daß wir gefährlich in dießer Sache gehandelt, gänzlich unbescheinigt geblieben, und wir also einer endl. günstigen Urtheil ohnbezweiffelt entgegen sehen. Dahero wir an die Außwärtigen Herren Rechtsgelehrten an welche solcher Streit gelangen mögte, nur kürzlich retro petitis aber und abermal inhaerirend, die ganz gehorsamste Bitte ergehen laßen: Hochdieselben geruhen in einer so  offenbaar muthwillig verzögerten Sache, ausser den zu unserer Dancknehmung, uns schon zugesprochene leztern Contumacial Kosten, Hrn. Gegner zu  Erstattung aller übrigen bisher verursachten Hochrichterlich anzuhalten. Die wir p p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthänige Geb. Stiebel JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18458" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 7. April 1775]</head><p xml:id="JG18459" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Auf endes  unterzeichneter ganz gehorsamster Gegenvernehmlaßung contra den von Günderodtischen Herrn Anwaldt haben Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p durch ein vener[ir]liches Dekret d. d. 13ten Mart. 1775 insin: 17. die  schließlich Nothdurffts Beobachtung sub Termino 8 Dierum aufzulegen geruhet.</p><p xml:id="JG18460" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da nun diese Friest schon ohne Erfolg verstrichen; So ergeht abermal unßer unterthäniges Bitten: Hochdieselben einen anderweiten Terminum cumque praejudicialem anzuberaumen Hochgeneigtest geruhen mögen.</p><p xml:id="JG18461" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wir pp Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten pp.  unterthänige G Stiebel JWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG18462" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 15. Mai 1775]</head><p xml:id="JG18463" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Der durch ein  venerirliches Decret d. d. 10ten Aprill, insin: Ej: aussen rubrizirtem Herrn Gegner angesetzte praejudicial Termin wird wohl abermahl verstrichen seyn ohne daß Derselbe seine Gegen-Vernehmlaßung eingereicht;</p><p xml:id="JG18464" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daher Endes unterzogene in aller Unterthänigkeit ihre ganz geziemende Bitte an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. dahin richten: Hochdieselben geruhen nunmehro Terminum praeclusivum zu baldigster Beendung der Sache Hochrichterlich festzusezzen.</p><p xml:id="JG18465" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber Wir: Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p  unterthänige G. Stiebel JWGoethe Lt<lb TEIform="lb"/></p></div5><div5 xml:id="JG18466" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 28. Juli 1775]</head><p xml:id="JG18467" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Da sich bey der Rückkehr unsers Sachwalters ein Exhibitum außen rubrizirten Herrn Gegners vom 7t July vorgefunden, welches durch ein venerl. Deckret vom 11ten Julii uns communiciret, und zugleich die Versendung der Ackten verfügt worden; uns aber nach dem venerl. Urtheil d. d. 4ten May 1774. in hac instantia der letzte Satz zukommt; Als haben Wir durch gegenwärtiges von Ew.  HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p den Verschub der Inrotulation sowohl als auch einen Termin von 14 Tagen zu Einreichung unsrer schließlichen Nothdurfft gantz unterthänig erbitten sollen.</p><p xml:id="JG18468" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wir Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthänige Geb. StiebelJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18469" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 7. August 1775]</head><p xml:id="JG18470" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Es ist nichts neues daß eine Sache in Gericht durch Säumigkeit und bösen Willen des  Gegentheils verschleifft wird; ob es aber bey vielen wie bey gegenwärtiger  geschehen, mögten Wir fast zweifeln. Man darf die Akten nur obenhin ansehen um sich zu überzeugen, daß eine schlimme Sache solch Verfahren nöthig machte. Dahero wir uns nicht aufhalten wollen solches auseinander zu legen.</p><p xml:id="JG18471" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nur müssen wir unßere Verwunderung über das lezte doppelte Exhibitum an den Tag geben. Es scheint als habe Herr Gegner kein Brosamlein auf die Erde wollen fallen laßen, weil er, da schon ein neues Exhibitum gearbeitet war, das alte vorgefundene zu seinen Manual-Ackten zu binden oder sonst wohin zu legen, nicht über's Hertz bringen konnte.</p><p xml:id="JG18472" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Welche verdrießliche Arbeit ist es, beyde Schriefften gegeneinander zu halten, da eine ebendasselbe, was die andere, nur mit andern Wortten und Wendungen, sagt:</p><p xml:id="JG18473" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir nehmen dahero bey gegenwärtiger schließlichen Beantwortung, die den 7. July 1775. eingereichte aufgegebene schließliche Nothdurfft, zum Grund an, und wollen die andere sogenannte weitere Aufgegebene Nothdurfft, als nicht bey den Akten liegend ansehen, und bezüglich auf das was gegen die erste gesagt werden wird, der andern per mera generalia widersprechen.</p><p xml:id="JG18474" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Überhaupt enthalten beyde Exhibita nichts neues, und Wir könnten uns gemächlich auf das von uns in retro Actis ausgeführte berufen, wenn nicht hier zu gründlicher Wiederhohlung und Darstellung der schickliche Ort wäre.</p><p xml:id="JG18475" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So ist dann</p><p xml:id="JG18476" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erstlich, das diesseitige vorzügliche Argument nicht aus dem Weege geräumet. Der Terminus probatorius ist desert geworden, und dahero alles was von Gegnern ferner gehandelt werden will, für nichtig anzusehen. Denn ein völlig falsches Vorgeben ist es, daß unsere Reformation 1. Th. 28. Tit. 3 §. die Zeit der Beweiß-Friest nicht ausdrücke. Es besaget selbige deutlich:</p><p xml:id="JG18477" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Es seye eine benannte Zeit 14 Tagen oder einen Monat nach Wichtigkeit und Gelegenheit der Sachen zum Beweise mitzutheilen." Dadurch wird also klar, daß die gewöhnliche rechtliche Beweis-Friest der XIV. Tagen auch hier ohn anders beybehalten worden, und auch stillschweigend zu verstehen seye. Ja Wir erlauben sogar, obgleich weder Wichtigkeit noch Gelegenheit der Sachen hier in Betracht kommt, den Raum eines Monats, über welchen ohne Frist-Bitte, nach den Worten unserer Reformation der Beweis desert ist, und aus den Ackten zu ersehen stehet, wie Herr Gegner vom 4ten May 1774. bis zu diesseitiger Desertions-Anzeige vom 19ten Aug: Ej. A. stille gelegen.</p><p xml:id="JG18478" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da nun noch über das notorii juris bleibet, daß der Beweiß Termin so peremptorisch ist, ut jus probandi excludat, etiamsi ne quidem accurata sit contumacia, so kann Herr Gegner, hierinn keine Ausflucht finden. Wie denn auch das vener. Urtheil v. 21ten Sept. 1774. demselbigen nicht neuen Raum zum Beweiße, vielmehr nur Vernehmlaßung auf die diesseitige  DesertionsAnzeige, gestattet.</p><p xml:id="JG18479" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was also von den Büchern der Raspischen Handlung und weiters ad hoc punctum vorgetragen wird, kann nicht mehr releviren, indem nec post Terminum instrumenta producturus, audiatur.</p><p xml:id="JG18480" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein vener. Definitiv Urteil wird also nicht anders, als den auferlegten Beweis-Termin für desert erklären, und diesseitigen retro petitis gnädigst deferiren können.</p><p xml:id="JG18481" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was den</p><p xml:id="JG18482" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zweiten Punckt betrifft, so ist es dahier aus mehr als einer Ursache  unnöthig über selbigen weitläuftig zu seyn. Denn wenn auch der Beweis nicht präcludirt wird; so würde es bey dem gänzlichen Mangel deßelben auf eins hinauslauffen. Denn durch das vener. Urtheil vom 4ten May 1774. wird Herrn Gegnern auferlegt die vorgeschützte Einwendungen zu erweißen. Es  beruffet sich nun aber derßelbe lediglich auf retro Acta oder führt das schon offt wiederhohlte auf's neue an, als wenn Einwendungen sich dadurch in Beweiße verwandlen liessen.</p><p xml:id="JG18483" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß Raspe ohnerachtet der Verpfändung seines Vermögens ein  Handelsmann geblieben, wird nicht geläugnet, daß er seine Waaren verkaufen kann, ist keine Frage, daß er uns solche würcklich nicht simulate verkaufft, bezeugt der unter uns aufgerichtete Contract; daß ich Sie, biß wir einen Laden  bekommen, in seiner Gewahrsam gelaßen, relevirt nicht in der Sache, indem ich durch ein Instrument vor Notario und Zeugen genugsam des  Eigenthums versichert war; daß Raspe den Zinns der Kammer, wo unsere Bücher gelegen, zugleich mit denen übrigen, worinnen er die Seinigen verwahrte, bezahlt hat, macht kein Argument gegen uns, massen solches sowohl mit in den Kauff einbedungen seyn, als auch nachher mit Raspe abgefunden werden konnte. Daß Wir unsere Bücher abgeführt so bald Wir Platz überkommen, können Wir bescheinigen; daß dieße Abholung des Herrn Gegners Zufahren und Obsignation der Raspischen Effeckten verursachet, ist sehr  wahrscheinlich, und also natürlich, daß selbe in eben die Zeit gefallen. Daß kein Dolus auch nur im weitsten Sinn bey uns vermuthet werden kann, ergiebt sich aus allem. Und daß daher die Weitläufftige Darlegung des Zweiten Puncktes von selbst zusammen falle, braucht weiter keiner Ausführung.</p><p xml:id="JG18484" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was sollen Wir nun schließlich zum</p><p xml:id="JG18485" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dritten Punckte sagen? Hier sind die alten Einwendungen abermals vorgebracht, und mit nichts bewießen.</p><p xml:id="JG18486" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unser Kauff-Contrackt ist richtig; Raspen war die freye Disposition seiner Waaren unbenommen, und die unversicherte ältere Schuld die Wir dadurch decken wollen, ist ein unbescheinigt vorgeben.</p><p xml:id="JG18487" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir können um so mehr diesem und allem andern gemeinen Wiederspruch entgegensezzen, uns auf retro in Actis deducta lediglich berufen, und denen bereits unterthänigen Bitten inhaeriren. Wir würden auch die uns schon  zugesprochene particulare Unkosten Erstattung nochmals urgiren, und nicht weniger des Ersazzes auch aller übrigen in schuldigster Ehrfurcht  gewärtigen.</p><p xml:id="JG18488" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wir p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthänige G. Stiebel.JWGoethe Lt</p></div5></div4></page>