<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="26" base="3.3.2.3.17.11.31"><div4 xml:id="JG18915" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="GOLDSCHMIDTGEGENSTEITZ" TEIform="anchor"/>[Goldschmidt gegen Steitz]</head><p xml:id="JG18916" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Schuldforderung Goldschmidts an Steitz.</p><p xml:id="JG18917" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18918" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 5. März 1774]</head><p xml:id="JG18919" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweise Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Als vor einigen Jahren der Handelsmann Steitz dahier wegen seiner verworrenen Schulden Händel vor Ew. Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten belangt wurde, habe mich auch mit beygehenden sub Sign. ¤ et  bezeichneten Wechsel und respective Schuld-Scheine gemeldet, und bin, ob es gleich zu keinem Conkurs gediehen, also auch weiter keine Liquidation geschehen, doch  versichert worden, daß auch zu meiner Befriedigung auf Löbl. Recheney-Amte eine hinreichende Summe hinterlegt sey.</p><p xml:id="JG18920" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieße ganze Zeit über binn ich durch mannigfaltige Reisen, und viele Zerstreuungen abgehalten worden, mein Recht weiter zu verfolgen, bis ich dann ietzo, bey meinem Hierseyn, vernehme, wie andere damals mit mir gleich gestellte Creditoren das ihrige erhalten, da ich denn in tiefster Unterthänigkeit Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p anzugehen mich unterwinde, ganz gehorsamst bittendt: Hochdenenselben möge es nunmehro gefällig seyn, bemeldte Schuld von 129 fl. 30 Xr. mir von denen bey Löbl. Recheney hinterlegten Steitzischen Geldern verabfolgen zu lassen.</p><p xml:id="JG18921" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'ger Abraham Löb Goldschmit.JWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG18922" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 25. April 1774]</head><p xml:id="JG18923" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p haben auf meine unterthänige Vorstellung durch ein venerirliches den 9. Mertz ergangenes, und am [10.] Ejusdem communicirtes Dekret aussen bemeldten Interessenten, eine Erklährungs-  Friest von Acht Tagen anzuberaumen geruhet.</p><p xml:id="JG18924" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weilen aber nach Verfließung selbiger nichts verlauten wollen; Als sehe mich genötigt in tiefster Ehrfurcht Ew. HochAdel. Gestrengen und  Herrlichkeiten p nochmalen bittlich anzugehen: Hochdieselben geruhen, einen engern Terminum eumque praejudicialem zu fixiren, und dadurch die  Erlangung meiner gerechten Forderung grosg. zu beschleunigen.</p><p xml:id="JG18925" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'ster Abraham Löb Goldschmit.JWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG18926" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 27. Mai 1774]</head><p xml:id="JG18927" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und hochgelahrte  Hochfürsichtige und hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Ein venerirl. Dekret d. d. 2ten May h. a. ins: 3. Ej: sezzet Gegenteilen eine 8Tägige präjudicial Friest zur schuldigen Erklärung an.</p><p xml:id="JG18928" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Derselbe ist aber bereits einige Zeit ohne Vernehmlaßung hingegangen, daher an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p mein gehorsamst unterthänig bitten ergehet: Hochdieselben geruhen nunmehro terminum ultimatum praeclusivum Hochrichterl. festzusetzen p Worüber p Euer  Hochadel Gestrengen und Herrlichkeiten unterth'gster Abraham Löb Goldschmit JWGoethe Lt<lb TEIform="lb"/></p></div5><div5 xml:id="JG18929" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 3. Oktober 1774]</head><p xml:id="JG18930" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweise Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts-Schultheyß und Schöffen! In meiner  unterthaenigen Vorstellung vom 3ten Märtz dieses Jahres habe ganz gehorsamst angezeigt, wasmaßen ich schon vor einigen Jahren da über des Handelsmanns Steitz verworrne SchuldenHändel, bey Ew. HochAdel. Gestrengen und  Herrlichkeiten p mit einem Wechsel und respective Schuldschein mich gemeldet, und obgleich kein förmlicher Concurs entstanden, dennoch versichert worden, daß zu meiner und andrer Creditoren Befriedigung eine hinreichende Summe hinterlegt sey, und solche zu seiner Zeit erfolgen sollte.</p><p xml:id="JG18931" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bat in dießer Rücksicht in gedachtem meinem Exhibito mir nunmehr das meinige grosg. verabfolgen zu laßen, als welches ich lange genug entbehret. Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p geruhten solche meine Vorstellung dem Handelsmann Steitz großg. zu communiciren, der, nach viel Zeit Verderb endlich mit einer ganz unbedeutenden Antwort mir zu begegnen dencket.</p><p xml:id="JG18932" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Freylich weißt besagte meine Schriefft aus, daß ich mich zur Zeit, da Steitzens böses Schulden-Weeßen verworren zu werden anfing, und deswegen  HochObrigkeitlich prospizirt ward, mit meiner Schuld quaest. gemeldet, daraus dann eine doppelte Folge fließt, erstlich hat gegen dießelbe keine Verjährung statt, und zweitens kann ich da kein ordentlicher Conkurs entstanden, wenn ich [auf] die damals zu hoffende Weise nicht befriedigt werden sollte, meinen völligen Regreß an Schuldnern nehmen.</p><p xml:id="JG18933" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gegenwartig aber bitt ich, allgemeinen Widerspruch allem übrigen  Vorbringen entgegen sezend: Hochdieselben geruhen nunmehro unter solchen Umständen mehr gedachte Schuld von 129 fl. 30 Xr von denen bey Löblr. Rechney hinterlegten Steitzischen Geldern mir Grosg. verabfolgen zu laßen. Der ich pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'gster Abraham Löb GoldschmitJWGoethe Lt</p></div5></div4></page>