<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="9" base="3.3.2.3.17.11.14"><div4 xml:id="JG18252" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="MULLERGEGENCREDITORES" TEIform="anchor"/>[Müller gegen Creditores]</head><p xml:id="JG18253" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><anchor xml:id="DERSCHUHMACHERMEISTERADAM" TEIform="anchor"/>Der Schuhmachermeister Adam hatte als Vormund des Spezereihändlers Müller für diesen einen Kredit aufgenommen, den Müller nicht zurückzahlen konnte.</p><p xml:id="JG18254" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18255" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 26. Oktober 1772]</head><p xml:id="JG18256" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte,  Wohlfürsichtige und Hochweise, sonders großgünstig Hochgeehrtest und  Hochgebietende Herren Stadt Schultheiß und Schöffen! Euer Wohl- und  HochEdelgebohrn. Gestr. und Herrl. tragen wir in geziemender Ehrfurcht und Respect vor, was gestalten unßer Curandus der hiesige Burger und  Specereyhändler Friedrich Ludwig Müller, durch die gehabte theuere und nahrungslose Zeiten, und sonsten Ihn betroffene verschiedene Unglückliche Zufälle,  insbesondere da derselbe erste kürtzlich, seine lang Kräncklich gewesene Frau durch den Todt verlohren, in eine solche Schulden Last gerathen seye, daß wir solche, da wir keine Baare Mittel von Ihm in Handen haben, nicht  abzutragen vermögend sind;</p><p xml:id="JG18257" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir haben dahero schon vor geraumer Zeit, um die großgünstige  Erlaubniß, etwas von seinem noch habenden wenigen Vermögen aufzunehmen nachgesuchet, aber bis Dato sind wir unerhört geblieben; Unterdeßen haben unßeres Curandi, in der Anlage sub Lit. A. verzeichnete Creditores, meistens geklaget, und dringen auf ihre Bezahiung, und uns ist schon zu verschiedenen mahlen, von des Hrn. Burgermeisters Wohlgeb. dieselbe zu befriedigen,  bedeutet, in omnen eventum aber die Execution gegen uns erkannt werden wollen.</p><p xml:id="JG18258" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gleich wie wir aber von unserem Curando keine Baarschafft in Handen haben, ohne Hochobrigkeitl. Erlaubniß von deßen noch wenig ausstehenden Vermögen aber nichts, um deßen Creditores, allenfalls nur in etwas Befriedigen zu können, aufnehmen dörfen, und uns aus unßerem Vermögen, unserem Curando seine Schulden zu Bezahlen, nicht zu gemuthet werden kann;</p><p xml:id="JG18259" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Als ergehet an Euer Wohl- und HochEdelgeb. Gestr. und Herrl. nahmens unseres Curandi unßer unterthänig gehorsamstes Bitten, Hochdieselben  großgünstig geruhen wollen, demselben, in Betracht derer sehr dringenden  Umständen, ein Moratorium auf zwey- oder drey Jahr, Hochgeneigtest zu  ertheilen, Binnen welcher Zeit, wir unßeren äußersten Fleiß anwenden und dadurch in den Stand gesetzt werden, durch die zu erhaltende Hochobrigkeitl. Erlaubniß, die wenig vorhandene sehr geringe Capitalien veräußeren zu dörfen, damit seine Creditores ehr- und redlich befriediget werden können. Wir bestehen allstets mit der vollkommensten Verehrung Euer Wohl- und HochEdelgeb. Gestr. und Herrl. Un'thg. gehorsamste Joh Nicolaus Adam Joh: Hartmann RothCpt Goethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18260" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 20. Oktober 1773]</head><p xml:id="JG18261" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen!</p><p xml:id="JG18262" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aus einem verehrlichen Schöffen Decret d. d. 11te n October habe zu meiner größten Bestürzung ersehen müßen, wie der eine Posten von 668f. 47 1/6 Xr. von dem so sehnlichst erflehten Moratorien Gesuch ausgenommen, und mir zu Herbeyschaffung dießer Summe eine so kurze Friest von 14. Tagen anberaumt und einem Hochansehnlichen Herrn Burgermeister eventualiter die Execution aufgetragen werden wollen.</p><p xml:id="JG18263" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gegenwärtige unterthänige unvorgreiffliche Vorstellung gehet nun keines Weeges auf eine etwaige neue Friest Bitte, sondern ich unterstehe mich nur Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. aus meiner Bedrängniß flehentlichst anzugehen, - Dießelben geruhen, indem sie meinen Creditoren zu dem ihrigen verhelfen, nur in so ferne auf mich Rücksicht zu nehmen, als mir ohne ihren Schaden noch eine Aussicht zum nothdürfftigen  LebensUnterhaldt bleiben kann.</p><p xml:id="JG18264" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So dancke ich denn zuförderst mit der tiefschuldigsten Erkänntlichkeit daß Hochdießelben, auf mein geziemendes nothgedrunges Moratorien Gesuch gnädige Rücksicht nehmen wollen, dabey ich zugleich aber und abermal Hochdießelben geziemendt gehorsamst ersuche meine Creditoren zu einer ihnen unschädlichen Gedult Hochrichterlich anzuhalten.</p><p xml:id="JG18265" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was nun aber den ausgenommenen Punckt von 668 fl. 47 1/6 Xr. betriefft, so würde ich nicht den geringsten Aufschub suchen Euer HochAdel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p Befehl sogleich zu vollziehen, wenn nur im geringsten mit Baarem Gelde versehen wäre, oder einiges Mittel sähe dasselbe herbey zu schaffen.</p><p xml:id="JG18266" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich kann also nicht anders als die Execution erwarten, so schmerzlich auch mir solches Schicksaal in meinem Alter und Erinnerung des vorigen  Wohlstandes fallen muß.</p><p xml:id="JG18267" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um nun aber Hochdenenselben zu bezeugen, wie angelegen mir es selbst ist, meine Gläubiger zu befriedigen, so will ich hier anstatt einer Ausflucht, vielmehr einen Vorschlag leichterer Ausrichtung des venerirlichen Urteils respectuosest anbringen.</p><p xml:id="JG18268" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den Anfang der Execution ordnungsmäßig an den Mobilien machen zu wollen, würde ein aufs neue Kostspieliges und dennoch fruchtloses  Verfahren seyn, ich wohne bey meinen Kindern in der Miethe, und habe schon lange keine eigene Meublen mehr, wie ich mich denn kecklich hierüber auf den Herrn Obrist-Richter berufen kann, der hiervon genugsame Kenntniß hat.</p><p xml:id="JG18269" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Desto besser und Liquider sind meine Aktiv Schulden, und mir ists selbst eine wahre Consolation wenn Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten nunmehr die Exekution gegen meine unverantwortlich säumige Schuldner verfügen wollen.</p><p xml:id="JG18270" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die 500 fl. welche mir die Leppertischen Erben versagen sind baares, dem verstorbenen Leppert vorgestrecktes Geld, und mir schon durch zwey Urtheile zugesprochen, es wird aber die Sache nur durch ein ungegründetes Restitutions Gesuch an ihrem Ende gehindert. Der Bierbrauer Mieck ist mir mit 86 fl. Hauß Zinß, wie nicht weniger der Huthmacher Freyeisen mit 66 fl. gleichfalls Hauß Zinnß im Rest, welches zusammen schon 642 fl.  ausmacht.</p><p xml:id="JG18271" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was nun das noch fehlende betrifft, so werden nicht allein die dieße Zeit her aufgewachsene Interessen des Lappertischen Capitals mehr als hinreichend seyn, die Summe voll zu machen, sondern es wird mir noch ein ansehnlicher Überschuß bleiben müssen, welcher denn inskünfftige meinen Creditoren zu gute kommen mag.</p><p xml:id="JG18272" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p ersehen leicht, daß mir bey gegenwärtiger unterthäniger Vorstellung um nichts als um Vermeidung Zweckloser Weitläufigkeiten bey zu versuchender Mobiliar Exekution zu thun, wie ich denn aber und abermahls versichern kann, daß ich keine  bewegliche Besitztümer habe, ansonsten ich sie willig sogleich herausgeben wollte.</p><p xml:id="JG18273" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ferner ist aus oben bemeldter Posten Spezifikation klar daß |: ich will auch meiner Forderung von Zwey Tausend Gulden an ein Löbl. Schuster  Handwerck nicht gedencken :| keinesweeges vor jetzo nötig seyn, an die mir übrigen Immobiliar Besitzungen Hand zu legen, als welche der einzige restierende Fond zu künftiger meiner Kreditoren Befriedigung sowohl, wie nicht weniger meines eignen nothdürfftigsten Lebens Unterhalts verbleiben.</p><p xml:id="JG18274" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In welchen Rücksichten, an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p meine aber und abermalige unterthänigst flehentlichste Bitte ergehet: Hochdießelben geruhen da ich oben belobtem venerirl. Dekrete auch mit meinem besten Willen nicht zu geleben vermag, die vorseyende Execution, der ich mich keines Weegs zu wiedersezzen gedencke, sogleich gegen meine säumigen und so liquid rückständigen Debitoren gerechtest zu verfügen, den vorstehenden Posten dadurch Hochrichterlich zu Tilgen, und weiters meine aufrichtigen Bemühungen meine rechtmäßige übrigen Creditoren nach und nach zu befriedigen grosg. zu unterstützen, und in Betracht der von mir, dem gemeinen Weesen so vielfältig geleisteten Dienste nicht zu dulten, daß ich auf einmahl und ohnwiederbringlich gestürzt werde.</p><p xml:id="JG18275" TEIform="p">Worüber pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthäniger Joh Nicolaus Adam.JWGoethe Lt.</p></div5></div4></page>