<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="28" base="3.3.2.3.17.11.33"><div4 xml:id="JG18940" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="AUMANNGEGENAUMANN" TEIform="anchor"/>[Aumann gegen Aumann]</head><p xml:id="JG18941" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Der Sohn der Witwe Aumann ist nicht nur liederlich, sondern hat auch gegen den Willen der Mutter geheiratet. Jetzt will er auch noch, daß die Mutter das väterliche Vermögen inventarisiert und eine Kaution stellt. - Nach der Schweizer Reise übernahm der Lizentiat Span den Fall.</p><p xml:id="JG18942" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18943" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 28. Oktober 1774]</head><p xml:id="JG18944" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöfen! Da ich einmal das traurige Schiksaal gehabt nach dem Tödtlichen Hintritt meines Seel. Mannes durch die incorrigibele Liederlichkeit meines Sohns in anhaltende Betrübnis versezt zu werden, so ware es meinem mütterlichen Hertzen die vorzüglichste Besorgnis, seine Schande vor den Augen der Welt zu verbergen, und da ich ihn nicht zu einem tüchtigen Bürger machen konnte, ihm wenigstens den Schein davon, durch mein stilles in mich gekehrtes Betragen, vor den Menschen zu erhalten; Allein auch diese Letzte meine Bemühung hat er wie alle meine vorigen fruchtlos gemacht.</p><p xml:id="JG18945" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Schon mehr als einmal hat er mich durch verdrüsliche Klagen und Händel beunruhiget, und ietzo erfrecht er sich sogar Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p mit den Ehr und Pflichtvergeßensten Vorspiegelungen gegen mich einnehmen zu wollen. Ich sehe mich daher zu meiner Selbstvertheidigung genötigt, Hochdero Richterlichem Auge das bisherige Verhältnis zwischen uns, auf das treuste und mit glaubhafftigen Bescheinigungen vorzulegen, damit Hochdießelben sogleich in den Stand gesezt werden, zwischen einer auf das Wohl ihrer Kinder aufmercksamen, von würdigen Freunden  berathenen, um ihren guten Nahmen besorgten Mutter, und einem ungerathenen Sohne zu entscheiden, der alle seine Pflichten von ieher verkandt, nur den Eingebungen seines verderbten Hertzens und nichtswürdiger Rathgeber gefolgt, und sich dadurch den Abscheu aller redlich gesinnten und  Tugendhafften Persohnen zugezogen.</p><p xml:id="JG18946" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zuförderst sehe ich mich denn also genötiget, den bisher geführten  Lebenslauf meines Sohns der zwar kundbar genug ist Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten mit inniger mütterlicher Betrübniß vorzulegen. Es giebt dießes Gewebe von Unordnung und unerhörten Bezeigen, den besten  Aufschluß zu seiner ietzigen Klage gegen mich.</p><p xml:id="JG18947" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mein Mann Seel. hatte denselben bey die Herrn Gebrüder Ettling auf 7. Jahre gethan um die Handlung ordentlich zu erlernen.</p><p xml:id="JG18948" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Vater starb, als ein Jahr dieser Zeit verfloßen war, wo er sich denn auf das unordentlichste und ungeziemendste aufzuführen anfing, ich kauffte 2. Jahre an der Lehrzeit ab, bezahlte vor das verfloßene 100 Rth. in der  Hoffnung er würde nunmehro die übrigen sich eines beßern Betragens befleißigen; allein vergebens! er machte den Anfang seines künfftigen Wandels mit dem Tollkühnen Schritte, daß er seinen Prinzipalen entlief, mit  Handwerckspurschen herum irrte, und den Vorsatz gefaßt hatte, sich unter die Soldaten zu begeben. Meine mütterliche Liebe die ihm solches Vergehen auf Rechnung des iugendlichen Leichtsinnes schrieb, suchte sogleich dem Vergangenen zu remediren, und künfftigen größern Uebeln zuvorzukommen.</p><p xml:id="JG18949" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich lies ihn also durch den Handelsmann Herrn Müller aller Orten  aufsuchen, der ihn dann zulezt, als er ihn in Mannheim angetroffen, mit einem Aufwand von 120 fl. zurückgebracht.</p><p xml:id="JG18950" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ihn in ein regelmäsiges Gleis zu leiten, und die vergangene Versäumniß wieder einzubringen, that ich ihn zu dem Herrn Handelsmann Mappes nach Mayntz, wo er drey Jahre dergestalt zubrachte, daß er mich mit dem Lehrgelde 1500 fl. zu stehen kame. Nun glaubte ich es sei Zeit auch dieser vielen Kosten und Beschweerniß Frucht an ihm einigermaßen einzuerndten, ich nahm ihn zu mir, wo er denn bald alle meine gefaßte Hoffnung aufs neue vereitelte, und ein solches Leben führte, daß ich um ihn von den traurigen Folgen seiner Unordnung zu befreien, dem Herrn Doktor Nordmann Seel. ein Conto von Carolinen zu bezahlen hatte.</p><p xml:id="JG18951" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es lieget daßelbe in Copia sub Lit. A. hiebei, und da es ohne Nahmen des jungen Menschen der die Cur gebraucht verfaßet worden, so beweißet der gleichfals copeilich sub B. beigehende Brief meines Sohnes, daß er dießelbe Persohn seie, auf die sich gedachtes Papier beziehet. Wie man denn die  originalien erforderlichen Falls darzulegen erbötig ist.</p><p xml:id="JG18952" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Anstatt sich auch dadurch warnen zu laßen, trieb er seine alte Streiche Täglich schlimmer fort, so daß ich mich neuerdings genötigt sah, ihn der Aufsicht eines verständigen und wohldenckenden Handels-Herrn zu  übergeben, wozu ich denn den Herrn Brentano in Amsterdam erwählte. Nun hoffte ich würde des Kummers ein Ende seyn, die jugend Ausschweifungen verraucht, und ich traute ihm so viel Besinnlichkeit zu, daß er die noch übrigen Jugendiahre zu seinem Besten, und zum Ersatz des mir verursachten Verdrußes gehörig anwenden würde. Herr Brentano, der als ein Verständiger und  ernsthaffter Mann bekannt ist, that Vaterträue an ihm, suchte ihn durch die besten Vorstellungen sowohl als durch fleißiges Anhalten auf beßere Wege zu  bringen, doch trieb er es durch seine, besonders in großen Handelshäußern höchst verabscheute Unordnung, so weit, daß gedachter Herr einen Brief, nach dem andern hierher gelangen lies, worinn er mir anlag, ihn von dießem unnützen und verderbten Menschen zu befreien. Aus beigehendem Adjuncto eines dießer Briefen sub Lit. C., deßen original man gleichfalls, wie auch die übrigen dießes Innhalts zu produciren erbötig ist, geruhen Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p ohnschweer zu ersehn wie in gegenwärtiger Erzählung nicht die geringste Animositaet, vielmehr die lautere Wahrheit herrsche; Ich mußte mich also bequemen auch seinen dortigen Auffenthalt abzubrechen. Er hatte nicht länger denn ein halbes Jahr ausgehalten, und mich während der Zeit noch über das Kostgeld, welches ich Herrn Brentano besonders vergüten müßen, 400 fl. gekostet.</p><p xml:id="JG18953" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er kam nunmehro zurück, und ich glaubte daß ich ihn wenigstens in meinen eigenen Geschäfften, die dereinst die seinigen werden sollten, würde brauchen können.</p><p xml:id="JG18954" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich stellte ihm vor, wie durch seine Beihülffe mir mein Wittwenstand  vorzüglich könne erleichtert werden, und wie es seine Pflicht sei, sich eine  Kenntnis des Vermögens, das ihm künftig werden sollte, vor der Zeit zu erwerben. Und somit übergab ich ihm die Führung meiner Bücher, die Besorgung der Capitalien, sagte ihm dafür eine Buchhalter Besoldung zu, versicherte auch, es an einem mütterlichen Recompenz, bey wohl geführter Arbeit nicht  ermangeln zu laßen; Wie mir es aber möge zu Muthe geweßen seyn, da mir auch dieße Aussicht gehemmet wurde, mögen Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p selbst ermeßen. Durch Versäumniß und Unordnung wären meine Geschäffte gänzlich zerrüttet worden, wenn ich nicht am Ende des Jahres schleunig die Verwaltung von ihm genommen, und meinem  ehemaligen Buchhalter Herrn Müller wieder übergeben hätte, der solche wieder zurecht zu bringen viele Beschweernis gehabt.</p><p xml:id="JG18955" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und eben dießer untaugliche und unordentliche Verwalter wagt es  gegenwartig mich bei Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p anzuklagen, als habe ich ihm keine Einsicht in das Vermögen gestatten wollen. Wäre es seine Absicht geweßen, daßelbe kennen zu lernen, sich in der Verwaltung zu üben; so brauchte er nur die erforderliche Treue und Fleiß anzuwenden, und es hätte ihm nichts verborgen bleiben können. Aber ihm hat von jeher das zu hoffende ansehnliche Väterliche Vermögen den Kopf verdreht, er glaubte daß zur Erhaltung des einmal erworbenen Gutes, keine Anstrengung, keine  Geschicklichkeit nötig sei, auch hat er sich niemals um Geld und Gut anders  bekümmert, als wie er solches zu seiner Verschwendung haabhafft werden möchte.</p><p xml:id="JG18956" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In Rücksicht auf dießen seinen moralischen Karakter muß derienige  Ausdruck erklärt werden, dessen ich mich gegen seine Frau bedienet, und den er in seiner Schrifft zum Beweis meiner treulosen Gesinnung gegen ihn  aufführt. Einschaltungsweiße will ich hier, damit auch Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p nicht die geringste Spur von Verdacht übrig bleibe, auch dießes sein Anbringen obgleich solches eine Kleinigkeit betrifft, in seine Blöße darstellen.</p><p xml:id="JG18957" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nicht wie er vorgiebt habe ich mich gegen seine Frau herausgelaßen, ich habe nicht gesagt: Sie vermeinet zwar an ihm eine reiche Parthie überkommen zu haben, am Ende wird es sich aber ganz anders ergeben; sondern ich  gebrauchte gegen sie den Sprüchwörtlichen Ausdruck: Sie vermeint an meinem Sohn einen fetten Fisch zu fangen, es wird ihr aber übel aufstoßen. Wodurch ich ihr zu verstehen geben wollen, daß Sie durch den Leichtsinn und  Verschwendung meines Sohnes gar öffters in verdrüßliche Umstände gerathen würde, nicht weniger, daß es meine mütterliche Pflicht seie sie so viel mir möglich in Zaum und Ordnung zu erhalten.</p><p xml:id="JG18958" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich kehre zu meiner Geschichtserzählung zurück, da denn nachdem ich die Führung meiner Bücher wieder von ihm genommen hatte, seine Unruhe und Unmuth nur desto hefftiger fortdauerte, daß ich mir nicht zu helffen wußte, als ihm auf Anrathen guter Freunde ein eignes Wesen anzuschaffen; Ich kauffte darauf das Haus in der Fahrgaße zum Jacobs-Seegen genannt, zahlte davor 15500. Gulden, in Carolinen, lies ihn auf sein dringendes Anhalten majorenisiren, verschaffte ihm von Herrn Brentano in Amsterdam vor 4000 fl. Waaren, kauffte ihm vor 300 fl. Meubles, ohne die, die ich aus meiner  Behaußung hinzugegeben.</p><p xml:id="JG18959" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun war er völlig etablirt und gleich darauf gieng er mit den Gedancken um zu heurathen, es war mir auch dießes angenehm, denn ich, die ich des Hoffens nicht müde wurde, stellte mir vor, daß eine vernünfftige sittliche Frau zu seiner künfftigen Ordnung und Wohlstande den Grund legen würde, und somit wünschte ich, daß sein Absehen auf eine hiesige Bürgers Tochter gerichtet sein, und seine Wahl zu meinem Vergnügen ausschlagen würde: Allein um allem vergangenen Übel das größte und unersezlichste hinzuzufügen, wendete er sich an eine Persohn deren niedrige Denckungs-Art mir schon so hinlänglich bekannt war, daß ich mich auf mein Gewissen nicht getraute, meinen mütterlichen Consens zu solcher Verbindung zu geben. Er versprach sich daher heimlich mit ihr, fragte erst nachhero laut seines hiebey sub Lit. D. copeylich geschlossnen Schreibens, um meine Einwilligung an, und da ihm diese versagt wurde, verklagte er mich bei dem Vicariate zu Mainz, und wie solche Sache dahier an ein Hochwürdiges Consistorium gediehen, durch welch ungestümmes Bezeigen er mir zulezt noch meinen Consens abgedrungen, ist zu Stadtkundig, als daß ich darüber viele Worte machen sollte. Nur muß ich noch einge Zeugnise deren Hochwürdigen Herrn Dechanten Amos und von Habermann sub Lit. Ea et Eb beilegen, welche sein und mein Betragen in ein genugsames Licht sezen.</p><p xml:id="JG18960" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ohnerachtet alles dießes gab ich ihm zu dieser Heurath laut seines eigenen Scheins 1750 fl. baar, nicht weniger 100 fl. vor einen Jungen zu halten. Weiter bin ich ihm bei Herrn Barrozzi vor 4000 fl. gut geworden, wovon ich die Interessen bereits zwey Jahren mit 400 fl. bezahlt. War es nunmehro schlimm, so wurde es durch die Gesellschafft seiner Frau noch Täglich schlimmer. Nicht genug daß Sie beide ihr Hausweesen gänzlich verabsäumen, als  Handelsleute bis zum Mittage schlafen, während welcher Zeit das Gesinde in dem Laden nach Belieben schaltet und waltet, sondern sie feinden mich auch auf die unschicklichste Weiße, weilen ich ihnen ihr Leben mütterlich vorgehalten, an, belegen mich mit Schimpf und Schmach, dem besonders meine höchst ungezogene und niederträchtige Schwieger Tochter kein Ziel zu setzen weis.</p><p xml:id="JG18961" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie ist eigentlich die gegenwärtige Hauptursache zur Verhezung meines Sohnes, sie, die sich eigentlich einbildete, es würde hier gleich wie in ihrem Vaterlande gehalten, wo bei Verheurathung eines Kindes die Mutter ihm das Väterliche herauszugeben sogleich schuldig ist, und auch so einen fetten Fisch zu fangen gedachte, sahe sich gar sehr in ihrer Hoffnung betrogen, und will wenigstens nunmehro da mir der Beisitz nicht zu rauben stehet, durch Verfertigung eines Inventarii, und Bekanntmachung des Vermögens, sich Credit zu neuen Ausschweifungen erwerben.</p><p xml:id="JG18962" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dies ist also der Sohn der gegen mich klagt, dies ist sein bescheinigter Lebenswandel, dies seine Stadtkündige Aufführung.</p><p xml:id="JG18963" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Welcher Kummer muß eine Mutter überfallen, wenn sie mit Zuversicht auf ihre gute Sache, vor einen gerechten Richter hinzutreten genötigt ist, und ihm alle Mitbürger, die nur einige Kentnis von ihrem Sohne haben, als Zeugen seiner Liederlichkeit und Ungezogenheit aufführen darf.</p><p xml:id="JG18964" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und er mag sich unterstehen mich einer Abneigung gegen ihn zu  beschuldigen. Wie viel 100 Eltern haben bei weit geringern Vergehen sich von ihren Kindern abgewandt, und er darf mich, die ich ihm unzähligmahl verziehen, ihn unzähligmahl in Hoffnung der Beßerung eingelößt und aufgenommen, einer Härte anklagen; Oder muß ich mir nicht vielmehr Vorwürfe machen, daß ich ihn zu seiner Verschwendung schon so viel hingereicht. Er hat ohne die Meubles schon laut seiner eigenhändigen Scheine 10000 fl. hinweg, und es wäre unverantwortlich ihm zum Behufe seiner Verschwendung noch was weiter anzuvertrauen.</p><p xml:id="JG18965" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was nun aber mein Betragen nach dem Todte meines seel. Mannes betrifft, so muß ich solches ohne Ruhmredigkeit Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p geziemend vorlegen.</p><p xml:id="JG18966" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was hat eine Mutter lieber als ihre Kinder, und wofür ist Sie besorgter als ihnen nach ihrer Kenntniß die beste Erziehung zu geben, und sodann ihr dereinstiges Vermögen auf das möglichste zu verwalten, und durch gute Haushaltung zu vermehren.</p><p xml:id="JG18967" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was ich an meinem ungerathenen Sohne gethan habe, ist genugsam aus dem vorhergehenden zu ersehen, und niemand wird mir absprechen daß ich mit der unverdroßensten Liebe gehandelt. Meine Tochter, die zur Freude meiner alten Tage, in allem Guten heranwächst, wird gegenwärtig bei dem englischen Fräulein mit Kindern von Stand und von Vermögen auf das Treufleissigste erzogen, und profitiret laut beigelegtem mit Lit. F. signirtem Zeugnis auf das vorteilhaffteste. Welche Törichte hämische bitte ihr einen Vormund zu setzen, da eine Mutter die natürlichste und gesetzmäßigste Vormündern ihrer Kinder ist, und wenn sie, wie besonders in dem  gegenwärtigen Falle geschiehet, mehr als gewöhnliche Aufmercksamkeit auf ihr bestes hat.</p><p xml:id="JG18968" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Verwaltung des Vermögens legitimiret sich auch gleich durch den Augenschein. Ein Löbl. Land-Amt kann und wird stündlich bezeugen, wie viel und welche Capitalien ich auf hießigen Dorfschafften seit dem Tode meines Mannes angelegt. Aber freilich sind auch Capitalien aufgenommen worden.</p><p xml:id="JG18969" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">das bei dem von Carben von 5500 fl. bei der Frau Rath Weinreichin à 4200 fl. Jedoch zu welchem Gebrauch? Sind nicht dieße Gelder zu Erkauffung des Haußes, darinnen mein undanckbaarer Sohn ietzo wohnet, verwendet worden? Wovon er den bisherigen zugesagten leidlichen Zinnß noch nicht entrichtet, so wenig als die Interessen des bei Herrn Barozzi aufgenommenen Capitals. Rechne man dazu die 10000 fl. die mein Sohn baar empfangen, so ist ersichtlich genug, wer das Väterliche Vermögen zu schmälern sich bisher angelegen seyn laßen. Wollen Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten ferner bedencken, daß ich in dem schändlichen Schmidtischen Banquerot mit 13000 fl. verfangen bin, so braucht es weiter keinen Beweis, daß es nur eine enge stille Haushaltung leisten könne, bey Ermangelung so wichtiger Zinnße, noch neue Capitalien anzulegen, wie von mir in Franckfurtischen Gegenden genugsam geschehen.</p><p xml:id="JG18970" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Will er dann ferner meinen moralischen Carakter und meine Aufführung angreiffen; so ist es das Ehr und Pflichtvergeßenste, worzu ihn seine  unbedachtsame Bosheit verleiten kann. Ich darf mich getrost zum Zeugnis meiner Aufführung, wie zum Zeugnis der Seinigen, auf Nachbarschafft und auf  diejenige Mitbürger beruffen, denen nur etwas von mir zur Kenntniß gekommen ist. Führe ich eine solche Wirthschafft als es Gott und Menschen an einer Wittwen wohlgefällig ist; Geht es ordentlich, still, sparsam in meiner  Haushaltung zu; Erlaub' ich mir nicht einmal diejenigen Vergnügungen und  Bequemlichkeiten, die man sich bei solchen Vermögens Umständen nie zu versagen pflegt; Ist ferner mein Umgang nur mit redlichen, Treuen  verständigen, erprobten Freunden, deren Rath und Beyhülffe ich als eine verlassene Wittwe höchst nötig habe; so ist er mit seinen Angebern der niederträchtigste und ehrloseste Calumniant, der aber und abermal beweißt, wie er weder vor Göttlichen noch Menschlichen Gesetzen einige Ehrfurcht habe. Er trette auf und nenne die Personen mit denen ich einen verbotenen Kostspieltigen Umgang führe; er beweiße mir solches; er führe die Zeugen auf die sich an meinem Lebenswandel stoßen, und wo er dießes nicht thut; so falle er in die zeitliche Straffe der Ehrvergeßenen Lästerer, und möge ihm Gott  diejenigen nachsehen, die er solchen Pflichtvergessenen Kindern in der Ewigkeit angedroht hat. Aber freilich ist es leichter Stadtneuigkeiten zu tragen, als Beweiße zu führen, sich mit Mägden und Müßiggängern zu unterhalten, und ihre Lügen und Träume von dem Betragen Anderer zu Beschönigung eigener Schandthaten, sich gefallen laßen, als dasjenige gerichtlich darzuthun, was offt nur der Einfall eines Augenblicks war.</p><p xml:id="JG18971" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So viel seye genug zu Beleuchtung und Wiederlegung jenseitigen Exhibiti, das die Eigenschafften der Unwahrheit, Unordnung und Pflichtvergessenheit vereinigt.</p><p xml:id="JG18972" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p werden aus  vorhergehendem schon genugsam erkannt haben, wie ich keine Gelegenheit zur Klage gegeben, wie auch daß keine Gefahr der Verkürtzung meiner Kinder obschwebe.</p><p xml:id="JG18973" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe weder eine unverschuldete Abneigung auf ihn geworfen, noch auch ihm die Beschaffenheit des Väterlichen Vermögens verborgen, ich führe eine Haushaltung wie es einer Wittwe geziemt, und keinen andern Umgang als den mir meine Umstände nothwendig machen. Dagegen ist er es selbst der sich von mir gewendet, durch die schändlichsten Vergehungen meine Mütterliche Liebe aufs unerhörteste gequält, der sich von der Einsicht in meine Wirthschafft, wie von allen anhaltenden Geschäfften, zurückgezogen, und mich gezwungen hat, mehr als jemals bey Fremden treueren Personen Rath und Hülffe zu suchen.</p><p xml:id="JG18974" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ferner ist es ganz gegen den hiesigen Gerichtsbrauch, das Exempel  unerhört, und folglich mit einer Art von Beschimpfung verknüpfft, daß einer Mutter, ausser sie schreite zur zweyten Ehe, ein Inventarium angemuthet werde; ich bin seit dem Todt meines Mannes in ruhigem Besitz, so daß ohne meinen größten Nachtheil gegenwärtig keine Veränderung vorzunehmen, indem ich unverschuldet bey meiner gantzen Mitburgerschafft, in den  Verdacht unordentlicher Haushaltung gerathen würde, weil sich niemand bereden könnte Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p würden ohne  Ursache einen so ungewöhnlichen Schrit gethan haben.</p><p xml:id="JG18975" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sodann bürgen schlieslich die nach dem Todte meines Mannes Seel. erst erspaarte gerichtlich auf hießigen Dorfschafften angelegte Capitalien, mehr als alles für meine Wirthschafft sowohl, als für die künfftige Schadloshaltung meiner nimmer zu verkürzenden Kinder.</p><p xml:id="JG18976" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In allen dießen Betrachtungen werden Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p nicht einen Augenblick anstehen, meiner gerechtesten Bitte Hochgeneigtest zu willfahren, welche in aller Unterthänigkeit dahin ergehet: Hochdieselben geruhen, mich von der unziemlichen Klage Hochrichterlich zu entbinden; mich in dem mir nach den Rechten zukommenden Beisitz des Vermögens meines verstorbenen Mannes, den ich schon so geraume Zeit nach hießigem Herkommen ruhig genossen, und der Treuen Verwaltung  desselben zu schützen, und also mit Inventirung und Cautions Leistung grosg. zu verschonen; dagegen meinen Sohn den Beweis seiner schändlichen Vorgeben gegen mich aufzulegen, solches im Entstehungs-Fall mit richtiger und  abschreckender Straffe zu ahnden, ihn zu Berichtigung des Hauszinßes und der dem Herrn Barozzi bezahleten Interessen, welches ich mein anderes Kind nicht entbehren laßen kann, Hochrichterlich anzuweißen, und ihm bei  innstehender Straffe den Frieden gegen seine schon so innig betrübte Mutter zu gebieten. Worüber mit aller Ehrfurcht verharre. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p ganz gehorsamste Theodorus aumann seet Wittib JWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG18977" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 7. Dezember 1774]</head><p xml:id="JG18978" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweise Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöfen! Wenn mein Sohn so geschwind mit seiner Beantwortung auf meine Pflichtschuldige  Wahrheitsgegründete Erklärung hervorgetretten wäre, als er sehr übereilt seine gantz eitle Klage erhoben, so würde es nicht nötig seyn ihn des Ungehorsams wie anbey geschiehet zu beschuldigen. Da mir nun äuserst daran gelegen, daß dießer unüberlegt angefangene Händel baldigst zu Ende gehe: Als habe Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthänig bitten wollen, ihme einen anderweiten Termin zu dessen schließlicher Notdurffts Beobachtung Hochrichterlich anzuberaumen.</p><p xml:id="JG18979" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p. p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p  unterthänige Theodorius aumann seel wittibJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18980" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 30. Dezember 1774]</head><p xml:id="JG18981" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweise Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Die von meinem Sohne gegen mich angesponnene Händel bedrohen meine Geschäfte und meine Haushaltung mit einer Verwirrung die mir ohne den Beistand Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten höchst schädlich werden kann. Es ist bekannt daß ein ansehnlicher Theil meines Vermögens auf hießigen Dorfschafften angelegt ist, und wie mancherlei Veränderungen mit solchen Darlehnen vorzugehen pflegen, ist jedermänniglich bewust. Ich habe daher auf Löbl. Land-Amt bald mit Zu- bald mit Abschreiben, bald auch wegen säumiger Interessen Zahlung meiner Debitoren zu thun. Auch kann ich nicht genug biß jetzo preißen wie man mir von Seiten gedachten Amts, meine Geschäffte erleichtert, und prompte Justiz gereichet hat. Nun aber macht sich ein Löbl. Amt Bedencken bei dem zwischen meinem Sohne und mir obwaltenden Zwist etwas in meinen Sachen vorzunehmen. Der Fall bei welchem solches diese Gesinnungen geäusert ist folgender:</p><p xml:id="JG18982" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein in Bornheim stehendes Haus und Scheuer ist mir und der Bierbrauer Wittib Palmern von Löbl. Land-Amt für das von uns darauf gemeinschafftl. geschossenen Capital samt Interessen heimgeschlagen worden.</p><p xml:id="JG18983" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun haben Wir einen Ausweg solches vor 400 fl. zu verkauffen gefunden, und zwar also, daß ich der Frau Palmern 200 fl. vor ihren Antheil herauszahlen, diese Hoffreuth aber zu dem von Käufern schon bei mir stehenden Innsatz gerichtlich zuschreiben laßen will.</p><p xml:id="JG18984" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dießes Geschäffte sowohl als die übrigen erfordert die beste Beschleunigung, denn wie würden die ohnedas saumseelige und hinterlistige Bauern und Mitnachbarn ihre Schuldigkeit gegen mich zu hinterhalten wißen, wenn sie bemercken sollten, daß ein Löbl. Land-Amt nicht wie bisher auf mein  unterthäniges Anrufen mir Hilfe angedeihen zu laßen bereit wäre.</p><p xml:id="JG18985" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hochdieselben werden daher in dieser Sache geneigte Einsicht nehmen. Ich bin im Besitz der Verwaltung meines Vermögens, ich bleibe in solchem die Sache mit meinem Sohne mag ausfallen, wie Sie will.</p><p xml:id="JG18986" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist daher nicht die mindeste Gefahr, noch könnte auch, wenn solche sogar da wäre, während dem Lauf des Proceßes an dem Besitzstandte nicht geändert werden.</p><p xml:id="JG18987" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Einem Löbl. Land-Amt ist auch eigentlich nur darum zu thun, sich außer Verantwortung zu setzen, und erwartet solches nur von Hochdenenselben ein venerl. Decret, um mich in meinen alten Rechten zu schützen.</p><p xml:id="JG18988" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die vorliegende Sache ist so klar, der mir durch weitere Verweigerung zuwachsende Schade so unvermeidlich, daß ich ohne weiteres Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p mit der geziemendsten Bitte unterthänig angehen darf: Hochdießelben geruhen ein Löbl. Land-Amt mir wie bisher in An- Ablegung und Veränderung derer auf hiesigen Dorfschafften stehenden Capitalien nichts weniger gegen säumige Debitores nach sich ereignenden Umständen zu willfahren, mich in der Verwaltung meines Vermögens also wie bisher zu sichern gerechtest und Hochgeneigtest anzuweisen. Hierüber p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p gehorsamste Theodorus aumann seel wittib   JWGoethe Lt.<lb TEIform="lb"/></p></div5><div5 xml:id="JG18989" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 14. Januar 1775]</head><p xml:id="JG18990" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Mit dem größten Zutrauen überreiche ich Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p gegenwärtige Duplick- und Schluß Schrifft; denn ob ich gleich bei dießer unziemlich gegen mich erhobenen Klage meiner guten Sache gewiß war, so konnte ich doch nicht voraussehen daß mir mein Sohn meine Vertheidigung dergestalt erleichtern würde.</p><p xml:id="JG18991" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sein lezteres Exhibitum präs. den 14ten Xber 1774 ist ein deutlicher  Beweis, wie es denenjenigen zu ergehen pflegt die einen üblen und  ungegründeten Handel anfangen. Erst toben sie mit Beschuldigungen und  Forderungen sehr laut, und wenn man denn in sie dringt, die erstern zu bescheinigen, die andern zu begründen, so sind sie zu keinem beschlagen, und ergreiffen Nebendinge, halten sich weitläufig dabei auf, um ihren Mangel zu bedecken, und in der Verworrenheit wenigstens den Schein einer Ausführung vorzuspiegeln.</p><p xml:id="JG18992" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Gründe, womit mein Sohn in seinem ersten Exhibito die unerhörte Anforderung: Daß nemlich einer Witt[w]e und Mutter, bevorab sie zur zweiten Ehe schreitet über die Güter ihres verstorbenen Mannes inventiret werden, sie zur Caution angehalten, und ihrem unmündigen Kinde ein  Curator gesezt werden solle, geltend machen will, sind:</p><p xml:id="JG18993" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erstlich, daß ich einen unverdienten und unversöhnlichen Unwillen auf ihn und seine Frau geworfen habe.</p><p xml:id="JG18994" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zweitens, daß ich ihm den Zustand des väterlichen Vermögens unbillig verschweige.</p><p xml:id="JG18995" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Drittens, daß ich einen unerlaubten Lebens-Wandel und Umgang, eine Kostspielige und verschwenderische Haushaltung führe.</p><p xml:id="JG18996" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Viertens, daß ich mir Capitalien abtragen laße, ohne sie wieder anzulegen, und daß ich</p><p xml:id="JG18997" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Fünftens, das Wohl meiner noch unmündigen Tochter vernachläßige.Ich hatte in meiner ganz gehorsamsten Exceptions-Schrifft mich wegen aller dieser Punckte auf das beste vertheidigt.</p><p xml:id="JG18998" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erstlich hatte ich vor nötig befunden, unser bisheriges Betragen was ich als Mutter und er als Sohn gethan, in einer sogleich bescheinigten Erzählung Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten vorzulegen. Hochdießelben konnten daraus ersehen, daß mein gegen ihn gefaßter Unwille keinesweegs unversöhnlich sey, daß er mich durch seinen bisher geführten Lebenswandel auf das unerhörteste gereitzt, und ich ihn doch auf den geringsten Anschein von Beßerung öffters wieder mütterlich aufgenommen, und mit welcher Treue ich vor seine Erziehung und endliches Etablißement Sorge getragen. Wie kann er nun sagen ich verschließe gegen ihn Herz und Thüre, ich  verbanne ihn nebst seiner Frauen von meiner Schwelle? Ist er es nicht vielmehr selbst der sich verbannt? Ist er es nicht selbst der mein mütterlich Herz mit eitel Kummer und Sorgen erfüllt, das dennoch sich immer wieder zur Liebe gegen ihn öffnet. Bei gedachter dieser GeschichtsErzählung welche jedoch keinesweges die Hauptsache ausmacht, sondern nur zur Erläuterung des übrigen da stehet, hält er sich vorzüglich ja ganz allein auf, gestehet den  größten Theil seiner Ausschweiffungen und Laster ein, und muß um das übrige abzuläugnen die Worte seines eigenhändigen Briefs verdrehen, und sich selbst als Lügner und damahligen Betrüger seiner Mutter angeben. Nun wäre mirs etwas leichtes durch weitere Beilagen seine Schande vollkommener  aufzudecken, denn leider, wo ich unter meine Briefschafften greiffe, finde ich traurige Denckmahle und Dokumente seines vergangenen Lebens. Allein was diesen Punckt betrifft, so seie nur noch so viel schließlich wiederhohlt, daß alles was ich in meinen Exceptionibus von seinem Lebenswandel  vorgebracht, nur leider alzuwahr sei, daß ich dasjenige, was er in Abrede stellen will, zu bescheinigen unwidersprechliche Papiere in Handen habe, die ich erforderlichen Falls allstündlich zu produciren erbötig bin, weilen aber solches zu Entscheidung der Sache nichts beiträgt, nur mit allgemeinen und entgegengesetztem Wiederspruch auf sich beruhen laße.</p><p xml:id="JG18999" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was nun aber die übrigen Hauptpunckte betrifft, so beobachtet mein Sohn darüber meist ein tiefes Stillschweigen, ja er widerspricht sich sogar wegen derselben an mehreren Orten, und begiebt sich also von selbst seiner  verwegen angestellten Klage.</p><p xml:id="JG19000" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Denn was den Zweiten Punckt betrifft, so gestehet er nunmehro selbst ein, daß ich ihm die Führung meiner Bücher übergeben, daß er zulezt solche zu behalten, unwillig geworden, und also sich selbst von der nähern  Bekanntschafft mit meinem Vermögen zurückgezogen.</p><p xml:id="JG19001" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von dem Dritten Punckte, als worinn eigentlich der Grund seiner Klage beruhet führt seine Schrifft kein weiteres Wort an, das mir in den Augen eines erleuchteten Richters nachtheilig seyn könnte. Es sind ungezogene  unbesonnene Nachreden, die sich jemand, der auf seine eigene Ehre hielte, auch nur in Gesellschafft vorzubringen schämen würde. Wo ist ein unerlaubter Umgang nur im geringsten bescheinigt? Durch was hab ich die Ehrbaarkeit verlezt? Nur die geringste Sorte von Menschen beschäfftigt sich im gemeinen Leben mit solchen die Ehre des Nächsten abschneidenden Mähren, abgedroschenen Späßen und Schimpfwörtern, und er entblödet sich nicht damit vor den Richterstuhl zu tretten. Wie er sich denn auch wegen meiner vorgegebenen kostspieligen Haushaltung selbst widerspricht, indem er sich über meine geringe Kost beklagt, und daß er, weil er sich auswärts doch wo erholen müßen, jene quäst. Schuld gemacht zu haben vorgiebt.</p><p xml:id="JG19002" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben so muß er denn den Vierten und eigentlichen Hauptpunckt  unberührt laßen. Wo kann er das mindeste Zeugniß eines abgelegten und übel  verwendeten Capitals auffinden? Ich habe mich wegen der Verwaltung meines Vermögens besonders auf ein Löbl. Land-Amt berufen, als welches das beste Zeugniß davon ablegen kann. Er hat diesem Punckt nicht widersprochen und kann ihm nicht widersprechen. Ferner hat er keinen einzigen Fall  angeführt, wo ein Capital aufgenommen und nicht wieder angelegt worden; wie er denn auch das an ihn verwandte nicht in Abrede seyn kann, wodurch also die Treue meines erzählten Verlauffs abermal bestätiget wird; denn daß er nicht 10000 fl. sondern nur 9750 fl. empfangen zu haben vorgiebt, kommt daher, weil er in seiner Specification einige Posten ausgelaßen:</p><p xml:id="JG19003" rend="Prosatext" TEIform="p"> 1) Lehrgeld für den Jungen fl. 100</p><p xml:id="JG19004" rend="Prosatext" TEIform="p"> 2) an Herrn Barozzi für ihn bezahlte Interessen in Carolinen fl. 200</p><p xml:id="JG19005" rend="Prosatext" TEIform="p"> 3) rückständiger Haus-Zinnß von 2 Jahr fl. 800 Zusammen fl. 1100.</p><p xml:id="JG19006" rend="Prosatext" TEIform="p"> Wodurch sich also ergiebet, daß ich mit dem vollkommensten Bestande der Wahrheit sagen konnte, es seie bereits schon über 10000 fl. aus meiner Haushaltung ihm zugefloßen. Wie er denn auch bei Specification der Meubel nur die geringeren angiebt, da ich ihn doch mit weit ansehnlichern aus mütterlicher Liebe ausgestattet.</p><p xml:id="JG19007" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist also einmal dieser Hauptpunckt von ihm zu beweisen, oder auch nur im mindesten zu bescheinigen unterlaßen worden, wie er denn auch solches zu thun nicht im Stande gewesen wäre; dahero er gänzlich a limine Judicii abzuweisen.</p><p xml:id="JG19008" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben so wenig konnte er Fünftens, etwas gegen die Zeugniße vorbringen, womit ich die Sorgfalt für das Wohl meiner Tochter bescheinige. Ich brauche daher nichts zu wiederholen mich lediglich auf mein voriges beziehend. Einem Kind einen Curator zu setzen, bevorab deßen Mutter zur zweiten Ehe schreitet, ist immer eine nach hiesigen Gebräuchen unerhörte Handlung, könnte nichts anders als durch die wichtigsten Umständte gerechtfertiget werden, welche denn wohl Stadtkündig bei Herrn Baron du Fay obgewaltet haben, von mir aber weit entfernt sind, daß also auch das ängstlich gesuchte Präjuditz ihm nicht zu statten kommt.</p><p xml:id="JG19009" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Hauptsache lege also nun zu einer gerechten Entscheidung auf das klärste vor. Mein Sohn hat keines von all denen Argumenten, die er  gebraucht um seine törige Klage zu begründen, nur im mindsten erwiesen, er hat vielmehr solche auf eine ihn beschämende Weiße übergangen, und hat durch solches Betragen zugleich den Unwillen eines Hochansehnlichen Herrn Richters, und den meinigen auf das strengste verdient.</p><p xml:id="JG19010" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Schließlich muß ich nur noch von der niedrigen Art gedencken, womit derselbe dem würdigen Herrn Vicar: De l'Abbié einem alten Freunde unßers Haußes, und gewiß auch ehemaligen wahren Freundes des undanckbabren und pflichtvergeßenen Menschen, begegnet. Es ist unerhört auf welche Weiße er die Dienstleistungen dieses Herrn die er jederzeit unserer Familie erzeigt, verdächtig und lächerlich zu machen sucht. Worüber ich denn seine  Ehrvergeßenheit gegen seine Mutter nicht abermals rügen will, so wenig als Herr Vicarius sich mit ihm gegenwärtig einzulassen hat, obgleich dieser bei seiner Obrigkeit, die schon Zeuge von meines Sohnes unanständigem  Betragen gegen ihn ist, Recht- und Genugthuung zu erhalten wißen wird; Wie es denn auch einen jeden höchst wundern muß, wie man in einem förmlichen Exhibito an ein Hochansehnliches Gericht, sich gegen einen Mann der  unbescholten in einem ehrwürdigen Stande lebt, solcher unanständigen und unbesonnenen Ausdrücke bedienen mögen.</p><p xml:id="JG19011" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Über alles dießes muß ich nun Ew. HochAdelichen Gestrengen und  Herrlichkeiten |: ob ich mich gleich vor der Inventur nicht zu fürchten habe, und die überall angelegten Capitalien Caution genug für meiner Kinder  Vermögen sind :| abermals mit der gantz geziemendsten Bitte angehen:  Hochdieselben geruhen mich bei der hergebrachten Verwaltungs-Art meines  Vermögens, da mein Sohn nicht die geringste Sachverändernde Umstände  anführen, noch weniger beweißen können, Hochrichterlich zu schützen, mich von der unziemlichen Klage zu entbinden, und meinen Sohn mit solcher ein- vor allemal gerechtest abzuweisen. Die ich p p Euer Hochadel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p geh'st demütige Theodorus aumann seel wittib JWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG19012" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 30. Januar 1775]</head><p xml:id="JG19013" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheiß und Schöffen! Wie es um die Sache meines Sohnes stehe, ist nunmehro allzudeutlich, er getrauet sich nicht einem  erlauchten Herrn Richter, nicht einer beleidigten Mutter unter die Augen zu treten.</p><p xml:id="JG19014" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p ganz besonders  verehrliche Verfügung wodurch Hochdieselben eine hochansehnliche Deputation auf heute anzusezzen geruhet, habe ich sogleich mit dem innigsten Dancke erkannt, und gedachte meine Gesinnungen hierüber, nicht wie mein Sohn durch unbedeutende Complimente, sondern durch ein persönliches  standhafftes Erscheinen, an den Tag zu legen.</p><p xml:id="JG19015" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bin die belangte, ich bin die Beklagte, ich mußte mich also gewärtigen, daß mein Ankläger nicht unbereitet für den Richterstuhl treten würde, daß er mir ins Angesicht meine unordentliche Haushaltung und solche  Aufführung bewiese: die erstlich ein Inventarium, zweitens eine Cautions-Leistung, drittens einen Curator für meine Tochter nothwendig machten.</p><p xml:id="JG19016" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hätte ich kein gutes Gewißen so wäre es an mir geweßen, mir eine  persöhnliche Gegenwart zu verbitten; allein so, da ich vor Gott, vor Menschen und vor mir Selbst bestehen kann, so hab ich nichts zu scheuen.</p><p xml:id="JG19017" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Meines Sohnes so rubrizirte: "Nötig ermessene gehorsamste Anzeige p. p." zeugt von der Verwirrung in die ihn das venerl. Decret de 23ten January a. c. versezzt hat.</p><p xml:id="JG19018" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er bringt keine bedeutende Ursache vor, warum er sich einer  Hochansehnlichen Deputation entziehen will. Freilich werde ich und er nicht ohne  Gemütsbewegung dabey erscheinen, aber ich wünschte, daß es die geringste und die lezte wäre, die er mir verursachte, und vor seinen Affekten ist mirs nicht bange. Die Gegenwart eines Hochansehnlichen Herrn Richters, sichert mich genugsam, wenn auch der Charackter einer Mutter solch einem Sohne nicht respecktable seyn sollte.</p><p xml:id="JG19019" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben so würden auch die höchst ungezogenen und unbedachten  Lästerungen, womit er abermals einen würdigen Geistlichen, seinen ehemaligen Treuen Freundt, anfällt, verschwinden, wenn er nicht mit auf gerade wohl  hingeworffenen Lügen und Schmähungen, sondern mit gegenwärtigem Beweise auftreten solte.</p><p xml:id="JG19020" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dahero unterfange ich mich Ew. HochAdel. Gestrengen und  Herrlichkeiten p. mit der ganz gehorsamsten Bitte zu behelligen: Hochdieselben geruhen von Hochdero mildrichterlichen Absichten, Friede zwischen zween so unglücklich getrennten Parteyen zu stifften, ohnerachtet der  Wiederspenstigkeit meines Sohns, nicht abzustehen, vielmehr einen anderweiten Termin grg. anzuberaumen, an welchem eine Hochansehnliche Deputation  niedergesetzt werden, beide Parteyen persöhnlich erscheinen, und also sich ohne weiters ergeben möge, auf wessen Seite Recht oder Unrecht seye. Die ich p Euer HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p Treu gehorsamste Theodorus aumann wittib JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG19021" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 10. Februar 1775]</head><p xml:id="JG19022" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Euer Hochadel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p geruhen sich von Endes unterzeichneter ganz gehorsamst vorstellen zu lassen, wie solche von einem von Hofrath  Weinreich in Niederrode herrührenden Innsatz, nach einer, Löbl. Land-Amt überreichten Rechnung an Rest Capital 273 fl. 48 Xr nebst den von etlichen Jahren her an der gantzen Summe restirenden Interessen, welche sich auf 736 fl. 36 Xr belaufen, annoch zu fordern habe. Da nun diese Gelder  zusammen 1010 fl. 25 Xr auf Löbl. Land-Amt von denen Vormündern bis auf einen kleinen Rest deponirt worden, so will mir um darüber weiter zu disponiren eine Hochobrigkeitliche Vergünstigung nötig seyn.</p><p xml:id="JG19023" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bin gesinnet von gedachtem Gelde, folgende [Summen] sogleich wieder anzulegen, und von nachgenannten Personen auf Löbl. Land Amte beziehen zu laßen, nemlich:</p><p xml:id="JG19024" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">a) an Frau Wittib Palmin fl. 200</p><p xml:id="JG19025" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">b) an Johann Heinrich Gröb fl. 175</p><p xml:id="JG19026" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">c) an Conrad Wentzel fl. 175 also zusammen fl. 550.</p><p xml:id="JG19027" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p ersehen hieraus wie viel sich sogleich von denen mir gebührenden nießbräuchlichen Intereßen über obgemeldteten Capital Rest anlege, und gegenwärtig nichts als den mir ohne Condition gebührenden Interessen Rest zu beziehen verlange, daher an Ew HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p mein ordnungsmäßiges  gehorsamstes Bitten ergehet: Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p geruhen mir ein gnädiges Vergünstigungs Decret dahin zu ertheilen: daß obgemeldte 3. Persohnen die gedachte Summen auf Löbl. Land-Amt beziehen, wie nicht weniger ich den mir gebührenden Interessen-Rest daselbst gegen Quittung erhalten möge.</p><p xml:id="JG19028" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Schließlich erachte ich es meine Schuldigkeit anzuzeigen, daß ich wegen der Hausverkauff-Sache, worüber ich Ew. Hochadel. Gestrengen und  Herrlichkeiten durch ein gehorsamstes Exhibito vom   geziemend  angegangen, nunmehro auf Löbl. Curatel-Amt gemeltet, woselbst der Verlauf derselben gehörig protocolliret worden.</p><p xml:id="JG19029" TEIform="p">Die ich p Euer Hochadel Gestr. und Herrlichkeiten p Treu gehorsamste Theodorus aumann wittib JWGoethe Lt</p></div5></div4></page>