<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="16" base="3.3.2.3.17.11.21"><div4 xml:id="JG18489" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ADAMGEGENCREDITORES" TEIform="anchor"/>[Adam gegen Creditores]</head><p xml:id="JG18490" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Adam hatte als Vormund für sein Mündel, den Spezereihändler Müller, Geld aufgenommen und war selbst in Schulden geraten. Vgl. <ref target="DERSCHUHMACHERMEISTERADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Müller gegen Creditores</ref>.</p><p xml:id="JG18491" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18492" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 3. September 1773]</head><p xml:id="JG18493" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts-Schultheyß und Schöffen! Das taeglich ohne mein Verschulden mehr über Hand nehmende Unglück, drohet mir  gegenwärtig mit dem unvermeidlichsten Verderben, von dem ich keine Rettung als in Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten Milde und Gnade  absehen kann.</p><p xml:id="JG18494" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hochdieselben geruhen daher sich mein Elend kürtzlich vorstellen zu laßen, und mir wird es an Grosg. Erhörung nicht mangelen können.</p><p xml:id="JG18495" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie sehr ich Hochderoselben Mitleid verdiene braucht mit keiner  Redekunst herausgestrichen zu werden, indem ich mich sicher auf das gemeine Gerücht sowohl, als auf Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p eigene Erinnerung beruffen darf daß keine lüderliche Lebensart, kein  übermäsicher leichtfertiger Aufwand mich so zurück gebracht, sondern daß  Unfälle die in der Hand des Höchsten stehen, nach und nach, erst die Wohlfahrt meines Hauses untergraben, dann ihm die überbliebenen Kräffte entzogen, und nun mit vereinter Macht ein Ende mit mir machen wollen.</p><p xml:id="JG18496" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß ich nicht unter den Abschaum der Bürgerlichen Gesellschafft gehöre, die ein schändlich geführtes Leben mit der Ruchloßigkeit endigen, diejenigen um das ihre betrügen, die dem Schein ihrer guten Haushaltung vertrauten; bleibt gewiß bey niemanden im Zweifel der bedenckt, wie ich vor Zeiten bey meinem Handwercke sowohl als einem HochEdlen und Hochweißen Magistrat in dem besten Vertrauen und Ansehen gestanden, da mir eine dem gantzen Publiko so wichtige Sache an Höchstpreislichen Kayserl.  ReichsHoffrathe zu betreiben übertragen worden, deren glückliche Beendung denn freylich dem Allgemeinen zum höchsten Vortheil gediehen, mir aber der Anfang all meines folgenden Unsterns geworden ist.</p><p xml:id="JG18497" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Denn nicht zu gedencken der Versäumnuß, die einen Handwercksmann schon allein hinzuwerfen im Stande ist, haben bey solchen Gelegenheiten unvermeydliche, eigens bestrittene Auslagen angefangen mein Vermögen anzugreiffen, das, nach so sehr verdienter, gehoffter, aber leider ausgebliebener Remuneration, den empfindlichsten Stoß erleiden mußte.</p><p xml:id="JG18498" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Darauf binn ich bekanntlich in die verdrießlichste verwornste Händel verwickelt worden.</p><p xml:id="JG18499" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Curatel des unordentlichen Müllers, hat mir von jeher die äussersten Beschwehrlichkeiten verursacht, mich in ansehnlichen Schaden gesetzt, der nun sich unabsehlich vermehret, und mich gänzlich übern Hauffen zu werfen drohet.</p><p xml:id="JG18500" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist Akten klar, daß ich mich in der gantzen Curatel Führung nicht der mindsten Untreue schuldig gemacht, und eine übergrose Güte gegen meinen Curandum ist alles was mir zur Last gelegt werden will und welcher Mensch hätte sich durch sein, |: ob zwar verschuldetes Elend :| durch sein dringendes Bitten nicht bewegen lassen. Ich werde also ein venerirl. Urteil, das ich wegen meiner großen Armuthe in Rechts-Krafft muste erwachsen lassen,  angehalten das zu bezahlen was ich für einen dritten geborgt, und demßelben überlieffert habe, und mit meinen Forderungen an dießen dritten, werd ich auf nie zu hoffende künfftige Glücks Fälle angewiesen. Hier ist nicht mein Gedancke der Gerechtigkeit eines venerirl. Urtheil etwas entgegen zu setzen, nur will daraus ersichtlich seyn; wie sehr ich Milde und Gnade von Euer HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten pp. verdiene und erwarten kann.</p><p xml:id="JG18501" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben so verhält sichs mit den übrigen Posten obbelobten Decreti. Mir wird ein vom Löbl. Curatel Amt schon approbirter Posten zu ersetzen auferlegt desgleichen soll ich für die von einem andern verwahrloste Gelder büssen.Kann nun all dies mein gegenwärtiges Vorbringen durch Darlegung der Akten bewahrheitet werden; kann mir von der Gerechtigkeit nichts als  Unglück und Nachsicht, wo ich hätte scharf und unerbittlich seyn sollen,  angeschuldiget werden; so ist hier nichts das Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichk. bewegen sollte Hochdero Barmhertzigkeit von einem Manne zu wenden, der wenn er gefehlt hat, sehr menschlich gefehlt hat. Aus beygehender getreuer Bilanz sub. Sign. ¤ werden Hochdieselbe zur Genüge ersehen, daß meine Aktiva die Passiva weit übersteigen, und daß meinen Creditoren allen, wenn mir Zeit gegeben würde, Befriedigung  geleistet werden könnte; dahingegen ich wenn ihnen Macht gelaßen werden sollte zuzugreiffen, |: wie denn durch meinen letzten Unstern sich meine übrigen Creditoren auch aufzustehen bewogen worden :| ich mich total mit meinen Kindern an den Bettelstaab gebracht sähe, dazu keiner meiner  Gläubiger zu dem Seinigen kommen, und ich bey gegenwärtigen Nahrungsloßen Zeiten niemals wieder zu einigen Kräfften zu gelangen hoffen könnte.</p><p xml:id="JG18502" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In all diesen Rücksichten bleibt mir zu Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p angebohrner Huld die festeste Hoffnung, Hochdieselben werden einem um das gemeine Beste verdienten, alten, zurückgekommenen Mann dero Hohes Mitleiden nicht versagen, und um unverschuldeten  Unglücks und Menschlicher Schwachheiten Willen nicht in das äusserste Elend fallen laßen, daß ihm den betrübten Rest seiner Tage erbärmlich verkürtzen würde. Daher meine flehentliche Bitte dahin ergehet: Hochdieselben geruhen mir das sowohl verdiente Beneficium Moratorii auf Fünff-Jahre angedeihen zu laßen, damit ich während der Zeit mich in Standt setzen könne, an der suczessiven Befriedigung meiner Gläubiger zu arbeiten; zu welchem  Entzweck ich auch feyerlichst angelobe, den hierbey notirten Statum activum auf keine Weise, unter keinerley Vorwandt zu verändern, sondern mich als einen ehrlichen Mann Hochdero Gnade und Mitleiden täglich würdiger zu machen. Worüber in tieffster Ehrfurcht ersterbe Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthäniger Joh. Nicolaus Adam JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18503" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 24. Oktober 1774]</head><p xml:id="JG18504" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheiß und Schöffen! Endes unterzogene nunmehro beeydigte Vormünder der unmündigen Adamischen Kinder wollen sogleich wegen dem von Herrn Curatore bonorum gethanen Vergantungs Vorschlag des Haußes und des Kirchenplatzes betreffend ihre Einwilligung nach Maasgabe der schon am 17ten Juny h. a. von denen majorennen Kindern geschehenen Erklährung dahin gehorsamst vorlegen: Daß eine solche  Verkauffung jedoch ohne Präjudiz unßerer ohnedas höchst verkürzten Pupillen geschehen möge, wie wir denn abermals um Deposition auf Löbl. Recheney der daraus zu erlösenden Gelder Salvo jure cujuscunque unterthänig  angehalten, und unßere Pflegbefohlene Ew. HochAdel. Gestrengen und  Herrlichkeiten p Obervormundschafftlicher Milde recommendirt haben wollen. Darüber Lebenswührig verharrendt. Euer Hochadel. Gestrengen und  Herrlichkeiten p unterth'g treu gehorsamste Jacob Ludwig GerockJohann Maximilian WasserhunJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18505" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 2. Dezember 1774]</head><p xml:id="JG18506" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl und HochEdelgebohrne, Gestrenge, Hoch Edle Vest und  Hochgelahrte Wohlfürsichtige Hoch und Wohlweiße Sonders Grg. Hochgeehrteste und Hochgebietende Herrn Stadt Schultheiß und Schöffen Gegnerische von allen Seiten ungegründete Exceptiones kürzlich zu beantworten, soll  gegenwärtig unser Augenmerck seyn. Dieselbe bemühen sich vergebens, die Gesetze zu ihrem Vortheile, auszulegen, und das factum zu verstellen, um gegen uns zu widriger Erkantniß Ew. Hochadel. Gestr. und Herrl. zu bewegen.</p><p xml:id="JG18507" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So enthalten denn die angeführten Reformations Stellen nichts, was  denenselben zu statten kommen könne. Ein Gesetz kan nicht weiter gedeutet werden, besonders zum Nachtheil einer Partey, als dessen bestimmte Worte gehen, und sich aus denen Umständen auf die Rationem legis schliessen läßt. In besagten Stellen, wird einigen Weibern das Beneficium separationis  abgesprochen, von denen Behauptungen, mehrerer Rechtsverständigen nicht zu gedencken, wollen wir nur bei denen Worten der Reformation stehen bleiben, wo es im dritten Theil Tit. 7. §20. also lautet: daß Handwercksleute das Beneficium Separationis nicht haben, sondern daß ihnen, was sie in ihrem Handwerck und Thun, davon sie sich beide ernähren, erzeugen, und einkauffen, oder aufborgen, gemein seye. Aus diesen Worten erhellet Ratio Legis sogleich. Weil nemlich bey dem Betriebe eines Handwercks Mann und Frau meist unzertrennt arbeiten, zusammen erwerben, und  zusammen verzehren, dergestallt, daß eine Separation und Unterscheidung, was durch eines von beiden erworben oder verwendet worden, unmöglich ist, so ist auch verfüget, daß gleichwie eins mit dem andern die Wirthschafft geführt, also auch eins mit dem andern hafften solle.</p><p xml:id="JG18508" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie lässet sich solches nun auf gegenwärtigen Fall anwenden. Ein Vater hat eine Vormundschafft, ist dieses unter Handwerck und thun zu  verstehen, und wie die Worte weiter heissen; er schaltet mit dem Gelde, so daß er nach Zeiten in Abgang seiner Cassa geräth, kann hiervon der Frau was imputirt werden? Gehöret Vormundschafft mit zur gemeinen Nahrung, führet die Frau die Vormunds-Rechnungen und die Casse? Keinesweegs! Also fället die Ratio legis weg, was der Mann verschlissen hat, kann ihr nicht imputirt werden, und das Beneficium bleibet ihr, und folgl. ihren Kindern unangefochten.</p><p xml:id="JG18509" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Doch hätten wir auch darüber nicht weitläufig zu seyn nöthig gehabt, die Zeit des Verfalles der Vätterlichen Wirtschafft gehet von dem Todte unserer Mutter an, und so ist höchst falsch, was Gegenteil behaupten will, auch unsere Mutter seel. habe durch ihr Betragen die Pupillen Gelder mit verwenden helfen.</p><p xml:id="JG18510" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alles dieses sei nur zu Beantwortung der gegnerischen Einstreuungen im vorbey gehen gemeldet, ohne im geringsten uns deswegen einlassen, oder einige Obliegenheit über uns nehmen zu wollen, Hauptsächlich kommt es auf die Gültigkeit unserer Forderung an, die wir theilß bescheinigt, theilß die Art, wie das weiter unumstoßlich zu beweisen seye, in unserm  Liquidations Recesse vom 15. Jul. 1774. gethan, welches denn auch weder von Herrn Curator bonorum, noch von Gegnern, wieder sprochen worden, noch wieder sprochen werden kann. Wir inhaeriren daher unseren retro petitis ganz  unterthänig. In unsern höchst verlassenen Umständen nobile officium iudicis humillime implorando. Worüber wir in unablassiger Ehrfurcht verharren. Ew Hochadel. Gestr. und Herrl. unterthänige Johann Nicolaus Alex. Rössing Procur. ordin. mand. no'ine.JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18511" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 20. Juni 1774]</head><p xml:id="JG18512" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! So gerne wir auch dem Vorschlage des Herrn Curatoris Bonorum die Verkauffung des Haußes und Kirchenplatzes quaest. simpliciter unsere Einwilligung geben mögten, weil bey unserm so klaren Vorrecht vor allen übrigen Creditoren nicht zu  befürchten stehet, daß wir in einige Weege verkürtzt werden sollten; So haben wir dennoch, weil unter uns noch Minderjährige sind, auch die Überbesserung auf dem Hauße, das viel mehr werth ist, als es jetzo verkaufft werden dürffte, wie nicht weniger der Kirchenstuhl, ersteres auch von unßerer Mutter  ohnstreittig zugebracht worden, nicht anders darein consentiren können, als wenn Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten nach dero  Oberrichterlichen und Obervormundschafftlichen Amte ermessen: daß sothaner Verkauff uns insgesamt sowohl als auch denen unter uns sich befindenden Pupillen zu wahrem Nutzen, und ohne Präjudiz geschehe; zugleich auch zu dekretiren geruhen, daß die aus etwaiger Vergahntung zu erlösende Gelder, salvo jure cujuscunque deponirt werden sollen. Die wir p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. unterthänige Johann Nicolaus Adam Johann Theobald AdamJohannes AdamMaria Magdalena Adam JWGoethe Lt.</p></div5></div4></page>