<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="35" base="3.3.2.3.17.11.40"><div4 xml:id="JG19329" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="INSACHENKLETTENBERG" TEIform="anchor"/>[In Sachen v. Klettenberg Verlassenschaft]</head><p xml:id="JG19330" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG19331" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 7. April 1775]</head><p xml:id="JG19332" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Nachdem die Herren Vorsteher der Reformirten Deutschen Diakonie, sich gehorsamst erbothen, zu fordersamster Erhebung der von Klettenbergischen Verlassenschafft, und baldiger nüzlicher Einrichtung ihres dabei zu beobachtenden Administrations-  Geschäfftes, bis zu Rückkünfft der Edictal Citation, und würcklicher  Immission derer Testaments Erben, eine hinreichende Caution zu leisten; Ew. HochEdelgeb. Gestrengen und Herrlichkeiten aber durch ein venl. Decret von 1ten hujus solchem Gesuch keine Statt zu geben geruhet; So siehet sich endes unterzeichneter Nahmens seines Herrn Principals genötiget, Ew.  HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p abermals mit gegenwärtiger  Vorstellung geziemend anzugehen, und Hochdenenselben die Ursachen dringlich vorzulegen, welche sowohl von Seiten des Herrn von Trümbachs als auch derer Herren Diakonorum die Beschleünigung der Sache höchstens wünschen machen.</p><p xml:id="JG19333" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man hat bis jezzo das Sterbhaus worinnen sich die gänzliche, nunmehr inventirte Verlaßenschafft, zwar unter Gerichtlichem Siegel befindet, nicht ohne Aufsicht lassen dürfen, daher der Lohn und die Verköstigung, der sich daselbst noch aufhaltenden Mägde, immer fortgehet; Wie nicht weniger der Hauszinns bey zu Ende lauffender Miethe der Masse weiters zur Last fallen muß.</p><p xml:id="JG19334" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben so ist die Besorgung der ausstehenden Wechßel und anderer Schulden, die Einnahme und Verwahrung der Interessen u. s. w. durch den Herrn Gerichts Substituten, vieler Weitläuffigkeit unterworffen.</p><p xml:id="JG19335" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ferner ist verschiedener besonders auf den Böden befindlicher Hausrath, wornach niemand sehen kann, namentlich das schwartze Geräth, und  Betwerck, bey längerm Aufschube manigfaltiger Beschädigung ausgesetzt.</p><p xml:id="JG19336" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie denn auch vorzüglich derjenige Zustandt in Betracht zu nehmen, in welchem sich die gegenwärtig noch lebende Fräulein von Klettenberg im WeisfrauenKloster befindet. Es ist solche nämlich von ihrer Seel. Nichte mit einer jährlichen Pension, aus vielen Rücksichten bedacht worden, deren zu Erleichterung der Beschwerlichkeiten ihres hohen Alters vorzüglich bedarf, und welche sie dem Anschein nach nicht lange geniesen dürffte. Nun kann ihr das laufende dießer Ausgeworffenen nicht gereicht werden, bis die Diaconie ihre Administration würcklich angetretten, worüber Sie sich in ziemlicher Verlegenheit befindet, und zu fürchten stehet, wenn Ew. HochAdel.  Gestrengen und Herrlichkeiten nicht ein günstiges Einsehen nehmen, daß der  pflichtvolle Wille der Seel. die lezten Tage ihrer geschätzten Tante so erträglich als es seyn kann zu machen, gänzlich vereitelt werde.</p><p xml:id="JG19337" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unter welchen Umständen endes unterzeichneter im Nahmen seines Herrn Principals, seine geh'ste Bitte, mit derjenigen derer Herren Diakonorum zu vereinigen, und dahin zu erlassen hat: Hochdieselben geruhen das gethane Cautions Erbieten Hochgeneigtest statt finden, und bey ohne deß notorischer Beschaffenheit der quaest. Verlassenschafft da Citatio edictalis nur als  Formalitaet eintritt, die Administrations Verwendung mehrgedachter Herrn ihren baldigsten Anfang nehmen zu laßen. Der ich. p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. Treu geh'samerJWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG19338" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 21. April 1775]</head><p xml:id="JG19339" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte,  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Euer Hochadel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p siehet sich endes benannte genötigt, die beschwörliche Umständte vorzustellen, in welche Sie ganz unvermuthet zu ihrer grösten Beängstigung gesezzt worden.</p><p xml:id="JG19340" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Verlassenschafft der Seel. Fräulein Susanna Catharina von Klettenberg ist wie bekanndt noch unter gerichtlichem Beschluß, und da in selbiger all mein Vermögen und all mein zeitiger Unterhalt begriffen; So können Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p von Selbst ermessen, in welchen traurigen Zustandt ich mich am Ende meiner Tage versezzt sehe.</p><p xml:id="JG19341" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es vermacht mir nicht allein in ihrem lezten Willen gedachte Seel. Fräulein eine jährliche Pension von 144 fl. vierteljährig mir aus der Masse zu  entrichten, sondern Sie bekennet auch daß Sie von mir die Summe von 550 fl. in Händen und anderwärts zu meinem Nuzzen ausgeliehen habe. Von dem ersteren Legate zu schweigen, davon also würcklich schon ein Termin läufft, ist es ganz außer allen Zweiffel, daß gedachtes Capital mir früh oder spat werden muß: Nun befinde ich mich aber am Ende meiner Laufbahn, ungewiß wie lange mir das Leben noch wird gefristet werden, in der völligen Entbehrung desjenigen sowohl was mein eigen ist, als auch deßen was mir durch die Liebe meiner Anverwandtin zu Erleichterung meiner alten Tage verschafft worden. Wenn nun Hochdieselben keine günstige Einsicht hierinn nehmen wollen; so sehe ich mich auf das unerhörteste zurückgesezzt.</p><p xml:id="JG19342" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Unterhalt den mir das Closter reicht, ist zwar der nothwendigste, allein die Verpflegung die meine Körperliche Umständte erfordern, muß aus dem meinigen bestritten werden, die mir jezzo gäntzlich abgehet.</p><p xml:id="JG19343" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aus dießem zusammen werden Hochdieselben genugsam erkennen, wie gerecht die Bitte sey welche ich bey fortdauerndem Verschluß der von Klettenbergischen Erbschafft an Ew. HochAdel. Gestrengen und  Herrlichkeiten p. geziemend und dringlich ergehen lasse: Hochdieselben geruhen dem Herrn Gerichts-Substituten Hochgeneigtest aufzutragen, mir aus dem baar vorräthigen Gelde 50 fl. auf Abschlag des mir gebührenden Capitals von 550 fl. gegen Quittung einzuhändigen, wie nicht weniger die anjezzo fällige Interessen davon mit abzutragen, und mich durch diese grosg. Verfügung bey welcher nicht die mindeste Gefährde obwaltet aus einer Situation zu versezzen in der ich ohnmöglich länger existiren kann. Worüber pp Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p gehorsame Maria Franscisca v KlettenbergJWGoethe Lt<lb TEIform="lb"/></p></div5></div4></page>