<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="34" base="3.3.2.3.17.11.39"><div4 xml:id="JG19273" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="BUDDEGEGENVORSTAFT" TEIform="anchor"/>[Budde gegen Vorstadt]</head><p xml:id="JG19274" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Das Geschäft von Vorstadt und Budde war unter der Bedingung an Hetzler und Grimmeisen verkauft worden, daß alle noch existierenden Außenstände an die Erben Buddes gehen sollen. Der Streit geht um die Aufrechnung von Verpflichtungen der Frau Vorstadt gegen die alte Firma.</p><p xml:id="JG19275" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG19276" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 24. März 1775]</head><p xml:id="JG19277" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Wenn es nicht ein trauriger Anblick wäre, eine Persohn an dem Rande des Grabes, wie sich Frau Gegnerinn selbst fühlt, zu sehen, die mit offenbaaren Lügen und Tücken umgehet, um, wenn's möglich wäre, sich von der Entrichtung einer Schuld zu befreyen, die Sie, nicht bezahlt zu haben, in ihrem Gewißen  überzeugt seyn muß; so müßte man diesseits höchstens über die Art entrüstet werden, womit sie der gerechtesten Forderung begegnet.</p><p xml:id="JG19278" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Doch man will sich in nichts einlaßen, wodurch einige Weitläufigkeit  entstehen könnte, wie man denn auch nicht nötig hat Gegnerischem Exhibito auf dem Fuße zu folgen, vielmehr will man nur, die, in den Akten vorliegende zum Theil von Frau Gegnerinn selbst produzirte Papiere zum Grund  gegenwärtiger Ausführung legen.</p><p xml:id="JG19279" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zwar höchst ungehörig, aber wider ihren Willen zum Beweiß diesseitiger gerechten Sache, bringet Frau Gegnerinn bei ihrer anmaßlichen Deductione Gravaminum sub Nris 3 et 4. zwey Rechnungen bey, welche vom July 1767. bis in den November 1768. gehen, und beyde als berichtigt von dem  verstorbenen Herrn Budde unterzeichnet sind. Weiters liegen gedachtem  Exhibito zwei anderweite Rechnungs Auszüge sub Nris 1 et 2. bey, welche vom Merz 1769 bis in den Merz 1770. gehen, und sowohl die Posten der gegenwärtig im Streit befangenen Rechnung enthalten, wie auch zusammen eben die Summe von hundert zwölf Thalern, drey und zwanzig Creutzern ausmachen.</p><p xml:id="JG19280" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Allein diese Rechnungen sind ununterschrieben, und ist also klar daß man schon in der Ostermeße 1770. gedachte Rechnungen übergeben, derselben Berichtigung aber, wie wohl vergebens, erwartet.</p><p xml:id="JG19281" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie Abentheuerlich ist es daher, die Tilgung gedachten Postens, durch ein, mit Herrn Hetzlern gepflogenen Conto-Corrent, das ihrem Exceptions-  Recesse erster Instanz sub Lit. H. beiliget, und welches einer Waaren  Rechnung vom Aprill 1770. bis in October 1771. gedencket, beweißen zu wollen.</p><p xml:id="JG19282" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es folgen hier die Data so ganz richtig auf einander, daß nicht der mindeste Zweiffel übrig bleibt, die mittelste Rechnung seye von Frau  Gegnerinn nicht abgetragen worden.</p><p xml:id="JG19283" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zum Überfluße will man daher diesmahl noch wiederhohlen, wie solches eigentlich zugegangen.</p><p xml:id="JG19284" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Als nach dem Todte des Herrn Budde die Hrn. Hetzler, die Vorstadt und Buddeische Handlungs Raggion übernahmen, wurde zwischen Ihnen und denen Erben gedachter Handlung ausgemacht, daß leztere alle ausstehende Waaren Schulden so vor dem 23t Mai 1770. kontrahiret worden, übernehmen und deren Betrieb auf eigene Rechnung besorgen sollten, wie solches sub Sign: ¤. diesseitigen Replicis erster Instanz bescheinigt beiliegt.</p><p xml:id="JG19285" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unter diesen Schulden Resten überkammen meine nunmehrige Prinzipalen auch den gegenwärtig in Streit befangenen Posten, und wie die eigens  beigelegte Rechnungen zeigen, wurde sogleich in der Ostermeße 1770. der Abtrag derselben anverlangt. Welcher nicht erfolget und bis iezzo  hartnäckig verweigert worden.</p><p xml:id="JG19286" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Deutlich siehet man hieraus, daß es Principales gar nichts angehe, was sie nachhero mit Herrn Hetzlern zu verkehren gehabt, da es Sie auch sogar nicht rühren würde, wenn Herrn Hetzlers Conto Corrent auch in die Jahre ihrer geforderten Rechnung hervor sich bezöge, weil Herr Hetzler auch eine eigne Handlung hat, und sich hier in seinem eichenen Nahmen und nicht im Nahmen der Vorstadt- und Buddeischen Raggion unterschreibt.</p><p xml:id="JG19287" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Allein bey so klarer Sache ist schon allzuviel geredet, so lang Frau  Vorstadt kein quittirtes Conto der eingestandenen Schuld-Posten vorlegt, so lang wird sie in Verbindlichkeit bleiben, meine Principalen zu befriedigen.</p><p xml:id="JG19288" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was nun übrigens gegenseitiges Exhibitum betriefft, so ist dessen  Unordnung, Verschiebung und Verstellung des wahren Verhältnißes hiermit  klärlich aufgedeckt, und allem sonst darinn enthaltenen sezz ich allgemeinem Wiederspruch entgegen, nur noch schlieslich anmerckendt, daß da in dem venerl. Burgermeisterl. Bescheid, Frau Gegnerinn verdammt worden.</p><p xml:id="JG19289" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das eingeklagte Waaren Conto sammt davon von der Zeit der  anverlangten von ihr aber verweigerten Zahlung desselben verfallenen Interessen zu bezahlen, aus denen ihrer Deductioni Grav: sub Nris 1 et 2. beigebogenen beyden Rechnungen aber erhellet, daß schon Ostermeße 1770. die Schuld gehörig angefordert worden, auch von daher die Interessen wegen  verweigerter Zahlung zu rechnen seyen, deren nähere Bestimmung wie auch die Specification der schon aufgelauffenen und künfftigen Unkosten, man sich dahero bis auf baldigsten Austrag der Sachen, ganz geziemend vorbehält, mit der gehorsamsten Bitte: Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten geruhen diese so Augenscheinlich muthwillige Provokation nunmehro  Hochrichterl. ob defectum Gravaminum abzuschlagen, und Refusis Expensis noviter causatis pro complemento Justitiae ad priorem Instantiam geneigtest zurück zu verweisen.</p><p xml:id="JG19290" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich p. p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p Treu  gehorsamer JWGoethe Lt Alldt Buddeischer Erben</p></div5><div5 xml:id="JG19291" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 22. April 1775]</head><p xml:id="JG19292" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Aussen rubrizirte Frau Gegnerinn ist um veniam replicandi eingekommen, welche ihr denn auch durch ein venerl. Decret. d. d. 8ten Aprill Ins: 12. Ej: cum Termino ordinis von Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p verstattet worden.</p><p xml:id="JG19293" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da ihr nun um weiter nichts zu thun ist, als das meinen Prinzipalen schuldige Geld, noch eine Zeitlang in ihrer vielleicht nicht starck versehenen Casse zu behalten; welches aber doch endlich mit Interessen und Kosten, heraus muß; So ergehet endes unterzeichnetens ganz geziemende Bitte dahin: Hochdieselben geruhen ihr nunmehro Terminum praejudicialem  hochrichterlich zu Beschleunigung der Sache Hochgefälligst anzuberaumen.</p><p xml:id="JG19294" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich p p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p Treu  gehorsamer JWGoethe Lt innhabender Gewalt Buddeischer Erben.</p></div5><div5 xml:id="JG19295" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 28. Juli 1775]</head><p xml:id="JG19296" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgehiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Für die grg.  mitgetheilte gegnerische Überreichung Articulorum probatorialium statte den  geziemenden Danck ab, und ermangele nicht in denen Hochrichterl. mir  gegönnten Fristen Interrogatoria sub Sign: <figure rend="intern" entity="FFF15" TEIform="figure"/> zu überreichen.</p><p xml:id="JG19297" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es geschiehet solches mehr um die Sache vor Verwirrung zu bewahren als sie in's klare zu setzen, denn diesseits kann man eines glücklichen  Ausgangs auch in gegenwärtiger Instanz gegen alle Aufzüglichkeit und Chikanen der Frau Gegnerinn, worunter gegenwärtige Aufführung eines Zeugen der nichts als was schon hinlänglich bescheiniget ist, aussagen kann, vorzüglich gehört, gewiß seyn.</p><p xml:id="JG19298" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dahero ich gehorsamst gebeten haben wollte: Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten geruhen Herrn Heldenbeck auch über anliegende  Interrogatoria zu befragen, und sodann dem Gegentheil den Weeg zu weiterer Verschleiffung gerechtest abzuschneiden.</p><p xml:id="JG19299" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich. pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten pp. Treu geh'samster JWGoethe Lt no[min]e Buddeischer Erhen</p><p xml:id="JG19300" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Interrogatoria Specialia</p><p xml:id="JG19301" rend="Prosatext" TEIform="p"> Ad Art: prob: II Ob sich Zeuge nicht errinnere in welchem Monath, oder in welchem Theile des Jahrs 1771. solches geschehen.</p><p xml:id="JG19302" rend="Prosatext" TEIform="p"> Ad Art: prob: III Ob es nicht bey dem quaest. Bücherschluß die Bewandniß gehabt habe, daß alle Waaren-Schulden welche vor dem 23ten May 1770. in der Vorstadt- und Buddeischen Handlung contrahiret worden, von denen Erben ersagter Handlung auf ihre Rechnung behalten worden.</p><p xml:id="JG19303" rend="Prosatext" TEIform="p"> Ad Art: prob: IV., Ob nicht eben die beyden Contr Lit. A. et B. für Rechnung derer Erben durch Besorgung Herrn Hetzlers extrahirt und von Zeugen auch in dieser Meynung überbracht worden.</p><p xml:id="JG19304" rend="Prosatext" TEIform="p"> Ad Art: prob: V.</p><p xml:id="JG19305" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Inter: spec: 1. Ob nicht die in der Abrechnung Lit. C. gedachte Rechnung, wie aus den Datis als auch aus der Summe, deren keines übereinkommt ersichtlich, eine gantz andere als die sub Lit. A. und B. übergebene seye.</p><p xml:id="JG19306" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Interr. Spec: 2) Ob nicht also ohnerachtet der mit Herrn Hetzlern gepflogenen Abrechnung die quaest. beyden Conti, welche  zusammen das von dem Buddeischen Anwaldt eingeklagte Conto  ausmachen ohnbezahlt geblieben.</p><p xml:id="JG19307" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Interr: spec: 3) ob nicht Frau Vorstadt offters nachhero gemahnt worden? und um Nachsicht gebeten?</p><p xml:id="JG19308" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Interr. Spec: 4) Ob Sie daher nicht schuldig seye solchen Rest den Buddeischen Erben zu bezahlen?</p></div5><div5 xml:id="JG19309" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 14. August 1775]</head><p xml:id="JG19310" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und hochweiße Herren; Grosgünstig hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Da dem Vernehmen nach das Zeugenverhör in hac causa schon einige Zeit vorüber ist; Als ergehet an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p mein  geziemendstes Bitten: Hochdieselben den Zeugen Rotulum zu publiciren, die Zeugen Führerinn zu Auslösung desselben anzuhalten, und sofort mir hiervon Copiam ad excipiendum zu communiciren, grg. geruhen wollen.</p><p xml:id="JG19311" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p. p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. Treu  gehorsamster JWGoethe Lt Alldt Buddeischer Erben</p></div5><div5 xml:id="JG19312" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 8. September 1775]</head><p xml:id="JG19313" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebietend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! So viel wunderbaare Schicanen es giebt, ist's doch gewiß eine der seltensten, daß ein Theil, um eine Sache zu verschleifen, solch einen Zeugen aufführt, der nach Wissen und Gewissen nicht anders als die gerechte Sache des Gegners bestätigen kann.</p><p xml:id="JG19314" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So klar als in erster Instanz die Umstände von mir auseinandergesezt worden, eben so deutlich, eben so püncktlich übereinstimmend, werden sie auch durch den mir Grg. communicirten Rotulum und deßen Beylage an den Tag gelegt; daß es nunmehro unmöglich scheint, Frau Gegnerinn könne fernerhin entweder so boshafft oder so kurtzsichtig seyn, um ihre  Wiedersezlichkeit weiter zu treiben, wie ich denn auf ihre einzureichende  Probations-Schriefft und deren Gestalt höchst neugierig bin.</p><p xml:id="JG19315" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Herr Hellbeck hat bey dieser Gelegenheit seinen Charackter dem er  jederzeit treu geblieben, wieder behauptet; Ein Mann von den aufrichtigsten religiosen Gesinnungen, von der feinsten Gewissenhafftigkeit, der durch  Abforderung eines Eids, durch Empfindung der Wichtigkeit seines Innhalts bey Ablegung desselben in solche Bedrängniß des Gemüths, in solche Furcht gesezt wird, er möge nur um ein Haar breit zu viel sagen, und daher alle Fragen mit der grösten Bedächtlichkeit und Einschränckung beantwortet; der, als er nach Haus zur ruhigen Überlegung gelangt, verschiedene Umstände sich deutliche erinnert, seinem Eide kein Genüge geleistet zu haben glaubt, wenn er verschiedenes nicht auf's genaueste erörterte, und daher einen gewißenhafften Nachtrag beyzulegen sich gedrungen sieht; verdient er nicht den höchsten Glauben, dessen je ein Zeuge sich würdig machen kann? Nun mit wenigem was eigentlich seine Aussagen bezeugen. Ich brauche hier nicht, das Amt eines Sachwalters, vielmehr nur eines Referenten zu versehen.</p><p xml:id="JG19316" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1) Die alte Vorstadt und Buddeische Handlung und die neue, sind zwey verschiedene Raggionen, davon die ältere von denen verstorbenen Persohnen gedachter Nahmen, die neuere von Hrn. Hetzler und Grimmeisen geführet werden.</p><p xml:id="JG19317" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">vid: Resp. ad Art: prob: 1.</p><p xml:id="JG19318" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">2) Die Erben der alten Handlung meine Prinzipalen haben alle  Buchschulden so vor dem Maii 1770. contrahirt worden, für ihre Rechnung  übernommen vid. Resp. ad Interr. Spec: I. Art: Prob: III.</p><p xml:id="JG19319" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">3) Frau Wittib Vorstadt hat mit beyden Raggionen in Abrechnung  gestanden. Dießes ist aus den Datis in Beilagen A und B. wie auch der Abrechnung Lit. C. zu ersehen. vid: quoque Resp. ad Inter: Spec: 3. Art: Prob. V.</p><p xml:id="JG19320" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">4) Herr Hetzler hat seiner Seits mit Frau Gegnerinn Abrechnung gepflogen, ohne daß dadurch die alten Contis, als welche ihn nichts angegangen,  abgethan worden. vid. Resp. ad Art: prob: V.</p><p xml:id="JG19321" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">5) Hingegen sind die beyden Conti A. und B. welche das von mir  eingeklagte ausmachen, unbezahlt geblieben. vid: Resp. ad Inter. Spec: 3. Art. prob: V. Von der Gerechtigkeit der dießeitigen Forderung kann nun wohl keine Frage mehr seyn, sie ist überbewiesen.</p><p xml:id="JG19322" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was ferner den Nachtrag betriefft, so ändert er nichts an den Aussagen, sezet auch nichts neues beträchtliches hinzu, denn er bestimmt nur gewisser den Nebenumstandt daß die Rechnungen quaest. von Hrn. Hellbeck selbst überbracht worden, übrigens ist es eine Treue aneinanderhängende Geschichte des was schon stückweise im Verhöre ausgesagt worden, da denn doch aus den weiter angeführten Umständen ersichtlich ist, wie Hr. Hellbeck schon mehrmal die Frau Gegnerinn zu bedeuten sich bemühet, daß Sie würcklich die Rechnung quaest. an meine Prinzipalen zu bezahlen noch schuldig seye.</p><p xml:id="JG19323" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hiermit will ich also statt gegen die Aussagen meines Gegnerisch  aufgeführten Zeugen zu excipiren, solche utiliter angenommen haben, und nur schlieslich bemercken, daß, da mir schon in priori Instantia die Schuld mit Interessen â tempore morae nebst Kosten zugesprochen worden, welcher venerl. Bescheid nicht anders als confirmirt werden kann, nun aber aus dem eigenen gegnerischen Art: prob: II. erhellet, daß mehr gedachte Rechnungen schon A° 1771. der Frau Gegnerinn eingehändiget worden, daß sag ich auch mora von daher und folglich auch die Interessen zu berechnen.</p><p xml:id="JG19324" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie denn auch bey so offenbaarem Muthwillen, Prozeß-Küzzel, und  sichtbaarer Verschleiffung Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p die Frau Gegnerinn in poenam temere litigantium zu verdammen nicht  entstehen werden, besonders da ein so boeßes Exempel bey anderen gleichen Schulden deren ich noch mehrere für Prinzipales zu betreiben habe, von üblen Folgen seyn könnte.</p><p xml:id="JG19325" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich übrigens um Beschleunigung dieser so höchst klaren Sache aber und abermal meine ganz gehorsamste Bitte ergehen lasse, und retro petitis nochmahls inhaerirend, mit voller Ehrfurcht verharre. Euer Hochadel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p. Treu gehorsamer JWGoethe Lt Buddeischer Erben Alldt</p></div5><div5 xml:id="JG19326" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 2. Oktober 1775]</head><p xml:id="JG19327" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Da der Frau  Gegnerin mittelst eines venerl. Decrets d. 11ten hujus insin: d. 18ten Ejusd: die Einbringung ihrer Probations und Schluß-Schrifft sub Termino Octidui eoqu. peremtorio hochrichterlich anbefohlen worden; So bittet unterschriebener nomine Principalium ganz gehorsamst, daß Sie im Ausbleibungs-Fall vor praecludirt zu halten, mithin nunmehro in der Sache gerechtest erkandt werden möge.</p><p xml:id="JG19328" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Desuper p Ew: Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten pp. Treu  gehorsamster JWGoethe Dr Buddeischer Erben Alldt.</p></div5></div4></page>