<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="LYRIKANFANG" num="120" xml:id="JG12062"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="GESANGEVONSELMA" TEIform="anchor"/>Die Gesänge von Selma <ref target="LYRIKANFANG" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></head><p xml:id="JG12063" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><ref target="KGESANGEVONSELMA" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILRE" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG12064" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Stern der niedersinckenden Nacht! Schön ist dein Licht im Westen! Du hebest dein lockiges Haupt aus deiner Wolcke: ruhig wandelst du über deinen Hügel. Was siehst du nach der Ebne? Es ruhen die stürmischen Winde. Das Murmeln der Ströme kommt aus der Ferne. Brüllende Wellen klettern den entlegenen Felsen hinan. Die Fligen des Abends schweben auf ihren zarten Schwingen, das Summen ihres Zug's ist über dem Feld. Wo nach blickst du, schönes Licht? Aber du lächlest und gehst. Fahrewohl du schweigender Stral. Dass das Licht in Ossian s Seele heraufsteige.</p><p xml:id="JG12065" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Und es steigt herauf in seiner Stärcke. Ich sehe meine verschiedenen Freunde. Ihre Versammlung ist auf Lora, wie in den Tagen die vorüber sind. Fingäl kömmt wie eine wässrige Säule von Nebel; seine Helden sind um ihn her. Und sieh! Die Sänger der Lieder; grauhariger Ullin! ansehnlicher Ryno! Alpin mit der melodischen Stimme! und die sanfte Klage von Minona! O wie habt ihr euch verändert, meine Freunde, seit den festlichen Tagen von Selma, da wir wetteiferten wie Lüffte des Frühlings, sie fliegen über den Hügel und beugen wechselnd das sanftlispelnde Gras.</p><p xml:id="JG12066" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Minona trat hervor in ihrer Schönheit, mit niedergeschlagenem Blick, und weinendem Auge. Schweer flossen ihr die Locken am Wind, der nur manchmal vom Hügel her sties. Die Seelen der Helden wurden trüb, da sie die liebliche Stimme erhub; denn offt hatten sie das Grab Salgars gesehen, und die dunckle Behausung der weisbusigen Colma. Colma blieb allein auf dem Hügel mit ihrer melodischen Stimme. Salgar hatte versprochen zu <pb ed="Buchausgabe" n="B2 117" TEIform="pb"/>kommen aber die Nacht stieg ringsumher nieder. Hört die Stimme von Colma da sie allein sas am Hügel.</p></page>