<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="POETISCHEPROSA" num="5" base="3.3.2.3.14.11"><div3 xml:id="JG13064" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="JUDENPREDIGT" TEIform="anchor"/>Judenpredigt <ref target="POETISCHEPROSA" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></head><p xml:id="JG13065" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="KJUDENPREDIGT" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILRE" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG13066" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Sagen de Goyen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Goyen]</hi> Nichtjuden.</note> wer hätten kä König, kä Käser, kä Zepter kä Cron; do will ich äch aber beweise daß geschrieben stäht:<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">geschrieben stäht]</hi> Gemeint ist wohl der Messias als Erlöser; vgl. zur jüdischen Legende, die Goethe hier als Stoff verwendet, den <ref target="KJUDENPREDIGT" targOrder="U" TEIform="ref">Werkkommentar</ref>. </note> daß wer haben äh König, äh Käsr, äh Zepter äh Kron. Aber wo haben wer denn unsern Käser? Das will äch och sage. Do drüben über de grose grause<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">grause]</hi> Wilde, schreckliche.</note> rothe Meer. Und do wäre dreymalhunerttausend Johr vergange sey, do werd äh groser Mann, mit Stiefle und Spore grad aus, sporenstrechs<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">sporenstrechs]</hi> Spornstreichs, unverzüglich.</note> gegange komme übers grose grause rothe Meer, und werd in der Hand habe äh Horn, und was denn ver äh Horn? äh Düt-Horn.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Düt-Horn]</hi> Tut-Horn, also zum Tuten.</note> Und wenn der werd in's Horn düte, do wären alle Jüdlich<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Jüdlich]</hi> Verkleinerungsform; eigentlich nicht korrekt, da es "Jüdlein" heißen müßte.</note> die in hunerttausend Johren gepöckert<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">gepöckert]</hi> Verreckt, gestorben.</note> sind, die wären alle gegange komme an's grose grause rothe Meer. No was sogt ehr dozu? Un was äh gros Wonner<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wonner]</hi> Wunder.</note> sey werd, das will ich äch och sage: Er werd geritte komme of äh grose schneeweise Schimmel; un was äh Wonner wenn dreymalhunertunneununneunzigtausend Jüdlich wäre of den Schimmel sitze, do wären se alle Platz habe; un wenn äh enziger Goye sich werd ach drof setze wolle, do werd äh kenen Platz finne. No was sogt ehr dozu? Aber was noch ver äh greser Wonner sey werd, das well ich äch och sage: Un wenn de Jüdlich alle wäre of de Schimmel sitze, do werd der Schimmel Kertze gerode seine grose grose Wätel<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wätel]</hi> Wedel, Schwanz.</note> ausstrecke, do wären de Goye denke: kennen mer nich of de Schimmel setze wer uns of de Wätel. Und denn wäre sich alle of de Wätel nuf hocke; Un wenn se alle traf setzen, un der grose schnee weise Schimmel werd gegange komme dorchs grause rothe Meer zorick, do werd äh de Wätel falle lasse, un de Goye werde alle ronder falle in's grose grause rothe Meer.</p><p xml:id="JG13067" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>No was sogt ehr dozu?<pb ed="Buchausgabe" n="B2 265" TEIform="pb"/></p></div3></page>