<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="15" base="3.3.2.14.13.8"><div3 xml:id="JG36984" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Neue Bibliothek der schönen Wissenschaften und der freyem Künste 14.1 (1773). Salomon Geßners Schriften. Fünfter Band. Zürich, bey Orell, Geßner und Comp. 1772. 8. 273 S.</head><p xml:id="JG36985" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Kritik hat seit einiger Zeit in Deutschland eine Wendung genommen, die den schönen Wissenschaften sehr nachtheilig werden kann. Statt von der Empfindung auszugehn, geht sie von allgemeinen metaphysischen Grundsätzen aus, die immer nur unter sehr vielen Einschränkungen und Bestimmungen wahr sind; diese Einschränkungen und Bestimmungen vergißt sie, wendet die Sätze in ihrer völligen Allgemeinheit an, und philosophirt uns aus den vortrefflichsten Werken die Schönheiten weg, daß wir uns wundern müssen, wo sie geblieben sind. Doch ist sie so billig, uns wieder in andere Werke Schönheiten hinein zu philosophiren, worinn wir sie mit der bloßen einfältigen Empfindung niemals gesucht hätten. Wenn diese Denkungsart bloß in einigen Journalen herrschte, die man eben so schnell vergißt, als man sie gelesen hat, so würden wir es der Mühe nicht werth achten, dagegen zu reden: aber unglücklicher Weise breitet sie sich von den Journalen auch ins Publikum aus. Es steht so fein, ein wenig aus philosophischen Grundsätzen zu raisonniren, und es zeigt eine so tiefe Einsicht, an einem Manne Fehler zu finden, den die Welt in ihrer Einfalt als einen der größten Schriftsteller bewundert hatte. Lockung genug, um der Undankbarkeit nicht zu achten, womit man eben dem Dichter, der uns zu dem fröhlichsten Gelächter gereizt, oder uns die wollüstigsten Thränen entlockt hatte, eine gleichgültige Miene macht. Ja, es möchte noch seyn, wenn es nur eine gleichgültige Miene wäre. Aber so will man nicht bloß seinen Verstand, sondern auch seinen Witz zeigen; man will nicht bloß Kritiken, sondern auch Einfälle sagen: und ehe man sichs versieht, wird aus der gleichgültigen eine hämische Miene. Schon mehr als Einen haben wir von unserm vortrefflichen <hi TEIform="hi">Geßner</hi> sagen hören: Der Mann ist ja nur malender Dichter! Sein größtes Talent ist ja nur die Schilderung der leblosen Natur! Die Menschen, womit er seine Landschaften staffirt, sind ja keine wirklichen Menschen! Die Art, wie er sie einführt, ist ja so frostig, so matt! Fast niemals Gespäch, immer Erzählung! - Alle diese Urtheile fließen, wie gesagt, aus aufgefangenen, allgemeinen Grundsätzen, die nur unter einer Menge genauerer Bestimmungen wahr sind.</p><p xml:id="JG36986" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Geßner</hi>, sagt man, ist ein malender Dichter? - Ja, das ist er gewiß, und einer der vortrefflichsten, die je geschrieben haben. Aber wie viel hat er denn gemacht, worinn er bloß malender Dichter wäre? In wie vielen seiner Stücke hat er es zum Hauptzwecke, die leblose Natur oder an der lebendigen bloß die äußerliche Gestalt zu schildern? Mag es doch seyn, daß die Dichtkunst einen Eingriff in das Gebiet einer fremden Kunst thut, so bald sie es zu ihrem eigentlichen Geschäffte macht, Massen und Formen und Farben zu malen! Aber kann dieser Vorwurf <hi TEIform="hi">Geßnern</hi> treffen? Ist es nicht mehr als zu sichtbar, daß der Hauptgegenstand seiner Gedichte allemal Handlungen oder Empfindungen sind, und daß er die sichtbare Natur nur mitnimmt, in so ferne sie auf diese Handlungen oder Empfindungen Einfluß hat? - Sie hat Einfluß darauf; entweder, weil die Betrachtung derselben die ganze Reihe von Empfindungen veranlaßt, weil sie die erste gelegentliche Ursache der Handlung ist, oder weil die Beschaffenheit der Scene die Handlung modificirt und bestimmt. So fängt der <hi TEIform="hi">Herbstmorgen</hi> mit der Schilderung einer schönen herbstlichen Gegend an: aber diese Schilderung war nothwendig, wenn die ganze Idylle, die so voll von den wärmsten Empfindungen ehelicher und väterlicher Zärtlichkeit ist, entstehen sollte. Würde es nicht die lächerlichste Pedanterey seyn, die Idylle aufopfern oder sie ihrer reizenden Wendung berauben zu wollen, damit nur ja nicht zehn oder zwölf Zeilen hindurch gemalt würden? In einer andern Idylle braucht der Dichter durchaus einen Bach; er braucht einen kühlen Bach, dessen Ufer mit dem dichtesten Gesträuche bewachsen sey; er braucht einen Bach, der weder zu tiefes noch auch zu seichtes Wasser habe; er braucht vielleicht noch einen Baum, dessen Wipfel dicht genug sey, um den Mann zu verdecken, den er hineinsteigen läßt; mit einem Worte, er braucht eine Gegend von einer gewissen Beschaffenheit, damit überhaupt seine Handlung geschehen, oder besonders auf diese und jene Art geschehen könne: Soll er mir diesen Bach, dieses Ufer, dieses Gesträuch, diesen Baum, diesen Wipfel, diese Gegend nicht nennen? Soll er mir sie, wenn es ihm nun so am bequemsten ist, nicht gleich hinter einander nennen? Oder wenn er sie nennt, soll er nicht diesen und jenen Zug hinzuthun, der mir das Bild bestimmter denken lasse, als ich es unter dem bloßen, allgemeinen Namen mir denken würde? An der Sache selbst kann unmöglich etwas zu tadeln seyn; wenn ein Fehler da ist, so muß er in der Art der Behandlung liegen.</p><p xml:id="JG36987" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Geßner</hi> mag es wohl nie, als Philosoph, aus dem ersten Begriffe der Dichtkunst geschlossen haben, in wie ferne sie malen könne, in wie fern es ihr möglich sey, die Erkenntniß sichtbarer Gegenstände anschauend zu machen; aber er hat es gewiß, wie seine Werke bezeugen, als Mann von Geschmack empfunden; so sehr empfunden, daß sich eben aus ihm alle Regeln für die wahre Manier, wie der Dichter malen solle, abstrahiren ließen. Niemals, wenigstens nicht in diesen neuen Idyllen, deren allein wir uns deutlich genug erinnern; niemals zählt er uns eine Menge von Gegenständen hinter einander her, die der Imagination Mühe machten, sie zu übersehen und zusammen zu ordnen; noch weniger läßt er sich in ein ängstliches Detail kleiner Theile und Umstände ein; er zeigt uns das, was er uns zeigt, im Ganzen, höchstens nur von diesem Ganzen einige Haupttheile, die besonders merkwürdig sind; und nimmt er ja dann und wann einen kleine Umstand mit, so ist es gewiß ein solcher, den er zu seiner Absicht nöthig hat, oder ein solcher, der der Imagination zu Hülfe kömmt, statt ihr Arbeit zu machen. Es wäre Unverschämtheit, zu sagen, daß er Gräschen und Blümchen und Steinchen malte. Die Dinge nennen, heißt nicht, sie malen; <hi TEIform="hi">Geßner</hi> nennt sie, wenn er sie braucht, und nennt sie mit einem einzigen Beyworte. Häuft er einmal mehrere Beywörter zusammen, so würde gewiß das Bild an Lebhaftigkeit verlieren; oder es würde nicht mehr so passend zur allgemeinen Scene seyn, wenn man eins davon wegstreichen wollte. Um sich von der Wahrheit aller dieser Behauptungen zu überzeugen, sehe man hier das schon angeführte kleine Gemälde, das den Herbstmorgen anfängt, und gewiß eines der reichsten ist: "Die frühe Morgensonne flimmerte schon hinter dem Berg herauf, und verkündigte den schönsten Herbsttag, als Micon ans Gitterfenster seiner Hütte trat. Schon glänzte die Sone durch das purpurgestreifte, grün und gelb gemischte Rebenlaub, was von sanften Morgenwinden bewegt, am Fenster sich wölbte. Hell war der Himmel; Nebel lag wie ein See im Thal, und die höhesten Hügel standen, Inseln gleich, daraus empor, mit ihren rauchenden Hütten und ihrem bunten herbstlichen Schmuck im Sonnenglanz; gelb und purpurn, wenige noch grün, standen die Bäume, mit reifen Früchten überhangen, im schönsten Gemische." Hier wird das Gemälde beschlossen, und die Rede kömmt auf Micon und seine Empfindungen. Man sieht wenige mit größter Klugheit gewählte Gegenstände von der leichtesten Komposition; die Einbildungskraft hat ohne die geringste Anstrengung die ganze Gegend so gleich vor Augen; nichts wird im Kleinen gemalt, nicht die Berge, nicht das Thal, nicht der Baum, nicht die Früchte; die etwa zu gehäuft scheinenden Beywörter: <hi TEIform="hi">das purpurgestreifte, grün und gelb gemischte Rebenlaub</hi>, oder: die <hi TEIform="hi">Bäume, gelb und purpurn, wenige noch grün</hi>; diese Beywörter könnten unmöglich wegbleiben, wenn die Scene das seyn sollte, was der Dichter sie haben wollte - eine herbstliche Scene.</p><p xml:id="JG36988" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und wie? Hat denn unser ländliche Dichter dem Landschaftsmaler bloß nachgezeichnet? Hat er bloß das gesagt, was sich auch malen läßt, und es bloß so gesagt, wie es sich malen läßt? Wir denken,  er hat die Vortheile, welche die Sprache vor dem Pinsel voraus hat, sehr wohl gekannt, und in jedes seiner Gemälde Züge gestreut, die ihm der Maler wohl soll unnachgemalt lassen. Nicht allein zeigt er uns die Natur, so viel es ihm möglich ist, in Bewegung, in mehrern auf einander folgenden Veränderungen, sondern erinnert uns auch an Beziehungen der sinnlichen Gegenstände auf andere auch sinnliche oder moralische Gegenstände; er läßt uns Aehnlichkeiten des Einen Bildes mit dem Andern gewahr werden, ausgesuchte und auffallende Aehnlichkeiten, die der Maler schlechterdings nicht angeben, auch nicht einmal kann errathen lassen, und durch deren Bemerkung sich die Seele doch gewiß auf eine sehr angenehme Art beschäfftigt. Von dieser Art ist in dem angeführten Gemälde die Stelle: "Nebel lag, wie ein See im Thal; die höchsten Hügel standen, Inseln gleich, daraus empor, mit ihren rauchenden Hütten." Und wie viele andere Züge aus wie vielen andern Gemälden könnten wir anführen!</p><p xml:id="JG36989" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben so weise und eben so meisterhaft, als in der Schilderung der leblosen Natur, ist <hi TEIform="hi">Geßner</hi> auch in Schilderung der lebendigen und beseelten Natur. Wir erinnern uns nicht, daß er uns je eine männliche oder weibliche Schönheit unbeweglich hingepflanzt, und uns nun einen Theil nach dem andern an ihr zergliedert hätte. Die eigentlich so genannte Schönheit, die in Bildung, Farbe und Verhältnissen liegt, giebt er, wenn er sie anders angiebt, mit den flüchtigsten Zügen an: am liebsten malt er die Seele, wie sie sich in Mienen, Stellungen und Bewegungen abbildet; die Schaam, das Entzücken, die Liebe, die Bewunderung, den ganzen Charakter eines Menschen, durch den Körper ausgedrückt. Und auch hier sagt er uns nicht, was jeder Muskel, jedes Glied zu dem Ausdrucke der Leidenschaft oder der Gesinnung beytrage; ein oder ein Paar der bedeutungsvollsten Hauptzüge sind ihm genug; ein offenes Auge, eine glühende Wange, ein herabhängendes Haupt, ein wallender Busen. Viele dieser Ausdrücke hat die Malerey in ihrer Gewalt, wenn sie nicht bloß den Körper, sondern nach ihrer edelsten Bestimmung auch die Seele im Körper malt; andere aber erreicht sie durchaus nicht, weil entweder der Ausdruck hauptsächlich in einer Folge mehrerer Veränderungen liegt, oder weil das äußere Zeichen von dem Gedanken der Seele kein bestimmtes Zeichen ist, sondern auch bey ganz andern Gedanken, bey ganz andern Empfindungen da seyn kann. Wenn der Maler mir ein Mädchen malt, dem der Wind die Kleider zurückweht, und das ihr Gewand über dem Busen festhält, so kann dieß Mädchen eine Buhlerinn und eine Diana seyn; sie kann in beyden Fällen das Gewand nur halten, um nicht zu frieren: was läßt sich aus einem solchen Zuge von ihrem Charakter schließen? Aber wenn der Dichter ihn braucht, so kann er ihn bedeutender als jeden andern machen, und es kostet ihm mehr nicht, als zwey Worte. So hat es <hi TEIform="hi">Geßner</hi> gethan. Er zeigt uns ein Mägdchen, das im Winde geht; und "<hi TEIform="hi">schamhaft</hi>, sagt er, "<hi TEIform="hi">auch da, wo sie keinen Zeugen vermuthet</hi>, hält sie das Gewand über dem jungen Busen fest." Wie vortrefflich erfunden, und wie unnachahmlich für alle Maler!</p><p xml:id="JG36990" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Leser erlaube uns, das ganze kleine Gemälde, woraus wir diesen Zug entlehnt haben, hieher zu setzen. "Unten am kleinen Hügel, auf dem die Hütte der Chloe steht, saß ich und bließ dem Echo ein sanftes Lied vor. Oben beschattet den Hügel der Baumgarten, den sie wartet und pflegt; und neben mir plätscherte das Wasser herunter, das ihn durchschlängelt; an dessen blumigtem Bord sie oft schlummert, oft ihre Hände und Wangen kühlt." Die mit so vieler Klugheit hinzugesetzten Umstände: <hi TEIform="hi">den sie wartet und pflegt,</hi> und nachher: <hi TEIform="hi">an dessen blumigtem Bord sie oft schlummert, oft ihre Hände und Wangen kühlt</hi>; diese Umstände rechtfertigen den Dichter sogleich wegen der gemachten kleinen Malerey. <hi TEIform="hi">Thyrsis</hi> Herz nimmt um <hi TEIform="hi">Chloens</hi> willen den lebendigsten Antheil daran, und jeder Verliebte würde ungefähr eben so, wie <hi TEIform="hi">Thyrsis</hi>, erzählen. Ueberdieß war es auch um des Folgenden willen nöthig, zu wissen, daß <hi TEIform="hi">Chloens</hi> Hütte auf einem Hügel stund, und ein Baumgarten da war. Scene und Handlung und Empfindung zu vereinigen, das weiß Geßner gewiß; denn man lese nur weiter: "Plötzlich hört ich das Knarren des Riegels, der des Gartens Thüre schließt. Sie trat heraus; ein sanfter Wind flatterte in ihrem blonden Haar und im leichten Gewand. O wie schön, wie schön war sie! Ein reinliches Körbchen voll glänzender Früchte trug sie an der einen Hand; und schaamhaft, auch da, wo sie keinen Zeugen vermuthet, hielt sie mit der andern das Gewand über dem jungen Busen fest; denn ihn würde der Wind in seinem Spiele entblößt haben; aber es schmiegte sich um Hüften und Knie, und flatterte sanftrauschend rückwärts in die Luft. So gieng sie auf der Höhe des Hügels vorüber. Aber zween Aepfel fielen vom Körbchen, und hüpften den Hügel hinunter, gerade auf mich, auf mich zu, als hätte Amor selbst ihren Lauf gelenkt. Ich nahm sie von der Erde, und drückte an meine Lippen sie; und so trug ich sie den Hügel hinauf, und gab sie dem Mädchen wieder; aber meine Hand zitterte, ich wollte reden, und ich seufzte nur. Aber <hi TEIform="hi">Chloe</hi> blickte nieder, sanfte Röthe überhauchte ihre schönen Wangen; sanft lächelnd und röther schenkte sie die schoenen Aepfel mir. Jetzt standen wir - ach! was ich empfand! - schüchtern beyde. Jetzt gieng sie mit sanftem Schritt der Hütte zu. Mein unverwandter Blick sah ihr nach; da sie hineintragt, blickte sie zögernd und freundlich noch einmal zurück; sah ich sie gleich nicht mehr, mein Blick war doch an die Schwelle der Thüre geheftet. Jetzt gieng ich, Zittern war in meinen Knieen, den Hügel hinunter. Ach! stehe du mir bey, gütiger Amor! Was ich seither empfinde, wird nie wieder in meinem Busen erlöschen." - Man sieht hier, wie wir hoffen, die Wahrheit alles dessen, was wir behauptet haben. Der Dichter hält sich nirgends auf;  er verfolgt Schritt vor Schritt seine Handlung; der malerischen Züge, die er einstreut, sind wenig, und die da sind, sind die bedeutendsten oder angenehmsten, die nur zu finden waren; alles ist Leben und Bewegung, alles Gefühl und Seele.</p><p xml:id="JG36991" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn nun dem so ist, wie wir es freylich nicht alle Idyllen hindurch beweisen können;  so haben wir Recht, den Verfasser, als malenden Dichter, eben so sehr zu loben, wie ihn seynwollende Philosophen tadeln. Ja, nicht allein loben müssen wir ihn aus diesem Gesichtspunkte; wir müssen ihn wirklich bewundern. So mancher Dichter, den gewiß nicht das malerische Auge unsers <hi TEIform="hi">Geßners</hi> hatte, gewiß nicht die Natur so fleißig, mit einem so warmen Gefühle für ihre Schönheiten betrachtet hatte; dessen Einbildungskraft gewiß nicht so geübt und bereit war, sich bey dem wörtlichen Zeichen den bezeichneten Gegenstand zu denken, oder eine Menge einzelner Bilder so schnell und richtig zusammen zu ordnen; der mithin gewiß nicht so leicht voraussetzen konnte, daß sein Leser ihn fassen und sich an seinen Malereyen ergötzen würde; so mancher Dichter hat die Sprache gemißbraucht, um dem Pinsel nachzueifern: und Er, in beyden Künsten Meister, Er, ein so fleißiger und gefühlvoller Beobachter, der seine ganze Imagination von Bildern voll hat, die er so leicht, so bestimmt, so deutlich in sich erwecken kann; Er, der so viel Wollust darinn findet, sich diese Bilder zu denken, sie zusammen zu setzen, sie mit dem Pinsel auf das Papier zu werfen; Er, unser <hi TEIform="hi">Geßner</hi>, hat sich so genau, so bescheiden, so vorzüglich vor allen uns bekannten malenden Dichtern in den Schranken der Kunst gehalten; hat so wenig mit seinen malerischen Kenntnissen geprahlt; hat von diesen Kenntnissen als Dichter nur den einzigen Vortheil gezogen, daß seine Bilder richtig, aus einem großen Reichthume vortrefflich gewählt, und zu einem kleinen leicht zu übersehenden Ganzen in größter Uebereinstimmung geordnet sind.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG36992" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So steht es nun um die erste Beschuldigung; und wie um die zweyte? Wenn der Grundsatz: daß der Dichter sich in seinen Schilderungen an die wirkliche Natur halten soll, genauer eingeschränkt wird; so unterschreiben wir ihn von ganzem Herzen: und wir müssen ja wohl, da wir ihn selbst mehr als einmal eingeschärft haben, und da es vielleicht unsre eigne Stimme ist, die wir jetzt von diesem und jenem Echo wiederholt hören. Aber eingeschränkt muß er werden, wenn nicht ganze sehr interessante Gattungen der Dichtkunst verloren gehen, und in andern eine Manier eingeführt werden soll, die eben dadurch fehlerhaft ist, daß sie der Natur zu getreu bleibt. Abstrahiren muß der Dichter durchaus, auch wenn er den eigenthümlichsten Charakter, die specielleste Begebenheit behandelt: die Frage ist nur, wie weit er die Abstraktion treiben darf, wenn er interessant bleiben will? An allen den wunderbaren Geschöpfen der Phantasie, die der Dichter aus einer völlig fremden Welt herüber holt, deren Gesetze von den Gesetzen der unsrigen gänzlich abgehn; an Wesen, worinn wir uns selbst nur in dieser und jener sehr allgemeinen Eigenschaft wieder erkennen, die auf ihren höchsten Grad getrieben, oder auf ihren geringsten herabgesetzt, und mit andern, uns völlig fremden und unbegreiflichen Eigenschaften vermischt ist; an Feen, an Göttern, an Gnomen, an Teufeln können wir nie, um ihrer selbst willen, ein sehr warmes und lebendiges Interesse nehmen. Im Gegentheil nehmen wir gewiß das wärmste und das lebendigste an dem wirklichen Menschen, in den besondern Ständen, mit den eigenthümlichen Sitten, nach den speciellen Verhältnissen geschildert, die wir selbst aus Erfahrung kennen, und nur in so ferne verändert, als es die allgemeinen Gesetze der Schönheit und die besondern der Dichtungsart nothwendig machen. Aber wollen wir nun deswegen alles verwerfen, was zwischen diesen äußersten Grenzen mitten inne liegt? Soll uns nun nichts mehr interessant seyn, was nicht gleich im höchstmöglichen Grade interessant ist? Soll der Dichter lieber gar nicht schreiben, den nun gerade sein Genie zu einer der mittlern Gattungen führt? Nicht einmal die Götter= und Feengeschichten möchten wir ganz verwerfen; und wir sollten die Hirten und Hirtinnen eines <hi TEIform="hi">Geßners</hi> verwerfen? Wir sollten Wesen verwerfen, die unsrer eignen Natur so nahe verwandt sind, und an denen wir schon den herzlichsten Antheil nahmen, eh es noch irgend ein philosophisches Raisonnement uns verboten hatte?<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG36993" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Woher aber diese Theilnehmung rühre, das mag uns <hi TEIform="hi">Geßner</hi> selbst erklären; Er, der seine Kunst, als Meister am besten kennt, und der ursprünglich alles das weit lebhafter empfunden hat, was wir übrigen ihm weit schwächer nur nachempfinden. In der Vorrede zu seinen ältern Idyllen hat schon einer unsrer gründlichsten Kunstrichter eine sehr philosophische Erklärung gefunden; vielleicht finden auch wir darinn eine sehr philosophische Bemerkung. "Alle Gemälde von stiller Ruhe und sanftem ungestörtem Glücke, sagt <hi TEIform="hi">Geßner</hi>, müssen Leuten von edler Denkungsart gefallen; und um so viel mehr gefallen uns Scenen, die der Dichter aus der unverdorbenen Natur herholt, weil sie oft mit unsern seligsten Stunden, die wir gelebt, Aehnlichkeit zu haben scheinen." Ob jemals eine solche unverdorbene Natur, wie uns <hi TEIform="hi">Geßners</hi> Idylle schildert, in irgend einem goldnen Weltalter wirklich gewesen? ob man die Originale zu den <hi TEIform="hi">Geßner</hi>ischen Menschen in der Schrift oder in Arkadien finden könne? ob die Einfalt der Sitten, die uns Homer schildert, noch ein Ueberbleibsel von Schäfersitten sey, aus welchem sich auf ihre wirkliche Existenz zurückschließen lasse? Alle diese und ähnliche Fragen thun nichts zur Sache, und würden wenig entscheiden, wenn sie auch aufs günstigste beantwortet würden. Da gewesen oder nicht da gewesen; es ist einmal wie das andere eine sehr gute, sehr interessante Art Menschen. Sie haben alle die Fähigkeiten, die wir haben; fühlen alle die natürlichen Bedürfnisse, die wir fühlen; sind Eltern, Liebhaber, Kinder, Gatten und Freunde, wie wir; haben alle die Neigungen und Leidenschaften mit uns gemein, die aus den natürlichen Bedürfnissen, aus den ersten Verhältnissen des Menschen entspringen. Nur zweyerley Veränderungen hat der Dichter mit dem wirklichen Menschen vorgenommen, um die Idee von ihnen herauszubringen. Er hat alle die neuen und verwickelten Verhältnisse, die Bedürfnisse, die Leidenschaften hinweggenommen, die durch die größern Gesellschaften, worinn wir leben, zu den natürlichen noch hinzugekommen waren; und dann hat er auch jene ursprünglichen Neigungen, jene von der menschlichen Natur unzertrennlichen Leidenschaften, in einer Reinigkeit und Unschuld angenommen, wie sie vielleicht niemals, zu keiner Zeit und unter keinem Volke, existirt haben. Sollten wir dem Dichter aus dieser Abstraktion einen Vorwurf machen? Sollten wir ihn tadeln, wenn er einmal alles wegläßt, was uns das Bild des Menschen unangenehm zeigt; alles, was ihn uns unvollkommner, unedler, unglücklicher vorstellt, als es uns um der Ehre der menschlichen Natur und um unsrer eigenen Ruhe willen lieb ist? Wir verwenden gerne, so oft wir können, unsern Blick von allen den Lastern, die zur Schande unsers Geschlechts auf Erden herrschen, und sehen gerne dieses Geschlecht, von dem wir ein Theil sind, in einem Lichte, worinn wir es von ganzer Seele hochachten und lieben können. Wir vergessen gerne einmal alle des Elendes, aller der Unruhe, die durch das streitende Interesse der Menschen veranlasset wird, um uns unseres Daseyns recht innig und mit der reinsten Wollust zu freuen. Dieß ist das erste, was <hi TEIform="hi">Geßner</hi> in der angeführten Stelle sagt; aber noch merkwürdiger ist das Zweyte.</p><p xml:id="JG36994" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nicht nur deswegen verweilen wir vor den Gemälden des Dichters gerne, weil wir wünschen, daß sie uns ähnlich wären, sondern auch deswegen, weil sie uns wirklich ähnlich sind; weil wir uns selbst darinn wieder erkennen. Die Abstraktion, die der Dichter hier vornimmt, macht sich gewissermaßen von selbst in der Natur. Seine Scenen, sagt <hi TEIform="hi">Geßner</hi>, gefallen um so viel mehr, weil sie oft mit den seligsten Stunden, die wir gelebt, Aehnlichkeit zu haben scheinen. Er hätte noch weit bestimmter sagen können: weil sie wirklich Aehnlichkeit damit haben. Denn wo ist doch der Mensch, der nicht dann und wann eben das gewesen wäre, was seinem innern Charakter nach ein <hi TEIform="hi">Geßner</hi>ischer Schäfer ist? der sich nicht zu mancher Stunde von allen andern Banden, außer den Banden der Natur, frey gefühlt hätte? in dessen Seele nicht oft alle die Begierden geschwiegen hätten, die nur in grössern Gesellschaften erwachen konnten? dessen Leidenschaften nicht zuweilen völlig unschuldig, ruhig, gemäßigt gewesen wären? der nicht in dieser gutherzigen Laune die Menschen um sich her, als eben so gut, eben so unschuldig, mit einem allgemeinen Wohlwollen betrachtet hätte? der nicht seine Gattinn, seine Geliebte, seine Kinder, seinen Freund, als die besten und edelsten Geschöpfe, mit Vergessenheit aller ihrer Unvollkommenheiten, aufs reinste geliebt hätte? der nicht, zufrieden mit einer einfältigen Kost und einer unschuldigen Ergötzlichkeit, sich keines heimlichen, unzufriednen Wunsches weiter bewußt gewesen? Freylich war ein solcher Charakter, ein solcher Zustand nur allzuvorübereilend; die entschlummerten Leidenschaften erwachten wieder; die Menschen um uns her nahmen die alten Unarten wieder an, wir wurden wieder unzufrieden mit uns selbst, und unzufrieden mit andern. Gleichwohl waren dieser Charakter und dieser Zustand wirklich in der Natur; der Dichter hat weiter nichts gethan, als daß er sie fixiert, daß er den flüchtigen Empfindungen Dauer gegeben, daß er alles, was der Mensch in diesen süßen Augenblicken nur vergessen hatte, völlig, als nie vorhanden, entfernet hat. Ein <hi TEIform="hi">Geßner</hi>ischer Schäfer also ist, seinem innern Charakter nach, kein Schattenwesen von einem Menschen; er ist das, was wir selbst entweder sind, oder gewesen sind; er führt uns in die süßesten Augenblicke unsers Lebens wieder zurück: und wir sollten nicht Theil an ihm nehmen? -</p><p xml:id="JG36995" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um nun aber diesen Charakter zu fixiren, diesen flüchtigen Empfindungen Dauer zu geben, konnte der Dichter seine Menschen unmöglich in der großen Gesellschaft lassen, wo sie der Wirbel unruhiger Leidenschaften, eben wie uns, würde ergriffen haben; auch konnte er sie unmöglich wie unser Landvolk schildern, das "mit saurer Arbeit den Fürsten und den Städten ihren Ueberfluß liefern muß, und durch Unterdrückung und Armuth ungesittet und schlau und niederträchtig gemacht ist." Er mußte seine Menschen aufs Land versetzen; aber frey von allen den sklavischen Banden, die unsern Landmann mit der großen Gesellschaft des Staats zusammenknüpfen. Eine solche Unabhängigkeit kleiner Gesellschaften ist wirklich gewesen, und ist auch noch wirklich; ja wenn sie es auch nie gewesen wäre, so würde doch die Fiktion des Dichters für die Einbildungskraft eine der leichtesten seyn. Nur das könnte uns unwahrscheinlich dünken, daß sich die Ideen dieser Menschen mehr entwickelt, ihre Empfindungen sich mehr verfeinert, ihre Sitten sich mehr abgeschliffen haben, als es bey ihrem Stande und ihrer Lebensart leicht möglich gewesen. Aber wenn dieß eine Unwahrscheinlichkeit ist, so ist sie doch nicht unmittelbarer Einsicht; wir werden sie erst gewahr, wenn wir unsre Begriffe analysiren, und daß wir sie analysiren sollen, hat der Dichter uns nicht geheissen. In allem Uebrigen ist <hi TEIform="hi">Geßner</hi> der Wahrheit so treu geblieben, als kein neuerer Idyllendichter, dessen wir uns erinnerten. Seine Gegenden sind kein erdichtetes Elysium; sie sind die wahre Natur; seine Menschen sind allem Schmerz und allem Unglücke ausgesetzt, das sie in ihrem Stande und bey ihrem Charakter treffen kann; sie erwerben ihren Unterhalt mit Mühe und Arbeit, nur daß freylich ihre Arbeit gemäßiget ist, da sie bloß für ihre eignen sehr eingeschränkten Bedürfnisse zu sorgen haben. Allen Schmutz und alles Ekelhafte hat der Dichter nun freylich entfernt; aber das würden wir von ihm gefordert haben, wenn seine Gemälde auch das wirkliche Landleben geschildert hätten. - Man nehme dieß alles, was wir gesagt haben, zusammen, so erhellet vors erste: daß die <hi TEIform="hi">geßner</hi>ischen Menschen, ohnerachtet des Theils, der in ihnen Fiktion ist, noch immer sehr interessante Menschen sind, und zweytens: daß auch wirklich die Fiktion viel zu wenig Antheil an ihnen habe, um sie mit einer Art von Verachtung bloße Schattenwesen zu nennen.</p><p xml:id="JG36996" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Indessen hat diese Gattung ihre Unvollkommenheiten; das ist nicht zu läugnen. Zu Werken von größerm Umfange, die eine mannichfaltige und künstliche Verwickelung ausspinnen, ist sie nur wenig aufgelegt, weil die Verhältnisse zu einfach und die Leidenschaften zu ruhig sind. Eben deswegen ist sie auch nicht gemacht, die Seele in eine sehr starke und heftige Bewegung zu setzen; sie sucht nur zu rühren und zu gefallen, aber nicht zu erschüttern. Auch kann sie natürlicher Weise keine sehr große Mannichfaltigkeit von Charakteren und Situationen haben; doch immer noch Mannichfaltigkeit genug, um in einer langen Reihe von Gemälden nicht einförmig zu werden. So viel Idyllen in unserm <hi TEIform="hi">Geßner</hi>, so viel verschiedne Stellungen seiner Personen: und in den Charakteren eine Menge Nüancen, die er bald in dem Verstande, bald in der Leidenschaft, bald in dem Geschlechte, bald in dem Alter findet, und die er so vortrefflich, durch so bestimmte Züge, ins Licht zu setzen weiß. Wir können uns unmöglich entbrechen, seine Schilderung des Greises <hi TEIform="hi">Menalkas</hi> hieher zu setzen, die uns unendlich gefallen hat: "Vor seiner Hütte saß er oft, oder im sonnenreichen Vorhaus, wo er den wohlbepflanzten Garten übersah, oder in weit sich verlierender Entfernung die Arbeiten und den Reichthum des Feldes; oder er hielt den Vorübergehenden mit freundlicher Schwatzhaftigkeit auf, und hörte die Geschichten der Nachbarschaft, und von dem Fremdling die Neuigkeiten und Sitten und Gebräuche ferner Länder. Seine Kindeskinder, sein süssester Zeitvertreib, gaukelten dann um ihn her. Er schlichtete ihre kleinen Zwiste und lehrte sie gütig seyn, und nachgebend, und mitleidig gegen Menschen und gegen das kleinste Thier; und unter die mannichfaltigen Spiele, die er sie lehrte, mischte er immer süßtreffenden Unterricht. Er selbst machte ihnen ihr Spielgeräthe; immer kamen sie gelaufen: mach uns dieß und mach uns das! und wenns fertig war, küßten sie ihn und hüpften mit frohem Gewühl um ihn her. Aus Schilf lehrte er sie Flöten machen und Hirtenpfeifen, und bließ ihnen vor, wie man den Schafen und den Ziegen zur Weide und von der Weide bläst; lehrte sie viele Lieder; die Kleinen mußten sie singen, die Größern sie mit der Flöte begleiten; oder er erzehlte ihnen lehrreiche Geschichtchen, dann saßen sie aufmerksam am Boden oder an der Thürschwelle um ihn her." Wer sollte sich jetzt, da das Gemälde fertig ist, nicht zutrauen, daß er es auch schon wollte gemacht haben; aber wer sonst konnte es machen, als unser <hi TEIform="hi">Geßner</hi>? und unserm Lesern im Vertrauen gesagt; die Idylle, woraus es genommen ist, nebst noch einer mit der Ueberschrift: <hi TEIform="hi">Mycon</hi>, gefällt uns völlig eben so sehr, als die Schweizeridylle.</p><p xml:id="JG36997" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch gegen einen Tadel haben wir unsern <hi TEIform="hi">Geßner</hi> zu rechtfertigen, wenn anders dieser Tadel der Ehre werth ist. Man hält die Art, wie er seine Personen einführt, für einen sichtbaren Beweis seines Mangels an dichterischem Genie; man will nicht Selbstgespräch oder Erzählung, sondern Dialog haben, und zwar recht raschen, recht feurigen Dialog. Gesetzt nun aber, die Handlungen und Situationen in <hi TEIform="hi">Geßners</hi> meisten Idyllen hätten eine solche Ausführung zugelassen; was folgte daraus? Man kann Bemerkungen über den Menschen machen, der sich in einer Abhandlung, in einer Erzählung, in einem Schauspiele vortragen lassen. <hi TEIform="hi">Diderot</hi>, der zu allem dreyen Geschick hat, trägt mir die seinigen in einer Abhandlung vor: will ich ihn schelten, daß er sich nicht in eine Erzählung brachte? Oder er kleidet sie in eine Erzählung ein: will ich mit ihm rechten, daß er keine Schauspiel daraus gemacht hat? Ihm gefiel nun einmal eine Abhandlung oder Erzählung; und was in diesem Stücke ihm gefiel, muß auch dem Leser gefallen. Wenn ich ihn beurtheile, so kann ich weiter nichts fragen, als ob er gut erzählt hat? und hat er nun das, so kann ich weiter nichts thun, als ihn loben und von ihm lernen. Wünschen könnte ich allenfalls, daß ihm eine andere Form wäre gefällig gewesen; aber deswegen, weil sies ihm nicht gewesen, sein Genie verdächtig zu machen, was hieße das anders, als meine eigne Bescheidenheit und Klugheit verdächtig machen? Ich muß ja wissen, daß jede Art des Vortrags ihre eigenen Vollkommenheiten hat, und daß sich in einer jeden schlecht und vortrefflich seyn läßt.</p><p xml:id="JG36998" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ja nicht allein hat jede Art des Vortrages ihre eignen Vollkommenheiten, sondern auch jede ihre eignen Gegenstände, die sich in einer andern Art weniger ausnehmen würden. Der dramatische Dichter, der leider alles dialogiren muß, empfindet dieß mehr, als zu oft; und der epische und Romanendichter, der in diesem Stücke alle erwünschte Freyheit hat, zieht davon seinen sehr großen Vortheil. Gewisse Handlungen und Situationen und Leidenschaften sind sogar für den Dialog nicht nur unbequem, sondern lassen sich durchaus nicht dialogiren. Wenn die Handlung z.B. eine Schlacht ist, wie in der Schweizeridylle, so kömmt es da mehr aufs Thun, als aufs Reden an, und es muß nothwendig erzählt werden. Wenn zwo Personen vor Mattigkeit beynahe verschmachten wollen, wie im <hi TEIform="hi">Mycon</hi>, so wird eine zusammenhängende Folge von Reden zu einer völligen Ungereimtheit. Wenn die Natur der Leidenschaft es so mit sich bringt, daß sie sich meistens nur durch Seufzer, durch Stellungen, durch Pantomime ausdrückt, wie z.B. die schamhafte und furchtsame Liebe in der Idylle, <hi TEIform="hi">Thyrsis</hi>; so kann abermals der Dichter nichts anderes thun, als diese Seufzer, diese Stellungen, diese Pantomime erzählen, und höchstens hie und da eine abgebrochene Rede, welche die Natur der Leidenschaft noch erlaubt, dazwischen setzen. Sind dergleichen Handlungen, dergleichen Leidenschaften und Situationen deswegen verwerflich? Ist der Dichter, der sie vortrefflich erfindet und ausführt, deswegen weniger Dichter? Ist etwa <hi TEIform="hi">Dante</hi> kein Dichter, weil das Beste in seiner besten Erzählung vom <hi TEIform="hi">Ugolino</hi>, wenn man es in Dialog brächte, zur Absurdität werden würde? - Wir haben nirgends bey allen den zwey und zwanzig neuen Idyllen unsers <hi TEIform="hi">Geßners</hi> gefragt: warum nicht lieber dialogirt? aber das haben wir wirklich bey dieser und jener gefragt: warum nicht lieber erzählt? Denn überhaupt giebt die ganze Gattung zu einem recht schönen und feurigen Gespräche nur wenig Anlaß, weil die Charaktere zu sanft sind, und das Interesse der Personen fast nirgends in einen lebhaften Streit geräth.</p><p xml:id="JG36999" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir wollen aber doch Wundershalben an einem einzigen Beyspiele sehen, was heraus gekommen wäre, wenn <hi TEIform="hi">Gessner</hi> auch da, wo er erzählt hat, hätte dialogiren wollen. Wir bitten also den Leser, die vortreffliche Idylle: <hi TEIform="hi">Mycon</hi> aufzuschlagen. Hier sieht er zuerst zween Wanderer, die nach dem Tempel des Apollo gehn, um dem Gott ihr Opfer zu bringen. Da es eben Mittag ist, so stehen sie die heftigste Hitze aus, und verschmachten beynahe. "Von jedem Tritt, läßt <hi TEIform="hi">Geßner</hi> seinen Erzähler sagen, flog heisser Staub auf, und brannte die Augen und saß auf den gedörreten Lippen." Die Beschreibung war nothwendig, um uns zugleich mit den Wandrern die große Wohlthat der nachherigen Erfrischung fühlen zu lassen; aber was gab es in der ganzen Stelle zu dialogiren? So viel, als nichts. Beyde Wanderer konnten natürlicher Weise nur einerley empfinden: und sich einander wechselweise seine Empfindungen zu erzählen, das giebt allemal ein schleppendes, langweiliges Gespräch, wofür die simple Erzählung unendlich besser ist. Ueberdieß waren auch beyde in einem Zustande, worinn man lieber stillschweigt, als plaudert. - Weiter also! Die beyden Wanderer treten in den kühlenden Schatten eines Waldes, den sie nahe am Wege finden. Dieser Wald wird einige Zeilen hindurch beschrieben; und zwar bloß in Absicht auf das, was er zur Erfrischung der ermüdeten Wanderer darbeitet. Was gab es auch hier ins Gespräch zu bringen? Wiederum nichts! Der Eine hätte sagen müssen: Ich finde dieß, und der Andre: Ich finde jenes; aber das wäre ja wieder Erzählung, nur unter mehrere Personen vertheilte Erzählung gewesen. <hi TEIform="hi">Geßner</hi> thut also wohl, daß er uns anfangs mit seinen Wandrern bloß sehen läßt; wenn sie erst ein wenig zu sich gekommen, wird er sie dann auch schon reden lassen. - "Götter, ruft der Eine, wie lieblich ist dieser Ort der Erquickung! Heilig und gesegnet sey mir, der diese Schatten gepflanzt hat! Vielleicht ruhet seine Asche hier." Der andere siehet indeß an der Vorderseite eines Grabmals, aus dessen Fuß ein klarer Bach hervorquillt, eingegrabene Züge, hebt mit feinem Stabe die Ranken von Geißblatt auf, und liest, daß in diesem Grabmal die Asche des <hi TEIform="hi">Mycon</hi> ruhe, der zur Erfrischung müder Wanderer den Wald gepflanzt und die Quelle hineingeleitet habe. "Gesegnet, ruft der erste wieder, sey deine Asche, du Redlicher! Gesegnet die Deinen, die du zurück ließest!" Man siehet, daß dieses Wenige alles war, was beyde Unterredner sagen konnten, ohne langweilig zu werden: und der Dichter läßt also zu rechter Zeit eine Frau hervor kommen, welche die neugierigen Fragen der Wandrer über den gutthätigen <hi TEIform="hi">Mycon</hi> beantwortet. Ihre Erzählung ist freylich lang; aber dafür ist sie auch so vortrefflich, so rührend! Die Wanderer, die noch nichts wußten, und erst alles erfahren sollten, hätten nichts thun können, als daß sie hier und da ein Wort aufgefangen, einen Ausruf hinzugesetzt, ein frostiges: Rede weiter! gesprochen, oder ein Wie? und Warum? und Ists möglich? gesagt hätten. Wie viel mehr aber, als alle diese dialogischen Floskeln, ist die stille Empfindung der Ehrerbietung werth, womit sie ruhig da sitzen, und die Geschichte ihres Wohlthäters auch durch keinen Laut unterbrechen! - Wir bitten den Leser, daß er diese Erzählung hier wiederhole; und wenn das geschehn ist, so fragen wir ihn: ob er irgend eine Wendung der Geschichte zu ersinnen wisse, wodurch sie zum Gespräch bequemer, als zur Erzählung würde? oder ober ers nicht anschauend erkenne, daß auch Erzählung, wenn sie vortrefflich ist, die größte Gewalt über sein Herz habe? und ob er den Unempfindlichen nicht bedaure, der diese Idylle lesen kann, ohne daß ihm eine zärtliche Thräne im Auge stehe? - <lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG37000" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So viel sey von einem jeden Tadel insbesondre genug gesagt: nun nehme man noch einen Augenblick die dreyfache Kritik zusammen. Durch die erste ward die Dichtkunst von allen leblosen Gegenständen auf die lebendigen eingeschränkt; durch die zweyte von allen Wesen der Einbildungskraft auf den wirklichen Menschen; und durch die dritte endlich von allen übrigen Formen auf die einzige dramatische Form. Es fehlte nichts, als daß man noch in dieser Form die einzige besondre Manier bestimmte: und welche würde das anders gewesen seyn, als <hi TEIform="hi">Shakespears</hi> Manier? So führe denn auf einmal die ganze Litteratur in den einzigen Shakespear zusammen! Wir gehören gewiß zu den eifrigsten Bewunderern dieses großen Engländers; aber wir müssen doch auch sagen: Wenn <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> vortrefflich ist, so ist darum noch nicht alles, was vortrefflich ist, <hi TEIform="hi">Shakespear</hi>. Eine Erinnerung, die hier vielleicht nicht ganz am rechten Orte steht; die aber doch immer nicht schaden kann! - Es kann seyn, daß gewisse Leute nur für einen einzigen Schriftsteller Empfindung haben; aber diese gewissen Leute sollten sich dann um aller Welt Willen nicht mit der Kritik bemengen. Sie sollten ihren einzigen Schriftsteller lesen und wieder lesen, bis sie ihn auswendig wüßten; aber zugleich sich erinnern, daß man nach <hi TEIform="hi">Lessings</hi> Ausspruch gar keinen Geschmack hat, wenn der Geschmack nur einseitig ist, und daß sichs mit gar keinem Geschmacke unmöglich kunstrichtern läßt. Wir setzen die Lessingische Stelle hieher, die auch noch sonst manches, was wir gesagt haben, zu bestätigen dient: "Nicht jeder Liebhaber ist Kenner; nicht jeder, der die Schönheiten Eines Stücks empfindet, kann darum auch den Werth aller andern schätzen. Man hat keinen Geschmack, wenn man nur einen einseitigen hat; aber oft ist man desto partheyischer. Der wahre Geschmack ist der allgemeine, der sich über Schönheiten von jeder Art verbreitet, aber von keiner mehr Vergnügen und Entzücken erwartet, als sie nach ihrer Art gewähren kann." - -</p><p xml:id="JG37001" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Vertheidigung unsers <hi TEIform="hi">Geßners</hi> hat uns zu lange aufgehalten, als daß wir uns noch über Diderots Erzählungen ausbreiten könnten. Sie verdienen eine ausführliche Beurtheilung; und vielleicht ergreifen wir bey der bevorstehenden französischen Ausgabe die Gelegenheit, etwas näher davon zu reden.</p></div3></page>