<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="55" base="3.3.2.14.17.39"><div3 xml:id="JG37494" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Beytrag zum Reichs-Postreuter [Hg. Albrecht <ref target="WITTENBERGALBRECHT" targOrder="U" TEIform="ref">Wittenberg</ref> ], [18. 8. 1774]</head><p xml:id="JG37495" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">64 Stück. 33ste Woche. Donnerstag, vom 18ten August, 1774.</p><p xml:id="JG37496" rend="Prosatext" TEIform="p">Von gelehrten Sachen.</p><p xml:id="JG37497" rend="Prosatext" TEIform="p">[<anchor xml:id="IRRTUMLICHEZUWEISUNG" TEIform="anchor"/>Irrtümliche Zuweisung des Lenzschen Hofmeister an den Götz-Dichter; häufigerer Irrtum in der Zeit, hier exemplarisch aufgeführt.] Der Hofmeister, oder Vortheile der Privat-Erziehung. Eine Comedie. Leipzig, in der Weygandschen Buchhandlung, 1774. Wenn weiter nichts, als einige ziemlich gut dialogirte Scenen, muntere Einfälle, sonderbar gezeichnete Charactere, und bisweilen recht gute Anmerkungen zu einer Comedie erfodert werden, so verdienet der Hofmeister in der That eine Stelle unter den Comedien; wenn aber auch Einheit der Zeit, des Orts und der Handlung, Wahrscheinlichkeit, richtig gezeichnete Charactere Eigenschaften einer Comedie sind, so möchte wohl der Hofmeister schwerlich einen Platz unter den Comedien behaupten können. Herr Doctor Göthe, Verfasser sowohl dieses Stücks, als des Schauspiels: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>, hat sich unstreitig Shakespear zum Muster genommen; aber er sollte, wie in dem Journal encyclopedique bey Gelegenheit der Anzeige des eben genannten Schaupiels, sehr richtig angemerket worden, bedenken, daß im Shakespear erst der Anfang der Dramatischen Kunst sey. Wir hätten nichts dagegen, wenn Herr Doctor Göthe diesem Dichter in seinen Schönheiten nachahmte; aber so ahmt er ihm auch in seinen Fehlern nach, und man kann mit Wahrheit von ihm sagen, </p><p xml:id="JG37498" rend="Prosatext" TEIform="p"> modo me Thebis, modo ponit Athenis.</p><p xml:id="JG37499" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bald ist der Schauplatz zu Insterburg in Preussen, bald in Heidelbrunn, bald in Halle, bald in Leipzig vorm Thore, bald in einer Dorf Schule, bald auf freyem Felde, die ganze Handlung dauert einige Jahre, und das Ganze ist vielmehr ein Gemählde von den Vorfällen, die einigen Familien begegnen, als ein Schauspiel, das auf die Bühne gebracht werden könnte. Die Charactere sind auch zum Theil sonderbar genug; ein junges, schönes, tugendhaftes, belesenes Fräulein, das in einen jungen, wohlgezogenen Herrn, ihren Vetter, verliebt ist, ihm ewige Treue schwört, sich hernach von einem Ignoranten von Hofmeister verführen läßt, von ihm geschwängert wird, davon läuft, mit einer alten blinden Frau ihr Brodt bettelt, sich endlich, weil ihr Vater ihr im Traume erschienen ist, sich in einen Teich stürzt, in dem Augenblicke von ihrem Vater angetroffen, gerettet, wieder zu Gnaden angenommen wird, und eben so tugendhaft ist, wenigstens jedermann eben so frey in die Augen sieht, als vorhin; ein junger Theologe, der seine Zeit auf der Akademie unnütz zugebracht hat, bey einem wunderlichen Major, der ihm seine Besoldung nach und nach von 150 Dukaten bis auf 40 heruntersetzt, als Hofmeister in Dienste tritt, die tugendhafte Tochter desselben verführt, entläuft, bey einem Dorf-Schulmeister Collaborator wird, sich endlich, um den Lüsten des Fleisches zu wehren, castrirt, und hernach doch noch den Einfall bekömmt, sich mit einem jungen, artigen Bauer-Mädchen, zu verheyrathen; ein geheimer Rath, der alle Privat-Erziehung schlechterdings verwirft, alle Hofmeister für Schurken schilt, übrigens aber ein sehr braver und kluger Mann ist, u.s.w. Es kommen überdieß in dieser Comedie so viel Vorfälle vor, die im geringsten nicht präpariret sind, von welchem man nicht weiß, wie sie zur Würklichkeit kommen, so viel übel zusammenhängende Scenen, daß man kein regelmäßiges Lustspiel gelesen haben muß, wenn man diesem Stücke seinen Beyfall geben kann. Wir läugnen indessen gar nicht, daß viel Spuren eines großen Genies in demselben anzutreffen sind, wir wünschen aber, daß der Herr Verfasser sein ingenium luxurians, seine ausschweifende Einbildung-Kraft den Regeln einer vernünftigen Kritik unterwerfen wolle. Er würde alsdann einst unter Deutschlands ersten Dramatischen Dichtern einmal eine vorzügliche Stelle behaupten können. Götzen von Berlichingen und den Hofmeister ziehen wir bey aller ihrer Unregelmäßigkeit, allen nüchternen Dramatischen Stücken, womit jetzt die Bühne überschwemmt wird, unendlich weit vor. Unter den vielen, in diesem Stücke vorkommenden, guten und nützlichen Anmerkungen, hat uns besonders eine gefallen, die S. 28 steht, und die der Dichter dem geheimen Rath in den Mund legt. Er sagt zu seinem Sohne, und zur Auguste. "Ich habe nichts dawider, daß ihr euch gern seht, daß ihr euch lieb habt, daß ihrs euch sagt, wie lieb ihr euch habt; aber Narrheiten müßt ihr nicht machen; keine Affen von den Alten seyn, eh ihr so reif seyd, als wir; keine Romane spielen wollen, die nur in der ausschweifenden Einbildungs-Kraft eines hungrigen Poeten ausgeheckt sind, und von denen ihr in der heutigen Welt keinen Schatten der Wirklichkeit antrefft." Möchten doch alle Aeltern, die dieß Stück lesen, diese Stelle recht beherzigen, und ihren Kindern künftig die abgeschmackten Romane, die mit so vielen romanenhaften Maximen angefüllten Lust- und Trauerspiele, die den Kopf mit Chimären anfüllen, das Herz verderben, und junge Leute untüchtig machen, künftig nützliche Mitglieder der Gesellschaft zu seyn, nicht mehr erlauben. Möchten sie ihnen dagegen das frühzeitige Studium der Geschichte empfehlen, woraus man die Menschen, wie sie würklich sind, und die Triebfedern ihrer Handlungen am besten kennen lernt. Doch dieß ist ein Wunsch, der vielleicht erst nach Jahrhunderten in die Erfüllung gehen wird.</p></div3></page>