<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="127" base="3.3.2.14.19.66"><div3 xml:id="JG37990" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Magazin der deutschen Critik, herausgegeben von Herrn Schirach, Halle, 1775, 4. Band, 1. Theil, S. 211-212, 213, 214.</head><p xml:id="JG37991" rend="Prosatext" TEIform="p">Fortsetzung der Annalen der teutschen Litteratur.</p><p xml:id="JG37992" rend="Prosatext" TEIform="p">- Ich würde verlegen seyn, neue merkwürdige Erscheinungen in der teutschen Prose anzugeben, wenn nicht die vortreflichen <hi TEIform="hi">Phantasien</hi> des <hi TEIform="hi">Herrn Mösers</hi>, die <hi TEIform="hi">Iris</hi> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> geschrieben wären. In jener periodischen Schrift herrscht ein so süsser, wahrteutscher, ungekünstelter Stil, eine solche Grazie des Ausdrucks, ein so natürlicher Adel, daß diese Eigenschaften schon allein die Iris werth machten, wenn man auch sonst mit des Mädchens Geschenken nicht ganz zufrieden wäre. Sie spricht wenigstens schön, würde man sagen, und man findet das so selten, daß man bey diesem Vergnügen alle andre Foderungen vergißt. </p><p xml:id="JG37993" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In einer hinreissenden Schreibart, klagt und schildert uns der Freund von Werthern des enthusiastischen Jünglings Leiden, der unsre Welt nicht für sich gemacht findet, und durch Hülfe einer Kugel sich den Ausgang öfnet. Die Empfindungen sind mit dem kühnsten Kolorite gezeichnet, die Heftigkeit einer Einbildungskraft, die bis zum überspannten treibt, die Stürme einer Seele, die sich selbst nicht mehr zu beherrschen weiß, und durch die Laune der Schwermuth, die Weisheit der Vernunft unterdrükt, eine Seele, die in der Empfindung überströmmt, und in der Leidenschaft convulsivisch wird, das alles wird bis zur Illusion geschildert. Ein Karakter, wie Werther gezeichnet ist, konnte auch so handeln. Aber eine Vertheidigung des Selbstmords, wird dieser Roman seyn, als Ariosts Roland eine Vertheidigung des Wahnwitzes. So lange die Welt stehen wird, wird sich kein Mensch todtschiessen der es nicht auch, ohne Werthers Leiden gesehen zu haben, gethan hätte. Das vorzüglichste dieses Romans ist, wenn man auf die Kunst sieht, daß wir sehen, wie nach und nach Werthers Karakter derjenige wird, der er am Ende seyn mußte; und daß, obgleich der Roman in Briefen abgefaßt ist, er dennoch nichts mit allen denen Romanen gemein hat, die gleiche Form haben.</p><p xml:id="JG37994" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- Komisch genug ist der neue <hi TEIform="hi">Menoza, oder Geschichte des Cumbanischen Prinzen Tandi</hi>, vom Herrn <hi TEIform="hi">Lenz</hi>; welcher auch Verfasser des im vorigen Stücke des Magazins von mir irrig dem Herrn <hi TEIform="hi">Göthe</hi> zugeschriebnen Lustspiels; der <hi TEIform="hi">Hofmeister</hi>; ist.</p><p xml:id="JG37995" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- In die allernächste Nachbarschaft des Menoza, gehört das <hi TEIform="hi">Moralisch-politische Puppenspiel</hi>, welches eine Art von teutscher Buffakomödie ist. Ich zweifle aber, daß dieser Ton dem gesetztern Teutschen gefallen wird, und, es mag noch so viel Weisheit unter der Maske der Thorheit seyn, wenn die Maske nicht anständig ist, so wartet man lieber, bis sich die Weisheit zu einer andern Maske bequemt.</p></div3></page>