<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="75" base="3.3.2.14.18.20"><div3 xml:id="JG37612" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Magazin der deutschen Critik, herausgegeben von Herrn Schirach, Halle, 1774, 3. Band, 2. Theil, pag. 255-256.</head><p xml:id="JG37613" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>.<hi TEIform="hi"> Ein Trauerspiel von Goethe. Leipzig, in der weygandschen Buchhandlung. 1774. 6 Bogen in 8.</hi></p><p xml:id="JG37614" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So neu dieses Trauerspiel noch ist, so gewiß kommt doch unsere Rezension als Anzeige viel zu spät. <anchor xml:id="EINTRAUERSPIELVONGOETHE" TEIform="anchor"/><hi TEIform="hi">Ein Trauerspiel von Goethe</hi>? Von dem Verfasser des Goez? Wer wird das nicht kaufen, nicht lesen, und wenn er das interessanteste Buch aus der Hand legen sollte? - Also gelesen haben es unsre Leser schon alle, und es ist zu spät sie mit einer Anzeige zu überraschen, oder durch Erzählung der Fabel, und allgemeine Urtheile mit dem Buche bekannt zu machen. Es ist uns also nichts übrig, als mit kaltem Blute die verschiedenen Mienen der Leser zu bemerken mit denen sie das Buch weglegten, oder noch davon sprechen, ihre Urtheile zu belachen, zu widerlegen, zu bestärken, und uns über ihre und unsre Urtheile mit ihnen zu besprechen.</p><p xml:id="JG37615" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ein Goez von Berlichingen ist es nicht! Gar nicht der grosse Plan! Nicht das Originalgenie, nicht der shakespearsche Geist der im Goez so sichtbar war! Nicht die ergötzende Mannigfaltigkeit!" - "Das ist denn doch ein Stück für das Theater!" sagt der andre, "Was nicht von so ungeheuren Fehlern wimmelt, wo nicht so alle die theuren Regeln, die die grossen Gesetzgeber Frankreichs und Teutschland vestsetzen, mit Füssen getreten sind, wie im Goez!" - Aber, meine Herren, wozu diese  Parallele, woraus nie ein richtiges Urtheil, weder auf dieser, noch auf jener Seite erwachsen kann. Parallelen können ein grosses Licht über zwey verglichene Stücke verbreiten, aber diese Stücke müssen von einer Gattung seyn. Zwey Gedichte von verschiedener Gattung können beyde sehr vortreflich oder auch sehr verschieden seyn, ohne daß man sie mit einander vergleichen kann. Und was hat ein franz. Trauerspiel gemein mit einem shakesp. Trauerspiel oder historischen Trauerspiel, oder Haupt- und Staatsaktion, wie sie es nun nennen wollen, kurz - mit einem Goez von B. Freylich muß ich Ihnen sagen, den Goez les ich tausend und aber tausenmal lieber, aber wenn ich das thue, was hab ich vor ein Recht das von andern auch zu verlangen. Genug Clavigo ist in seiner Art gut. Jeder von ihnen lese also das Stück, was in der Gattung gut ist, die ihm gefällt, und wehre es dem andern nicht, das andere nach seinem Geschmack vortreflich, oder auch wohl für ihn besser zu finden, und seyn Sie beyde mit Kl. Goethen um so mehr zufrieden, daß er für ihrer beyder Geschmack geschrieben hat. Wir Recensenten wollen auch jenachdem wir Laune haben, loben was uns gefällt, oder - sagen, daß jedes in seiner Art gut ist. <anchor xml:id="ABEREINEEMILIE" TEIform="anchor"/>Aber eine Emilie Galotti ist es doch nicht." - Da sag ich von ganzem Herzen Amen! Allein, wenn Sie nur Emilia Galottis lesen wollen, so müssen Sie nur aller zehn Jahr - und wer weiß, ob Apollos Orakel uns nicht eine noch längere Harrefrist setzen würde - den Einfall haben, ein Trauerspiel zu lesen. Virgil ist wahrhaftig kein Homer, und - wenn ich Lust hätte Heterogenien zu vergleichen, so würd ich hinzusetzen - kein Klopstock, und doch, wer wird sie nicht bedauren, wenn Sie darum die Aeneide unter die Bank werfen.</p><p xml:id="JG37616" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Das ist noch ein Trauerspiel, o göttlich! göttlich! Wo gleibt da Emilia. Bey ihr bleibt man so kalt, bekömmt kaum einen einzigen Stich ans Herz, aber hier, welcher Schauer in der letzten Scene! Schlag auf Schlag! Wie interessant, wie hinreissend, wie göttlich!" - Ich mag das recht gern leiden, wenn man von einem guten Stücke so enthusiasmirt zurückkommt, ein bischen Uebertreibung in der ersten Hitze kann nicht schaden. Aber wenn mir einer nur immer voll vom neuesten ist, mit Zurückwerfung, Verschmähung dessen, was vor ein paar Messen herauskam, wenn das was nach der letzten Messe Enthusiasmus erregte, nun schon Verachtung verdienen soll: so ist das - Sie werden doch nicht böse - ein kindisches Betragen. Lesen Sie es nur noch einmal, oder warten noch eine Messe ab, wenn Sie denn billiger urtheilen, so werden Sie sagen: Es ist sehr gut! Erreicht freylich lange noch nicht das Ideal, hat Fehler und Mängel, hat aber überwiegende Schönheiten, hat viel Vorzüge. </p><p xml:id="JG37617" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Wider die Regeln verstossen! Fehler über Fehler! Der Goethe kann doch auch nichts machen, ohne wider die wesentlichsten Regeln zu fehlen! Heißt das Einheit des Orts! Bald in dem Hause, bald in jenem, bald auf der Strasse! Und noch dazu mitten im Akte eine Veränderung? Was vor ein Verhältniß zwischen der Länge des vierten und des fünften Akts? Im Grunde sind es auch sechse. Man braucht nur S. 79. <hi TEIform="hi">fünfter Akt</hi> hinzusetzen. Und mit der Einheit der Zeit ist es auch nicht so recht richtig. Und noch eins fällt mir ein. Am Ende des ersten Akts weiß noch kein Mensch wie die Sachen stehen, die Exposition ist erst im zweyten Akt angebracht. Ein offenbarer Fehler!" - " Und, setzt ein andrer hinzu, das ist hier noch weit unerträglicher, als beym Goez, denn hier sieht man dem Dichter es an, daß er gerne regelmäßig schreiben wollte, wenn er nur könnte!" - Ich freue mich, daß auf solches Schwirren einzelner Grillen, das Publikum schon antworten kann, und wirklich antwortet, daß es keiner Widerlegung des  Kritikers mehr bedarf. Am ersten möchten Sie, mein Herr, noch einige Nachbeter finden, wenn Sie da etwas sehr weises von der Exposition sagen. Allein was fehlt denn noch am Ende des ersten Akts an unserer Bekanntschaft mit der Lage der Sachen? Wir wissen noch nicht, wie die beyden Französinnen nach Madrid gekommen sind. Es fehlen uns noch einige Data, die das Unrecht in der Untreue des Clavigo sichtbarer machen. Das ist wahr, aber das ist es auch alle. Und legen Sie doch ihre Gesetzbücher einmal weg, und beweisen Sie mir denn aus der Natur der Sache, daß es nothwendig sey, dem Leser schlechterdings keine Frage über die vorhergegangene Lage der Sachen, in dem ersten Akte mehr übrig zu lassen. Mich dünkt vielmehr die Exposition unseres Clavigo gar sehr gut angebracht, wir erfahren alles ohne daß wir das Bedürfniß des Dichters sehen, alles ist Bedürfniß der handelnden Personen.</p><p xml:id="JG37618" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Für wen sol man sich denn da intereßiren? Marie ist ein pinsliches, närrisches Ding! Und Clavigo - je nun, ehrgeizig möcht er immer seyn, seine Untreue, seine Unbeständigkeit, die ließ ich nocht gelten. Aber ein furchtsamer Hase ist er! Ein Pinsel, der sich eher dazu entschließt in Gegenwart seiner Bedienten es schriftlich zu geben, daß er Schurke sey, als daß er sich duelliren sollte. An dem sollt ich mich intereßiren? Und das soll ein Mann von Ehre seyn? Ein Mann, der aus Ehrgeiz seiner Geliebten untreu wird? Du solltest mein Sohn seyn, den Hals dreht ich dir um!" - So dank in dem Himmel, gestrenger Herr, daß ich ihr Sohn nicht bin. Lassen Sie mich nur erst einige Schritte zurückgehn, nun will ich Ihnen sagen, daß ich mich an einem solchen Mann noch immer intereßiren kann, daß mir seine Ueberlegung wegen des Duells gar sehr gefällt. - Marie hat freylich nichts herrisches in ihrem Charakter, aber das sollte sie, konnte sie auch nicht. Desto mehr Zärtlichkeit, innige warme Empfindung hat sie, und wie muß es in der Seele des Mannes aussehn, der sich an einem verliebten, bis zum Krankwerden, bis zum Sterben empfindlichen, und dabey höchst unglücklichen Mädchen nicht intereßiren kann. "Ey was, das Mädchen ist eine Närrin." - Erlauben Sie "und eine Närrin ist eine Närrin" - Sie haben vollkommen recht. - "Mir haben die beyden Schwestern unendlich gefallen, bis zum Entzücken! Mariens sanfter Charakter und ihr Unglück haben mir tausend Thränen ausgepreßt. Aber wenn sie nur mehr spräche, ich hörte sie so gerne, aber sie sprach so selten und so wenig, man lernt sie nicht recht kennen." - -  verzeihn Sie, gnädige Dame, wenn Sie ihr tausend Thränen weihten, so müssen Sie Marien gewiß genug haben kennen gelernt. Es macht Ihnen Ehre, daß Sie am liebsten die gute Marie mehr wollten sprechen hören, aber wollten Sie das von ihr fodern, sie war ja kränklich, war von ganzem Herzen, an Leib und Seele krank, und war zu empfindlich und zu unglücklich für viele Worte. - "Sie haben recht, mein Herr, aber nicht wahr, die Scene zwischen Sophie und Marie im vierten Akt, die ist vortreflich!" - Ja das ist sie, vortreflich! Ich habe sie auch mit Entzücken gelesen.</p><p xml:id="JG37619" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Nein ich hab es nicht aushalten können. Der erste Akt war unerträglich trocken und langweilig, der zweyte war wenig besser! - Gewissermassen hätten Sie wohl halb recht. Das erste hätte können interessanter seyn, aber, es ist doch warlich hier weniger langweilig als in den gemeinen Trauerspielen. Und wissen Sie denn auch, daß die Aufstutzung der ersten Handlung das allerschwerste für den theatralischen Dichter, und am Ende wenig Leser ausgenommen, eine undankbare Arbeit ist. Und kurz, es können auch hierin nicht alle Trauerspiele Emilia Galotti seyn.</p><p xml:id="JG37620" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Die pure Nachahmung! Alles aus dem Shakespear hergeholt!" - Das wäre doch sonderbar! - "Ja, sehn Sie doch nur, der Leichenzug ist aus Romeo. Clavigo an Mariens Sarge ist auch daher. Marie ist eine Nachahmung von der Juliette, Sophie ist ihre Laura. Und wenn Beaumarchais Rache schnaubt, wer hört da nicht Shakespearn?" - Das letzte verdiente vielleicht eine Anmerkung. Doch ich will sie nicht aufhalten. Lieber will ich Ihnen noch einen Beytrag mittheilen. Haben Sie nicht bemerkt, Beaum. ersticht den Clavigo? Erinnern Sie sich wohl, das geschieht, deucht mir, im Sh. auch bisweilen, daß einer den andern ersticht. - -</p><p xml:id="JG37621" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Das ist ein originaler Zug; der fünfte Akt, das Trauerhaus, der Leichenzug muß Zauberwürkung auf dem Theater thun." - Ja das muß er, der Einfall ist wirklich vortreflich. Ich brenne vor Begierde, diese Würkung zu sehn, zu empfinden. Hat der Leichenzug im Romeo schon so viel Würkung auf dem engl. Theater thun können, so muß diese Scene es noch weit mehr, wenn anders das teutsche Parterre einer solchen Scene werth ist. Hier ist Absicht und Situation, beydes fehlt dort, und das überraschende vermehrt das Interesse noch, welches schon die Sache selbst giebt.</p><p xml:id="JG37622" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Die Sprache ist unrein, sehn Sie eine ganze Menge Striche, die bedeuten alle lauter Sprachfehler." - Wenigstens sind es doch nicht halb so viel als Sie mit Citaten aus dem Gottsched am Rande des Goez geschrieben hatten. Schade, schade! Daß Gottsched nicht mehr lebt! Doch lassen Sie nur, der Reichspostreuter wird die Sprache und Orthographie schon berichtigen.</p><p xml:id="JG37623" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Wenn das Ding noch national wäre! <anchor xml:id="ABERINSPANIEN" TEIform="anchor"/>Aber in Spanien! Und die Hälfte Franzosen - in Spanien! Und wenn es denn doch nur noch in Spanien national wäre, wenn man noch sähe, warum es nun in Spanien gerade geschehen, und warum die französische Nation mit aufgebothen werden müßte, um die Handlung ins Werk zu richten!" - Sie, mein Herr, kommen mir da auf einen Punkt, der mir auch von Anfang bis zu Ende bey der Lektür vor Augen gelegen. Als ich zuerst den Titel der Emilia Galotti sah, dacht ich auch: Schade, daß es nicht national ist! Aber ich gab meine Foderung bald auf. Die Handlung war so sehr einer Bearbeitung werth, und gleichwohl konnte sie in der Welt nirgends zu Stande kommen, als in Italien. Aber die Handlung im Clavigo konnte in allen vier Welttheilen vorgehen. Wie wenig hat Cl. vom spanischen Nationalcharakter. Karlos ist immer mehr Italiäner. Und die ganze Familie von Beaumarchais, warum mußte die gerade aus Frankreich herkommen? Mädchen und Frauen wie Marie und Sophie mag es immer in Frankreich geben. Aber es gibt deren in Italien, Teutschland und England gewiß auch, und ich dächte, in diesen Ländern noch häufiger. Eben so wenig begehr ich zu leugnen, daß es nicht einzelne Franzosen gäbe, die den Charakter des Beaum. hätten, aber diese wenigen sind mit ihm doch immer nur die seltenen Ausnahmen von der Regel, sind vom Nationalcharakter wahre Antipoden.</p><p xml:id="JG37624" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und warum mußte dieser B. nun gerade aus Frankreich herkommen. Es ist sehr natürlich, so bald man hört, Mariens Bruder wird aus Frankreich erwartet, so denkt man, der Dichter läßt ihn darum daher kommen, weil er eine französische Rolle spielen soll. Und wenn er kommt, so ist er gerade nichts weniger, als Franzose. Die Kaltblütigkeit bey der Forderung einer Genugthuung, da er, die Chokoladentasse in der Hand, die Bilder besieht, indeß er Clavigon Bedenkzeit gegeben, wie käme die mit einem Franzosen zusammen? Die unmäßige Wuth im vierten Akt thut ihre ganze Würkung, sie athmet Shakespears Geist; aber spricht auch ein Franzose so?</p><p xml:id="JG37625" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ach! Der grimmige entsetzliche Durst nach seinem Blute füllt mich ganz. Dank sey dir Gott im Himmel, daß du dem Menschen mitten im glühenden, unerträglichen Leiden ein Labsal sendest, eine Erquickung. Wie ich die dürstende Rache in meinem Busen fühle! Wie aus der Vernichtung meiner selbst, aus der stumpfen Unentschlossenheit mich das herrliche Gefühl, die Begier nach seinem Blute herausreißt, mich über mich selbst reißt! Rache! Wie mirs wohl ist, wie alles an mir nach ihn hinstrebt, ihn zu fassen, ihn zu vernichten - Ach! Keinen Degen, kein Gewehr! Mit diesen Händen will ich ihn erwürgen, daß mein die Wonne sey, ganz mein eigen das Gefühl: ich habe ihn vernichtet! - Ich schnaube nach seiner Spur, meine Zähne gelüstets nach seinem Fleische, meinen Gaumen nach seinem Blute. Bin ich ein rasendes Thier geworden! Mir glüht in jeder Ader, mir zuckt in jeder Nerve die Begier nach ihm, nach ihm! Ich würde den ewig hassen, der mir ihn jetzt mit Gift vergäbe, der mir ihn meuchelmörderisch aus dem Wege räumte - Nein, habe ich ihn, ich muß ihn haben! O hätt ich ihn drüben über dem Meere! Fangen wollt ich ihn lebendig, an einen Pfahl gebunden stückweise seine Glieder ablösen, vor seinem Angesichte braten, und mirs schmecken lassen, und euch auftischen, Weiber!" - Rathen Sie, meine Herrn, von welcher Nation ist der Mann? - Nun zehnmal haben Sie gerathen, und sind noch nicht einmal in Europa. Er ist ein Europäer - Schon wieder drey mal vergeblich gerathen. Er ist ein Franzose. - Und wie gesagt, einzelne Franzosen haben diesen Charakter, aber wenn wir einen aus diesem Volke nach einem fremden Lande kommen lassen: so denken wir uns ihn gleich als einen Representanten der Nation, und wollen den Nationalcharakter sehn.</p><p xml:id="JG37626" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Aber nicht wahr, Karlos, hat eine Gabe zu persuadiren? Die Scene ist ein Meisterstück!" - Ja das ist sie würklich, sie verdient vom Kritikus, vom jungen Dichter und vom Redner studirt zu werden. Doch wünscht ich das Interesse des Mannes dabey möchte sichtbarer werden, sein Vortheil oder Schaden möchte sichtbarer mit der Handlung zusammen hangen. Wir sehn nicht, warum er das alles thut. Wenigstens wissen wir nicht, ob wir recht glauben, wenn wir denken, er wolle durch den Clavigo, und zugleich mit ihm gern ein grosser Mann werden.</p><p xml:id="JG37627" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Was haben Sie da geschrieben? Eine Recension? - -  - -  Das nehmen Sie mir nicht übel, das ist ja keine Recension des Stücks." Gut, so ist es eine Recension der Recensionen. Und was gilt die Wette? Kritikus Schmidt schreibt mit nächsten Neujar eine Recension über die Recension der Recensionen.</p><p xml:id="JG37628" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">      G-s-r.</p><p xml:id="JG37629" rend="Prosatext" TEIform="p">Aus einem gewissen öffentlichen Blatte ersehen wir, daß sich die Geschichte des Clavigo auf einen wirklichen Vorfall in Spanien beziehen soll; daß ein Don Clavigo in Spanien gewesen, welcher durch eine Wochenschrift und seine Talente sein Glück gemacht, in der Folge aber einen so tragischen Vorfall erlitten habe, daß die Begebenheit mit dem Franzosen Beaumarchais, nicht erdichtet, sondern so etwas wirklich in Spanien vorgefallen seyn soll. Es wird aber in diesem Blatte hinzugesetzt, daß nur ein Fremdling, Altfranke, oder ein thörichter Jüngling fähig seyn würde, wider dieses Trauerspiel, <hi TEIform="hi">auch nur etwas einzuwenden</hi>. Also ist dieses das erste Meisterstück in dieser sublunarischen Welt, wider welches <hi TEIform="hi">gar nichts</hi> eingewendet werden kann.</p><p xml:id="JG37630" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">  Der Herausgeber.</p></div3></page>