<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="98" base="3.3.2.14.19.37"><div3 xml:id="JG37742" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="SCHUBARTWERTHERB" TEIform="anchor"/>Christian Friedrich Daniel Schubart, Rezension in: Deutsche Chronik, Augsburg und Ulm, 1775, 16. März.</head><p xml:id="JG37743" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Die Freuden des jungen Werthers</hi> sind jetzt in tausend Händen, und verdienens traun nicht. Man hat neulich dem <hi TEIform="hi">Nothanker</hi> einen Kopf mit 'm Franzosengesicht aufgesetzt; das wollt' Nikolai nicht leiden. Drum ward er zornig, wollte dem <hi TEIform="hi">Werthers</hi> den Kopf runter schlagen, und ein französisches Milchgesichtlein drauf stellen, a la Vestris frisirt, und mit Lyonerroth bemalt; aber's wollte Niemand behagen, als den artigen Herrchen, die nur gewohnt sind, Porcellainfiguren auf den Toiletten zu sehen. Das spöttelt der Mann über den gerupften Stil, und über den Geniestrom, der hoch einherbraust, und auch ihm sein Tulipanenbeetchen wegzuschwemmen droht. Das Ding kömmt mir just vor, als wenn ein bebalsamter und bedufteter griechischer Süßling zum Scopas gekommen wär, und gewinselt hätte: gieb doch einem Laokoon ein Alltagsgesicht. - -  So <hi TEIform="hi">Nikolai</hi> zu <hi TEIform="hi">Göthe</hi>: mach doch aus deinem Werther einen guten Jungen, der sich nicht gleich vor'n Kopf schießt, wenn er's Mensch nicht kriegen kann. Laß lieber den Albert 'n Hasenfuß seyn! Soll dann das Genie handeln, wie die <hi TEIform="hi">kalte Vernunft</hi>? Soll <hi TEIform="hi">Feuer Wasser</hi> seyn? - 'Nunter mit dem Quark in Entengraben!</p><p xml:id="JG37744" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Stärkung</hi>.</p><p xml:id="JG37745" rend="Prosatext" TEIform="p">Da kömmt ein Harlekin mit der Peitsch in der Hand, und geisselt alle Recensenten des Werthers vom Theater herunter.</p><p xml:id="JG37746" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="PROMETHEUSDEUKALION" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Prometheus, Deukalion und seine Recensenten</hi></ref>. <hi TEIform="hi">Voran ein Prologus und zuletzt ein Epilogus. Hamburg. 1775.</hi></p><p xml:id="JG37747" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Personen dieses schnackischen Drama sind Prometheus, Deukalion, Papagay, Gans, Esel, Nachteul, Frösch, 'n Reuter ohne Kopf, Löwe, Starmatz, Merkur, Iris, Orang-Outang, und Hannswurst. <hi TEIform="hi">Prometheus Göthe</hi>, der Feuer vom Himmel stahl, schickt seinen Deukalion Werther, nachdem das arme Deutschland von der französischen Sündflut fast weggeschwemmt ward, in die Welt. Da kommt dann's Recensentenvieh, und plaudert dir allerley lustiges Zeug über diese Göttergeburt. Der Papagey schmeichelt sich,</p><p xml:id="JG37748" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">    daß er Witz besitz</p><p xml:id="JG37749" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> trotz einem in Leipzig dem Musensitz.</p><p xml:id="JG37750" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Als dummer Bewunderer lallt er bloß die Urtheile der andern nach, und plappert:</p><p xml:id="JG37751" TEIform="p"> Gewiß Prometheus ist ein großer Mann,<lb TEIform="lb"/> Macht unserm Welttheil, Gott bhüt ihn, viel Ehre.</p><p xml:id="JG37752" TEIform="p">Drauf tritt der Chorus auf und lärmt:</p><p xml:id="JG37753" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Ga  ga  ga  ga  ga</p><p xml:id="JG37754" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Ja  ia  uhu  uhu</p><p xml:id="JG37755" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> I  hi  hi  hi  ha  ha  ha</p><p xml:id="JG37756" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Koax, koax  -  U-h.</p><p xml:id="JG37757" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Gans kann nicht mit <hi TEIform="hi">Werthern</hi><hi TEIform="hi">sympathiesiren</hi>; der Esel tadelt ihn, weil er Misonos, ein Eselfeind ist; die Eule kann den Adlerblick ins Sonnenlicht nicht leiden; die Frösche wollen, er soll mit ihnen in der Pfütze ihr koax, koax, anstimmen*); der Altonaer Postreuter ohne Kopf sieht Werthern das <hi TEIform="hi">Gift</hi> aus den Augen blinken; dann kommt der Hamburger Löwe mit dem halben Stadtwappen in den Tatzen, sagt was von des Jungen Löwenmuth; der Starmatz mit dem Trompetchen im Schnabel <hi TEIform="hi">berichtigt</hi> in Breidenbachs Geschmack, drauf kömmt <hi TEIform="hi">Merkur</hi>.</p><p xml:id="JG37758" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Muß meinem Alten was Neues aufjagen,</p><p xml:id="JG37759" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Sein grauer Plinius will nicht jedem behagen,</p><p xml:id="JG37760" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">gesteht aber im Vertrauen, als er <hi TEIform="hi">Deukalion Werthern</hi> erblickt:</p><p xml:id="JG37761" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Ey sieh doch! guck! das nenn ich mir Original!</p><p xml:id="JG37762" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> So was macht Jupiter Wieland nicht mal.</p><p xml:id="JG37763" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und Prometheus erwiedert drauf mit liskovischer Laune:</p><p xml:id="JG37764" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Davor hats nun wohl gute Ruh:</p><p xml:id="JG37765" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Wo nähm er dann den Zeug dazu? </p><p xml:id="JG37766" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Heysa, nun kömmt Miß Iris, mit dem zuckersüssen Gesichtchen und dem jakobischen Milchbart, tritt näher zum Prinzen Deukalion, und schwäzt a la Jakobi</p><p xml:id="JG37767" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">      viel Stunden lang</p><p xml:id="JG37768" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> von Herz und Empfindung und Minonens Gesang.</p><p xml:id="JG37769" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Orang-Outang verscheucht sie; der will gar dem Deukalion den Kopf runter reissen, und seinen scheußlichen drauf setzen,</p><p xml:id="JG37770" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Macht Freuden und Leiden und wiederum Freuden.</p><p xml:id="JG37771" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Hamburger Löw preist den verehrungswürdigen Affen; der Postreuter <ref target="WITTENBERGALBRECHT" targOrder="U" TEIform="ref">Wittenberg</ref> ohne Kopf jauchzt hoch drob, daß ein anderer auch's Gift merkt; die Eule freut sich, daß der junge Werther nun hübsch nüchtern und leer geworden; und der Schaafskopf - blöckt gar von Beschimpfung der Asche des unglücklichen Mannes, der den Stof zum Werther hergab. Endlich schließt Hannswurst mit 'm launischen Epilog:</p><lg xml:id="JG37772" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"> Thut doch üch ums Himmels willä</l><l part="N" TEIform="l"> Die gelehrte Welt nit immer mit Unsinn füllä</l><l part="N" TEIform="l"> Schwäzt ä bissel wenger, und denkt desto mehr -</l><l part="N" TEIform="l"> 'Sgreicht üch wärli zur größeren Ehr.</l></lg><p xml:id="JG37773" rend="Prosatext" TEIform="p">Hätte dich nicht so lange, traute Leser, mit dieser Posse aufgehalten, wenns nicht ein Produkt eines treflichen Kopfes wäre, der Muth, Genie, Witz, Laune genug hat, den unempfindsamen Kritiken entgegen zu gehn, die Originalwerke anplappern, angigacken, angrinsen, und wenn sies gesehen haben, wieder dahin gehen, wohin sie gehören - in Stall.</p><p xml:id="JG37774" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dir aber, Schwabe, der du immer nach Moral in Werthers Leiden schnappst, muß ich noch sagen: so hat 'nmal 'n Mensch gehandelt; aber so sollst du nicht handeln. Es ist Schuldigkeit des Genies, manchmal einen Menschen aus Millionen herauszuheben, und ihn zum Anschauen darzustellen. Wer Moral sucht, kann Mosheims und Millers Quartanten lesen.</p><p xml:id="JG37775" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">*) 'S wäre mir nicht lieb, wenn man den Wandsbecker Bothen, den ehrlichen Asmus, in Froschlachen verbannte.</p></div3></page>