<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="124" base="3.3.2.14.19.63"><div3 xml:id="JG37958" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Auserlesene Bibliothek der neuesten deutschen Litteratur, Lemgo, 1775, 8. Band, S. 511-513.</head><p xml:id="JG37959" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Etwas über </hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi">, und Freuden des jungen Werthers, 1775 </hi>[von Christian August <ref target="BERTRAMCHRISTIANAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Bertram</ref>]<hi TEIform="hi">. 2 1/2 Bogen 8.</hi></p><p xml:id="JG37960" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Briefe an eine Freundin über </hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi"/>[von J. A. <ref target="SCHLETTWEINJOHANNAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Schlettwein</ref>]<hi TEIform="hi">. Carlsruhe, bei Michael Maklot, 1775. 4 Bogen gros 8.</hi></p><p xml:id="JG37961" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir führen diese beiden Büchelchen hier an, um dem Leser eine Probe zu liefern, von dem, was für und wider <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> geschrieben worden ist. Das erstere ist das Geschwäz eines höchst schalen Kopfes, zum Lobe der Leiden und zum Hohne der Freuden des jungen Werthers. Den Verf. wil er nicht nur gegen seinen Tadler rechtfertigen, sondern macht darüber den jungen Werther beinahe zum Heiligen. Für jenen ist sein Hauptargument, Werthers Leiden enthalten eine Geschichte, und der Verf. habe also nicht davon abgehen können; und er citirt dabei die Berichtigung aus der gerade erhellet, daß es keine Geschichte sey. Unser Apologist hat aber Werthers Leiden nicht einmal wie ein Mensch gelesen, der sie verstünde; sonst würde er nicht sagen: Werther habe seine Geliebte kennen lernen und sie schon geliebt, ehe er wuste, daß sie einem andern zugehörte. Die ganze Stelle S. 20-21 ist rasend. Die Frage ist wol aufgeworfen worden, welches schmerzhafter sey, seine Geliebte todt oder untreu zu sehen; ob es aber einem Menschen lieber seyn solte, die ihn innerlich liebende Schöne in den Armen eines andern, oder todt zu sehen, darin hat noch wol kein Mensch von Gefühl die geringste Ungewisheit gefunden. Auch mus jedes gefühlvolle Herz gesehen, daß ein liebendes Mädchen in den Armen eines andern unglücklicher sey, als der Liebhaber, der sie darin sehen mus. Nur das Herz eines Fauns oder eines türkischen Sultans kan das bezweifeln. Der Verf. scheint aus allen Umständen und aus dem Ausdruk Philister S. 37 ein noch sehr unkritisches Studentchen zu seyn; vielleicht ist er einer von den seynwollenden Werthern, wovon wir oben gesprochen haben.</p><p xml:id="JG37962" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die zwote dieser Schriften ist ein rasender Angrif auf diesen schönen Roman. Dem Verf. desselben werden die gräslichsten Vorwürfe gemacht. Wir können uns unmöglich auf das Gewäsch dieses galanten Andächtlers, (denn er schreibt an seine Geliebte) einlassen. Zur Probe mag der Grundsaz, den er S. 12 festgesezt, dienen. Wenn man sich vorstelt, daß er in einer Beurtheilung von Werthers Leiden zur Norm festgesezt wird, so kan man wol keinen charakteristischen Zug unsers Kritikers verlangen. Er heißt: <hi TEIform="hi">Harmonische Stimmung unsers ganzen Wesens mit Gott, das ist die Quelle der reinen Seligkeit, der Baum des Lebens, der seine unbegränzten Zweige von sich hinausstrekt, und seine süßesten Früchte in unsern frommen Schoos fallen läst, das Reich Gottes, nach welchem wir vor allen Gütern streben sollen.</hi> Weil nun freilich Hr. Göthe den Werther nicht in dem Zustande dieser harmonischen Stimmung geschildert hat, so ist unserm Verf. sein Buch ein Greuel. Müssen denn aber Leute, die eine solche Brille vor den Augen haben, solche Bücher als Werthers Leiden lesen und beurtheilen? Kann das vernünftig heißen? und kan das, was nicht vernünftig ist, from seyn? Da, wie ein weiser, ein vom Geiste Gottes beseelter König sagt, alles seine Zeit hat, so hat auch Frömmigkeit die ihrige, und so eine herliche, verehrungswürdige Sache sie immer ist, so hört, unserer Meinung nach, Frömmigkeit am unrechten Orte angebracht, auf, Frömmigkeit zu seyn. Was würde man wol von den sagen, der ein Buch über das Forstwesen beurtheilte, und dem Verf. die bittersten Vorwürfe darüber machte, daß er den cartesianischen Beweis der Existenz Gottes nicht zur Grundlage desselben gemacht hätte. Am Ende wird es mit unserm Kritiker noch ärger: da schäumt, tobt und raset er ordentlich über den Prometheus, den er auch Hrn. Göthen zuschreibt. Was er dazu für Ursachen haben mag, ist uns unbekant; allein Privatursachen mus er haben, denn er ist gar zu giftig, und man schreibt in dem wärmsten Eifer für Tugend, Vernunft und Rechschaffenheit den er doch vorgiebt, indem er behauptet, Werthers Leiden setze beide in Gefahr, nicht so wie er. Das hieße Tugend, Vernunft und Rechtschaffenheit aufs gröblichste verletzen, um ihre Vortreflichkeit darzuthun. Die ganze Schrift, und besonders der lezte Brief athmet Neid und Privathas, und ist in allem Betracht der tiefsten Verachtung würdig.</p></div3></page>