<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="221" base="3.3.2.14.23.34"><div3 xml:id="JG39055" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Allgemeine deutsche Bibliothek, Berlin und Stettin, 1777, 31. Band. 2. Stück, pag. 495-496.</head><p xml:id="JG39056" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>. <hi TEIform="hi">Ein Schauspiel für Liebende in fünf Akten, von J. W. Göthe. Berlin bey Mylius, 1776. 7 1/2 Bogen in 8.</hi></p><p xml:id="JG39057" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn wir den Zusatz des Titels: <hi TEIform="hi">Schauspiel für Liebende</hi>, recht verstehen, so ist damit gemeynt, daß nur Liebende im Stande sind, die Situation recht lebhaft zu fühlen, in die ein Mann versetzt wird, der zwey verlassene, ihm beyde verheirathete Frauen auf ein mal wieder findet, die er, und die ihn beyde gleich zärtlich lieben, und daß nur Liebende seinen Entschluß, beyde zu behalten, und ihren Entschluß, beyde seine Liebe zu theilen, rechtfertigen können. So mißlich jene Situation, welche den Hauptinhalt dieses Schauspiels ausmacht, schon an sich ist; eben so mißlich war sie für den dramatischen Dichter, der sie zu bearbeiten wählte; mancher andere wäre entweder daran verzweifelt, oder hätte vielleicht es rathsam gefunden, sie lieber ganz unbearbeitet zu lassen. Hrn. <hi TEIform="hi">Göthens</hi> kühner Muth fand dabey weniger Bedenken; der Vorsatz, der ihm eigen zu seyn scheint, gewisse Rechte, oder wenn man will, Einverständnisse der menschlichen Gesellschaft wankend zu machen, bestimmte ihn zur Wahl und Anlage einer solchen Situation; er schürzte den Knoten mit seiner Meisterhand, zog aus diesem Stoffe die herrlichsten, interessantesten Scenen, traf die Gesinnungen und Sprache der Natur äußerst glücklich, belebte alles mit seiner so fruchtbaren Phantasie, wußte alles so einnehmend und täuschend zu machen, und Charakteren, von denen man nach einigen Handlungen, die sich sich erlaubten, unmöglich vortheilhaft denken kann, doch so viel Anstrich von Gutherzigkeit zu geben, daß man geneigt wird, ihren Leichtsinn zu entschuldigen; kurz, er wußte dies ganze Subjekt so einzuleiten, daß die Zerschneidung des Knotens am Ende weniger befremdend und anstößig wird, als sie an sich ist. Bey dem allen bleibt sie indessen, doch immer auffallend und überraschend genug, um dem Zuschauer am Schluß des Schauspiels ganz natürlich den Gedanken auf den Weg zu geben, daß der Dichter sich wohl besser mag herausgezogen haben, als seine Personen, und daß die beyden Frauen bey ihrer gehteilten Liebe sich in die Länge wohl nicht gar zu wohl befinden möchten. Und dieser Gedanke wird dann freylich auch für <hi TEIform="hi">Liebende</hi> ein heilsames Hinderniß seyn, sie nicht zu beneiden, nicht hin zu gehn und desgleichen zu thun.</p><p xml:id="JG39058" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>. <hi TEIform="hi">Ein Schauspiel für Liebende in fünf Akten, von J. W. Göthe. Berlin bey Mylius, 1776. 7 1/2 Bogen in 8.</hi></p><p xml:id="JG39059" rend="Prosatext" TEIform="p">Wenn wir den Zusatz des Titels: <hi TEIform="hi">Schauspiel für Liebende</hi>, recht verstehen, so ist damit gemeynt, daß nur Liebende im Stande sind, die Situation recht lebhaft zu fühlen, in die ein Mann versetzt wird, der zwey verlassene, ihm beyde verheirathete Frauen auf ein mal wieder findet, die er, und die ihn beyde gleich zärtlich lieben, und daß nur Liebende seinen Entschluß, beyde zu behalten, und ihren Entschluß, beyde seine Liebe zu theilen, rechtfertigen können. So mißlich jene Situation, welche den Hauptinhalt dieses Schauspiels ausmacht, schon an sich ist; eben so mißlich war sie für den dramatischen Dichter, der sie zu bearbeiten wählte; mancher andere wäre entweder daran verzweifelt, oder hätte vielleicht es rathsam gefunden, sie lieber ganz unbearbeitet zu lassen. Hrn. <hi TEIform="hi">Göthens</hi> kühner Muth fand dabey weniger Bedenken; der Vorsatz, der ihm eigen zu seyn scheint, gewisse Rechte, oder wenn man will, Einverständnisse der menschlichen Gesellschaft wankend zu machen, bestimmte ihn zur Wahl und Anlage einer solchen Situation; er schürzte den Knoten mit seiner Meisterhand, zog aus diesem Stoffe die herrlichsten, interessantesten Scenen, traf die Gesinnungen und Sprache der Natur äußerst glücklich, belebte alles mit seiner so fruchtbaren Phantasie, wußte alles so einnehmend und täuschend zu machen, und Charakteren, von denen man nach einigen Handlungen, die sich sich erlaubten, unmöglich vortheilhaft denken kann, doch so viel Anstrich von Gutherzigkeit zu geben, daß man geneigt wird, ihren Leichtsinn zu entschuldigen; kurz, er wußte dies ganze Subjekt so einzuleiten, daß die Zerschneidung des Knotens am Ende weniger befremdend und anstößig wird, als sie an sich ist. Bey dem allen bleibt sie indessen, doch immer auffallend und überraschend genug, um dem Zuschauer am Schluß des Schauspiels ganz natürlich den Gedanken auf den Weg zu geben, daß der Dichter sich wohl besser mag herausgezogen haben, als seine Personen, und daß die beyden Frauen bey ihrer gehteilten Liebe sich in die Länge wohl nicht gar zu wohl befinden möchten. Und dieser Gedanke wird dann freylich auch für <hi TEIform="hi">Liebende</hi> ein heilsames Hinderniß seyn, sie nicht zu beneiden, nicht hin zu gehn und desgleichen zu thun.</p></div3></page>