<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="59" base="3.3.2.14.17.43"><div3 xml:id="JG37547" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension der Hamburger Aufführung in: Allgemeines deutsches Wochenblatt zur Ehre der Lektür. [10. 11. 1774]</head><p xml:id="JG37548" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Nach: Alfred Nollau, Das literarische Publikum des jungen Goethe, Weimar 1935, Anhang S. 117ff. - Zur Einschätzung vgl.unbedingt auch die nachfolgende Rezension!</p><p xml:id="JG37549" rend="Prosatext" TEIform="p">Hamburg und Schwerin 1774. 2. Bandes 1 Theil.</p><p xml:id="JG37550" TEIform="p">32. Stück. Donnerstag den 10. Nov. 1774.</p><p xml:id="JG37551" TEIform="p"><anchor xml:id="UBERDASTHEATER" TEIform="anchor"/>Über das Theater. Achtundzwanzigster Brief.</p><p xml:id="JG37552" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>, von welchem die Aufführung mit so vielem Pompe in verschiedenen öffentlichen Blättern vorher verkündiget war, ward endlich am 24sten October auf die Bühne gebracht. Der Zulauf war ungemein stark, das Haus war so sehr angefüllt, daß keine geringe Anzahl Neugieriger zurückgehen mußte. Im Parterre war es so voll, daß man kaum Athem holen konnte und daß es zwischen den Zuschauern, die einander auf die Füße traten, und einer den andern verdrängen wollten, fast zu Schlägen kam. Jedermann war voll Erwartung; man hoffte ein Meisterstück zu sehen, das alles, was bisher auf die Bühne gebracht worden, verdunkeln sollte. Und nun ward der Vorhang aufgezogen; man sah und - fand sich betrogen. Die Zuschauer waren so wenig mit diesem Stücke zufrieden, daß viele schon am Ende des zweyten Akts das Schauspielhaus verließen. Am folgenden Tage ward es nochmals aufgeführt, die Zahl der Zuschauer aber hatte bereits ziemlich abgenommen; am 31. October ward es wiederholet; es fanden sich zwar noch ziemlich viel Zuschauer ein, aber niemand begehrt nun Götzen von Berlichingen weiter zu sehen. Die Hoffnung der Comödiantinn Ackermann und ihres Sohns Schröder, durch dieß Stück, woran sie soviel Geld verschwendet hat, ihren Beutel recht zu schicken, ist also fehl geschlagen. Ich will Ihnen, liebster Freund, daß Sie das Stück selbst bereits kennen, nur einige Anmerkungen über die Vorstellung desselben mittheilen, die sich von einem Freunde herschreiben, der ohne Leidenschaft urtheilt. Seyner Meinung nach haben die meisten Schauspieler ihren Rollen gar kein Genüge gethan, und gegen das Costüme hat der weise Director des Theaters gleichfalls gräßlich geschlägelt. Ich will, da die ackermannische Truppe eigentlich unter der Critik ist nur etwas weniges von meines Freundes Anmerkungen anführen.</p><p xml:id="JG37553" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Götz von Berlichungen war Reineke, kalt und eintönig, wie gewöhnlich; er spielte gar nicht mit dem Feuer, das in Götzens Busen glühte; es schien eher das Ansehen eines ehrlichen Bauersmannes, als eines alten, deutschen Ritters zu haben. Aus Höflichkeit, oder Ehrerbietung gegen das Parterre, wie mans nennen will, begieng er durch Auslassung einen Fehler, der ganz unverzeihlich ist. Gegen das Ende des dritten Akts wird Götze, wie Sie wissen, in seinem Schlosse aufgefodert. Er zeigt sich am Fenster, und sagt: »Sag deinem Hauptmann, vor Ihro kaiserl. Majestät hab' ich, wie immer, schuldigen Respect; er aber, sags ihm, er kann mich im Arsch lecken.« Als Reineke an die letzten Worte kam, riß er, ohne dieselben, wie er doch soll, dem Trompeter laut zuzurufen, das Fenster zu; und was soll nun der Trompeter seinem Hauptmanne sagen; aber dieß fällt hier ganz weg, da die letzten Worte verschwiegen werden. Freylich hätte der Verfasser selbst dergleichen Grobheiten zu vermeiden suchen sollen; aber das sie nun einmal da stehen, so mußte der Schauspieler sie auch sagen.</p><p xml:id="JG37554" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weislingen war Brockmann. Weislingen ist, wie Sie wissen, ein listiger, geschmeidiger Hofmann; nun können Sie sich vorstellen, wie Brockmann, der steif, gedrechselt, marionettenmäßig in allen seinen Bewegungen ist, diese Rolle vorgestellet hat. Einen lächerlichern Weislingen können Sie sich nicht vorstellen. Und dieser Weislingen war durch seinen Anzug noch lächerlicher. Ich übergehe das übrige, und will nur der weißen seidenen Strümpfe erwähnen, in welchen Brockmann-Weislingen einherstolzierte. In Deutschland waren zu Götzens Zeiten gewiß noch keine seidenen Strümpfe. Götz lebte zu Maximilians des ersten Zeiten, der etwan um das Jahr 1519 starb. Götz starb, wenn ich nicht irre, vor ihm. In Frankreich trug Heinrich II., der etwan 1547 zur Regierung kam, auf seiner Hochzeit das erste Paar seidener Strümpfe; in England bekam Elisabeth das erste Paar schwarzer seidener Strümpfe etwas 1561 und nach der Zeit trug sie keine tuchene Strümpfe mehr. Nach Deutschland sind sie gewiß viel später gekommen, wenigstens waren sie noch nicht so gemein, daß Weislingen sie schon tragen konnte. Die weißen seidenen Strümpfe waren also gänzlich gegen das Costüme. Es ist dieß eine Kleinigkeit, deren ich garnicht würde erwähnt haben; weil man aber so viel Geschrey von der Kleidung gemacht hat, welche zu dieser Vorstellung verfertiget wurde, so habe ich auch dieß berühren, und hier zugleich noch einiges von den groben Vergehen gegen das Costüme sagen wollen. </p><p xml:id="JG37555" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Saal des Götze und die übrigen Dekorationen waren, man muß dem Ackermannischen Theatermahler diese Gerechtigkeit wiederfahren lassen, recht hübsch. Aber wie kommen die neumodischen englischen Stühle in den altmodischen Saal? Herr Directeur, war dieß auch nach dem Costüme?</p><p xml:id="JG37556" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch die Weiberkleider waren gar nicht aus den Zeiten, in welchen Götz lebte; ich kann Ihnen vielmehr zuverlässig melden, daß einige derselben nach alten Hamburgischen Kleidungsstücken, die zu Ende des 17ten und zu Anfang des jetzigen Jahrhunderts Mode waren, verfertiget worden sind. Wie lächerlich!</p><p xml:id="JG37557" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ebenso lächerlich war es den Wein in Flaschen, wie sie zu unsern Zeiten Mode sind, herbeybringen zu sehen. Zu Götzens Zeiten waren noch, oder ich müßte mich sehr irren, die großen hölzernen Kannen Mode, aus welchen in kleinere Kannen eingeschenkt, und dann herum getrunken ward. Es wurden noch unendlich viel andere Fehler gegen das Costüme begangen; diese aber sind hinreichend, zu zeigen, was für einen einsichtsvollen Direkteur die Ackermannische Band an Schrödern hat. Wie leicht hätte allem diesen abgeholfen werden können. Es gibt ja Bücher genug, z.B. die Turnierbücher, unter welchen Rixmers Turnierbuch, das 1527. gedruckt ist, die Trachten vom Jahre 900 an enthält, das Städtebuch, u.s.w. woraus man sich darüber Raths hätte erholen können; aber so viel Achtung hat Schröder gegen das Publikum nicht; er hält es für so unwissend, daß es sich mit allem, was er auftischt, abspeisen läßt.</p><p xml:id="JG37558" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den Bruder Martin, diesen guten Geistlichen, machte Schröder, der schlechterdings zu nichts anders, als zum Niedrigkomischen zu gebrauchen ist, dessen Gang, Stellung, Stimme, Gesichtsbildung komisch  sind, und in welchen man, er mag sich verstellen, wie er will, beständig den Bedienten sieht. Und wer, meynen Sie wol, habe den Franz, diesen feurigen Jungen, den eine Adelheit lieben kann, vorgestellet? Wer anders, als Schütz, den ich noch keine andre Rolle, als die Rolle eines Friseurs gut haben spielen gesehen, und vom Friseur zum Franz ist der Sprung warhaftig sehr groß. Georg, dieser muthige Junge, dessen Gedanken sich mit nichts, als mit Ausreiten, mit Schlachten und Siegen beschäftigen, war Dauern zugefallen, und ward so kalt, so kalt vorgestellet, daß einem dabey das Frösteln ankam. Der übrigen männlichen Akteurs zu erwähnen, belohnt die Mühe nicht, Sie können von jenen auf diese den Schluß machen; mein Freund hörte bey der ersten Vorstellung jemanden im Parterre sagen, daß niemand von allen männlichen Akteurs seine Rolle besser im Götz von Berlichingen spiele, als der Lichterputzer.</p><p xml:id="JG37559" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun noch etwas von den Damen. Adelheid, Weislingens Gemahlinn, war die jüngere Ackermann; sie spielte recht gut; daß sie die Buhlerinn vortrefflich spielen könne, hat sie bereits in dem Stücke, Es ist nicht alles Gold, was glänzt (ein schändliches Stück, das nie auf der Bühne erscheinen sollte), gezeiget. Sie scheint zu dergleichen Rollen geboren zu seyn. Ihre Gestalt aber, ihr von den Blattern verdorbenes Gesicht schadete ihrem Spiel gar sehr. Man durfte sie nur ansehen, so verschwand alle Illusion; man sah nicht mehr die schöne, buhlerische Adelheit, sondern die Aktrize, die es mit aller iher Kraft nicht dahin bringen konnte, sie für die Adelheit zu halten. Maria, Götzens Schwester, war die ältere Ackermann, für welche sich diese Rolle wegen des sanften Charakters, den diese Schauspielerinn so gut auszudrücken weiß, vollkommen schickte. Eine schönere Gesichtsbildung hätte man auch ihr wünschen mögen. Elisabeth, Götzens Gemahlinn ward von Madame Reineken vorgestellt; sie that alles, was sie konnte; man kann wenigstens nicht sagen, daß sie diese Rolle verdorben habe. Bald hätte ich Götzens Sohn, den die kleine Reimers spielte, vergessen. Dieß Mädchen acquitirte sich davon so ziemlich, und würde einmal eine gute Schauspielerin werden, wenn es in die Hände einer Henseln käme. </p><p xml:id="JG37560" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So viel von der Vorstellung des Götz von Berlichingen, der in Hamburg nicht das Glück gemacht hat, welches man ihm prophezeite. Es ist zu hoffen, daß Schröder nun auch bald den neuen Menoza den Hofmeister, ja gar die Puppenspiele, wovon Herr Göthe Verfasser seyn soll, auf die Bühne bringen werde. Es kann einem nichts so wunderliches träumen, was dieser nicht wachend auszuführen im Stande sein sollte.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG37561" TEIform="p">Vor einiger Zeit ward mir ein Epigramm zugesandt, das ich damals bekannt zu machen Bedenken trug: da aber meine Bedenklichkeiten jetzt nicht mehr statt finden, so will ich es hier abdrucken lassen. Hier ist es:</p><lg xml:id="JG37562" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"> Dieß wär Emilia, Galotti Tochter? Nein;</l><l part="N" TEIform="l"> Es kann Emilia nicht seyn.</l><l part="N" TEIform="l"> Sie, die jüngst andachtsvoll, um sich nicht sehn zu lassen</l><l part="N" TEIform="l"> Im Schleyer hin zur Messe schlich,</l><l part="N" TEIform="l"> Setzt öffentlich zu Pferde sich.</l><l part="N" TEIform="l"> Und reitet männlich durch die Gasse,</l><l part="N" TEIform="l"> Und Angelo begleitet sie.</l><l part="N" TEIform="l"> Emilia? Ja, eben die.</l><l part="N" TEIform="l"> Galotti Tochter? Eben die.</l><l part="N" TEIform="l"> Zu Pferde sie, und Angelo?</l><l part="N" TEIform="l"> O Prinz! Gefällt sie dir noch so<lb TEIform="lb"/></l></lg><p xml:id="JG37563" TEIform="p">Hamburg       Ich bin</p><p xml:id="JG37564" TEIform="p">den 5. Nov. 1774      u.s.w.d</p></div3></page>