<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="229" base="3.3.2.14.25.12"><div3 xml:id="JG39776" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Beytrag zum Reichs-Postreuter [Hg. Albrecht <ref target="WITTENBERGALBRECHT" targOrder="U" TEIform="ref">Wittenberg</ref> ], Altona, 1776, 20. Junius.</head><p xml:id="JG39777" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Claudine von Villa Bella</title>.<hi TEIform="hi"> Ein Schauspiel mit Gesang, von J. W. Göthe. Berlin, bey August Mylius, 1776.</hi> Glückliche Zeiten, in welchen wir leben! die vom Herrn Göthe mit so vielen Meisterstücken bereichert werden. Welch eine reizende Aussicht in die Zukunft! Nicht einmal ahndete es uns, als wir dieß Schauspiel lasen, daß nun die Zeiten eines <hi TEIform="hi">Hanns Sachs</hi> und seiner Gesellen bald wieder kommen würden. Wahrlich, dieß Product der <hi TEIform="hi">Göthischen Muse</hi> kömmt den Meisterstücken jenes berühmten Nürnbergers schon ganz nahe, und Herr Göthe ist fast so stark, als jener poetische Schuster, in allerliebsten Knittel-Versen. Man höre nur einmal, wie treflich das Lied klingt, das bey <hi TEIform="hi">Claudinens</hi>, der Heldinn dieses Schauspiels, Geburtsfeyer, geleyert wird.</p><p xml:id="JG39778" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Chor</hi>. <lb TEIform="lb"/>Fröhlicher, Seliger, Herrlicher Tag! Gabst uns Claudinen! Bist uns so glücklich, Uns wieder erschienen! Fröhlicher, Seliger, Herrlicher Tag!</p><p xml:id="JG39779" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ein Kleines</hi>. <lb TEIform="lb"/>Sieh, es erscheinen Alle die Kleinen, Mädgen und Bübgen Kommen o Liebgen! Binden mit Bändern und Kränzen dich an!</p><p xml:id="JG39780" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Chor</hi>. <lb TEIform="lb"/>Nimm sie die herzlichen Gaben, sie an.</p><p xml:id="JG39781" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Eine Jungfrau</hi>.<lb TEIform="lb"/>Alten und Jungen Kommen gesungen; Männer und Greise, Jeder nach Weise, Bringet ein Jeder Dir, was er vermag.</p><p xml:id="JG39782" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Chor</hi>.<lb TEIform="lb"/>Fröhlicher u.s.w.</p><p xml:id="JG39783" rend="Prosatext" TEIform="p">Vortreflich, alles vortreflich! Alles eines <hi TEIform="hi">Göthe</hi>, daß wir uns des Ausdrucks eines beliebten Recensenten bedienen, <hi TEIform="hi">so würdig</hi>. Und dieß ist ist nicht das einzige Liedgen von der Art in diesem Schauspiele; nein, es wimmelt darinn von solchen allerliebsten Knittelverschen, wodurch man der Natur (welcher? mögen wir hier nicht untersuchen,) immer näher kömmt.</p><p xml:id="JG39784" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Herr <hi TEIform="hi">Göthe</hi> hat zwar den Schauplatz nicht bestimmt, allem Ansehen nach aber spielt das Stück in Spanien, und dann ists doch sehr artig, daß Spanische liederliche Bursche von vornehmen Hause (denn ein solcher ist <hi TEIform="hi">Crugantino</hi>,) die Deutsche Pöbel- und Bauern-Sprache reden, und gerade wie unsre liederlichen Studenten auf Akademien denken und handeln. Man höre nur, wie allerliebst sich <hi TEIform="hi">Crugantino</hi> ausdrückt: "Bös über dich? bild dir's nit ein! Basko ist kein Kerl das nachzutragen. Er hätt' dir in's Gesicht geschmissen, und ein Schrämgen über die Nase gehauen, und da wär's gut gewest." Noch treflicher aber ist es, wenn Herr <hi TEIform="hi">Göthe</hi> die Bauern in Spanien, mitten im Sommer, mit Bier und Töpfen mit Brey (s. Seite 45) bewirthen läßt. Bier in Spanien! das ist ganz etwas neues; eben so neu, als es uns war, da wir in einem andern Stücke, <hi TEIform="hi">die Freunde machen den Philosophen</hi> [von J. M. R. <ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Lenz</ref>], das im Meß-Catalogus gleichfalls Herrn <hi TEIform="hi">Göthe</hi> zugeschrieben wird, lasen, daß die Stadt <hi TEIform="hi">Hamburg</hi> in <hi TEIform="hi">Algier</hi> einen <hi TEIform="hi">Consul halte</hi>. Was der Mann doch nicht alles weiß! Uns fiel dabei ein, daß <hi TEIform="hi">Priors</hi> Rath, Authors should read, before they write, unsern Schriftstellern noch immer zu empfehlen sey.</p><p xml:id="JG39785" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mit dem Plane des Stücks wollen wir unsern Lesern nicht beschwerlich seyn; nur die trefliche Moral wollen wir mit wenigem berühren. Diese ist dem bereits bekannten System des Herrn Doctors vollkommen angemessen. Denn sie läuft am Ende darauf hinaus, daß alle brave Leute in ihrer Jugend liederliche Bursche, oder nach des Herrn Doctors Ausdruck, <hi TEIform="hi">gute Jungens, auch wohl etwas mehr sogar</hi>, gewesen sind. Unvergleichlich!</p></div3></page>