<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="10" base="3.3.2.14.12.11"><div3 xml:id="JG36955" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Frankfurter gelehrte Anzeigen, Frankfurt am Mayn, 1773, 12. Merz.</head><p xml:id="JG36956" rend="Prosatext" TEIform="p">Ohne Anzeige des Orts. [1]</p><p xml:id="JG36957" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Brief des Pastors zu *** an den neuen Pastor zu ***</title><hi TEIform="hi"> (aus dem Französischen) 1773. 8. 26 Seiten.</hi></p><p xml:id="JG36958" rend="Prosatext" TEIform="p">Aus dem Französischen! - Das wäre ewig schade, wenn dieser Brief nicht aus einer deutschen Feder geflossen wäre. Aber warum tritt der liebenswürdige Herr Pastor hinter den drei Sternchen nicht hervor? Was hindert ihn, der sich gewiß den Beyfall aller Friedliebenden versprechen kann, sich öffenlich zu nennen? Sollte er die Geißel der Verfolgung scheuen? Nein, das kann er nicht. Ein Mann, ein Prediger, der so denkt, so lehrt, so lebt, wie ihn dieser Brief schildert, ein solcher Mann hat Gott vor sich; wer könnte, wer wollte wohl wider ihn seyn? Es war uns lieb zu sehen, daß dem Herrn Pastor etwas Menschliches mit entwischt ist, sonst würden wir ihn für einen Engel gehalten haben. Unsre Leser sollen ihn erst loben, und dann auch tadlen. Wir wollen ihn auszugsweise selbst reden lassen, wiewohl es schwer hält, so vollhaltige Blätter noch enger zusammen zu drengen. Der ehrwürdige Mann, der seiner Beschreibung nach, schon im Lehramte auf dem Lande grau geworden, hatte das Unglück einen Collegen in der Nachbarschaft zu haben, der ein Controversist war, und niemand dulden konnte, der nicht dachte wie er. Der Tod nahm ihn endlich weg. An seine Stelle kommt ein friedfertiger junger Mann. Der liebe Alte, darüber höchsterfreut, schreibt ihm vorliegenden Brief, klagt ihm froh seine überstandne Noth, sucht ihn in den friedfertigen Gesinnungen durch sein Beyspiel zu befestigen, und redet deßwegen von den seinigen so plan und ungekünstelt, daß man glaubt, man sehe ihm so mitten ins Herz. Er siehet es freylich als einen Vortheil für die Heerde an, wenn der Schäfer selbst ein Schaaf ist. Aber deßwegen braucht er kein Freund von Controversen zu seyn. Er findet keinen Trost für die Christen darinn, wenn alle Heiden ewig gebraten würden, und eilt deßwegen über die Verdammung der Heiden weg, wie über ein glühendes Eisen. Gott und Liebe hält er aus Erfahrung für Synonymen. Zwischen Tolerant- und Indifferentseyn, ist nach seinen Gefühl ein weiter Abstand. "So wenig die ewige Quelle der Wahrheit indifferent seyn kann, so tolerant sie auch ist, so wenig kann ein Herz, das sich seiner Seligkeit versichern will, von der Gleichgültigkeit Profeßion machen. Die Nachfolger des Pyrrho waren Elende. Wer möchte Zeitlebens auf dem Meere von Stürmen getrieben werden? Unsre Seele ist einfach und zur Ruhe geboren: so lang sie zwischen Gegenständen getheilt ist, so fühlt sie was, das jeder am besten weiß, wer zweifelt.</p><p xml:id="JG36959" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Also, lieber Bruder, fährt der ehrwürdige Alte fort, danke ich Gott für nichts mehr, als die Gewißheit meines Glaubens, denn, darauf sterb ich, daß ich kein Glück besitze, und keine Seligkeit zu hoffen habe, als die mir von der ewigen Liebe Gottes mitgetheilt wird, die sich in das Elend der Welt mischt und auch elend war, damit das Elend der Welt mit ihr herrlich gemacht werde. Und so lieb ich Jesum Christum, und so glaub ich an ihn, und danke Gott, daß ich an ihn glaube. Es war eine Zeit, da ich Saulus war. Gott lob! daß ich Paulus geworden bin. Gewiß, ich war sehr erwischt, da ich nicht mehr läugnen konnte. Man fühlt einen Augenblick, und der Augenblick ist entscheidend für das ganze Leben, und der Geist Gottes hat sich vorbehalten, ihn zu bestimmen. So wenig bin ich indifferent. Darf ich deßwegen nicht tolerant seyn. Um wie viel Millionen Meilen verrechnet sich der Astronom? Wer der Liebe Gottes Gränzen bestimmen wollte, der würd sich noch mehr verrechnen. Weiß ich, wie mancherley seine Wege sind? - So viel weiß ich, daß ich auf <hi TEIform="hi">meinem</hi> Weg gewiß in den Himmel komme, und ich hoffe, daß er andern auch auf dem ihrigen hineinhelfen wird!" Wir überschlagen viele Seiten um nicht ganz abzuschreiben. Mit den Philosophen ist er bald fertig. Er empfiehlt sie dem Mitleiden Gottes. Man hält, sagt er, einen Aal am Schwanz fester, als einen Lacher mit Gründen. Ob man die Göttlichkeit der Bibel einem beweisen kann, der sie nicht fühlt, weiß er nicht; aber er hält es für unnöthig. Wer die Süßigkeit des Evangelii schmecken kann, der mag so was herrliches niemanden aufdringen. Verflucht sey der, der einen Dienst Abgötterey nennt, dessen Gegenstand Christus ist. Luther hat die Schwärmerey zur Empfindung gemacht, Calvin macht die Erfindung zu Verstand. Die Trennung war unvermeidlich; und daß sie politisch geworden, lag in den Umständen. Wie könnte ich böse seyn, daß ein andrer nicht empfinden kann, wie ich. Von der Gnadenwahl verstehn wir ja alle nichts, und so ists mit tausend Dingen.</p><p xml:id="JG36960" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ach es ist unwidersprechlich, lieber Bruder, daß keine Lehre uns von Vorurtheilen reinigt, als die vorher unsern Stolz zu erniedrigen weiß. Und welche Lehre ists, die auf Demuth baut, als die aus der Höhe. Wenn wir das immer bedächten, und recht im Herzen fühlten, was das sey, Religion, und jeden auch fühlen ließen, wie er könnte, und dann mit brüderlicher Liebe unter alle Sekten und Partheyen träten, wie würde es uns freuen, den göttlichen Saamen auf so vielerley Weise Frucht bringen zu sehen. Dann würden wir ausrufen: Gott lob! daß das Reich Gottes auch zu finden ist, wo ichs nicht suchte.</p><p xml:id="JG36961" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Unser lieber Herr wollte nicht, daß es Ein Ohr kosten sollte, dieses Reich auszubreiten. Er wuste, daß damit nichts ausgerichtet wäre. Er wollte anklopfen an der Thüre und sie nicht einschmeissen.</p><p xml:id="JG36962" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ich habe in meinem Amte Jesum so laut gepredigt, daß sich die Widerchristen geschieden haben, und weiter brauchts keine Scheidung. Wer Jesum einen Herrn heist, der sey uns willkommen. Können die andre auf ihre eigene Hand leben und sterben, - wohl bekomm es ihnen! Laßt uns Friede halten, lieber Herr Amtsbruder. Ich weiß nicht, wie ein Pastor sich unterstehen kann, mit Haß im Herzen auf einem Stuhl zu treten, wo nur Liebe erschallen sollte." Bis S. 24. haben wir die herzliche Sprache des lieben unterrichtenden Pastors verschlungen. Er sey für die Nahrung gesegnet! Warum aber der gute Herr Pastor an Salomons Discursen keinen Geschmack hat finden können, wissen wir nicht. Trocken konnte er sie für seinen Gaum halten, aber sind sie es deßwegen für andere? und kann sein Herz nicht noch in die Lage kommen, worinn er den Werth der Lehre des weisen Königs zu genießen bekommt? Was der ehrwürdige Mann gegen die Liederverbesserungen erinnert, hat noch weniger Grund. Die alten Lieder, die gut sind, und die man billig beybehalten sollte, sind so wenig ohne Mühe gemacht worden, als die neuen, oder die Verbesserung der alten, die die Verfeinerung des Geschmacks in der Sprache und Poesie doch einmal nothwendig gemacht haben.</p></div3></page>