<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="196" base="3.3.2.14.22.13"><div3 xml:id="JG38936" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Allgemeine deutsche Bibliothek, Berlin und Stettin, 1777, 31. Band. 2. Stück, pag. 493-494.</head><p xml:id="JG38937" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Erwin und Elmire</title><hi TEIform="hi">, ein Schauspiel mit Gesang von D. Göthe. Zweyte Auflage. Berlin 1776, bey Himburg. 3 1/4 B. in 8.</hi></p><p xml:id="JG38938" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zur Verfertigung dieses Schauspiels, das schon vorher im zweyten Stück der <hi TEIform="hi">Iris</hi> abgedruckt war, wurde wahrscheinlich nicht das Genie eines Verfassers des <hi TEIform="hi">Götz von Berlichingen </hi>erfodert; jeder etwas mehr als mittelmäßige Kopf hätte es liefern können. In der gedachten Monatschrift stand es am rechten Orte, und wir glaubten, da wir den Namen des Verf. erfuhren, er habe mit Fleiß seine Geisteskräfte etwas herabgestimmt, um nicht zu sehr von dem Tone der übrigen Stücke abzuweichen. Der ganze Inhalt dieses Schauspiels hat eine sehr romanhafte Wendung, und, wenn wir die erste Scene ausnehmen, die den Kontrast der ehemaligen und itzigen Erziehung sehr lebhaft zeichnet, ohne jedoch der einen oder andern einen bestimmten Vorzug zu geben, wenn wir diese Scene ausnehmen, so scheint uns das Uebrige mehr in einer Dichterwelt, als in der wirklichen Welt vorzugehen. Auch hat die ganze Handlung zu wenig Ausgeführtes, und der Knoten löset sich so leicht, daß er des Schürzens kaum werth war. Das alles würden wir ungerügt lassen, wenn der Verf. es durch eine gewisse edle Simplicität und durch auffallendes Interesse seiner noch so einfachen Handlung zu ersetzen gewußt hätte. Aber für uns hat das kleinste <ref target="GESNERIDYLLEN" targOrder="U" TEIform="ref">Geßnerische Idyll</ref> mehr Anziehendes und Einnehmendes, als dies ganze Schauspiel. Mit so einer Person, wie hier Bernardo ist, kann ein dramatischer Dichter viel anfangen und zu Stande bringen, aber auch vieler Anstrengung und vieles Kopfbrechens bey der Anlegung seines Entwurfs überhoben seyn. Der eingemischte Gesang hat einige gefällige und empfindungsreiche Stellen, größtentheils auch viel Bequemes für die Musik; stellenweise aber ist er auch sehr leer und nichtssagend. Z. E. S. 27.</p><p xml:id="JG38939" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das ist euer Bild, ihr Götter!</p><p xml:id="JG38940" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ihr Götter, euer Bild!</p><p xml:id="JG38941" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In eben dieser Arie wird anfangs gesagt, das liebste Frühlingswetter sey nicht so warm, so schön, als der Anblik zwoer Liebenden; und hernach wird wiederum gesagt, aus ihrer vollen Seele quille um sie ein Frühlingswetter. Daß unsre angehenden phantasiereichen Dichter ihr Genie so leicht überfüllen! - So ist auch das Concetto, S. 14. Vollkommen des Geschmacks eines <ref target="MARINOGIAMBATTISTA" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Marino</hi></ref> würdig:</p><p xml:id="JG38942" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- - in seinen <hi TEIform="hi">nassen Blicken</hi>,</p><p xml:id="JG38943" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ihr Götter! welche <hi TEIform="hi">Liebesgluth</hi>!</p></div3></page>