<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="137" base="3.3.2.14.19.76"><div3 xml:id="JG38105" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="HELLERSELBSTMORD" TEIform="anchor"/>Heinrich Wilhelm Heller,  R. G.: Ueber den Selbstmord in Teutschland. [1787]</head><p xml:id="JG38106" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Heinrich Wilhelm Heller,  R. G.: Ueber den Selbstmord in Teutschland. Frankfurt am Main in der Andreäischen Buchhandlung 1787. S. III-VIII, 1-71. Über den Autor ist nichts weiter bekannt.</p><p xml:id="JG38107" TEIform="p"/><p xml:id="JG38108" TEIform="p">Prodiga gens animae et properare facillima mortem.</p><p xml:id="JG38109" TEIform="p">Sil. Ital.</p><div4 type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><div5 xml:id="JG38110" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Vorrede</head><p xml:id="JG38111" rend="Prosatext" TEIform="p">Es ist bedauerlich, daß wir über unsrer Cultur und wissenschaftlichen Ausbeute manche stattliche Tugend vom Urahnenerbe zugebüßt haben, und bedauerlicher, daß zwey abgezehrte Nationallaster, die Spielsucht und Avtochirie, sich erholen und unleidliche Unordnungen unter uns anrichten.</p><p xml:id="JG38112" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dem vormaligen Indigenat des Selbstmords in Teutschland scheint es zuzuschreiben zu seyn, daß die höhern Stände der teutschen und von teutschen Colonien abstammenden Völker ihn lockrer als die in andern aufgeklärten Reichen beurtheilen, und eben dieß muß seine Landesverweisung beschleunigen. - Vor unwandelbaren Bürgerbesserung wollenden Lykurgen wurden die beßtgepanzerten Irrthümer immer noch feldflüchtig.</p><p xml:id="JG38113" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aus Jenen aber, welche sich zwar nicht an ihrem Leben vergriffen, allein in einen mit gewissem Tod verknüpften Handel geflissentlich begaben, verschwinde nie, so wenig wie der Kodrus und Regulus, der Nachruhm Heinrichs von Riditz, der im Jahr 1542 vor Pest den sammt seinem erstochnen Roß zu Boden gestreckten Herzog Moritz von Sachsen eilend mit seinem Leibe bedeckte, alle Säbelhiebe der Türken einnahm und ihn so lang, bis Reuter vom Reichsheer herbeysprengten, beschirmte <ref target="HAXA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXA" TEIform="anchor"/>*</ref>. - Ohne die Selbstaufopferung des würdigen Mannes wäre im Moritz die teutsche Freyheit niedergemezelt worden.</p><p xml:id="JG38114" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun ein paar Worte mit dir, verdrüßlicher zur Selbsttödtung verhetzter Bruder.</p><p xml:id="JG38115" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Kömnmt es dir nicht selbstsam vor, daß keiner der neuen Selbstmordsapostel von dem Wasser, Strick, Pistol, Dolch und Gift, wovon sie dir so drolligtes Zeug zulispeln, selber profitiren mag? daß es ihnen in einer Welt, die sie fort und fort, und oft gar einfältiglich und links verläumden, ungemein behagt?</p><p xml:id="JG38116" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Solche windige Schwätzer und Memmen waren doch die griechischen und römischen nicht, sie, indem sie ihre Lectionen über die Unsündlichkeit und Convenienz der Avtochirie mit ihrer Erwürgung versiegelten, entschütteten sich mindestens des Verdachts aus platter schadenfroher Leichtfertigkeit die Finstern und Zärtlichen aufzuwiegeln: und dennoch kann diese gesammte Philosophenschaar unmöglich einen Vernünftigen induciren; unmöglich kannst du Leuten trauen, die sich plump widersprechen, die erst feyerlich betheuern, der Schmerz sey kein Uebel, Uebung der Geduld ausbündige Tugendhaftigkeit, Begnügen an seinem Beruf die Obliegenheit und Sinnesgleichheit bey jeder Begegniß, das Anzeichen des Weisen, und hernach ausposaunen, man dürfe und solle sich wegen eines verlohrnen Vortheils oder wegen der Beschwerlichkeiten der Sclaverey, Kränklichkeit, Greisheit und des Mangels frischweg umbringen; unmöglich kannst du an denen derselben, die von vermeyntlicher Großgeisterey getrieben aus dem Kerker dem Cörper brachen, die Narren und am Charlatan Empedocles, dem freylich nicht schwante, daß ihn der würrische Aetna verrathen und der Gott   <ref target="HAXB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXB" TEIform="anchor"/>**</ref> in herbis verwelken werde, den Betrüger verkennen; unmöglich kannst du dich also auf das Gemurmel und Exempel derley ungeschlachter Bettler und schwülstiger Phantasten, welche, stumpf zu herrlichen Actionen, durch Geniestreiche um die Unsterblichkeit buhlten und in deren Epoche das artige Athen am tollsten wirthschaftete, mit Ehren beziehen.</p><p xml:id="JG38117" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Siehe, die beyden körnigtesten, untadelhaftesten heydnischen Gelehrte ergründen in der eigenmächtigen Selbstentleibung eine nothwendig unglücklich ablaufende Vermessenheit und bürgen dir für die Verbindlichkeit, dein Tagwerk hieunten auszuwarten <ref target="HAXC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXC" TEIform="anchor"/>***</ref>. Legte dein Schöpfer eine beträchtliche Ladung Mühe und Bedrängniß darein, so glaube keklich, daß ihr proportionirte Kräfte dir verliehen sind, daß Er dich nicht über Vermögen versuchen lasse und - bist du ein Christ - daß die  in der Bibel den mit Thränenbrod Gespeisten verkündeten Verheissungen von Ihm, dem Wahrhaftesten, herrühren.</p><p xml:id="JG38118" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wirf derhalben deine Seele, wie's Virgil stark und sachförmig benennt <ref target="HAXD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXD" TEIform="anchor"/>****</ref>, nicht hin, sondern erringe, unabspännig von der Rechtschaffenheit, Festigkeit, stehe dann wie ein Fels unter den sengenden Sonnenstrahlen, der herabhagelnden Fluth und dem brüllenden Sturm unbeweglich da, und zähle auf das Wohlgefallen der Gottheit, die Zuneigung der Treflichen und den Aerger deiner Hasser. - Völlig wonneleer findet sich keine Menschenwallfart, rauscht auch dir einst eine freundliche Stunde entgegen, so fange sie auf und genieße ihrer mit inniger Lust. Bleibe du nur getrost bey uns und - verlange nicht zu viel.<lb TEIform="lb"/></p></div5></div4><div4 xml:id="JG38119" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Ueber den Selbstmord in Teutschland.</head><div5 xml:id="JG38120" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Erstes Capitel. Ein Blick in das Alterthum.</head><p xml:id="JG38121" rend="Prosatext" TEIform="p">Ein bloß treulich, nicht geziert gearbeitetes altgermanisches Sittengemälde würde ohne die Gruppen unersättlicher Spieler, lärmender Zecher und hinsinkender Selbstmörder ganz pikant seyn: in den Gesichtszügen der leztern jedoch kein Ausdruck barbarischer Fühllosigkeit, schäumender Verzweiflung, grämlichen Menschenhasses! - Vergnügen und Zuversicht in ihren Augen, Ruhe auf ihren bekränzten Stirnen! - sie lächeln im Sterben <ref target="HAXE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXE" TEIform="anchor"/>1)</ref>. </p><p xml:id="JG38122" TEIform="p"> ille timorum</p><p xml:id="JG38123" TEIform="p">Maximus, haud urget leti metus: inde ruendi</p><p xml:id="JG38124" TEIform="p">In ferrum mens prona viris, animaeque capaces</p><p xml:id="JG38125" TEIform="p">Mortis: &amp; ignauum rediturae parcere vitae.</p><p xml:id="JG38126" TEIform="p">    Lucanus.</p><p xml:id="JG38127" TEIform="p">Was aber auch einen gescheuten Avtochir und eine den Selbstmord duldende Obrigkeit entschuldigen kann, das hat der Teutsche und seine damalige Staatsverfassung vor sich.</p><p xml:id="JG38128" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die  Häupter einer ihren freyen Nacken unter kein Joch zu beugen entschlossenen Nation, welche Rom seine Vergewaltigung der Völker vergelten sollte, mußten der Tapferkeit den höchsten Rang anweisen, sie zum Maasstab aller Thaten stempeln, Ausschweifungen, die unter jeden andern Umständen verwerflich sind, zu schönen Handlungen umprägen und Werkzeuge zur Zerstreuung der Schrecken des Todes von dem Himmel und von der Hölle borgen.</p><p xml:id="JG38129" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daher das in ihr Religionssystem eingeschaltete Dogma: "Wodan nimmt allein die durch Wunden, welche entweder auf dem Schachtfeld Feindes, oder ausser dem Treffen ihr eignes Schwerd schlug, ihren Cörpern sich entschwindenden Heldenseelen in die Valhalla auf und bewirthet sie dort täglich mit Lustbarkeiten nach ihrem Geschmack" <ref target="HAXF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXF" TEIform="anchor"/>2)</ref> . Wer hingegen das Getös des Kriegs meidet und an Krankheit oder Alter den Kerlingadande (Altenweibertod) stirbt, ist in die Niftheimur, wo ihn am giftigen Brunnen Huergelmir Hunger, Durst und Melancholie quälen, ein unschläfriger Hahn zur Straferneuerung aufkrähet und Hela unabläßig seinem Hang zuwider zum Streit nöthiget, verdammt; <ref target="HAXG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXG" TEIform="anchor"/>3)</ref> Und daher das zweyte, das selbst das Weib bewaffnete und daneben den Mann vor Nachstellung und Plackerey inner seinen Pfählen sicherte: "Keine Frau, als die, welche ihren Gatten im Tode begleitet, geht zur Valhalla ein" <ref target="HAXH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXH" TEIform="anchor"/>4)</ref></p><p xml:id="JG38130" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hieraus nur werden die in der Geschichte bewunderten Auftritte begreiflich. - Hieraus der freudige Geist des Germaniers bey den steilsten Expeditionen, seine Gewohnheit, durch Selbstentleibung die Gefangenschaft abzuwenden, seine Willigkeit, wenn im Frieden graue Haare ihn den Tod auf dem Bett der Ehren nimmer hoffen ließen, seinen Degen wie Helgo, Haddinger und Haco auf sich zu zucken <ref target="HAXI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXI" TEIform="anchor"/>5)</ref> hieraus die Kämpfe des teutschen Frauenzimmers mit den Legionen auf der Wahlstatt und in der Wagenburg: <ref target="HAXAX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXAX" TEIform="anchor"/>6)</ref> hieraus die Heiterkeit, womit sich die Gunnilden auf den Scheiterhaufen ihrer Männer, <ref target="HAXAA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXAA" TEIform="anchor"/>7)</ref> die Braut über der Leiche ihres Bräutigams tödteten: <ref target="HAXAB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXAB" TEIform="anchor"/>8)</ref> hieraus die Zärtlichkeit, womit der Freund seinem Freunde vermittelst des Selbstmords nacheilte: <ref target="HAXAC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXAC" TEIform="anchor"/>9)</ref> hieraus die Anhängigkeit, womit Bediente sich an den Urnen ihrer gütigen Herren erwürgten: <ref target="NEUF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXAD" TEIform="anchor"/>10)</ref> und hievon der teutsche Eckel vor Tändeley und Ueppigkeit.</p><p xml:id="JG38131" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Unverdorbene Geschlechter,</p><p xml:id="JG38132" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Patrioten und Verächter</p><p xml:id="JG38133" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Ihres Todes keimten auf <ref target="HAXAE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXAE" TEIform="anchor"/>*</ref></p><p xml:id="JG38134" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine solche eingewurzelte geheiligte Sitte so gleich auszutilgen, wäre unmöglich, sie plözlich der Liste der Laster einzuverleiben, bey dem auf alles Vaterländische erpichten Germanier bedenklich gewesen, mithin berührten sie seine erste christliche Legislatoren nach ihrer Behutsamkeit, dergleichen betagte Vorurtheile von weitem zu entnerven, gar nicht. Also in den teutschen Gesetzen aus dem fünften Jahrhundert vom Selbstmord keine Sylbe und in den fränkischen Capitularien Milderung der inzwischen von der Clerisey dawider verordneten Strafe.<ref target="NEUG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXAF" TEIform="anchor"/>11)</ref></p><p xml:id="JG38135" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Unbändige der Avtochirie aber vertrug sich mit dem Genius des Mittelalters, wo es rittermäsig war, sich von seinem Berg unter die Belagerer herab zu todt zu stürzen, zu wohl, als daß man sie beleuchtet und auszumärzen begehrt hätte. Sie genoße demnach bis auf die neblichte Zeit, da die vom Kaiser und den Fürsten verwahrlosten teutschen Rechte von zwey fremden Gesetzbüchern verdängt wurden, einer gewissen Unbescholtenheit, und das eine derselben bescheerte ihr noch dazu ein nicht karges Register legaler Vergünstigungen. </p></div5><div5 xml:id="JG38136" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zweytes Capitel. Römisches Recht. </head><p xml:id="JG38137" rend="Prosatext" TEIform="p">Wie einen alleinig zu seiner Demüthigung, nicht zu Schlägen und Wollekämmen ins Zuchthaus gesteckten reichen Sünder umringen scharf verpönte Missethaten den Selbstmord im acht und vierzigsten Buch der Pandecten, in dessen ein und zwanzigstem Titel die Sentenzen eines Fürsten, der selbst seine Tage verkürzte, <ref target="NEUA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXAG" TEIform="anchor"/>1)</ref>  und etlicher Doctoren voller stoischen Hypothesen hingestreuet sind. </p><p xml:id="JG38138" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Genau besehen war unter den Kaisern nach dem Tiberius die Avtochirie nur der Armee verboten und übrigens im Reich zügel- und ahndungslos, ahndungslos noch da, wo ein Dritter darunter litte. Ein Mustter einer ungesalzenen und unbilligen Satzung ist die ulpianische in L. 9. §. 7.ff. de Peculo. <ref target="NEUB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXAH" TEIform="anchor"/>2)</ref></p><p xml:id="JG38139" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß, im Fall ein Sclav sich verwundete oder tödtete, der Schaden aus seinem Peculium dem Herrn nicht erstattet werden müsse.</p><p xml:id="JG38140" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Einhellig entheben die Gesetze dieser Compilation den Selbstmörder aus Lebenssattigkeit, aus Ungeduld über Schmerzen oder ein Unglück, aus Trübsinn und Krankheit, aus Prahlerey, aus Bekümmerniß wegen Schulden, und aus Narrheit oder Raserey der Strafe, <ref target="NEUC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXAI" TEIform="anchor"/>3)</ref> und drohen nur dem, der in der Beklemmung über Hochverrath oder ein andres Vermögensverlust bewürkendes Vergehen, worinn er ertappt oder dessen er schon angeklagt wurde, und wovon er sich nicht zu reinigen weiß, sich umbringt, mit der Güterconfiscation.<ref target="NEUD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXBX" TEIform="anchor"/>4)</ref></p><p xml:id="JG38141" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da er auch lebend damit nicht verschont worden wäre, so bezog sich dieselbe offenbar nicht auf den Selbstmord, und ihrer wird dabey bloß deswegen gedacht, daß die Erben nicht meynen möchten, der Todte habe durch seine Entleibung die seinem vorherigen Frevel anklebende Confiscationsstrafbarkeit abgestreift. Die kaiserlichen Procuratoren befehdeten benebens diese Spitzfindigkeit immer, und erst als sie mit gar zu rascher Gier derley Verlassenschaften anpackten, dämpfte solche der uneigennützige Kaiser Pius durch sein Rescript an den Modestus Taurinus, welches und der 8. §. des 3. L. ff. de Bon. eor. qui ante sent. den nach der Erbschaft lüsternen Verwandten des Avtochirs Frist, dessen Unschuld aufzudecken, verstatten, und die Vollstreckung so lang sistiren.</p><p xml:id="JG38142" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Oder sollte etwa das, daß die Witwe eines solchen Selbstmörders ihn nicht lugiren, ihn im üblichen Habit nicht vertrauren durfte, eine Bestrafung bedeuten <ref target="HAXBAA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXBAA" TEIform="anchor"/>5)</ref> Und gränzt es nicht fast ans Comische, wenn es im 6. §. des 3. L. de Bon. eor qui ante sent. nach Aufzählung obiger autorisirten Motiven, deren eines sicherlich jeder Avtochir vorschützen kann, denn zum Spaß erwürgte sich noch keiner, vom Attentat zum Selbstmord lautet: schritte der Mensch sonder Beweggrund dazu, so rüge man es (ohne anzugeben, wie,) in allweeg?</p><p xml:id="JG38143" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Furcht vor fatalen Lücken, die Connivenz im Heer verursachen würde, erpreßte hingegen vom Kaiser Hadrian den Kriegsartikel, der die schimpfliche Wegjagung eines die Selbsttödtung versuchenden Soldaten, und gebräche es ihm auch an den gewöhnlichen Ausreden, dessen Hinrichtung befiehlt, und, starb er im Brast über eine militarische Verfehlung, sein Testament durchlöchert. <ref target="HAXBA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXBA" TEIform="anchor"/>6)</ref></p><p xml:id="JG38144" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auf die gar nicht dunkeln und für sie untauglichen Verodnungen des Codex I. und der Digesten III. de bon. eor. qui mort, sibi, wollten, dem teutschen Herkommen baß zuwider <ref target="HAXBB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXBB" TEIform="anchor"/>7)</ref> viele Juristen fußen, um dem teutschen Fiscus die Haabseligkeit eines Jeglichen, welcher aus Aengstlichkeit über sein capitales Verbrechen sich ermordet, zuzuthürmen. - Nicht aus Ignoranz, sondern in der Fieberhitze der leidigen Seuche, nach den herrschaftlichen Cammern neue Bächlein zu leiten und die Besitzungen des Unterthanes mehr und mehr auszutroknen: dießmal jedoch gelung es ihnen damit nur im Bißthum Bamberg <ref target="HAXBC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXBC" TEIform="anchor"/>8)</ref> und in wenigen andern Provinzen.</p></div5><div5 xml:id="JG38145" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Drittes Capitel. Päbstliches Recht.</head><p xml:id="JG38146" rend="Prosatext" TEIform="p">Durch den ungebärdigen Ungestümm, womit der Selbstmörder aus der Gemeinde scheidet, äußert er zu sehr Kaltsinn gegen sie und ihre Einrichtung, und zu sehr Antipathie wider seine Gattung und ihren Umgang, als daß diese ihn nicht verächtlich behandeln, ihm nicht die lezte Ehre eines verblichenen wackern Mitbürgers, die religiöse Sorgfalt für seinen Leichnam, ihm, der sein Leben mit einer Todsünde endigte, nicht die gemeinschaftliche Ruhestätte versagen sollte. So dünkte es die Väter des ersten Conciliums zu Braga im. 563. Vermöge ihres Canons ist mit einem vorsätzlichen Avtochir wie mit einem auf dem Rabenstein  unbußfertig hingestorbenen Uebelthäter zu verfahren, ihm kein christliches Begräbniß zu erlauben und keine Seelmesse für ihn zu lesen. <ref target="HAXBD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXBD" TEIform="anchor"/>1)</ref></p><p xml:id="JG38147" TEIform="p">Es klingt hart, den der göttlichen Erbarmung Bedürftigsten von der Fürbitte auszuschließen, und gleichwohl verbannen noch einige Kirchenversammlungen solche Elende davon, und die dritte Orleanische, so gütig, daß sie das Opfer für die während der Vollbringung eines Verbrechens Erschlagenen anzunehmen bewilliget, fügt flugs die Limitation: wenn sie sich nicht eigenhändig mordeten, bey.</p><p xml:id="JG38148" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Du Sterblicher! wähltest den Tod dir!</p><p xml:id="JG38149" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sonne verlisch! und, Todesangst! komm, und thue dich weit auf, Grab! und nimm ihn, Verwesung! Sein Blut ist über ihm selber!</p><p xml:id="JG38150" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Klopstock Mess. VII. Ges.</p><p xml:id="JG38151" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">An ferneren canonischen Misbilligungen des Selbstmords mangelt es nicht, <ref target="HAXBE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXBE" TEIform="anchor"/>2)</ref> und wie unverzeihend dieses Recht gegen ihn seye, bewährt sich daraus, daß es die, welche um Märtyrer zu gleißen, sich entseelen, den Ketzern zugesellt. <ref target="HAXBF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXBF" TEIform="anchor"/>3)</ref></p></div5><div5 xml:id="JG38152" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Viertes Capitel. Jüngere teutsche Gesetze und Gerichtsgebrauch.</head><p xml:id="JG38153" rend="Prosatext" TEIform="p">Jene Schmiegsamkeit unter Priester und Priesterklugheit, welche der Teutsche nicht mit dem Heydenthum ablegte, und welche dem Missionar seines indolenten Humors ungeachtet behende Folgsamkeit verschafte, verhalf auch nunmehr der bischöflichen Synode leichtlich zu Ansehen, Zutrauen und Jurisdictionsausbreitung: sie wurde frühzeitig die competente Richterin der in Unglauben oder in kundbaren Sünden ohne Beicht und Pönitenz Verstorbenen, <ref target="HAXBG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXBG" TEIform="anchor"/>1)</ref> und der Canon Placuit ihre Norm. <ref target="HAXBH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXBH" TEIform="anchor"/>2)</ref> Daß man indeß hie und da auf die Avtochirie aufmerksamer geworden und selbiger durch Executionen an den Cörpern der Selbstmörder, durch Verbrennung, Fortschwemmung oder Hängung an Galgen zu steuern bedacht gewesen seye, erhellet aus Landesgesetzen, Statuten und Annalen.</p><p xml:id="JG38154" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die peinliche Halsgerichtsordnung des Kaisers Carl des fünften, in der Materie vom Selbstmord wie in manchen andern strauchelnde Verdollmetscherin römischer Gesetze, bestimmt, obschon sie den 135 Artikel Straf eygner Tödtung rubricirte, seine Züchtigung nicht, <ref target="HAXBI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXBI" TEIform="anchor"/>3)</ref> und bald verdrehten, bald verkrazten Commentatoren ein Wort daran: die berühmtesten Rechtslehrer der vorigen Jahrhunderte aber erkannten einem, welcher aus bösem Gewissen vorsätzlich seinen Mord unternahm, die Schwerd, und dem der aus Schmerz oder Schaam dem Tod zuschuurrte, eine ausserordentliche und gelinderte Strafe, allein beyden, wenn sie ihr Vorhaben ausgeführt hatten, das Eselsbegräbniß zu, und mit ungezitterten Buchstaben schrieben die Regenten ihr Fiat unter diese Urteln.</p><p xml:id="JG38155" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da Carl, anstatt das justinianeische Recht zu ergänzen im 135 Art. dessen mürbe Constitutionen erneuert, so mußten die teutschen Justizcollegien sich selbst Regeln zur Bestrafung des attentirten und nicht consumirten Selbstmords bilden, die von der Geistlichkeit dem vollbrachten dictirte Ahndung adoptiren und die transalpinische Weisheit mit unterschlaufen.</p><p xml:id="JG38156" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie die römischen Rechtsgelehrten adjudiciren sie nur alsdenn dem Fiscus die Güter des Avtochirs, wenn er eines mit der Vermögensconfiscation verpönten Verbrechens schuldig, beklagt, geständig oder überwunden war, und verbittern wie diese weder den Intestat- noch Testamentserben anderer Selbstmörder ihre Erbfolge. Sie rügen einen angefangenen wider des Frevlers Dank unvollendeten Selbstmord mit Gefängniß oder zeitlicher Relegation, an einer närrischen oder schwermüthigen Person gar nicht, und an einer schwangern, wenn das Kind nicht unzweifentlich dadurch ertödtet ward, mit dem Staupenschlag oder einer sonstigen Leibesstrafe. Sie lassen die durch ihre Unvorsichtigkeit Umgekommenen nach der gemeinen Weise beerdigen, bey einem ziemlichen Verdacht aber, daß der Todte dahinter Schalkheit verborgen haben möchte, kein Trauergepräng, keinen Sermon, keinen Sang und Klang und nur an der Mauer des Gottesackers eine Grube, wohin ihn schlechte Leute tragen, zu. Sie schützen die Leichen der Mitleidswürdigen, welche in der Schwüle der Melancholie, des Wahnwitzes oder der Raserey ihr Leben abknikten, vor Verunehrung und heissen solche in der Stille ohne Ceremonien oder mit dem halben Geläut und mit der halben Bußlieder singenden Schule auf den Kirchhof begraben. Sie verfügen wider den Cörper des mit einem vergewisserten criminalen Verbrechen beladenen und von Verjährung oder Abolition unvertheidigten Selbstmörders die Vollziehung eben der Strafe, durch die er hätte abgethan werden sollen. Sie condemniren den, welchen ächte Anzeigen eines schweren Vergehens drücken und jeden dolosen Avtochir zum hundischen Begräbniß, da dann eine Nachrichtersknecht ihn in einem Sack aus dem Fenster schmeißt oder an Seilen über die Thürschwelle des Hauses schleppt, auf seinem Karren nach einem öffentlichen Richtplatz oder nach einer Waldklinge oder nach dem Schindanger fährt und dort einscharrt: allein sie sind, je heftiger so eine Scene die Freunde des Entleibten zerknirscht, desto nachgiebiger gegen die, auch seichten, Gründe, welche diese, um von ihm den Vorsatz, den man ohnedieß niemals präsumirt, zu entfernen, allegiren. Hielt aber seine Ungeschicklichkeit oder menschliche Annäherung in einem Selbstmörder nach dem Todesstreich noch etliche Stunden das Leben auf, bereuete er selbigen und reichte man ihm noch das Sacrament, so befreyt ihn die kirchliche Praxis schon von solcher Schande: gerieht hingegen ein boshafter Avtochir von ohnegefähr oder unbeschrien in geweihte Erde, so vertreibt sie ihn daraus unter die Schaufel des Henkers.</p></div5><div5 xml:id="JG38157" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Fünftes Capitel. Würdigung des Selbstmords.</head><p xml:id="JG38158" rend="Prosatext" TEIform="p">Ungezwungen, mit überdachtem Vorsatz und gewaltsam sich des Lebens berauben, das, das allein ist Selbstmord,<ref target="HAXCX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXCX" TEIform="anchor"/>1)</ref> und die wichtige Frage die, ob dadurch die dreyfache Pflicht des Menschen gegen Gott, die Gesellschaft und sich Selbst auf einmal, oder deren eine, oder keine verletzt werde.</p><p xml:id="JG38159" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wäre, was so oft von Stadt- und Dorfcanzeln sonder Kenntniß der Erfordernisse zur Donation <ref target="HAXCA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXCA" TEIform="anchor"/>2)</ref> erschallt, das Leben im Leib ein Geschenk der Gottheit an den Sterblichen, oder wäre es ein Talent und anvertrautes Gut  so hätten die die Versündigung an Gott verneinenden Herolde der Avtochirie gewonnen, denn durch die Schenkung kömmt die geschenkte Sache in die Willkühr des Beschenkten, die Verleihung eines Talents legt den Wucher damit nicht unumgänglich auf und ein anvertrautes Gut darf der Depositarius nach Belieben zurückliefern. Allein nimmermehr läßt sich das Eigenthum des Menschen über sein Leben erhärten, und nimmermehr durch die Begriffe des Talents und Depositums, wenn sie auch an sich nicht schon unvereinbar seyn würden, jede Ausflucht darum nicht versperren, weil sie das Verhältniß des Geschöpfs zum Schöpfer nicht umfassen, und auf diesem Verhältniß, welches und die Anreihung aller erschaffenen Wesen und ihre Hinlenkung zu einem Ziel zu läugnen, man entweder ein Thor oder ein interessirter Böswicht seyn muß, beruht doch wohl die ganze Auflösung. Hinweg also mit der Vorspieglung von Contracten, die ihrer Qualität nach immer wechselseitig verbinden. Ununschränktes Gebieten geziemt Gott, unbedingter Gehorsam der durch seinen Hauch hervorgebrachten und lediglich durch seine Barmherzigkeit webenden Menschenseele. - Gott sendet sie, um ihre Treue zu erforschen, ihre Vorstellungskraft bis auf einen gewissen Grad zu erweitern und durch sie einen Punct des allgemeinen Plans zu realisiren, auf die hiezu nöthige Zeit zur Erde, und übergibt ihr, da sie dort ohne Maschine nicht zu würken vermöchte, dem Cörper, nicht als Geschenk, nicht als Beneficium, wie es die Gegner gern benahmsen, sondern als eine Ausrüstung. Nun aber entscheiden die einfachsten Grundsätze des Rechts, daß ein Knecht für die von seinem Herrn zu einem Geschäft empfangene Geräthschaft zu haften, selbige zu schonen und aufzubewahren schuldig, und sie zu seiner Erleichterung aus Trägheit wegzuschleudern und zu zersplittern nie berechtiget seye. Und dieß thut der Selbstmörder. - Anklage über unauswezbare Widerspenstigkeit, Anklage über leichtfertige Entweichung von der ihm zugetheilten Arbeit, Anklage über schnöde Verderbung eines in seiner Obhut sich befundenenen Meisterstücks der Schöpfung warten warlich seiner. Schwerlich wird den Reputirlichsten dieser Ausreisser sein paradirender Vorwand, vom Verdruß über das Stillestehen, vom Sehnen nach dem Vorwartsrücken, nach Vervollkommnung getäuscht worden zu seyn, dawider decken, ihn die Zeugschaft seines Gewissens, wie emsig es ihn von dem strafbaren Schritt abgemahnt, wie klar ihn die Vernunft, daß man nur von Stufe zu Stufe zur Vollkommenheit aufsteige, aus der Natur unterrichtet, wie aufwallend die demselben für das irdische Leben weislich eingeäzte Liebe mit ihm um das Todesinstrument gerungen habe, hinlänglich beschämen, und er sich über seine Verblendung hieunten, in welcher er sich Belohnung für seine blutige Animosität träumen, und Glimpf - Glimpf, der beynahe sich in Schwachheit verlöhre, einem Gott andichten konnte, selbst verwundern. <ref target="HAXCCA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXCCA" TEIform="anchor"/>3)</ref></p><p xml:id="JG38160" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Als er noch ein Embryo war, betrachteten ihn die bürgerlichen Gesetze schon als einen der Ihrigen und spreiteten ihre mütterliche Flügel schon über seinen noch schlummernden Cörper, seine jezt erwachende Seele und sein elterliches Erbe aus, unter ihrem Schatten wuchs er ungekränkt auf, und durch ihre Institute lernte er eine Kunst, sich zu ernähren und dem Staat zu nützen: - als er bey seiner Anlandung auf der Welt schmachtend winselte, erquickten, und als er unmündig einhertaumelte, gängelten ihn seine Landsleute mit Freundlichkeit, Kosten und ihrer unsäglichen Unbequemlichkeit zu den Jünglingsjahren hinan, - nichts um seines Verdienstes willen, alles in der Hofnung, daß er diese Gefälligkeiten Andern erwiedern und dem Staat brauchbar seyn werde. Solches Anlehen, das er froh einstrich, kann er, ohne ein Schurke zu seyn, nicht ablügen, die Ehre hält ihn an, selbiges nach und nach mit Zinsen abzuzahlen, und deswegen sein Leben der Gesellschaft aufzusparen und zu widmen. <ref target="HAXCC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXCC" TEIform="anchor"/>4)</ref> Entläuft er ihr nun durch Selbstmord, so wird er zum Betrüger, hatte er ihr als Beamter besondre Treue zugeschworen, zum Meineydigen, rüht ihn die Situation seines verwitweten Weibs und seiner über ihn erröthenden Kinder nicht, zum Ungeheuer. <ref target="HAXCD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXCD" TEIform="anchor"/>5)</ref></p><p xml:id="JG38161" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Durch eine jede arbiträre Handlung, besonnen oder unbesonnen, die sein innerliches oder äußerliches Glück verringert, begeht der Mensch einen Frevel, und, wagt er, ohne evidente Verbesserung seines Zustands, dessen völlige Verscherzung mit einer einigen That, eine Grausamsamkeit gegen sich. Diese Evidenz ermuntert keinen Selbstmörder, an ihrer Statt umschwirrt ihn ein Trupp warnender Ahnungen, und anstatt daß seine Vernunft selbige verscheuchte, lauscht sie auf ihre Weissagungen, mustert die Vermuthungen pro et contra genauer und schreyt aus dem Schlamm der Leidenschaft hervor: Deren zur Verschlimmerung, vielleicht zur ewigen Verschlimmerung, sind weit mehrere! Hascht er nichtsdestoweniger den Tod, so gleicht er denn dem Wurm, der aus Verlegenheit über seine grüne Alltagsspeise seinen Sarg, ehe er Vorrath genug dazu in sich hat, mit unzeitigen Fäden spinnt, eine unförmliche Puppe! weder Seide, noch Auferstehung! <ref target="HAXCE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXCE" TEIform="anchor"/>6)</ref></p><p xml:id="JG38162" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Welche Wehmuth lodert, schmückten ihn vorher Güte und Geradigkeit, in seiner Seele auf, wenn sich das Buch des Schicksals vor ihm entziffert und er Freuden, welche ihn hienieden zu laben und aufzuheitern bereits herbey schwebten, lieset, und welche Entrüstung über sich selbst, wenn er unumwölkt die Ringfügigkeit des Dings, um das er sich und mit sich seinen ausgesäeten, schon in Halmen geschossenen guten Saamen absichelte, gewahr wird! - Welches Entsetzen aber durchwühlet den, der seine gegen das Nichtseyn sich sträubende Seele zu morden glaubte, indem er seine Existenz zum erstenmal wieder empfindet, indem er beym ersten Aufschauen die Rache, und in ihrem Gefolg, die, welche er zur Wollust überlistete, und die die Frucht ihrer Sünde aufriebe, die Waisen, deren Vermögen er verpraßte, die Greisen, deren Söhne er zur Schlachtbank zerrte, vor sich und hinter sich alle seine Bosheiten erblikt, sie ihn wie Furien ihr zu peitschen und Hohngelächter über seine Dummheit aus Klüften unter ihm herauf jauchzt!</p><p xml:id="JG38163" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Demnach befeindet sich ein Selbstmörder mit Gott, den Menschen und sich Selber, <ref target="HAXCF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXCF" TEIform="anchor"/>7)</ref> und mit ihnen ihn aussühnen können unter allen möglichen Beweggründen nur zwey, - der, seine Keuschheit, das Kleinod, welches ganze und kluge Nationen, nicht bloß ein einzelner Hieronymus, <ref target="HAXCG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXCG" TEIform="anchor"/>8)</ref> höher als das Leben bewertheten, vor der unvermeidlichen Einbuße zu bergen, <ref target="HAXCH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXCH" TEIform="anchor"/>9)</ref> und der Heil durch sein Blut dem Staat zu erkaufen. Dort wälzt sich die Schuld des Mords auf das Haupt des Ehrenschänders, hier aber, wo mein Untergang ein Gewitter von meinem Vaterland ableitet, oder das theure Leben seines treflichen Beherrschers fristet, und ich den schönen Tod erkiese, fliegt mein Selbstmord weit über der Rotte der Verbrechen glänzend zu den Heldentugenden, mein Name zu den großen Namen eines Menoneus, <ref target="HAXCI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXCI" TEIform="anchor"/>10)</ref> Marcus Curtius <ref target="HAXDX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXDX" TEIform="anchor"/>11)</ref> und eines Themistokles <ref target="HAXDA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXDA" TEIform="anchor"/>12)</ref> auf.</p></div5><div5 xml:id="JG38164" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Sechstes Capitel. Von den Advocaten des Selbstmords in Teutschland.</head><p xml:id="JG38165" rend="Prosatext" TEIform="p">Die mißlichen Folgen des Credits der Avtochirie auf den Staat sind unversteckt, und diejenigen, welche nirgends oder gelegenheitlich diese Frechheit vernießen, lose Bürger.</p><p xml:id="JG38166" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mädchen, Weiber, Knabe, Pflastertretter, Schreiber &amp;c. durch einen Jargon von kläglichen und sausenden Wörtern zu betäuben, vor ihnen den Selbstmord zu belorbeeren, und ihnen blinden Glauben an seine Wundergaben einzuplaudern, das erheischet freylich, wie das Getümmel an den Buden unsrer preßhaftesten Roman und Dramen Fabrikanten und die Certificate über die durch sie angeschürten Abwürgungen beurkunden, just so viele Wissenschaft als das poßierliche Marktschreyergewerb: Der dreuste Einfall, Leute von Kopf überwältigen, die Unsträflichkeit der Avtochirie demonstriren zu wollen, hingegen setzt innern Reichthum voraus, und den besaß der gelehrte und erfahrne alte Mann, der eine mühsame Schutzschrift für sie ausheckte, sodann nett gekleidet auf einem morschen Kahn in der Weser seinen Tod suchte und fand. Wenn aber auch so ein Riese nicht ein einiges unzerstörliches Argument schmieden kann, und sich hinter Trug und Verläumdungen verschanzt, so veroffenbart sichs, daß seine Sache nicht auszufechten seye.</p><p xml:id="JG38167" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er zwar wurde nicht in Teutschland gebohren, allein sein Buch von einem teutschen Professor, dem Erben seiner Manuscripte, mit langen, oft ungenüglichen und in der frostigen Schulmelodie hergeleyerten Noten zu Rinteln im Jahr 1736 edirt. <ref target="HAXDB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXDB" TEIform="anchor"/>1)</ref> Deshalb und weil er alle Lappen, auch die, welche ausländische Autoren dem Selbstmord umhiengen, aufklaubte, und selbige die späteren, und unter ihnen Johann Jacob Rousseau (Nouv. Heloise, <ref target="HELOISE" targOrder="U" TEIform="ref">Lettr. 21 und 22</ref>.) wieder von ihm borgten, verweile ich mich dabey. Beobachte du, mein Leser, die Sensation, welche die Zeichnung von Johann <ref target="ROBECKJOHANNES" targOrder="U" TEIform="ref">Robecks</ref> Character und seinen allmählichen Vertiefungen, die ich nach lauteren Nachrichten und seinen eigenhändigen Briefen entwerfe, in dir erregt.</p><p xml:id="JG38168" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Harm über verzögerte Stillung seines durstigen Ehrgeizes versauerte ihm sein ganzes Leben. Früh, bereits im Jünglingsalter, als er stolz auf seine Familie und zuversichtlich auf sein Genie und Geschicklichkeit mit Verschmähung niedrigerer Bedienungen nach einem ansehnlichen Amte vergebens trachtete, schlich sich Groll wider das Menschengeschlecht in sein Herz ein und drängte ihn aus Schweden auf teutschen Boden, zur catholischen Religion und in die Jesuitenkutte: durch Heimwehe und Reue gefoltert hatte er vom König Carl dem zwölften die Erlaubniß zur Rückkehr erfleht. Die Niederlage desselben bey Pultawa vereitelte ihm jedoch solche Gnade noch vor ihrem Genuß, und nun dehnte er seine Feindschaft über Schicksal und Himmel aus. Er schweifte in den anmuthigsten europäischen Reichen umher und alle seine Reisen zerstreuten ihn nicht. Sein Orden liebkosete ihm mit Aufträgen von Belang, er entledigte sich ihrer aufs rühmlichste und spannte auf eine erhabene Würde in der Kirche, und - Fürsten und Cardinäle spendeten dafür schöne Testimonien an ihn aus. Dieß brachte seinen Ingrimm vollends in Gährung. Noch einmal schnappte er nach Ruhe in seinem Vaterland, seine sämmtliche Wünsche concentrirten sich in die Willfahrung seiner frischen an den neuen König um Verzeihung adressirten Bitte, und sie scheiterte, scheiterte durch die Lauigkeit seines Busenfreundes. Jetzt spühlte überschwellter Schmerz die dünnen Fasern, die ihn mit der Erde verbanden, ab, aus seiner Seele die Freudenempfänglichkeit weg und jenen mit schmollendem Spott rund herum schielenden gräßlichen Indifferentismus hinein. Er verkroch sich in sein Zimmer, die mit seinen Grillen sympathisirende stoische Philosophie ward sein Steckenpferd und seine Galle immer schwärzer.</p><p xml:id="JG38169" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In dieser Stimmung schilt er den Schauer vor der Avtochirie fromme Einfalt, die Hofnung auf göttliche Hülfe, wo, wie bey der eignen Tödtung, man die sich selbst ehrlich leisten könne, Thorheit, die Bezweiflung der Befugniß einem jeglichen Beneficum zu renunciren, Absurdität und die Lehre von der Schuldigkeit in einem beschwerlichen Leben auszuharren, Infamirung Gottes; beantwortet er seine Frage: was soll man von Krankheiten gemartert und von Schelmen geängstiget beginnen? höhnisch mit den Stellen des N. Testaments, worinn Geduld im Leiden empfohlen wird; versichert er aller Notorietät zuwider: in den ersten vier tausend Jahren der Welt hat kein Volk den der Neigung, den Sitten und der Regierungsform des Griechen, Römers, Africaners und Asiaten gleich anpassenden, ohne Arglist und Beeinträchtigung eines Dritten vollzognen Selbstmord zum Verbrechen angerechnet, selbigen ein weichlicher Lactantius und Augustinus, (welche er, er, der die Flosculn eines Sophisten als Beweise unterschiebt, zweyzüngige Rhetoren und Farbenmischer schimpft,) aus Tadelsucht und Neid gegen die Philosophen gebrandmarkt, und man den zweyen bißher andächtiglich nachgebetet, mit der lezten Verfolgung aber in den Christen die Tapferkeit und die Lebensverachtung seyende Seelengröße aufgehört; prediget er: (vernehmet es ihr Fürsten!) der Selbstmord ist der Schirm des Naturrechts, der Trost des Lebens, die Stütze der Freyheit und der Sporn zu heroischen und simsonischen Entschließungen, ihn genehmiget die Vernunft, ihr muß man trotz eurer Verbote gehorchen, und der Unterthan in der Noth und bey ungewöhnlichen Ereignissen den Zaum der Gesetze abschütteln.</p><p xml:id="JG38170" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In dieser mürrischen Laune unterfangt er sich endlich dich zu bereden,</p><p xml:id="JG38171" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1) Wenn der Verstand eine That für das Erspießlichste erkenne, so sey das die Stimme der Gottheit, und sich morden, wenn es ihm als das Weiseste einleuchte, oder eine Verstümmlung Einen zum Invaliden mache, heisse auf Gottes Befehl von seinem Posten abgehen.</p><p xml:id="JG38172" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">2) Dinge, wie der organisirte mit Blut durchknetete Leimen, (womit als dem Seinigen zu schalten dem Menschen die Macht zukomme,) nicht ihrent, sondern andrer wegen verfertiget, müssen einzig nach ihrem Nutzen taxirt, und, verschwinde selbiger oder verwandle sich gar in Ueberlästigkeit, von dem Klugen zerschmettert werden.</p><p xml:id="JG38173" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">3) Die Seele, sie möge sterblich oder unsterblich seyn, erspare sich in beyden Fällen durch eine so decente und wohlfeile Trennung von ihrem matten Cörper eine Menge Pein, und beuge mancher Büberey, womit sie sich noch besudelt hätte, vor.</p><p xml:id="JG38174" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">4) Es gebe kein Gesetz, das mit Abstrickung redlicher und triftiger Selbstmordsmotiven den Geist an den Leib feßle, und es wäre doch etwas Sonderbares, Herr über die meisten einzelnen Theile seines Cörpers, und nicht über sie zusammen zu seyn, einzelne nicht nachwachsende Glieder wohl, aber nicht das Leben abschneiden zu dürfen.</p><p xml:id="JG38175" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">5) Lebensliebe sey bey Thieren der oberste, beym Menschen ein dem vernünftigen Verlangen nach Glükseligkeit untergeordneter Trieb, und von Gott oder Natur dem Leben kein so unschätzbarer Werth eingesenkt, daß man es, dem Nächsten unbeschadet, keinem andern Gut und selbst der Tugend und ihrer Rettung nicht aufzuopfern vermöchte.</p><p xml:id="JG38176" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">6) Das zur Verunglimpfung des Selbstmords aus der Bibel citirte: Du sollt nicht tödten, begünstige ihn eben, denn wie damit die unsündliche Mordung der Feinde im Kriege, der Räuber und gefährender Angreifer im Frieden, und die Todesstrafen harmoniren, reime sich eine Exception zu seinem Behuf, und was die Billigkeit dem Menschen wider Andre gestatte, könne sie ihm wider seine Person nicht verweigern. </p><p xml:id="JG38177" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bedenke, Lieber, dagegen, daß jede verübte Ruchlosigkeit von dem Verstand ihres Urhebers als das Ersprießlichste erkohren wurde, daß auch der Invalid obligat bleibet, und erstaune über das Unsinnige, Lästerliche und Hinkende der 1. Nr.</p><p xml:id="JG38178" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erinnere dich bey der 2. Nr., daß der Cörper nicht zum Nutzen eines Individuums, sondern vieler existirt, daß dessen Entbehrung wenigstens etlichen derselben ein Tort, daß er dem einen Individuum nur geliehen, und dieses zur Unbrauchbar- oder Ungeneserlichkeitserklärung zu fallibel ist, daß übrigens das Zerschmettern selten die Klugheit, gemeiniglich die Narrheit zur Mutter hat.</p><p xml:id="JG38179" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hänge, um das Schräge der 3. Nr. zu entdecken, dem schröcklichen, als aller Erdenkummer schröcklichern, Gedanken der Vernichtung nach: überlege die Wahrscheinlichkeit eines beißenderen Elends, wenn ein Richter, der, wäre er nicht der gerechteste, nicht Gott seyn würde, einer unsterblichen Seele die Urtel über Mord spricht: fühle die ganze Schande der kleinen Seele, die an ihrer Wahrhaftigkeit verzagt, und fühle den ganzen Adel des menschlichen Geistes, der nicht Sclav des despotischen Instincts der Tugend oder dem Laster huldiget, und dem, wenn er unverführt vom Bubenglück kein Bube wird, Unplagbarkeit und unversiegende Fröhlichkeit angedeyht, der aber gerade deswegen, um durch seine Huldigung, durch seine Standhaftigkeit zu erproben, ob er mit solchem Engelslohn zu begnadigen seye, die ihm auf diesem Planeten anberaumte Periode hindurch leben muß. Und was für ein anfachender Lohn, verglichen mit der Kürze der hiesigen Qualen und der Ausschlürfung eines vom herbesten natürlichen Tod bis an den Rand gefüllten Bechers!</p><p xml:id="JG38180" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Laß dich seine Meynung in der 4. Nr. nicht irren und es richtig seyn, daß kein Gesetz indispensabel die Seele im Leibe auszudauern zwinge, nur vergiß nicht, daß allen Ursachen zur Selbsttödtung, welche nicht aus Patriotismus entspringen, Lauterkeit und Gültigkeit fehle, und sage, ob es Sonderbar oder pflichtlicher Diensteyfer seye, wenn ein Burgvogt, nicht mehr Herr über die von ihm bewohnte Burg als der Mensch über seine Hülle, bey einer Feuersbrunst die Nebenhäuser niederreißt, um das Hauptgebäude zu erhalten.</p><p xml:id="JG38181" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mißtraue jedoch seinen von mir unter die 5. und 6. Nr. gesammelten Maximen nicht. Sie sind so unanstößig, daß, wären sie von ihm unpartheyisch entfaltet worden, aus selbigen die, an welche er stets appelirt, die Vernunft ihm durch ungekünstelte Schlüsse gezeigt hätte,</p><p xml:id="JG38182" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">a) Man betrage sich beym vernünftigen Glückseligkeitsverlangen sehr unvernünftig, wenn man unbekannt mit den jenseitigen Gegenden abentheuerlich in dichter Nacht und auf einem ungebahnten, sich vielleicht in dürre Wüsteneyen erstreckenden Pfade nach einem Paradies auswandere, und</p><p xml:id="JG38183" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">b) nicht minder unverständig, wenn man auf einen trüben Profit hin tausche und überdieß im Tausch sein vertauschendes Gut vor der völligen Gewißheit, daß Einem das eintauschende dafür werden werde, aushändige;</p><p xml:id="JG38184" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">c) Jeder Selbstmord schade, da kein Krüppel zur Erweisung noch irgend eines Freundstücks zu krüppelig seye, dem Nebenmenschen;</p><p xml:id="JG38185" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">d) Fließe die Concession zu Schlachten, zur Nothwehr und zur Vertilgung der Schächer aus einer Quelle, so müsse diese die einige unsündliche, und aus ihr die begehrte Exception vom biblischen Gebot für die Avtochirie schlechterdings zu schöpfen seyn, mithin aus einem wie dem andern die Wohlfarth der Gesellschaft resultiren, und nur so</p><p xml:id="JG38186" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">e) der Mensch in einem und demselben Maas das Mordrecht über sich Selbst wie über seinen Nächsten unverweigert haben, und nur so auch, weil sein Exempel zum Beßten des Staats die Gemüther erschüttere und Unbeflecktheit die Zeitlichkeit aufwiege, durch seine Faust, falls alle sonstige Mittel zur Entwischung aus den Schlingen eines gewaltigen Sceleraten zerrinnen, für seine Tugend in Gottes Namen sich entseelen dürfen.</p><p xml:id="JG38187" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nicht der Donner der Wahrheit, Elegienzauber scheucht in den <hi TEIform="hi">Leiden des jungen Werthers</hi> Laffen, in deren Taschen oder neben deren erschoßnen Cörpern man bisweilen das Büchelgen antrift, aus dem irdischen Leben hinaus und <hi TEIform="hi">faßt sie so an die Gurgeln</hi>, daß es <hi TEIform="hi">ihnen zu düster vor den Augen wird</hi>, um die Pantomime des <ref target="GEISTHOLE" targOrder="U" TEIform="ref">Geistes aus seiner Höle</ref> zu bemerken, oder <hi TEIform="hi">sein Winken</hi>.</p><p xml:id="JG38188" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sei ein Mann, und folge mir nicht nach zu verstehen. - Von der Methode, der verzärtelten Jugend diese kindischen Bangigkeiten abzugewöhnen, in einem andern Capitel, hier von den Räthseln, welche in den todathmenden Blättern die Rollen philosophischer Gründe spielen.</p><p xml:id="JG38189" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ob Wir mit Bestimmtheit die Ursachen einer Handlung, warum sie geschah, warum sie geschehen mußte, zu entwickeln vermögen?</p><p xml:id="JG38190" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nicht allemal, aber allemal, ob und warum eine Handlung geschehen oder nicht geschehen soll.</p><p xml:id="JG38191" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ob nicht die Gesetze wegen der Aehnlichkeit eines Menschen, den seine Leidenschaften hinreissen, mit einem Trunkenen und Tollen, von einem Dieb aus Hunger, von einem sein ungetreues Weib und den Ehebrecher tödtenden Ehemanne und von dem in der Schäferstunde entblümten Mädchen ihre Strafe zurückhalten?</p><p xml:id="JG38192" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Nein, sie mildern die Strafe nur und zwar ungern. Dürfte Leidenschaft straflos machen, so wären es die monstrosesten Sünden, die ohne die höchste leidenschaftliche Hitze nie begangen werden können, zuerst, und so wäre die Sanction am Gesetz eine Vogelschelle, auf welcher jeder naseweise Spatz herumgaukelt.</p><p xml:id="JG38193" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ob ein wider seinen Tyrannen rebellirendes Volk, ein erschröckter, bey ruhigem Sinne von ihm nicht leicht aufzulüpfende Lasten davontragender und ein im Jäst sich mit sechsen obsieglich balgender Mensch schwach zu nennen und Ueberspannung nicht wie Anstrengung Stärke seye?</p><p xml:id="JG38194" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Kaum, allein eingeräumt, so hätte man für den Selbstmord ein Bisgen wurmstichiger Ehre erstritten, und in dem Wesentlichen, an der Moralität nichts alterirt. Erscheint denn durch seine wilde ihm unabdisputirliche Herzhaftigkeit der Weeglagerer hübscher?</p><p xml:id="JG38195" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ob die Unbäßlichkeiten des Cörpers und des Geistes nicht von einerley Beschaffenheit seyen? und ob der Mensch nicht da wie dort, wenn sie sich ausgebreitet und die Kräfte theils verzehrt, theils zum Stocken gebracht haben, sterben müsse?</p><p xml:id="JG38196" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Nein, weil der Geist incorruptibel und in ihm ein Principium agendi ist.</p><p xml:id="JG38197" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ob an dem Daseyn eines Geschöpfs nicht äußerst wenig liege?</p><p xml:id="JG38198" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Etwa so viel als an einem Tapetennagel; auch diesen schlägt man nicht umsonst ein.</p><p xml:id="JG38199" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ob ein Selbstmörder von seinem himmlischen Vater, da doch ein menschlicher Vater, dem sein auf eine längere Zeit weggeschickter Sohn unvermuthet um den Hals fiele, nicht zürnen würde, Verstossung zu befürchten habe?</p><p xml:id="JG38200" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Ja, denn er trabte nicht nur wider die väterliche Anordnung heim, sondern er vollführte auch aus störrischer Faulheit das ihm Angemuthete nicht und zermalmte oben drein seine Aussteuer auf eine nichstwürdige Art. Gott gelobt nur den Menschen, so seinen Willen thun, Vaterhuld, den übrigen Richterunempfindlichkeit.</p><p xml:id="JG38201" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den Vorhang aufzuheben und dahinter zu tretten, ob's das nicht all, und die Ursache des Zauderns und Bebens die Unkunde, wie's dahinten aussieht und die Unmöglichkeit des Wiederumwendens sey?</p><p xml:id="JG38202" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Nein, das ist's nicht All. Zuvörderst ist's die gar nicht leere Besorgniß, daß den den Vorhang Aufhebenden hinter solchem ein unliebliches Loos fallen möchte, welche der unmüßige Dämon Gewissen in der Seele fleißig umrührt und Tumulte erweckt, worinn sich verschiedene schreckhafte Ideen von Ungehorsam gegen einen (die Sterblichen nicht ohne Endzweck hieher verpflanzenden) Gott, von Undank, von Betrübung der Anverwandten, vom Ernst der Justiz &amp;tc. durchkreuzen.</p><p xml:id="JG38203" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ob unser Geist nicht das eigene an sich habe, da Verwirrung und Finsterniß zu ahnden, wovon wir nichts Zuverlässiges wissen?</p><p xml:id="JG38204" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Ja, eine kostbare Eigenschaft! seine Warnerinn vor Uebereilungen, ohne die er wie ein entzügeltes Vieh öfters in's Weite kollern würde.</p><p xml:id="JG38205" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Piis omnibus retinendus est animus in custodia corporis, nec iniussu eius, a quo ille est vobis datus, e hominum vita migrandum est, ne munus humanum adsignatum a Deo defugisse videamini.</p><p xml:id="JG38206" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Cicero in Somn. Scip. c. II.</p></div5><div5 xml:id="JG38207" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Siebentes Capitel. Ueber die Bestrafung des Selbstmords.</head><p xml:id="JG38208" TEIform="p">[...]</p></div5><div5 xml:id="JG38209" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Achtes Capitel. Ueber die Mittel, den Selbstmord zu verhüten.</head><p xml:id="JG38210" TEIform="p">[...]</p></div5></div4><div4 xml:id="JG38211" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">[Fußnoten]</head><p xml:id="JG38212" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXA" TEIform="anchor"/>*</ref>Joh. Sleidan. Commentar. de Statu Relig. &amp; Reip. Carolo V. Caesare. Lib. 15.</p><p xml:id="JG38213" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXB" TEIform="anchor"/>**</ref>Χαιρετ εγω δ´ υμιν θεος αμβροτος, ην ετι ϑνητος παλεομαια.</p><p xml:id="JG38214" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXC" TEIform="anchor"/>***</ref>Beym Cicero de Senect. c. 20° beym Jamblich Vit. Pyth. c. 31. n. 224. und beym Plato im Phädon.</p><p xml:id="JG38215" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXD" TEIform="anchor"/>****</ref>Aeneid. 6.</p><p xml:id="JG38216" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXE" TEIform="anchor"/>1</ref> Mela de Sit. Orb. L. III. c. 5. und Plinius Hist. nat. L. IV. c. 12.</p><p xml:id="JG38217" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXF" TEIform="anchor"/>2</ref> Edda myth. 2. "Hominum stupendam cernebat multitudinem diuersis intentam exercitiis: hi ludebant, illi poculis indulgebant, isti palaestram exercebant, alii alia agebant, plurimacque illic incredibilia conspicere videbatur." und 35.</p><lg xml:id="JG38218" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"> Omnes Monoheroes</l><l part="N" TEIform="l"> in Odini area</l><l part="N" TEIform="l"> se inuicem quotidie taedunt,</l><l part="N" TEIform="l"> stragem eligunt,</l><l part="N" TEIform="l"> et a caede reuertuntur,</l><l part="N" TEIform="l"> amici deinde considentes.</l></lg><p xml:id="JG38219" rend="Prosatext" TEIform="p">-  quouis die, vbi tempus prandii instat, ad aulam equitant, &amp; ad compotationem consident." Add. 18. &amp; 33.</p><p xml:id="JG38220" rend="Prosatext" TEIform="p">Hiuggum singt in der 35. Strophe Regner Lodbrog,</p><lg xml:id="JG38221" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"> ver med hiorvi</l><l part="N" TEIform="l"> Hitt laeir mik jafnan</l><l part="N" TEIform="l"> at Balldrs fedur becki</l><l part="N" TEIform="l"> buna veit ek at sumlum</l><l part="N" TEIform="l"> dreckom bior at bragdi</l><l part="N" TEIform="l"> or biugvidom hausa</l><l part="N" TEIform="l"> sytir ei drengr vid dauda</l><l part="N" TEIform="l"> dyrs at fiolnis husum</l><l part="N" TEIform="l"> eigi kem ek med aedra</l><l part="N" TEIform="l"> ord til vidris hallar.</l></lg><p xml:id="JG38222" rend="Prosatext" TEIform="p">Cf. Brynolfus ad Sax. Grammat, Hist. Dan. L.I. Snorro in Yngling Sag. c.8. Bartholin. Antiqu. Dan. L. II. c. 4. &amp; 7. und Baumgarten in den Anmerk. z. allg. Welthist. B. 4. S. 520.]</p><p xml:id="JG38223" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXG" TEIform="anchor"/>3</ref> Edda myth. 28. "Helam Pantopater in Nistheimum demisit, imperiumque dedit super mundos nouem, vt mansiones inter omnes, qui ad eum mittuntur, distribuat. Hi vero sunt morbis &amp; senio mortui - Palatium Helae nimbus vocatur: mensa fames: culter esurigo: seruus tardigradus: ancilla tardigrada: limen praecipitium." </p><p xml:id="JG38224" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Saxo Hist. Dan. L. I. "Binas acies mutuis viribus concurrere contemplantur, quarum conditionem a femina percunctante Hadingo, ii funt, inquit, qui ferro in necem acti cladis suae speciem continuo protestantur exemplo, praesentique spectaculo praeteritae vitae facinus aemulantur."</p><p xml:id="JG38225" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Volusp. Stroph. 41. Cantauit de Asis auri cristatus gallus,</p><lg xml:id="JG38226" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"> Qui heroes excitat apud Odinum,</l><l part="N" TEIform="l"> Verum alter cantat infra terram</l><l part="N" TEIform="l"> Pullo colloregallus in palatiis Helae.]</l></lg><p xml:id="JG38227" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXH" TEIform="anchor"/>4</ref> Dieß reizte sie so brav, oft bräver als die Männer, einzuhauen und des einzigen Gatten, welchen, wollte sie anders ihrem ewigen Glück nicht entsagen, sie nicht zu überleben hatte, zu pflegen. Mela l. c. L. II. c. 2. Procop. de Bello Goth. L. II. Solin. Polyh. c. 7. Bartholin. l.c. L. II. c. 6. Nettelbladt de var. sepel. mod. Th. 16 p. 6.</p><p xml:id="JG38228" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXI" TEIform="anchor"/>5</ref> Nationes acerrimae beym Cicero contra Pison: "Germanis quid est animosius? quid ad incursum acrius? quid armorum cupidius?" Seneca de Ira c.II.</p><p xml:id="JG38229" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Edda myth. 43. Valer. Max. Rer. memor. L.II c.6. "lamentabantur in morbo, quasi turpiter &amp; miserabiliter morituri."</p><p xml:id="JG38230" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXAX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXAX" TEIform="anchor"/>6</ref> Flor. Hist. rom. L. III. c. 3. §. 16. Oros. Hist. L.V. c. 26. Xiphilin. in Vit. M. Anton.</p><p xml:id="JG38231" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nicet. in Man. Com. L.I. "In motu Alemannorum et cognatarum eis gentium et mulieres erant, non coniunctis pedibus, sed virorum instar diuisis, super palliis equitantes hastatae atque armatae ac virili habitu ornatae. Martio vultu, Amazonibus audaciores."</p><p xml:id="JG38232" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Valer. Max. R.M.L.VI. c. 1. "Dii melius, quod hunc animum viris Teutonorum in acie non dederunt, nam si mulierum suarum virtutem imitari voluissent, incerta teutonicae victoriae trophaea reddidissent." S. auch den Plutarch im Mar. c. 11. und Strabos Geogr. 3. B. Eitel Belege zum 18. Capitel des Tacitus (Germ.) "Ne se mulier extra virtutum cogitationes extraque bellorum caus putet, ipsis incipientis matrimonii auspiciis admonetur, venire se laborum periculorumque sociam, idem in pace, idem in proelio passuram ausuramque: hoc iuncti boues, hoc paratus equus, hoc data arma denuntiant: sic viuendum, sic pereundum."</p><p xml:id="JG38233" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXAA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXAA" TEIform="anchor"/>7</ref> Saxo. I. cit. L.I.</p><p xml:id="JG38234" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXAB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXAB" TEIform="anchor"/>8</ref> Hervarar Saga und Saxo a. a. O. B. 7. Ossian im Tod Oscars, "Oscar, versetzte das Mädchen, meine Seele ist die Seele des mächtigen Dargo: ich kann dem Tode entgegen hüpfen, ich kann meine Betrübniß endigen. - Sie durchbohrte ihren weisen Busen mit Stahl. Sie fiel, schauerte und starb."</p><p xml:id="JG38235" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXAC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXAC" TEIform="anchor"/>9</ref> Lauf zu meinem Freund, Got, sagte Eyvind Sorkoer, da er Ingemunds Tod erfuhr, zu seinem Knappen, verkünde ihm, was du mich gleich wirst thun sehen, und meinen Rath, mir als ein ehrlicher Kerl nachzuahmen. Hierauf erstach er sich. Kaum hörte diß Got, so rannte er mit den Worten: Eyvind hat recht, Ingemunds Freunde dürfen nicht länger leben, in sein Schwerd. Vatzdaela.</p><p xml:id="JG38236" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXAD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXAD" TEIform="anchor"/>"&gt;10</ref><anchor xml:id="NEUF" TEIform="anchor"/>So starb Litur, Balders Knecht durchs Feuer, Edda myth. 43. so starben die Mägde der Spgne durch den Strik, Saxo I. c. L. VII. und so gelangte eine Mensch aus dem Pöbel zu einem Platz in der Valhalla und im Grab seines Herrn. Cf. Keysler Antiq. Sept. p. 146.</p><p xml:id="JG38237" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nach Bürger Nf. d. V.</p><p xml:id="JG38238" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXAF" targOrder="U" TEIform="ref"/><anchor xml:id="HAXAE" TEIform="anchor"/>11 <anchor xml:id="NEUG" TEIform="anchor"/>Lib. VI. Cap. 70. "&gt;</p><p xml:id="JG38239" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXAG" targOrder="U" TEIform="ref"> 1</ref> A<anchor xml:id="NEUA" TEIform="anchor"/>ntonin. S. den Jovius Capitolinus in Vita eius.</p><p xml:id="JG38240" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXAH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ZPA" TEIform="anchor"/>2</ref><anchor xml:id="NEUB" TEIform="anchor"/>Si ipse seruus sese vulnerauit, non debet hoc damnum deducere: non magis, quam si se occiderit, vel praecipitauerit, licet enim etiam seruis naturaliter in suum corpus saeuire.</p><p xml:id="JG38241" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXAI" targOrder="U" TEIform="ref"> 3</ref><anchor xml:id="NEUC" TEIform="anchor"/>L.3. Digest. de Bon. eor. qui ante sentent. §. 4. 5. et 6. L. 1. et 2. C. de Bon. eor. qui mort. sibi consciu. L. 5. §. 2. Digest. de Iure Fisci. L. 6. §. 7.ff. de iniusto, rupt. irrit. facto testam. L. 38. §.12.ff. de Poenis. L. 6. §. 7.ff. de re militari.</p><p xml:id="JG38242" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXBX" TEIform="anchor"/><ref target="HXBX" targOrder="U" TEIform="ref">4</ref><anchor xml:id="NEUD" TEIform="anchor"/>d. L. 3. Dig. De bon. Eor. Qui ante sent. Princ. Et §. 1. L. 1. Et 2. C. De bon. Eor. Qui mort sibi consc. Princip. L. 45. §. 2.ff. De i. Fisci. L. 6. §. 7.ff. De ini. Rupt. Irr. F. Test.</p><p xml:id="JG38243" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXBAA" TEIform="anchor"/><ref target="HXBAA" targOrder="U" TEIform="ref">5</ref> L. II. ff. §. 3. De his, qui notant. infamia. "Non solent autem lugeri, vt Neratius ait, hostes vel perduellionis damnati nec suspendiosi: nec qui manus sibi intulerunt non taedio vitae, sed mala conscientia. Si quis ergo, post huiusmodi exitum mariti, nuptum se collocauerit, infamia notabitur. Seine Frau hatte ihn nemlich, obwohl nicht zu lugiren, doch zu elugiren, d.i. um der Ungewißheit einer Schwangerschaft willen vor dem Ablauf eines römischen Jahrs von zehen Monaten falls sie nicht eher gebahr, sich nicht wieder zu verheyrathen.</p><p xml:id="JG38244" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXBA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXBA" TEIform="anchor"/>6</ref> L.6. §. 7. ff. de re mit. "Qui se vulnerauit, vel alias mortem sibi consciuit. Imperator Hadrianus rescripsit, vt modus eius rei statutus sit; vt: si impatientia doloris, aut taedio vitae, aut morbo, aut furore, aut pudore mori maluit: non animaduertatur in eum: sed ignominia mittatur, si nihil tale praetendat, capite puniatur."</p><p xml:id="JG38245" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">L. 38. §. 12.ff. de Poenis.</p><p xml:id="JG38246" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">L. 6. §. 7. ff. de ini. rupt. irrit. f. test. - "vt, siquidem ob concscientiam delicti militaris mori maluit, irritum sit eius testamentum, quod si taedio vitae, vel dolore, valere testamentum, aut si intestato decessit, cognatio; aut si non sint, legioni ista sint vindicanda."</p><p xml:id="JG38247" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXBB" TEIform="anchor"/><ref target="HXBB" targOrder="U" TEIform="ref">7</ref> Landrecht B. 2. Art. 31. "Wer ihm selber den Tod anthut, sein nächster Erbe nimmt sein Gut."</p><p xml:id="JG38248" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXBC" TEIform="anchor"/><ref target="HXBC" targOrder="U" TEIform="ref">8</ref> Bambergische Halsgerichts- und Rechtlich Ordnung: CIX. Straff eygener tödtung: "Item Wenn eyn man beclagt, und in recht gefordert, dadurch so er oberwunden den todt verschuldt, oder aus forcht seiner myßhandlung sich ertödt, der sol nit erben haben."</p><p xml:id="JG38249" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXBD" TEIform="anchor"/><ref target="HXBD" targOrder="U" TEIform="ref">1</ref> C. XII. Causa XXIII. Quaest. V.</p><p xml:id="JG38250" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXBE" TEIform="anchor"/><ref target="HXBE" targOrder="U" TEIform="ref">2</ref> Can. displicet 38 caus. 23. q. 4 Can. si non licet 9. Can. non est nostrum II. d. caus. q. 5. Can. nihil 38. d. poenit. dist. 3. Can. si quis 4. dist. 55.</p><p xml:id="JG38251" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXBF" TEIform="anchor"/><ref target="HXBF" targOrder="U" TEIform="ref">3</ref> Can. quidam 39. §. Circumcelliones causa 24. q.3. Can. Tu dixisti 10. caus. 23. q.5.</p><p xml:id="JG38252" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXBG" TEIform="anchor"/><ref target="HXBG" targOrder="U" TEIform="ref">1</ref> Glosse zum Sachsensp. B. 1. Art. 2.</p><p xml:id="JG38253" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXBH" TEIform="anchor"/><ref target="HXBH" targOrder="U" TEIform="ref">2</ref> Teutsche Glosse zum Sachsenspiegel, B. 2. Art. 31.</p><p xml:id="JG38254" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXBI" TEIform="anchor"/><ref target="HXBI" targOrder="U" TEIform="ref">3</ref> Hals- oder peinliche Gerichtsordnung K. Carls V. und des H. Röm. Reichs S. 95. seq. (kochische Edit.) Straff eygner tödtung. CXXXV. Item wann jemandt beklagt vnd inn recht erfordert oder bracht würde, von sachen wegen so er der überwunden sein leib vnd gut verwürckt hett, vnd aus forcht solcher verschuldter straff sich selbs ertödt, des erben sollen inn disem fall seins guts nit vehig oder empfengklich, sonder solch erb vnd gütter der oberkeyt der die peinlichen straff, buß, vnd fell zu stehn, heymgefallen sein. Wo sich aber eyn person ausserhalb obgemelter offenbaren vrsachen auch inn fellen da er sein leib alleyn verwirckt, oder sunst auß kranckheyten des leibs melancolei, gebrechlicheyt jrer sinn oder ander dergleichen blödigkeyten selbst tödtet, der selben erben sollen deßhalb an jrer erbschaft nit verhindert werden, vnnd darwider keyn alter gebrauch, gewonheyt oder satzung statt haben, sonder hiemit reuocirt, cassirt und abgethan sein, und inn disem vnd andern dergleichen fellen, vnser keyserlich geschriben recht gehalten werden.</p><p xml:id="JG38255" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXCX" TEIform="anchor"/><ref target="HXCX" targOrder="U" TEIform="ref">1</ref> Daher sind die geschwätzigen Erörterungen der Rechtslehrer und Moralisten, ob Nachtwandler, unaffectirte Schwermüthige, Narren und Rasende der Avtochirie fähig seyn können, und der auf Geheiß seiner Obrigkeit sich Tödtende, im Bestreben einen verunglückten zu erretten Sterbende und der gegen die Pfeile des Todes eindringende Soldat unter die Selbstmörder zu zählen seyen, überflüßig, indem die erstern ohne Verstand, der zweyte ohne Willen, der dritte aus löblicher Menschenliebe, der vierte nach seinem Fahneneyd, und die drey letztern nicht mit bösem Vorsatz und gar mit dem herzlichen Wunsch fortzuleben handeln; und daher bezüchtiget man auch den Schwelger unrichtig eines subtilen Selbstmords, weil er nichts weniger als die Absicht, sein Ende durch Rausch und Hurenjagd zu beschleunigen, hat.</p><p xml:id="JG38256" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXCA" TEIform="anchor"/><ref target="HXCA" targOrder="U" TEIform="ref">2</ref> Konnte denn die Seele ihre Einweisung in den Cörper von sich ableinen? Wurde denn das Dominium über ihn unwiederruflich an sie abgetretten?</p><p xml:id="JG38257" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXCB" TEIform="anchor"/><ref target="HXCCA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXCCA" TEIform="anchor"/>3</ref> Das socratische Gleichniß von dem zu einem Posten aufgeführten Sodaten ist immerhin artig, und, wenn man die Idee des Postens in die der Arme und die der Abführung vom Posten in die des Abschieds verändert, die übertriebene Folgerung, daß solchergestalt auch kein Mensch sich aus seinem Geburtsbezirk wegbegeben dürfte, zerstäubt: übel gewählt hingegen das dem Selbstmord patrociniren sollende Bild des Lakayen, der, um zu den ihm anbefohlnen Verrichtungen geschickter zu seyn, seine Liberey auszieht. - Den Rock ausziehen und den Rock gänzlich ruiniren, den Rock ausziehen, um zu seinen anbefohlnen Verrichtungen geschickter, und ihn ausziehen, um diese Verrichtungen entübriget zu seyn, wie verschieden! Aber wenn ein Ordinarius Hommel (zum Beccaria von Verbrechen und Strafen) den Waidspruch der Pfarrer, daß der Mensch sich das Leben nicht nehmen dürfe, weil er es sich nicht gegeben habe, damit, daß er sich Nägel und Haare ebenfalls nicht gegeben habe, und sie mithin ebenfalls nicht beschneiden dürfe, bewizelt, so - bonus dormitat Homerus.</p><p xml:id="JG38258" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXCC" TEIform="anchor"/><ref target="HXCC" targOrder="U" TEIform="ref">4</ref> Das macht unter andern das System der Stoiker so unedel, daß es ihren Schüler zur filzigsten Eigenliebe und zur steinernen Gleichgültigkeit gegen den Staat und Nebenmenschen instruirt.</p><p xml:id="JG38259" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man ergrüble eine Veranlassung zur bürgerlichen Gesellschaft, welche man will: gewiß ists, daß sie überall nicht eben dieselbe, und in manchen Ländern ein schmähliches Kriechen unter das Scepter eines schnaubenden Eroberers, gewiß aber ists auch, daß sie in Teutschland ein nicht abgenöthigter Vertrag freyer Männer war. Dieser Bund, Teutscher, und ihre Manier, stets aufrecht zu verfahren, muß dir heilig und schon der Gedanke, sich wie ein tückischer Sclav heimlich davon zu stehlen, dich empören.</p><p xml:id="JG38260" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXCD" TEIform="anchor"/><ref target="HXCD" targOrder="U" TEIform="ref">5</ref> Es fällt auf, daß selbst die passionirtesten Apologisten seine Beleidigung des Staats mit Stillschweigen überspringen. Ein deutliches Zeichen, wie unverantwortlich sie seye und wie begründet die Societät über ihn gravaminire!</p><p xml:id="JG38261" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXCE" TEIform="anchor"/><ref target="HXCE" targOrder="U" TEIform="ref">6</ref> Fürchterlich tönt aus Mendelsohns Mund (15 <ref target="MOSESEMPFINDUNGEN" targOrder="U" TEIform="ref">Brief über die Empfindungen</ref>) diese Wahrheit: Wer aus dem Lichte der Vernunft ein zukünftiges Leben annimmt, der muß eine Verbindung zwischen dem künftigen Zustande und dem jetzigen gelten lassen. Sein denkendes Ich soll fortdauern, soll in jenem Leben noch immer dasselbe Ich bleiben, das hier gedacht, gewollt, und sich seiner selbst bewußt gewesen, also müssen die abwechselnden Zustände, die jenes Leben mit diesem verbinden, in einander gegründet seyn. Wer diese Welt anders verläßt, muß jene anders betreten. Ein Sterblicher also, welcher das Ende der ihm in dieser Welt beschiedenen Dauer nicht abwartet, stürzt sich in einen ganz andern künftigen Zustand, als der ist, in welchen er nach dem Lauf der Natur versezt worden wäre.</p><p xml:id="JG38262" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXCF" targOrder="U" TEIform="ref">7</ref><anchor xml:id="HAXCF" TEIform="anchor"/>Warum zeiht ihr die an sich nur zu kahle Autochirie noch nebenher der Feigheit? Der eigentlich Tapfre haßt zwar das Leben nicht, ob er gleich den Tod verachtet, doch darum ist Starrsinn unter Ungemächlichkeiten nicht fortkeuchen zu wollen, noch nicht Feigheit. Gegen die Natur zu kriegen, beym bleichen Grauen vor der Verwesung, unter nagenden Scrupeln über die Moralität der häckeligsten Handlung das Terzerol auf sich abdrücken kann man ohne eine Dosis Muth oder Tollkühnheit nicht, und erst im Moment der Handanlegung verrauchte sie in denen, die nach einem tölpischen Schuß in einem langsamen zerfleischenden Tod dahinröcheln.</p><p xml:id="JG38263" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben so unbefugt meynte neuerlich die andre Parthey mit einer Erfahrung vor dem Theater dem Selbstmord die Widernatürlichkeit abzuwaschen. "Er lockt, was ein Bubenstück nie vermag, dort, sagte man, Mitleid, gesellige Regungen, angenehm schmerzende Empfindungen in der Seele des Zuschauers hervor und verwandelt  durch seine Dazwischenkunft die Verwünschungen plötzlich in Wohlwollen." Er darf aber sich keines Theils an diesem Phänomen anmaßen, denn ein Zuschauer währt fort, vermehrt sich sogar seine Verabscheuung, wenn der Akteur nach dem Selbstmord noch tobt und Flüche ausschäumet: sie verwandelt sich nicht eher in Mitleiden, bis er bereuend seine Uebertrettungen beseufzt, da erst zerschmilzt das Zürnen schnell in Bedaurung, folglich lockt nicht der Selbstmord, sondern das Vergnügen, daß das bißher sieghafte Uebel durch sich bestraft wurde,</p><p xml:id="JG38264" rend="Prosatext" TEIform="p"> Daß jedes Laster seine Ruthe<lb TEIform="lb"/> Schon mit sich auf dem Rücken trägt,</p><p xml:id="JG38265" rend="Prosatext" TEIform="p">jene weiche Empfindungen hervor.</p><p xml:id="JG38266" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXCG" TEIform="anchor"/><ref target="HXCG" targOrder="U" TEIform="ref">8</ref> In Ionam Prophetam ad Cap. I. "Non est nostrum mortem arripere, sed illatam ab aliis libenter accipere. Vnde &amp; in persecutionibus non licet propria perire manu (absque eo, vbi castitas periclitatur,) sed percutienti colla submittere." Als er das niederschrieb, bildete sich wohl Hieronymus, (welcher zumal im 1. B. wider den Jovian die züchtigen Selbstmörderinnen recht begeistert lobt,) nicht ein, daß einst sein Glossator und ein Rechtsgelehrter lächerlichen Andenkens, Balthasar Gomez de Amescua (de potestates in se ipsum L. I. c. 9.) es dahin, daß in keinem Fall der Selbstmord zuläßig, das absque eo insclusive und darunter zu verstehen seye: auch in dem nicht, worinn die Keuschheit in Gefahr ist, interpretiren, und ein anderer, Johann de Turre cremata (ad cap. non est nostrum II.) zu der Keuschheitsgefahr noch eine göttliche Offenbarung prätendiren werde.</p><p xml:id="JG38267" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXCH" TEIform="anchor"/><ref target="HXCH" targOrder="U" TEIform="ref">9</ref> Mit dieser Delicatesse tödteten sich viele Frauen und Töchter der ersten Christen, welche die Märtyrerbücher preisen, die Cimbrerinnen und die Mädchen, die Cicero (Orat. de prov. cons.) rühmt.</p><p xml:id="JG38268" rend="Prosatext" TEIform="p">Lucretiens Selbstmord prangt nicht mit der nehmlichen Schuldlosigkeit. Weniger von des Fanus Dolch als von seiner Ehebruchslüge geschreckt hatte sie sich zur Nothzüchtigung würklich bequemt. Deren Unverdaulichkeit war keine Ursache zum Entleiben, war es auch bey ihr fürwahr nicht, sondern Rach und Ehrbegierde, die schwürigen Römer vollends zum Aufruhr zu entflammen und die Losung zur Verjagung der Tarquine zu geben.</p><p xml:id="JG38269" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXCI" TEIform="anchor"/><ref target="HXCI" targOrder="U" TEIform="ref">10</ref> Statius Thebald. Lib. 10. v. 614. seqq.</p><p xml:id="JG38270" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXDX" TEIform="anchor"/><ref target="HXDX" targOrder="U" TEIform="ref">11</ref> Liv. Lib. VII. 6. Val. Max. V. 6.</p><p xml:id="JG38271" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAXDA" TEIform="anchor"/><ref target="HXDA" targOrder="U" TEIform="ref">12</ref> Her. VIII. 1. Plutarch. im Themist. Diod. X 418. </p><p xml:id="JG38272" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wegen des gemeinschaftlichen griechischen Vortheils mit sammt seiner eifersüchtigen Hoheit und mit sammt seinen Vorzügen unter einem Eurybiades zu dienen und bey dem Stockaufheber dieses Poltrons das: Schlage zu, aber höre meinen Rath an, auszusprechen, gelassen auszusprechen, war fast übermenschliche Verläugnung, und für sein Volk, das ihn ausgestoßen hatte und nach seiner Hinrichtung lechzete, sich selbst zu tödten, um demselben nicht Ketten anlegen zu müssen, - aus Freundschaft gegen seine Feinde zu sterben, das non plus ultra der Vaterlandsliebe.</p><p xml:id="JG38273" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HXDB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXDB" TEIform="anchor"/>1</ref> Johannis Robeck Calmaria - Svedi Exercitatio Philosophica. De ΕΥΛΟΓΩ ΕΞΑΓΩΓΗ Sive Morte Volvntaria Philosophorvm Et Bonorvm Virovm Etiam Jvdaeorvm Et Christianorvm. Recensvit Perpetvs Animadversionibvs Notavit Praetatvs Est Et Idicem Rervm Locvpletissimvm Addidit Joh. Nicolavs Fvnccivs Marbvrgensis. Rintelii Literis Joh. Godotr. Enax. MDCCXXXVI. in quart.</p><p xml:id="JG38274" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch unfreundschaftlicher erwies sich dieser Hr. Funee gegen Robecks Asche, dadurch, daß er dessen andere Abhandlung unter dem Titul: De Morte Volvntaria Exercitatio Sive Examen Calvmniarvm Nvgarvm Et Fallaciarvm Quibvs Tanqvam Argvmentis vtvntvr ΕΥΛΟΓΩ ΕΞΑΓΩΓΗ Consensvs Generis Hvmani Salvtis Et Gloriae Bonorvm Virorum Honestarvmqve Feminarvm Hostes Et Oppvgnatores, dem Publicum mittheilte. Sie, eine hastige Defension des Selbstmörders Simson und eine wütende Antastung des Lactantius, Augustinus, Rachel, Lipsius &amp;c. ist zu Marburg im J. 1753 bey Müller in 4. gedruckt.<lb TEIform="lb"/></p></div4></div3></page>