<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="100" base="3.3.2.14.19.39"><div3 xml:id="JG37779" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="GOEZEA" TEIform="anchor"/>Johann Melchior <ref target="GOEZEJOHANNMELCHIOR" targOrder="U" TEIform="ref">Goeze</ref>, Rezension in: Freywillige Beyträge zu den Hamburgischen Nachrichten aus dem Reiche der Gelehrsamkeit, Hamburg, 1775, 21. März.</head><p xml:id="JG37780" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Ab <ref target="ZUDENSCHRIFTEN" targOrder="U" TEIform="ref">"Zu den Schriften"</ref> zusammen mit Johann Melchior Goezes Rezensionen vom <ref target="GOEZEB" targOrder="U" TEIform="ref">4. 4.</ref> und vom <ref target="GOEZEC" targOrder="U" TEIform="ref">7. 4.</ref> auch separat erschienen als: "Kurze aber nothwendige Erinnerungen über die Leiden des jungen Werthers, über eine Recension derselben, und über verschiedene nachher erfolgte dazu gehörige Aufsätze", Hamburg, bey C.S. Schröders Wittwe. 1775. Demnach darf auch diese anonyme Rezension auf Goezes Konto geschrieben werden.</p><p xml:id="JG37781" rend="Prosatext" TEIform="p">Frankfurt und Leipzig.</p><p xml:id="JG37782" rend="Prosatext" TEIform="p">[Johann Melchior Goeze] Johannes Bayrhoffer hat vor wenigen Monaten eine Schrift an das Licht gestellet, welche von der äusersten Wichtigkeit ist, und einen Beweis abgiebt, wie rechtschaffene und tiefsehende Gottesgelehrte der reformirten Kirche, die Unternehmungen ansehen, durch welche leyder! insonderheit in der unsrigen, die neumodischen, seichten, unwissenden, und doch dabey so verwegenen selbstgewachsenen Reformatoren, die gefährlichsten Aergernisse und Zerrüttungen anrichten.</p><p xml:id="JG37783" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Beiträge zur Vertheidigung und Erläuterung des Canons der heil. Schrift, und der christlichen Religion überhaupt, von Johann Rudolph Anton Piderit</hi>, der heil. Schrift Doctor und im Fürstlichen Collegium Carol. zu Cassel Profes. Primar. Erster Beytrag, eine im Fürstl. Collegium Carolinum zu Cassel, wider die Kennicottische, Michaelische und andere Unternehmungen gehaltene Vorlesungen. 186 Seiten 8. ohne 1 1/2 B. Zueignung an die sämmtliche verehrungswürdige Geistlichkeit der Hessen-Casselschen Lande.</p><p xml:id="JG37784" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese mit einer bewundernswürdigen, aber der Wichtigkeit des Gegenstandes völlig gemässen Wahrheitsliebe und Freymüthigkeit abgefaßte Schrift, wird bey manchen, die sie trift eben die Wirkungen hervorbringen, welche die Rede Stephani dort Ap. Gesch. 7 bey den Juden hervorbrachte: Sie wird ihnen durchs Herz gehen, sie werden die Zähne darüber zusammen beissen, sie werden die Ohren zuhalten, und wünschen, daß der Verfasser, so wie dort Stephanus in den Händen der Juden war, in ihren Händen seyn möchte, um einmüthig zu ihm einstürmen zu können.</p><p xml:id="JG37785" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> (Folgt Erzählung und Kritik des Inhaltes. Sodann:)</p><p xml:id="JG37786" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nur noch eine Anmerkung zum Beschlusse. <anchor xml:id="ZUDENSCHRIFTEN" TEIform="anchor"/>Zu den Schriften welcher der Hr. Verf. als sichtbare Beyspiele der Ausbrüche des Verderbens unsrer Zeiten anführet, rechnen wir billig noch die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden</title> (Narrheiten u. Tollheiten, solte es heissen) <title type="Goethewerk" TEIform="title">des jungen Werthers</title>, einen Roman, welcher keinen andern Zweck hat, als das schändliche von dem Selbstmorde eines jungen Witzlings, den eine närrische und verbotene Liebe, und eine daher entsprungene Desparation zu dem Entschlusse gebracht haben, sich die Pistole vor den Kopf zu setzen, abzuwischen und diese That als eine Handlung des Heroismus vorzuspiegeln, einen Roman, der von unsern jungen Leuten nicht gelesen, sondern verschlungen wird, und über dessen Verfasser noch viele Aeltern Ach und Weh schreyen werden, wenn sie nun ihre grauen Haare mit Herzeleid in die Grube bringen müssen, wenn er ihre Söhne verleitet, die Denkungsart des Werthers anzunehmen, in seine Fußstapfen zu treten, und wenn sie die unsinnigen Leidenschaften ihres Herzens nicht sättigen können, Hand an sich selbst zu legen. Und diese giftige Schlange ist von unsern Zeitungschreibern so häufig angepriesen worden. Im Grunde ist die ganze Charteque nichts anders, als ein modernisirter <hi TEIform="hi">Don Quixote</hi>, nicht als Löwenritter, sondern als ein verliebter Narr, betrachtet. Allein Don Quixote ist noch viel vernünftiger als dieser. Werther findet ein Vergnügen, dessen Grösse auszudrücken, die, ihm in den Mund gelegte auf das höchste gespannte phantastische Sprache zu schwach ist, den Rockkragen seines Dieners zu betrachten, weil die Augen seiner Lotte einige Ausgenblicke auf demselben geruhet haben. Werther küsset ein kleines Mädgen, seine Lotte giebt demselben, da es schreyet, den Rath sich gleich zu waschen, um zu verhüten, daß auf den Kuß kein Bahrt folgen möge. Werther versichert seinen Freund, daß er nie mit mehrern Respecte einer Taufhandlung beygewohnt habe, er hätte sich gern vor seiner Lotte niedergeworfen, wie vor einem Propheten, der die Schuld einer Nation weggeweihet hat. Da sein Hochmuth beleidigt war, so spricht er: "ich wolte, daß sichs einer unterstünde mirs vorzuwerfen, daß ich ihm den Degen durch den Leib stossen könnte: Wenn ich Blut sähe würde mirs besser werden. Ach ich hab hundertmal ein Messer ergriffen, diesem gedrängten Herzen Luft zu machen. Man erzehlt von einer edlen Art Pferde, die wenn sie schrecklich erhitzt und aufgejagt sind, sich selbst aus Instinkt die Ader aufbeißen, um sich zum Athem zu helfen. So ist mirs oft. Ich möchte mir eine Ader öfnen, die mir ewige Freyheit schafte." Von der Zeit an ist die Idee des Selbstmordes allezeit seine Lieblings-Idee gewesen. Da er auf einen Pfarhof kommt, und siehet daß die Nußbäume, unter welche er ehemals mit seiner Lotte gesessen, abgehauen sind, so bricht er in die Worte aus: "Man möchte sich dem Teufel ergeben, über alle die Hunde, die Gott auf Erden duldet, ohne Sinn und Gefühl an dem wenigen, was darauf noch was werth ist. Du kennest die Nußbäume etc." Nachdem er eine Zeitlang im Müssiggange herumgeschwärmt, an einer ordentlichen Lebensart, und an Berufsgeschäften einen Ekel gehabt, seine Lotte vergöttert, seinen Homer gelesen, die Ehe der Lotte durch übertriebene Verehrung derselben, und durch unzeitige Besuche unglücklich gemacht, so wird er dieser Lebensart müde. Seine Lieblings-Idee erhält das Uebergewicht. Er bittet den Ehemann der Lotte ihm seine Pistolen zu einer Reise zu leihen. Er erfährt von seinem Diener, daß Lotte sie ihm selbst zitternd gereicht, nachdem sie vorher den Staub davon gewischt. Nun sind ihm die Pistolen unschätzbar, nun küsset er sie tausendmal, denn seine Lotte hat sie berührt. Nun bittet er den Geist des Himmels seinen Entschluß zu begünstigen, da er das Werkzeug seines Todes aus den Händen empfangen, von welchen er den Tod zu empfangen so oft gewünscht und nun wirklich empfinge. Er setzt sich nieder und schreibt, daß er in seinen Kleidern, die Lotte berührt und geheiligt, begraben werden wollte, daß man ihm die blaßrothe Schleife, die sie am Busen gehabt, da er sie zum erstenmale gesehen, mit ins Grab geben solte. Er danket Gott der diesen letzten Augenblicken diese Wärme diese Kraft schenke. Sein letztes Wort das er niederschreibt ist: Lotte! Lotte leb wohl! Leb wohl! Und nun die Kugel vor den Kopf. Emilia Galotti aufgeschlagen liegt auf der Pulte. Er liegt noch zwölf Stunden ohne Verstand. In der Mitternacht wird er begraben, Handwerker tragen ihn, aber kein Geistlicher hat ihn begleitet, vermuthlich weil die Handwerker, die doch so streng auf alles halten, was ihrer Ehre nachtheilig seyn könnte, den abergläubischen Abscheu gegen den Selbstmord leichter noch als Geistliche überwinden können. Alles dieses wird mit einer, die Jugend hinreissenden Sprache, ohne die geringste Warnung oder Misbilligung erzählt: vielmehr schimmert die Zufriedenheit und Achtung des Verfasser für seine Helden allenthalben durch. Natürlich kann die Jugend keine andre als diese Lehren daraus ziehen: <anchor xml:id="FOLGTEURENNATURLICHEN" TEIform="anchor"/>folgt euren natürlichen Trieben. Verliebt euch, um das Leere eurer Seele auszufüllen. Gaukelt in der Welt herrum; will man euch zu ordentlichen Berufsgeschäften führen, so denket an das Pferd, das sich unter den Sattel bequemte, und zu schanden geritten wurde. Will es zuletzt nicht mehr gehen, wohlan ein Schuß Pulver ist hinlänglich aller eurer Noth ein Ende zu machen. Man wird eure Grosmuth bewundern, und den Schönen wird euer Name heilig seyn. Und was ist zuletzt das Ende von diesem Liede? Dieses: lasset uns essen und trinken und fröhlich seyn, wir können sterben wenn wir wollen. Ohngefähr sind wir geboren, und ohngefähr fahren wir wieder dahin, als wären wir nie gewesen.</p><p xml:id="JG37787" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Welcher Jüngling kann eine solche verfluchungswürdige Schrift lesen, ohne ein Pestgeschwür davon in seiner Seele zurück zu behalten, welches gewis zu seiner Zeit aufbrechen wird. Und keine Censur hindert den Druck solcher Lockspeisen des Satans? Die Verleger haben den Muth, ihren Namen auf dieselben zu setzen. Die Zeitungsposaunen geben den höchsten Thon zu ihrem Lobe an. Nur eins fehlt noch. Der Verfasser muß sich noch entschliessen, diese Geschichte in ein Trauerspiel zu verwandeln, es wird Romeo und Julie noch übertreffen; so wird der, der ein Mörder von Anfang ist, seine Absichten noch völliger erreichen. Ewiger Gott! was für Zeiten hast du uns erleben lassen!</p></div3></page>