<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="145" base="3.3.2.14.21.9"><div3 xml:id="JG38405" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="LENZLOTTESKLAGEN" TEIform="anchor"/>J. M. R. Lenz [Lottes Klagen um Werthers Tod]</head><p xml:id="JG38406" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">1774. Gedichte von J. M. R. Lenz herausgegeben von Karl Weinhold. Berlin 1891. S. 122f.</p><p xml:id="JG38407" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="LENZECHO" targOrder="U" TEIform="ref"/><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></p><lg xml:id="JG38408" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Erwach ich zum Gefühl, stößt die beklemmte Brust</l><l part="N" TEIform="l">Die Seufzer aus, die sie erstickt, sich unbewußt.</l><l part="N" TEIform="l">Ist's recht auch, daß zu deinem Grab die Tränen fließen,</l><l part="N" TEIform="l">Die zur Erleichtrung sich aus trübem Aug' ergießen? </l><l part="N" TEIform="l">Ist's Pflicht, sich sinnenlos um eingestandne Pein, </l><l part="N" TEIform="l">Verstummend, unerklärt im Herzen zu verzeihn? </l><l part="N" TEIform="l">Verdunkelt sind nunmehr die Freuden meiner Tage, </l><l part="N" TEIform="l">Dein traurig Schicksal bleibt der Vorwurf meiner Klage. </l><l part="N" TEIform="l">Und laß die Welt mich schmähn, Albert wird mir verzeihn: </l><l part="N" TEIform="l">Dich liebt' ich als den Freund höchst zärtlich, engelrein. </l><l part="N" TEIform="l">Ein allzu zärtlich Herz verlangte Albert nicht. </l><l part="N" TEIform="l">Gern hätt' es eingestimmt zu der geliebtern Pflicht, </l><l part="N" TEIform="l">Dem unglücksel'gen Freund ein Hoffnungsblick gegeben, </l><l part="N" TEIform="l">Um ihm die stille Glut im Busen zu beleben. </l><l part="N" TEIform="l">Ja, ich, ich war's, die 's ihm aus seiner Brust fortriß. </l><l part="N" TEIform="l">Durch mich beweint in hoffnungsloser Kümmernis </l><l part="N" TEIform="l">Die Mutter den geraubten Sohn </l><l part="N" TEIform="l">Und Wilhelm seinen Freund, den er dort fern vom Thron, </l><l part="N" TEIform="l">Dem <ref target="ABBADONA" targOrder="U" TEIform="ref">Abadona</ref> gleich, vielleicht von weiten sieht </l><l part="N" TEIform="l">Und heiliger, verklärt, von ihm nun traurig flieht. </l><l part="N" TEIform="l">Dort, wo du einsam ruhst, dort irrt die Phantasei </l><l part="N" TEIform="l">In schwermutvolle Lust und bricht in Melodei </l><l part="N" TEIform="l">Der Trauertöne aus, häuft Vorwurf auf den Schmerz, </l><l part="N" TEIform="l">Der langsam tötend auch zerreißt mein leidend Herz. </l><l part="N" TEIform="l">Ach, wär es mein Geschick, dich einst zu überleben, </l><l part="N" TEIform="l">Für was für einen Preis hätt' ich mich dir ergeben! -  </l><l part="N" TEIform="l">Das rührende Geschenk, das deine Hand mir gab, </l><l part="N" TEIform="l">Erinnert mich ans Grab. </l><l part="N" TEIform="l">Ich schaudre, fühl es kalt durch meine Adern gehen, </l><l part="N" TEIform="l">Versteinert bleibt mein Herz als Monument hier stehen.</l></lg></div3></page>