<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="202" base="3.3.2.14.23.15"><div3 xml:id="JG38965" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Beytrag zum Reichs-Postreuter [<ref target="WITTENBERGALBRECHT" targOrder="U" TEIform="ref">Wittenberg</ref> ], Altona, 1776, 15. Februar.</head><p xml:id="JG38966" rend="Prosatext" TEIform="p">Dacht' ichs nicht, daß meine, im <ref target="WITTENBERGSTELLA" targOrder="U" TEIform="ref">eilften Stücke</ref> dieses Beytrags befindliche, Beurtheilung der <hi TEIform="hi">göthischen</hi><title type="Goethewerk" TEIform="title"><hi TEIform="hi">Stella</hi></title> mir eine Antwort eines vor lauter Empfindung <hi TEIform="hi">deraisonnirenden</hi> Herrchens zuziehen würde. Ich verweise die Leser auf Nr. 24 der Hamb. Neuen Zeitung [die voranstehende Rezension], wo sie eine, der meinigen gerade entgegen gesetzte Beurtheilung - Beurtheilung? Nein! Nur eine Anzeige der <title type="Goethewerk" TEIform="title"><hi TEIform="hi">Stella</hi></title> finden werden; denn eine Beurtheilung sollte doch wenigstens durch Gründe unterstützt seyn. Die sucht man freylich in dieser Anzeige vergebens, aber der Verfasser weiß sie durch Schimpf-Wörter von <hi TEIform="hi">profanum</hi><hi TEIform="hi">vulgus</hi><hi TEIform="hi">Verfrornen</hi> u.d.gl. treflich zu ersetzen. Eigentlich ist seine Anzeige nur ein Wiederhall des gelehrten Merkurs, dem er nachbetet, aber die Schimpfwörter, und gewisse Wörter, deren sich unsre empfindsamen jungen Herren als eines Scherwenzels [Grimm Bd. 14, Sp. 1594: "übertragen von Dingen, die sich zu allerlei gebrauchen lassen", dort Beispiel von Nicolai: "der Begriff Natur"] bedienen, gehören ihm eigen. Er schwatzt so etwas von poetischer und moralischer Sittlichkeit daher, das er doch, wenn man ihm ein wenig auf die Zähne fühlen sollte, gewiß nicht verstehen würde. Die Empfindung scheint er, wie viele junge Herrchen, zur Regel des Schönen zu machen. Aber Freund! Empfinden Sie auch richtig? Wissen Sie Gründe von ihrer Empfindung anzugeben? Oder gehts Ihnen nicht etwa, wie manchem guten Mütterchen, daß Thränen-Ströme bey einer Predigt vergeußt, die Leute von richtigem Gefühl zum Lachen bringen würde? Und wie stehts um ihr <hi TEIform="hi">moralisches Gefühl</hi>? Dieß möchte ich ihnen fast ganz absprechen; denn wie hätten sie sonst <hi TEIform="hi">Göthens <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title></hi> loben können? <anchor xml:id="WASDEUCHTIHNEN" TEIform="anchor"/>Was deucht Ihnen, verdient ein <hi TEIform="hi">entlaufenes</hi> Mädchen belohnt oder bestraft zu werden? Und was ist <title type="Goethewerk" TEIform="title"><hi TEIform="hi">Stella</hi></title> anders? Sie verließ ihren Oheim, verließ alles, um einem unbekannten Landstreicher zu folgen, gegen welchen ihr Oheim gewiß Einwendungen hatte. Sonst hätte sie nicht nöthig gehabt, zu entlaufen. Verdient nun ein solches Mädchen wohl, daß ihre Liebe am Ende belohnt, und auf Kosten einer rechtschaffenen Frau belohnt werde? - Schönheiten dieses Stücks? Freylich! Denn mancher Jüngling, der nie <hi TEIform="hi">wahrhaftig</hi><hi TEIform="hi">geliebt</hi> hat, noch <hi TEIform="hi">lieben</hi><hi TEIform="hi">kann</hi>, möchte gern <hi TEIform="hi">so</hi>, wie der liederliche <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, belohnt werden. Ja! ja! Der herrschende Geschmack manches Pfeffersacks, mancher Kramerdute! W.</p></div3></page>