<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="228" base="3.3.2.14.25.11"><div3 xml:id="JG39772" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Berlinisches Litterarisches Wochenblatt, Berlin und Leipzig, 1776, 25. Mai.</head><p xml:id="JG39773" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Claudine von Villa Bella</title><hi TEIform="hi">, ein Schauspiel mit Gesang von J. W. Göthe. Berlin bei Aug. Mylius. 1776. 8. (8 gr.)</hi><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG39774" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gonzalo hat ein einziges Kind mit Namen Klaudine. Ihr Werth entzückt ihn mehr, als die Aussicht über eine grenzenlose Nachkommenschaft. Sie fühlt nicht, wie er selbst sagt, den Vorzug, den sie vor andern ihres Geschlechts hat; nicht die geringste Ahndung, daß ihres gleichen nicht in der Welt ist. Ruhe des Geistes, inneres Gefühl ihrer selbst; Theilnehmung an anderer Schicksal; Empfindlichkeit gegen alles Schöne und Gute macht ihren Karakter; und könnte ein Vater ohne Stolz auf eine solche Tochter seyn? Aber die Väter sehen, immer an ihren Schooßkindern mehr, als daran ist; und das ist auch hier so. Denn sie zeigt im ganzen Stück keine weitere Eigenschaft, als daß sie <hi TEIform="hi">Don Pedro</hi> von Castellvechia sehr liebt. Dieser Pedro hat einen Bruder, der der unternehmendste und ausschweifendste Jüngling ist, welcher in der Fremde unter den Namen Crugentino herumschwärmet, und da Streich über Streich angiebt. Er befindet sich eben mit einigen andern Unholden um Villa Bella, das Gut des Gonzalo. Er hat Claudinen gesehn, und ist in sie verliebt. Als sie einen Abend im Mondscheine ihrer Laune nachhängt, überrascht er sie daselbst: sie rettet sich aber mir der Flucht. Pedro hingegen, ihr Liebhaber kommt darauf an, wird von ihm unerkannt verwundet, und auf ein nahegelegenes Dorf zum Verbinden gebracht; dann Crugentino selbst vom Sebastian, einen alten Freunde des Castelvechischen Hauses gefangen genommen. Es erkennt sich am Ende alles, und Pedro erhält seine Klaudine.</p><p xml:id="JG39775" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist nach der Komödiensprache zu reden, ein Intriguenstück mit Musik, und hat den Vorzug, daß die Personen in Göthescher Sprache reden und singen. Doch ist das Reden bei ihnen weit stärker und kräftiger als das Singen. Die Handlung ist ohne alles episodische; sehr einfach, aber zu stürzend und abschnappend; und daher scheint es uns, daß die guten Situationen nicht so genutzet sind, als sie der Verfasser des Götz von Berlichingen und der Leiden des jungen Werthers nutzen können. Von den Besonderheiten, womit er alle seine Stücke stempelt, wollen wir nichts erwähnen. Einem Genius, wie ihm muß man vieles vergeben; aber nicht seinen Nachahmern. Denn diese traktiren uns mit seinen nicht ganz zu billigenden Ausbrüchen in zehnfach stärkerer Uebertreibung, und lassen uns vergebens nach seiner starken, nervösen, vollen Sprache und der wahren Fülle des Herzens schmachten. Als ein schlechter Prediger erfuhr, daß <ref target="MOSHEIMJOHANNLORENZVON" targOrder="U" TEIform="ref">Mosheim</ref> den Fehler hätte, auf der Kanzel dann und wann zu husten, so hat er, die Stunden da er seinen Bauern vorpredigen sollen, ein Drittel davon ihnen vorgehustet. Den Bauern, die sich darüber beschwerten gab er in vollem Stolz zur Antwort: <hi TEIform="hi">Mosheim hustet auch</hi>.</p></div3></page>