<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="7" base="3.3.2.14.11.13"><div3 xml:id="JG36943" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension Von deutscher Bauskust: Der Deutsche Merkur. Junius 1773. I. Fortsetzung der Nachrichten vom Zustande des deutschen Parnasses.</head><p xml:id="JG36944" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Der Deutsche Merkur. Des zweyten Bandes Drittes Stück.</p><p xml:id="JG36945" rend="Prosatext" TEIform="p">[...] Noch immer umschwirren uns von allen Seiten die Urtheile der Halbkenner und Nichtkenner, die aus Leidenschaft oder Gewinnsucht sich zu Censoren aufgeworfen haben. Ganze Magazine sind errichtet, wo jeder Anfänger seine Vorübungen, jeder Schwätzer sein Gewäsch, jeder beleidigte Schriftsteller seine Rache anbringen kan. So gar den Damen muthet man jetzo zu, daß sie die kritischen Kruditäten geniessen sollen, von denen den Männern eckelt. Kaum erschein im vorigen Jahre eine Zeitung, welche ein Beyspiel gab, daß sich in Zeitungen auch denken lasse, so verschwand sie in diesem Jahre wieder; vielleicht weil die Verfasser selbst verzweifelten, sich in ihrem überspannten Tone zu erhalte. Dieser und andrer Fehler unerachtet, welche die Leipziger Bibliothek zur Gnüge gerügt hat, wäre ihre Fortdauer gar sehr zu wünschen gewesen. Jetzt würde der <hi TEIform="hi">Wandsbecker</hi><hi TEIform="hi">Bote</hi>, wenn er fleißiger Bücher beurtheilte, wieder ohne Nebenbuhler seyn. Der Almanach hat nicht nur am <hi TEIform="hi">Theatralallmanach</hi>, sondern auch am <hi TEIform="hi">Kunstallmanach</hi> bereits Nachahmer gefunden. Weiter dürfen wir die deutsche Kritik nicht verfolgen, wenn wir nicht auf Gedankenlosigkeiten und Scurrilitäten herabkommen wollen. </p><p xml:id="JG36946" TEIform="p">[...]</p><p xml:id="JG36947" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir haben die <hi TEIform="hi">Romane</hi> übergangen, da sie schicklicher zur Prosa gerechnet werden können, und da sie bey uns ein noch sehr sparsam bebautes Feld ausmachen. Auch wüßten wir hier nichts als die Vollendung von <hi TEIform="hi">Sophiens Reise</hi> anzuführen, der wir sehr viel Nachfolger wünschen. (14) Ueberhaupt würde eine Betrachtung über den Zustand unsrer Prosa sehr kurz ausfallen. So sehr sich auch die deutsch geschriebenen Bücher häufen, so selten läßt man es sich doch einige Mühe kosten, gut zu schreiben. (15) Wie selten sind Aufsätze, wie die von <hi TEIform="hi">Zimmermanns</hi><hi TEIform="hi">Einsamkeit</hi>! Die sich noch einige Mühe geben, lallen entweder ein süsses Geschwätze; oder bearbeiten sich, die Abwege zu finden, auf denen sich seit einiger Zeit einige sonst gute Köpfe haben hervor thun wollen. Der Vater der neueren Künsteleyen, die unserm Stile schon so verderblich geworden, Herr <hi TEIform="hi">Hamann</hi>, ist von neuen aufgetreten, und hat <hi TEIform="hi">Selbstgespräche</hi> bekannt gemacht, die er auch nur selbst zu enträtzeln im Stande ist. Hingerissen von diesen glänzenden Fehlern hat ein angehender Schriftsteller, der Verfasser einer sonst lesenwürdigen Brochüre von <hi TEIform="hi">deutscher</hi><hi TEIform="hi">Baukunst</hi>, durch Zierrathen zu glänzen gesucht, die in der Baukunst <hi TEIform="hi">Schnörkel</hi> heissen. Wenige unsrer Schriftsteller wissen das Glänzende und Körnigte mit Natur und Simplicität so zu vereinigen, wie <hi TEIform="hi">Sonnenfels</hi>; auch seine neueste Vorlesung über die <hi TEIform="hi">Bescheidenheit im Vortrage</hi> hat diese Tugenden.</p></div3></page>