<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="123" base="3.3.2.14.19.62"><div3 xml:id="JG37950" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Auserlesene Bibliothek der neuesten deutschen Litteratur, Lemgo, 1775, 8. Band, S. 500-510.</head><p xml:id="JG37951" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi">. Zwei Theile 8. Frankfurt und Leipzig, 1775.</hi></p><p xml:id="JG37952" rend="Prosatext" TEIform="p">Dieses Buch gehört auch vorzüglich unter diejenigen, die dem ganzen Publikum schon bekant sind, ehe sie irgend ein Recensent ankündigen kan. Durch seine Vortreflichkeit verdiente das freilich dieser kleine Roman. Allein es sind noch andere Umstände hinzugekommen, die die Neugier des ganzen lesenden Deutschlands, von einem Ende bis zum andern, nach diesem Buche so erstaunlich rege gemacht haben, als es in langer Zeit bei keinem andern geschehen ist. War die Neugier überal gleich, so sind hingegen die Urtheile, nach Befriedigung derselben, sehr ungleich gewesen. Einige der kleinen Posauner auf dem deutschen Parnas, die bei jedem Produkte, das Aufmerksamkeit erregt, ihre zum Lobe alzeit fertige Stimme erschallen lassen, haben sie auch hiebei auf eine ekelhafte Weise erhoben. Eine andere Parthei ist mit dem bittersten Tadel darüber hergefallen. Wir brauchen von lezter nichts zu sagen: es ist diejenige, die beständig über Bücher, wenn sie zu sehr gefallen, unter dem Vorwande tobet und raset, daß sie gefährliche Dinge enthalten. Von beiderlei Urtheilen wollen wir hernach dem Leser Proben liefern. Es wäre thöricht von uns, wenn wir ihm eine Nachricht von dem kleinen Romane selbst geben wolten: er hat ihn schon gewis gelesen. Dafür wollen wir ihm unsre Meinung darüber sagen, und den Werth einiger dem Buch gemachter Vorwürfe erörtern. Vielleicht stimt er unserm Urtheile bei, und achtet denn alles, was man für und wieder dasselbe gesagt hat, zumal lezteres, nicht höher, als es verdient.</p><p xml:id="JG37953" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Hauptvorzug dieses, eben dadurch ganz vortreflichen Romans, besteht in der volkomnen Bearbeitung des Charakters der Hauptperson; der so ein Ganzes ausmacht, welches in allen seinen Bestimmungen eine so volständige Einheit bildet, daß man sich kein wahreres und nach der Natur getreuer gezeichnetes Bild eines menschlichen Charakters vorstellen kan. Die Schluskatastrophe, worauf alles abzwekt, entspringt nicht nur natürlich aus dem Charakter, und läst sich wohl damit zusammenreimen: das findet man in mehrern Romanen und Gedichten. Hier aber, und dazu gehört gewis ein ganz besonders Genie, sieht man, daß es unmöglich ist, daß die Katastrophe nicht erfolge. Kurz, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> sind die allvervortreflichste Erläuterung durch ein Beispiel von dem Satze: Die Menschen werden zu ihren jedesmaligen Handlungen durch die zusammengesezte Wirkung der Umstände und ihres Charakters unwiderstehlich bestimt. Wer dieser Meinung in der Weltweisheit zugethan ist, kan sich an dem Buche nicht sat lesen. Wer aber die entgegengesezte, von, ich weis nicht, welcher Freiheit des Menschen, annimt, dem mag das Buch wol ein Greuel seyn, theils weil er darin die kräftigste Widerlegung seiner Meinung antrift, theils auch, weil ihm Werthers rasche und strafbare That misfallen, und er sich immer sagen wird: Werther hätte sich nicht erschießen sollen. Sie misfällt zwar dem vernünftigen Fatalisten nicht minder, allein der sieht deutlich: Werther konte nicht anders. Wer nun aber die große Geisteskraft, die dazu gehört, einen Charakter so volkommen zu entwerfen und auszumalen, nicht einsieht, noch den Nutzen, den eine solche Schilderung zu genauerer Kentnis des Menschen hat, selbst um den Charakter der Jugend auszubilden, und zu verhüten, daß sie keine Werthers werden: dem können wir nicht helfen; für den hat auch der Verfasser vermuthlich nicht geschrieben. Wer dies aber zu schätzen weis, dem wird allemal dieser kleine Roman ein höchst schätzbares Produkt des Witzes bleiben, und er wird ihn mit Vergnügen mehr als einmal durchlesen. Von den besondern Schönheiten darin sagen wir nichts. Die Kunst, womit der Hauptcharakter angelegt ist, so, daß er bei vielen Fehlern höchst interessant bleibt; die Energie des Ausdruks, die frappanten Gedanken, die Werthers eigenthümliche Art, die Dinge der Welt zu betrachten, an unzähligen Orten hervorbringt; das sind alles Dinge, die gewis keinem Leser von Gefühl entgangen sind. Sie sind es, die dem Werke tausend Bewunderer zuwege gebracht haben, welche sich um den philosophischen Gesichtspunkt, woraus wir es eben betrachteten, wenig bekümmern. Zudem, wenn wir uns darüber ins Detail einlassen wolten, so würde uns das zu weit führen. Wir wollen dafür zwo Klagen erörtern, die man gegen das Buch geführt hat; erstlich, daß es gefährlich sey, indem es den Selbstmord lehre und dazu anreize; zweitens, daß der Verfasser Unrecht gethan hat, eine gewisse wahre Geschichte zum Grunde seines Werks zu legen, und dadurch die kaum verharschte Wunde einer achtungswürdigen Familie wieder aufzureißen.</p><p xml:id="JG37954" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir wünschen recht sehr, zum Besten der Menschheit, daß man den albernen Begrif, als wenn Bücher gefährlich seyn könnten, ablegte. Er ist für den Fortgang der Wissenschaften höchst verderblich, gebiert die Büchercensuren, und erstikt dadurch, und durch die Verfolgungen, die er gegen alle von den angenommenen Meinungen abgehende Menschen veranlast, allen Untersuchungsgeist. Wir können uns hier in keine weiläuftige Vertheidigung der Presfreiheit einlassen. So viel ist aber gewis, daß die Wahrheit von keinem Angriffe etwas leiden kan; sie hat immer siegende Gründe für sich, die alle Menschen zu ihren Füßen bringen. Erleuchtung, das heist, Kentnis der Wahrheit, kan unter den Menschen nicht anders hervorgebracht werden, als durch Betrachtung der Dinge von allen Seiten; wozu die Erlaubnis, sie von allen Seiten vorzustellen, das heist, alles frei zu untersuchen und alle Gründe auf Seiten der Meinung, die man für wahr hält, vorzutragen, nothwendig ist. In dem Maße, wie die Erleuchtung unter den Menschen steigt, müssen sie moralisch besser werden, oder die höchste Tugend müste nicht eine Folge der höchsten Vernunft und Einsichten seyn. Was hier die Schlusfolge lehrt, beweiset die Erfahrung. Müsten nicht, wenn die Presfreiheit so schlimme Folgen hätte, als es uns gewisse ihre Absichten habende Menschen vorzusagen belieben, alle Bande der menschlichen Geselschaft in England und Holland schon längst aufgelöst seyn? Müsten nicht da die verderblichsten Irthümer, die gotloseste Lebensart, die abscheulichsten Verbrechen im Schwange gehen? Sieht man aber wol dergleichen? Im geringsten nicht. Nirgend herscht mehr Wohlthätigkeit, mehr Menschenliebe, als in jenen Ländern; nirgends ehrt man die Gesetze mehr; nirgends hat der Mensch mehr Ursachen mit seinem Zustande zufrieden zu seyn, als eben dort. Ja, die Presfreiheit, die in jenen Ländern herscht, verbreitet so gar ihren wohlthätigen Einflus über das übrige Europa aus, wie jeder, der den Geist dieses Jahrhunderts und seine Quellen zu betrachten vermag, gewis nicht leugnen kan. Es giebt also, unsrer Meinung nach, nur eine Art Bücher, die wirklich gefährlich seyn können, und das sind diejenigen, die eines schlüpfrigen, unzüchtigen Inhalts sind. Vermöge der Beschafheit unsers Körpers verursachen diese eine augenblickliche Titillation, die fähig ist, einen zu Handlungen anzutreiben, welche man sonst höchlich verabscheuet, und die die bitterste Reue nach sich ziehen können. Allein da der Mensch zu keiner andern Art von Handlung einen solchen Trieb hat, so kan auch kein Buch weder durch Erregung der Idee derselben, noch durch Zureden ihn unwillkührlich dazu antreiben; und kein Buch, keine Beredsamkeit, kein Trugschlus, wird einem beweisen können, daß böse Handlungen gut sind. Also las auch einen Rasenden, als den <ref target="LAMETTRIELAMETTRIE" targOrder="U" TEIform="ref">La Mettrie</ref> z.B., beweisen wollen, die Tugend sey nichts nutz; er wird ausgelacht werden, und sein Buch wird nicht den geringsten Eindruk machen. Was aber auch die Bücher unzüchtigen Inhalts betrift, so ist es schwer, die Grenzen zu bestimmen, die bei ihrem Verbote gesezt werden müssen. Denn wil man alles untersagen, was bei jungen Leuten schlüpfrige Bilder erregen kan, so weis ich nicht, was man nicht alles verbieten sol; indem es unglaublich ist, woraus manchmal Jünglinge solche Ideen schöpfen. Also müste man jedes Buch, das ein loses verschleiertes Bild enthielt, verbieten, und man würde sich nicht selten die niedlichsten Werke des Witzes rauben, die im Grunde keinen Schaden thun, sondern deren Lesung sehr geschikt ist, dem tugendhaftesten und vernünftigsten Menschen eine muntere Stunde zu verschaffen. Wir glauben daher, man thue immer besser, der Sache ihren Lauf zu lassen ohne durch unzeitige Verbote zu künsteln. Der niederträchtigen Menschen, welche grobe schmutzige Schriften, an denen nur der ausgelassenste Faun Lust finden kan, verfertigen, wird es immer wenige geben. Je mehr sich Einsichten in der Welt verbreiten, je mehr werden sie und ihre Schriften verachtet werden. Uebrigens müssen Eltern wachen, daß ihre Kinder nichts Schlüpfriges in die Hände bekommen; und wenn die Zeit komt, daß es nicht mehr zu verhüten ist, so mus eine vernünftige Erziehung die Kinder durch eine gründliche und genaue Kentnis der wahren bösen Folgen der Unzucht schon satsam dagegen bewafnet haben. Dem sey indes wie ihm wolle, so solte man doch denken, daß die eifrigsten Vertheidiger des Zwanges der Presse; daß diejenigen, die aus jedem Buche Schaden für die Menschheit besorgen; daß die Verfasser der Götting. Gel. Anzeigen selbst, welche verlangen, daß jedes Werk des Witzes immer eine förmliche Predigt seyn, und sich vor allem ein wenig paradox klingenden Sätzen kreuzigen und segnen, bei dem Vorgeben, ein Buch sey deswegen gefährlich, weil es zum Selbstmorde ermuntere, und denselben unter den Menschen gewöhnlich machen werde, als über ein hirnloses Geschwäz lachen müsten. O! man braucht gewis nicht zu besorgen, daß diese Sünde jemals unter den Menschen Mode werde, dafür hat die Natur wol gesorgt. In der That, es gehören besondre Umstände, eine ganz besondre, einem Krankheitszustande sehr ähnliche Gemüthsbeschaffenheit dazu, um den desperaten Entschlus zu fassen, sich selbst zu entleiben, außer wenn es etwa aus so großen Bewegungsgründen, bei so unerschütterten Selen und nach so edlen fehlgeschlagenen Bemühungen geschieht, als es Cato, Brutus und die Cassiusse thaten. Und so eine Gemüthsbeschaffenheit bringt kein Buch hervor. Wir halten in allen solchen Sachen sehr viel auf Thatsätze, und wir haben nicht gehört, daß sich ein einziger Mensch mehr als sonst, seit diesem Buche, in Deutschland ermordet hätte. Zwar haben wir von Gecken gehört, die Werthers That schön gefunden haben; die gesagt haben, wenn es ihnen so gienge, würden sie es auch so machen; die wol gar gesagt haben, sie wolten sich todt schießen. Allein das waren Gecken. Werthers That schön finden, heist offenbar gestehen, man verstehe das Buch gar nicht; denn es ist, als wenn man fände, daß es von einem Steine, den man aus der Hand wirft, schön gethan sey, wenn er auf die Erde fält: und was das Nachahmen derselben anbetrift, so hätten wir diesen kleinen Wertherchen alle Wände vol geladener Pistolen hängen lassen, und doch dafür haften wollen, daß sie sich selbst kein Leid anthun würden. Weg also mit dem Geschwäz: Werthers Leiden lehren den Selbstmord. Zudem lobt und vertheidigt der Verf. nirgend seines Helden That. Ja, er ist ein viel zu großer Kenner des menschlichen Herzens, um Werthern selbst viel davon schwatzen zu lassen; kaum komt in wenigen Stellen im Vorbeigehen etwas davon vor; denn er wuste zu gut, daß derjenige, der vom Todtmachen viel spricht, die Sache selbst selten thut. Daß er Werthern aber interessant schildert, daß er ihn bedauert, und macht, daß jeder ihn bedauern mus; wie kan man das tadeln, wenn man annimmt, daß es erlaubt sey, einen Roman zu schreiben, und daß der Verf. einen solchen und keine Chrie über einen moralischen Satz schreiben wolte. Wie oft bedauren nicht die besten Menschen junge Leute, die viel Gutes an sich haben, wenn sie sich von Leidenschaften zu strafbaren Handlungen verleiten lassen. Wir können also nicht anders, als alle diesfals dem Verfasser gemachten Vorwürfe für höchst unbillig erklären.</p><p xml:id="JG37955" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch unbilliger scheint uns die zwote gegen denselben erregte Klage. Es ist unter Romanendichtern gar was gewöhnliches, sich Begebenheiten zu wählen, die sich würklich zugetragen haben, und sie durch Hinzufügung und Veränderung von Umständen interessant zu machen, und so in ihre Romans einzuflechten, oder gar den Stof derselben daraus zu bilden. Daraus ist noch keinem ein Verbrechen gemacht worden; warum wil man Hrn. Göthen eins daraus machen? Etwa weil die Geschichte neue ist, und Leute, die daran Antehil haben, oder nehmen, noch leben? Aber wo steht es geschrieben, daß ein Dichter keine neue Geschichte, keine Geschichte noch lebender Personen bearbeiten solte? Und wie oft ist das nicht geschehen? Zudem worüber kan sich jemand beklagen? Hatte sich der angebliche Held der Geschichte weniger erschossen, ehe das Buch erschienen war, als nachher? Giebt allenfals das Werk demjenigen, welcher meinte, der benante Jüngling sey würklich der Held davon, einen schlechten Begrif von ihm? Ist er etwa wie ein Thor, wie ein Bösewicht geschildert, der kein Mitleiden verdiente? Wir wissen gewis, daß niemand dem Verf. vorwerfen kan, er habe ein nachtheilig Bild von ihm entworfen. Allein was sagen wir selbst hier von Bild entwerfen? Es ist dies so wenig das Bild des bewußten Jünglings, als der Roman dessen Geschichte enthält. Einige Umstände sind daher genommen, die Schilderung einiger Oerter gleicht denen, wo die Geschichte sich zugetragen hat. Das hat hirnlosen Anekdotenjägern Gelegenheit gegeben, in die Welt zu schreien: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> ist die Geschichte von dem und dem. Es ist hart, wenn das nicht diesen Anekdotenjägern, sondern dem Verf. zur Last gelegt werden sol. Jene muß man schelten, nicht ihn. Sie haben, wenn es geschehen ist, die Wunden der Freunde aufgerissen; ein liebenwürdiges Frauenzimmer betrübt, und alle das Unglück angerichtet, das, wie man sagt, durch dies Werk sol angestelt worden seyn. Wenn das wahr ist, so ist man dem Verfasser eines Bogens, unter dem Titel:</p><p xml:id="JG37956" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Berichtigung der Geschichte des jungen Werthers. Frankfurt und Leipzig 1775.</hi></p><p xml:id="JG37957" rend="Prosatext" TEIform="p">Dank schuldig, der alsdenn, die durch die Klätschereien bemeldeten hirnlosen Menschen, verursachten irrigen, und einigen Personen verdrieslich fallenden Vorstellungen berichtet hat. Wäre die Sache nicht so arg gewesen, als das Gerücht sie uns geschildert hat; hätte er dies nicht zur Absicht gehabt, so gehörte er unter diesen Klätschern oben an. Denn ob wir gleich hier, und ihm nicht etwa unrecht zu thun, seine Absicht aufs beste vorstellen, so können wir nicht bergen, daß er sich bei der Ausführung derselben großer Versehen schuldig gemacht hat. Er hätte sich begnügen sollen, zu zeigen, was in dem kleinen Roman nicht Werthers sey, ohne anzugeben, was des Verf. Geschichte mit Charlotten betrift. Das ging niemand was an. Es ist auch sehr seltsam, daß er im Anfange sagt, Werthers Leiden enthalte eine nicht zu verkennende Geschichte, da er doch selbst zeigt, daß alles anders ist. Denn welchen größern Unterschied kan man sich denken, als wenn der Charakter des Helden, die Verbindungen der Personen, und der Bewegungsgrund zur Hauptbegebenheit ganz verschieden ist? Der Verf. der Berichtigung, und jeder Vernünftige mus also läugnen, daß hier Geschichte sey, sondern es sind nur einige Umstände in dem Roman, und in der genannten Begebenheit ähnlich. Uebrigens empfehlen wir diesen Bogen jungen Dichtern, daß sie ihn bei Werthers Leiden lesen, um zu lernen, wie sie aus den Gegenständen um sich her schöpfen und in einer gemeinen Geschichte Umstände anbringen und schaffen müssen, um sich zur dichterischen zu erheben. Z.B. ein Mensch borgt ein paar Pistolen um sich zu erschießen; wie gewöhnlich, wie gemein, wie uninteressant! Aber er borgt sie von seinem Nebenbuhler, von dem Manne seiner Geliebten, die Umstände machen, daß seine Geliebte sie dem Bedienten selbst einhändigen mus; wie wichtig, wie rührend, wie belebt wird die Sache durch diese Umstände! Dann betrachte man aber einmal die Verwebung aller Umstände mit einander, um so ein Ganzes, als Werthers Leiden, zu bilden, so wird man den dichterischen Werth derselben erst recht einsehen.  4.</p></div3></page>