<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="53" base="3.3.2.14.17.37"><div3 xml:id="JG37480" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Matthias Claudius, Meldung von Wielands Rezension in: Der Deutsche, sonst Wandsbecker Bothe. [25. 5. 1774] </head><p xml:id="JG37481" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ao. 1774. Mit wochs, den 25ten May. [No. 83.]</p><p xml:id="JG37482" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Inhalt des sechsten Bandes des teutschen Merkurs.</hi></p><p xml:id="JG37483" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Erstes Stück:</hi> 1. Poesien. 2. Beurtheilung der poetischen Blumenlese, und des Almanachs der teutschen Musen, auf das Jahr 1774. 3. Dritter Brief über die Recherches philosophiques fut les Egyptiens et les Chinois etc. 4. Beyträge zur Geschichte der Menschheit aus den Annalen der Teutschen. Fortsetzung. <hi TEIform="hi">Zweytes Stück.</hi> 1. Poesien. 2. Fors. der Abderiten. 3. Der Freund des schönen Geschlechts. 4. Merkwürdigkeiten der Morduanen, Kosacken, x. 5. Ueber das Ideal einer Geschichte. 6. Miscellanien. <hi TEIform="hi">Drittes Stück:</hi> 1. Beyträge zur Geschichte der Menschheit aus den Annalen der Teutschen. 2. Versuch einer Uebersetzung des 26sten Kap. des Tacitus, de moribus Germanorum. 3. Versuch einer Uebesetzung des Orlando Furioso. 4. Miscellanien. 5. Raisonnirendes Verzeichniß neuer Bücher. 6. Vermischte Anzeigen.</p><p xml:id="JG37484" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Poesien sind großentheils vom Herrn Herausgeber [Wieland] selbst, der überhaupt in diesem Bande sehr fleißig gewesen ist, und unter andern <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> mit der eisernen Hand gegen eine Critick in einem Vorhergehenden Stück des <hi TEIform="hi">Merkurs</hi> gerechtfertigt, und von dem Verfasser dieses kräftigen Schauspiels, das wie bekannt in Berlin vielmahl hinter einander aufgeführt worden ist und vieleicht nächstens in Hamburg aufgeführt werden wird, eine schöne Farce, die wir bisher noch nicht gekannt hatten, betitelt: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götter, Helden und Wieland</title> großmüthig angezeigt hat. [...]</p></div3></page>