<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="STOFFEUNDVORLAGEN" num="25" base="3.3.2.8.19.9"><div3 xml:id="JG26099" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ULMERPUPPENTHEATER" TEIform="anchor"/>Ulmer Puppentheater: Doktor Johann Faust</head><p xml:id="JG26100" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage Johann Scheible (Hrsg.): Das Kloster. Das Kloster. Hg. von Johann Scheible. Bd. 5. Stuttgart 1847. Zelle 19: Faust auf der Volksbühne </p><p xml:id="JG26101" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="STOFFEUNDVORLAGEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG26102" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Erster Teil</head><div5 xml:id="JG26103" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Vorspiel </head><sp xml:id="JG26104" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CHARON.</speaker><p TEIform="p"> Pluto! </p></sp><sp xml:id="JG26105" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PLUTO.</speaker><p TEIform="p"> Ho!</p></sp><sp xml:id="JG26106" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CHARON.</speaker><p TEIform="p"> So! </p></sp><sp xml:id="JG26107" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PLUTO.</speaker><p TEIform="p"> Was so?</p></sp><sp xml:id="JG26108" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CHARON.</speaker><p TEIform="p"> Ich begehre, nicht länger dein Sklave zu seyn.</p></sp><sp xml:id="JG26109" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PLUTO.</speaker><p TEIform="p"> Was für ein Sklav?</p></sp><sp xml:id="JG26110" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CHARON.</speaker><p TEIform="p"> Dein höllischer Galeerensklav. Verbessere meine Gasche, oder ich fahre nicht mehr. </p></sp><sp TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PLUTO.</speaker><p TEIform="p"> Wie Charon? du höllischer Galgenhund und mein Sklav, hab ich dir nicht genugsam deine Gasche verbessert? der du zuvor von einer verdammten Seele nicht mehr als einen Heller, jetzt aber einen Pfennig hast! Darum schwöre ich, du sollst fahren! </p></sp><sp xml:id="JG26111" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CHARON.</speaker><p TEIform="p"> So will ich fahren. Aber laß deine faulen Teufel nicht immer in der Hölle, sondern schicke sie in die obere Welt unter die sterblichen Menschen, laß sie lernen alles Üble thun. Vor diesem war mein altes Schiff mit Seelen 
beschwängert, nun aber fahren die alten Hexen haufenweis hin und wieder. Wirst du aber nicht zu deinen faulen Teufeln sehen, so wird meine Schiffahrt nichts nützen. </p></sp><sp xml:id="JG26112" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PLUTO.</speaker><p TEIform="p"> Du alter Diener des plutonischen Reichs, ich verschwöre deinen Eifer, darum soll geschehen, wie du gesagt hast.</p></sp><sp xml:id="JG26113" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CHARON.</speaker><p TEIform="p"> Nun will ich fröhlich seyn <lb TEIform="lb"/>Und will mich nicht mehr kränken, </p></sp><sp xml:id="JG26114" TEIform="sp"><p TEIform="p">Weil Pluto will durch Gunst <lb TEIform="lb"/>Mir Schiff' voll Seelen schenken.</p></sp><sp xml:id="JG26115" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PLUTO.</speaker><p TEIform="p"> Aber holla, ihr faule Teufel! wo seyd ihr? liegt ihr im Schlaf? Begehret ihr nicht, das höllische Reich zu vermehren? So gefallt ihr mir darum, so vernehmt meinen Befehl und fahret in alle Welt und lehret sie alles Übles thun: die 
Sekten untereinander falsch disputieren, das Vorderste zum Hintern kehren; die Kaufleute, falsche Gewicht, falsche Ellen führen; das Frauenzimmer hoffärtig seyn, Unkeuschheit treiben; auf den Universitäten, wo die Studenten zusammenkommen, lehret sie fressen, saufen, schwören, zaubern, zanken 
und schlagen, daß sie mit ihren Seelen zu unsrer Hölle fahren.</p></sp><sp xml:id="JG26116" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">TEUFEL ALLE.</speaker><p TEIform="p"> Trage keinen Zweifel an unsrer Verrichtung, mächtigster Pluto.</p></sp><sp xml:id="JG26117" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PLUTO.</speaker><p TEIform="p"> Aber in dieser Gestalt könnt ihr nichts thun; drum fort und verändert euch, so wird es recht nach meinem Willen gehen. Die Menschen sagen, der Teufel sei ein Tausendkünstler, darum will ich auch meine List auf tausenderlei Arten 
gebrauchen. (<stage type="mix" TEIform="stage">Die Teufel kommen wieder.</stage>) So recht, in dieser Gestalt seid ihr etwas leidlicher, drum fahret hin. Unsre Zusammenkunft soll seyn in dem Böhmerwald unter der großen Eiche, darum empfanget den Segen. Bah! bah! bah!</p></sp><sp xml:id="JG26118" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GEISTER ALLE.</speaker><p TEIform="p"> Bah! bah! bah! (Die Geister ab.)</p></sp></div5><div5 xml:id="JG26119" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Aktus I</head><sp xml:id="JG26120" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Kein Berg ohne Thal, kein Felsen ohne Stein, kein Studieren ohne Müh und Arbeit. Man sagt zwar im gemeinen Sprüchwort: <hi TEIform="hi">quod capita, tot sensus,</hi> viel Köpf, viel Sinn. Der eine hat Lust zur Malerkunst, der andere zur 
Architektur; dieser ist ein Poet, jener ein guter Orator, dieser ein guter Philosoph, jener ein guter Medicus. Dieser legt sich auf das Studium <hi TEIform="hi">theologicum</hi>, gedenket dadurch Ehre und Ruhm zu erlangen, wie ich denn solches auch von meiner Kindheit an gethan, und durch Hülf meiner 
Präceptoren es so weit gebracht, daß ich allhier in Wittenberg <hi TEIform="hi">summum gradum Doctoratus cum laude</hi> empfangen habe. Aber was ist es? ich bin ein Doctor und bleib ein Doctor. Habe aber viel mehr gehört und gelesen von der Planeten Eigenschaften und daß der Himmel in <hi TEIform="hi">forma 
sphaerica</hi> oder rund seyn soll; aber alles zu sehen und mit Händen zu greifen, möchte ich wünschen, deswegen habe ich mich entschlossen, das Studium <hi TEIform="hi">theologicum</hi> ein Zeitlang auf die Seite zu setzen und mich an dem Studio <hi TEIform="hi">magico</hi> zu ergötzen.</p></sp><sp xml:id="JG26121" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ENGEL.</speaker><p TEIform="p"> Faust, fahre fort in dem Studio <hi TEIform="hi">theologico</hi> und verlaß das Studium <hi TEIform="hi">nigromanticum</hi>, oder du bist in Ewigkeit verloren.</p></sp><sp xml:id="JG26122" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Faust, fahre fort in dem Studio <hi TEIform="hi">nigromantico</hi>, so wirst du der gelehrteste Doctor werden, so jemalen in Asia, Afrika, Amerika und ganz Europa gelebt hat.</p></sp><sp xml:id="JG26123" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Wie? was hör' ich! Zwei widerstreitende Stimmen; eine zu meiner Rechten, die andere zur Linken. Die zur Rechten zur Theologie, die zur Linken zur Nigromantie. Zu meiner Rechten: was bist du für eine?</p></sp><sp xml:id="JG26124" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ENGEL.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin ein guter Engel, von oben herab gesandt, der dir deine Seele bewahren und zur Seligkeit bringen soll.</p></sp><sp xml:id="JG26125" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Aber zu meiner Linken: wer bist du?</p></sp><sp xml:id="JG26126" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin ein Geist von der niedern Welt, und komme, dich über alle Menschen glückselig zu machen.</p></sp><sp xml:id="JG26127" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Ein Wunderding ist's, Fauste, du hast dich billig zu erfreuen: die Engel vom Himmel kommen, dich zu trösten und die Geister aus der niedern Welt, dir zu dienen. Aber holla, ich verstehe: weilen ich mir vorgenommen, die Nigromantie 
zu lieben und die Theologie auf die Seite zu setzen, wirst du zur Rechten mir nicht behülflich seyn; du aber, zur Linken, folge mir.</p></sp><sp xml:id="JG26128" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Ha, ha, ha, ha!</p></sp><sp xml:id="JG26129" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ENGEL.</speaker><p TEIform="p"> O weh, Fauste, sieh dich vor. wie schwer wird es dir seyn, wenn du deine Seel verscherzest und leidest Höllenpein.</p></sp><sp xml:id="JG26130" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Es ist geschehen, Fauste, leb hinfüro glücklicher, als bishero geschehen ist. Ich will mich in mein Museum verfügen und den Anfang meines lustigen Studiums machen; darum, Fauste, entsetze dich nicht, es geht nach deinem 
Willen.</p></sp></div5><div5 xml:id="JG26131" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Aktus II </head><sp xml:id="JG26132" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"><hi TEIform="hi">Pickelhäring</hi> tritt mit seyner Bagasche auf</stage></p></sp><sp xml:id="JG26133" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Ach ich armer Bärnhäuter, wann es mir nicht wehe thäte, ich gäb mir selbsten ein paar Dutzend Ohrfeigen. Ich wär wert, daß man mich einsperren tät und gäb mir nichts zu fressen, als lauter gebratene Hühner und 
Grammetsvögel, und nichts zu saufen als lauter spanischen Wein und Malvasier. Wann ich daran gedenke an die guten Sachen, wo ich bei meinem Vater, dem alten Eselskopf, gehabt, so möcht ich all mein Sach hinschmeißen. Es möcht mich aber einer fragen: warum bist du nicht bei deinem Vater 
geblieben, so gib ich zur Antwort: die Fasttäg' haben mich vertrieben, Aber hört, wie es mir vor etlich Tagen so wunderlich gegangen. Ich habe mich auf der rechten Landstraß verirrt und bin zu einem großen Berg kommen; es war ein großes Tor vor; ich meine, es wär eine Garkuchel. Ich klofte an, 
da kam ein garstiger, schmutziger Schelm stank nach lauter Schwefel und Pech, wie ein Kohlenbrenner nach Rauch. Ich fragte, was das für ein Lusthaus wäre, daß die Leute so riechen. Der Kerl rief mir bei meinem Namen und sagte: O Pickelhäring! woher? Der Teufel, dachte ich, soll ich dann so weit 
bekannt seyn? und fragte, wer er wäre? Er antwortete mir, seyn Nam' wäre Strohsack, und das sey die Hölle, er aber sey Thorwart, wenn ich Lust habe, fremde Sachen zu sehen. Ich ließ mich überreden; da führt mich Domine Strohsack in ein großes Zimmer, da saßen lauter Kerls auf niedern Stühlen; 
denen steckt man Trichter in Hals und schüttet ihnen lauter warm Bier ein, von Schwefel und Pech gemacht. Ich fragte Monsieur Strohsack, was das bedeute; er sagte mir, das sind die Vollsäufer, die in der Welt nicht genug getrunken: da gibt man ihnen genug. Dann sagte ich, wenn das lauter 
Gesundheiten seyen, so will ich lieber eine Flasche voll Märzen trinken; die Kammer gefällt mir nicht. Wir kamen in die zweite Kammer, da waren nichts als Schuhnägel rundum geschlagen, da hing' s voller Juden. Ich verwunderte mich über so viel Speckfresser; da sagte Strohsack: mein ehrlicher 
Pickelhäring, wann Pluto etwan auf das heimlich Gemach geht, so braucht er allzeit einen zum Auswischen. Da fing ich überlaut an zu lachen, daß man die Mausche also verwahrt, daß sie nicht staubig werden. Ich fragte, ob auch Pickelhäring darinnen wären; nein, sprach Herr Strohsack, man leide 
keine, wegen des Gestanks; aber wenn ich Lust hätte zu bleiben, so wollt er mir ein ehrliches Quartier anschaffen. Ich bedankte mich des guten Willens, und war froh, daß ich wieder herauskam. Nun hat michs gehungert: wann ich nicht bald etwas bekommen hätte, so hätt ich mich selbsten 
aufgefressen. So liederlich gehts in der Lumpenhölle zu. Ich glaub, sie fressen gar nichts. Aber holla, was kommt da für ein Kerl.</p></sp></div5><div5 xml:id="JG26134" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Aktus III</head><sp xml:id="JG26135" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">WAGNER und PICKELHÄRING.</stage></p></sp><sp xml:id="JG26136" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Mein Herr Fauste hat mir befohlen, ich sollte mich um einen Jungen umsehen, der mir die Hausarbeit verrichten hilft. Es gibt solche Schlüffel genug, aber sie legen sich lieber auf den Bettel, als daß sie einem ehrlichen Herrn 
aufwarten.</p></sp><sp xml:id="JG26137" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Ja, hätt ich nur einen Herrn, ich wollte ihm wohl dienen. In der Schüssel oder Kanne soll mein Fleiß nicht gespart werden.</p></sp><sp xml:id="JG26138" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER</speaker><p TEIform="p">, Aber siehe, da sah ich einen feinen Kerl; der ist wohl stark genug, wenn er dienen will als ein Jung.</p></sp><sp xml:id="JG26139" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Sollt mich der Kerl für einen Jungen ansehen; ich freß wohl soviel als vier Jungen!</p></sp><sp xml:id="JG26140" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Glück zu, mein Herr.</p></sp><sp xml:id="JG26141" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Wen wird er wohl meinen?</p></sp><sp xml:id="JG26142" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Noch eins: Glück zu, mein Herr.</p></sp><sp xml:id="JG26143" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Tausend Schlapperment! der heißt mich einen Herrn. Ich muß doch gleichwohl ein gutes Aussehen haben; aber ich muß doch mit ihm reden. Hört Ihr, Herr, was wollt Ihr da von mir haben?</p></sp><sp xml:id="JG26144" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Sag mir, hast du nicht Lust, einem Herrn zu dienen?</p></sp><sp xml:id="JG26145" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Das ist ein Flegel! Zuvor hieß es: Glück zu, mein Herr, jetzt heißts: Hast nicht Lust, einem Herrn zu dienen? Du magst wohl froh seyn, daß ich nicht jähzornig bin, sonst würde sich meine wohlgeborne Hand an deinem 
allmächtigen Maul wohl vergriffen haben. Sagtest du nicht von Herrn dienen?</p></sp><sp xml:id="JG26146" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Ja, ich frage dich, ob du nicht Lust hast, einem Herrn zu dienen?</p></sp><sp xml:id="JG26147" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Das ist wahr, wenn ich noch lang rumlaufe, so werde ich nicht allein herrenlos, sondern auch hirnlos.</p></sp><sp xml:id="JG26148" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Nun wohlan! ich will dir Dienst geben.</p></sp><sp xml:id="JG26149" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Du, mein Herr?</p></sp><sp xml:id="JG26150" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Ja, ich.</p></sp><sp xml:id="JG26151" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Du kommst mir schier vor wie Monsieur Strohsack.</p></sp><sp xml:id="JG26152" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Warum? du sollst bei mir keine Noth leiden.</p></sp><sp xml:id="JG26153" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Das wär recht; wann ich wollt Noth leiden, wär ich bei Herrn Strohsack blieben.</p></sp><sp xml:id="JG26154" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Nein, an Essen und Trinken sollst du keine Noth haben.</p></sp><sp xml:id="JG26155" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Ja, das geht mir am meisten ab; wann du deine Parole hältst, so ist der Kauf richtig.</p></sp><sp xml:id="JG26156" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Da hast du meine Hand. Komm, ich will dir zeigen, was du thun sollst.</p></sp><sp xml:id="JG26157" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Nun gehts darauf los; ist doch besser als so liederlich rumlaufen; weiß einer doch, an welchem Tisch er essen soll.<lb TEIform="lb"/></p></sp></div5><div5 xml:id="JG26158" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Aktus IV</head><sp xml:id="JG26159" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">FAUST in seynem Zimmer allein.</stage></p></sp><sp xml:id="JG26160" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Die Begierde, mein vorgenommenes Studium fortzusetzen, machet mich aller andern Sachen vergessend. Ich verlange keine andere Gesellschaft, als nur Ergötzlichkeit in den Büchern, zu lesen und zu sehen, ob ein Mensch vermag, die 
Luft zu ändern, dem Wind zu gebieten, die Wellen zu zwingen, die Erde zittern zu machen und andere unglaubliche Dinge zu vollbringen. Aber halt, Faust, bedenke dich, daß du den Herrn, der die Elemente und alles erschaffen, nicht erzürnest, damit nicht du und die Elemente zugleich fallen. Aber 
wie? bin ich nicht bei meinem Verstand? Wär es etwas Gefährliches? weiß ich davon abzustehen. Aber was willst du, Wagner?</p></sp></div5><div5 xml:id="JG26161" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Aktus V </head><sp xml:id="JG26162" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">FAUST. - ZWEI STUDENTEN. - WAGNER.</stage></p></sp><sp xml:id="JG26163" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Herr Doctor, es sind zwei Studenten draußen, sie begehren mit Ihro Excellenz zu reden.</p></sp><sp xml:id="JG26164" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Studenten, sagst du? Es werden vielleicht Politici von einem guten Freund seyn; lasse sie hereinkommen.</p></sp><sp xml:id="JG26165" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Es soll verrichtet werden.</p></sp><sp xml:id="JG26166" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Alles was hier in Wittenberg lebt, ehret Fausten. Wünschen wollt ich, daß mir die zwei Herren bei meinem Fürnehmen behülflich seyn könnten.</p></sp><sp xml:id="JG26167" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ERSTER STUDENT.</speaker><p TEIform="p"> Mit Erlaubniß, wenn wir den Herrn Doctor etwa beunruhigen sollten.</p></sp><sp xml:id="JG26168" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ZWEITER STUDENT.</speaker><p TEIform="p"> Ich wünsche Ihro Excellenz alle Wohlfahrt, bitte es nicht übel zu nehmen, wofern wir dieselbe molestieren.</p></sp><sp xml:id="JG26169" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Habt Dank, meine Herren; die Ankunft Ihrer Personen ist mir lieb und angenehm; darum bitte ich, Sie wollen vernehmen lassen, was Ihnen beliebt. Jung, Stühle her!</p></sp><sp xml:id="JG26170" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ERSTER STUDENT.</speaker><p TEIform="p"> Es sey ohne Bemühung. Die Ursache, daß wir Ihro Excellenz besuchen, ist, weilen wir vernommen, daß Ihro Excellenz jetziger Zeit dem Studio magico nachhängen. Hier aber habe ich ein Buch wunderlicher Weise bekommen, 
welches <hi TEIform="hi">propter artem magicam</hi> etwas Sonderliches in sich enthält, wie man die Sonne verfinstern, die Sterne stillstehend machen und dem Mond seynen Lauf benehmen könne. Wofern es dem Herrn Doctor beliebt, stehts zu Diensten.</p></sp><sp xml:id="JG26171" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ZWEITER STUDENT.</speaker><p TEIform="p"> Mit Erlaubniß, Herr Doctor; meiner Schuldigkeit nach habe ich Ihro Excellenz hiemit aufwarten wollen. Hier habe ich unter meines Vaters Bibliothek einen sonderlichen Autoren gefunden, welcher dem Herrn Doctor in seynem 
neuen angefangenen Studio sehr dienlich. Ihro Excellenz kann nach Dero Gefallen selbigen gebrauchen, jedoch so, daß für keine Seele Gefahr daraus entstehen möge.</p></sp><sp xml:id="JG26172" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Edle Herren, Sie machen mir mehr Freud, als jemals ein Cäsar gehabt. Ihr Herren machet mich gegen Euch höchst verpflichtet. Jetzt will ich meine bishero geübte Theologie auf die Seite setzen und mich mit diesen und dergleichen 
Büchern ergötzen.</p></sp><sp xml:id="JG26173" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ERSTER STUDENT.</speaker><p TEIform="p"> Wohl, Herr Doctor; es sollte mir lieb seyn, daß ich Ihnen ferner dienen könnte; bitte aber noch, der Herr Doctor wolle sich nicht darinnen vertiefen, denn es möchte Schaden bringen.</p></sp><sp xml:id="JG26174" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ZWEITER STUDENT.</speaker><p TEIform="p"> Dergleichen bitte ich auch Ihro Excellenz; denn der Teufel ist ein Tausendkünstler, die Menschen zu fangen und zu fällen.</p></sp><sp xml:id="JG26175" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Meine Herren, ich bedanke mich des guten Erinnerns; ich bitte, leben Sie ohne Sorg. Beliebt den Herren, ein wenig zu verziehen, auf ein Gläschen Wein? ich werde es für die größte Ehre halten.</p></sp><sp xml:id="JG26176" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ERSTER STUDENT.</speaker><p TEIform="p"> Wir bedanken uns gegen den Herrn Doctor und nehmen hiemit unsren Abschied.</p></sp><sp xml:id="JG26177" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ZWEITER STUDENT.</speaker><p TEIform="p"> Und ich deßgleichen bitte unterthänig um Vergebung; nehmen also hiemit unsren Abschied.</p></sp><sp xml:id="JG26178" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Leben die Herren wohl! Ihr Gedächtniß soll stets bei mir verbleiben. Jetzt kann ich alles das sagen, was einem gefällt, das des Menschen Herz erfreut. Diese zwei Bücher will ich mit Fleiß durchlesen, und sollte gleich mein Leben 
darauf stehen. Dieses ist beschrieben von dem spanischen Runzifar und dieses von dem soanischen Varth: zwei große Meister dieser Kunst.</p></sp><sp xml:id="JG26179" TEIform="sp"><p TEIform="p">Die Bücher zu verstehen, will ich mich hin verfügen, ich will ein Sieger seyn und mag nicht unten liegen.</p></sp></div5><div5 xml:id="JG26180" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Aktus VI </head><sp xml:id="JG26181" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">FAUST und WAGNER.</stage></p></sp><sp xml:id="JG26182" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Oh, mehr als zuviel Ergötzlichkeit hab ich in diesen Büchern gefunden. Es bleibt dabei, ich habe es mir vorgenommen, darum will ichs auch probiren. Holla, holla, Wagner! </p></sp><sp xml:id="JG26183" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Hier bin ich, hochgeehrter Herr.</p></sp><sp xml:id="JG26184" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Höre und observire, was ich dir sage. In meiner Studierstube auf dem Tisch wirst du einen Zirkel, von Papier zusammen gelegt, finden und ein Stäblein; das bringe mir und sage niemand etwas.</p></sp><sp xml:id="JG26185" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Ich werde Dero Befehl fleißig nachkommen.</p></sp><sp xml:id="JG26186" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Mein Herz ist ganz mit Freuden umgeben. Ha, ha, ha, wie wird es mir gefallen, wenn die höllischen Geister gezwungen werden, hieher zu kommen und meine Befehle zu erwarten! Aber hier kommt Wagner.</p></sp><sp xml:id="JG26187" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Hier bring ich, was Sie zu bringen befohlen.</p></sp><sp xml:id="JG26188" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> So mache dich geschwind von hier, und wenn dich jemand fragt, wo ich sei, so sage, ich sey auf etliche Tage verreist.</p></sp><sp xml:id="JG26189" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Ich werde Alles in Acht nehmen, Herr Doctor. Ich hätt eben doch auch etwas lernen wollen. (<stage type="mix" TEIform="stage">Ab.</stage>) </p></sp><sp xml:id="JG26190" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Nun bin ich allein und kann ungehindert mein angefangenes Werk verrichten. Hier muß der Zirkel liegen und hier der Stab. Nun, Fauste, ehe du in den Zirkel gehest, fasse einen frischen Muth, sonst bist du in Ewigkeit verloren. Ja, 
mein Verlangen ist so groß in mir, als eines Bräutigams, der zu seyner Braut gehen soll. Nun steh ich fest, wie ein Kolossus. Aber Fauste, nimm dich in acht, oder du wirst einen erbärmlichen Fall thun: die Haare steigen mir schier zu Berg. (<stage type="mix" TEIform="stage">Steigt in den Zirkel und es wird 
gedonnert.</stage>) Stehe ich, oder bin ich gefallen, denn mir war nicht anders, als wenn alle Elemente über mich zusammenfallen wollten. Es steht noch eins zu wagen und die höllischen Geister hervorzurufen: <hi TEIform="hi">Conjuro vos per omnes Deos, qui vos Kakadaemones sitis, ut statim 
appareatis!</hi></p></sp></div5><div5 xml:id="JG26191" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Aktus VII</head><p xml:id="JG26192" TEIform="p"/><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">ALLE TEUFEL kommen.</stage></p><sp xml:id="JG26193" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Holla, dieser Sturm ist vorbei! Was bist du für einer?</p></sp><sp xml:id="JG26194" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">KRUMMSCHAL.</speaker><p TEIform="p"> Ich heiße Krummschal und muß auf deinen Befehl erscheinen.</p></sp><sp xml:id="JG26195" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Wie geschwind bist du?</p></sp><sp xml:id="JG26196" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">KRUMMSCHAL.</speaker><p TEIform="p"> Als wie ein Vogel in der Luft.</p></sp><sp xml:id="JG26197" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Hinweg du Höllenhund, du taugst mir nicht! - Aber wie heißest du?</p></sp><sp xml:id="JG26198" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VIZIBUZLI.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin ein fliegender Geist und heiße Vizibuzli, der Liebesteufel.</p></sp><sp xml:id="JG26199" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Wie geschwind bist du?</p></sp><sp xml:id="JG26200" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VIZIBUZLI.</speaker><p TEIform="p"> Als wie ein Pfeil vom Bogen.</p></sp><sp xml:id="JG26201" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Packe dich, du taugst mir nicht! - Aber sage mir, was bist du für einer?</p></sp><sp xml:id="JG26202" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin ein Luftgeist und heiße Mephistopheles, der geschwinde.</p></sp><sp xml:id="JG26203" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> So sag mir, wie geschwind bist du?</p></sp><sp xml:id="JG26204" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> So geschwind, wie der Menschen Gedanken.</p></sp><sp xml:id="JG26205" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Das wär viel. Du taugst mir. Aber sage, willst du mir dienen?</p></sp><sp xml:id="JG26206" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Fauste, das steht nicht in meiner Macht; ist aber Pluto, der Höllengott, zufrieden, so bin ich bereit, dir zu dienen.</p></sp><sp xml:id="JG26207" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Nun wohlan, weil es in deiner Macht nicht steht, so fahre hin und bringe mir von deinem mächtigsten Pluto eine Antwort.</p></sp><sp xml:id="JG26208" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Es soll geschehen. (<stage type="mix" TEIform="stage">Ab.</stage>) </p></sp><sp xml:id="JG26209" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Morgen um 12 Uhr erwarte ich dich in meinem Museo. Wohlan, diesem ist genug gethan! In Wahrheit, ich habe mich einer großen Sache unterfangen. Jetzt sehe ich die Wirkung dieser Bücher. Wohlan, ich verfüge mich nach Haus und warte 
des Geistes mit Verlangen. (<stage type="mix" TEIform="stage">Geht ab.</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG26210" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ende des ersten Theils.</p></sp></div5></div4><div4 xml:id="JG26211" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Zweiter Teil</head><div5 xml:id="JG26212" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Aktus I</head><sp xml:id="JG26213" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Dieß ist ein leichtfertiger Schelm, der Pickelhäring; so oft ich ihm etwas befehle, so oft versteckt er sich. Ich will ihm noch einmal rufen. (<stage type="mix" TEIform="stage">Er pfeift ihm.</stage>) </p></sp><sp xml:id="JG26214" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Pfeif du nur, ich bin dein Jung nicht.</p></sp><sp xml:id="JG26215" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Ich sage dir, komm hervor, oder ich will dich beim Herrn verklagen.</p></sp><sp xml:id="JG26216" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Zahl du eingefrorne Baurenkugel, und so mit Gunst hab ich ausgeredt.</p></sp><sp xml:id="JG26217" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Hier hab ich einen Jungen, Euer Excellenz.</p></sp><sp xml:id="JG26218" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Wenn ich dich aufnehmen will, willst du mir dienen?</p></sp><sp xml:id="JG26219" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Das kann ich nicht wissen.</p></sp><sp xml:id="JG26220" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Komm her, laß dich examiniren. Sag mir: wie heißt dein Vater, deine Mutter, deine Brüder, deine Schwestern, und wie heißest du?</p></sp><sp xml:id="JG26221" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Dieß ist viel gesagt in einem Athem. Mein Vater heißt Stockfisch, meine Mutter heißt Blatteiß, die war allzeit voll Roger, mein Bruder heißt Weißfisch, meine Schwester Barm, und weil ich der schönste bin, so hat man mich 
eingesalzen, daß ich nicht stank: und so heißt man mich Pickelhäring.</p></sp><sp xml:id="JG26222" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Dies ist ein lustiger Nam. </p></sp><sp xml:id="JG26223" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Hör du Schwarzbart! Wie heißt dein Vater, deine Mutter, dein Bruder, deine Schwester, und wie heißest du?</p></sp><sp xml:id="JG26224" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Du leichtfertiger Schelm, wer hat dich geheißen, mich zu examiniren?</p></sp><sp xml:id="JG26225" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">PICKELHÄRING.</speaker><p TEIform="p"> Wer hat dir Schwarzbart befohlen, mich zu examiniren?</p></sp><sp xml:id="JG26226" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Pickelhäring, sey nicht zu grob.</p></sp><sp xml:id="JG26227" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Nun, das sey dir verziehen. Wagner, nimm Pickelhäring zu dir und unterrichte ihn.</p></sp><sp xml:id="JG26228" TEIform="sp"><p TEIform="p">(<stage type="mix" TEIform="stage">Wagner mit Pickelhäring ab.</stage>)</p></sp></div5><div5 xml:id="JG26229" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Aktus II</head><sp xml:id="JG26230" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Jetzt erinnere ich mich des Geists, welcher versprochen, von dem höllischen Regenten mir Antwort zu bringen.</p></sp><sp xml:id="JG26231" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Fauste! In was für einer Gestalt soll ich erscheinen?</p></sp><sp xml:id="JG26232" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Gleichwie ein Mensch.</p></sp><sp xml:id="JG26233" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Hier bin ich.</p></sp><sp xml:id="JG26234" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Was bringst du für eine Antwort von deinem mächtigen Pluto?</p></sp><sp xml:id="JG26235" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Ja, mein Fauste, ich habe Befehl, dir zu dienen, aber du mußt dich mit dem höllischen Reich verbinden und nach verflossener Zeit mit Leib und Seel seyn eigen seyn. </p></sp><sp xml:id="JG26236" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Und wie lange?</p></sp><sp xml:id="JG26237" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Vierundzwanzig Jahre, nicht länger.</p></sp><sp xml:id="JG26238" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Dieß waren auch meine Gedanken. Aber was ist dem mächtigsten Pluto mit meiner armen Seel gedient?</p></sp><sp xml:id="JG26239" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Gleichwie ihr Sterbliche einander nicht traut, also traut auch das höllische Reich nicht. Daher mußt du dich mir verschreiben.</p></sp><sp xml:id="JG26240" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Ist s nichts anderes als dieses, so will ich schreiben.</p></sp></div5><div5 xml:id="JG26241" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Aktus III</head><p xml:id="JG26242" TEIform="p"/><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">DER ENGEL. - FAUST. - MEPHISTOPHELES.</stage></p><sp xml:id="JG26243" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ENGEL.</speaker><p TEIform="p"> Nein, Faust, thu es nicht, der Kauf wird dir zu theuer, gedenk an das Gericht und an das höllisch Feuer.</p></sp><sp xml:id="JG26244" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST</speaker><p TEIform="p"> Was ist das für eine Stimme? Es entzückt sich mein Geblüt. Mephistopheles!</p></sp><sp xml:id="JG26245" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Hier bin ich.</p></sp><sp xml:id="JG26246" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Hier finde ich mit romanischen Buchstaben geschrieben: <hi TEIform="hi">Homo fuge</hi>! Wohin soll ich fliehen?</p></sp><sp xml:id="JG26247" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Wie, Fauste? bist du ein so gelehrter Doctor und verstehst die Worte nicht? Das ist: Mensch, fliehe in meine Arme, so bist du vor aller Gewalt sicher.</p></sp><sp xml:id="JG26248" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Es ist wahr und muß also heißen. (<stage type="mix" TEIform="stage">Schreibt.</stage>) Da ist die Handschrift.</p></sp><sp xml:id="JG26249" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Gut, aber der Name muß darunter.</p></sp><sp xml:id="JG26250" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Es soll gleich geschehen.</p></sp><sp xml:id="JG26251" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ENGEL.</speaker><p TEIform="p"> Faust, gib die Handschrift nicht von dir, oder du bist in Ewigkeit verloren.</p></sp><sp xml:id="JG26252" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Hinweg du falsche Stimme! hier hast du meine Handschrift, nun gebrauch ich mich deiner Dienste.</p></sp><sp xml:id="JG26253" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Alles was du begehrst, sollst du von mir verlangen.</p></sp><sp xml:id="JG26254" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ENGEL.</speaker><p TEIform="p"> O Fauste! o weh! dein Seel fängt an zu sinken; du mußt in Ewigkeit im Schwefelpfuhl ertrinken.</p></sp></div5><div5 xml:id="JG26255" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Aktus IV</head><p xml:id="JG26256" TEIform="p"/><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">MEPHISTOPHELES und FAUST.</stage></p><sp xml:id="JG26257" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Sage mir, Mephistopheles, ob es sich also verhält, daß an dem Hof des ungekrönten Königs in Prag ein so stattlicher Hof gehalten werde?</p></sp><sp xml:id="JG26258" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Es ist nicht anders, als daß derselbe in aller Freud und Herrlichkeit lebet und liebet sehr die Künste.</p></sp><sp xml:id="JG26259" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Weil mir allhie in Wittenberg die Zeit etwas traurig fallen will, so bin ich gesinnt, mich an dessen Hof zu begeben, darum sey fertig und bereit.</p></sp><sp xml:id="JG26260" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Wenn es dir beliebt, sage nur, wie ich dich hinbringen soll.</p></sp><sp xml:id="JG26261" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Nach meinem Gefallen fein langsam durch die Luft.</p></sp></div5><div5 xml:id="JG26262" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Aktus V</head><p xml:id="JG26263" TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"><name type="Dramenfigur" TEIform="name">KÖNIG.</name> -<name type="Dramenfigur" TEIform="name">EDELMANN.</name> - <name type="Dramenfigur" TEIform="name">FAUST.</name> - <name type="Dramenfigur" TEIform="name">MEPHISTOPHELES.</name></stage></p><sp xml:id="JG26264" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">KÖNIG.</speaker><p TEIform="p"> Den Thron dieses Königreichs beherrschen Wir bereits schon eine geraume Zeit in Glückseligkeit, daß Wir auch sagen müssen, Forthuna trage uns auf den Flügeln.</p></sp><sp xml:id="JG26265" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EDELMANN.</speaker><p TEIform="p"> Euer Majestät vergönnen; wie ich vernommen, so solle ein vortrefflicher Künstler allhier angekommen seyn, namens Doctor Johann Faust, in solcher Wissenschaft erfahren, wie man, seit die Welt steht, nie gesehen hat.</p></sp><sp xml:id="JG26266" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">KÖNIG.</speaker><p TEIform="p"> Nun, so wollen wir ihn auch sehen.</p></sp><sp xml:id="JG26267" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EDELMANN:</speaker><p TEIform="p"> Wenn es Eurer Majestät gefällt, so will ich ihn alsbald anhero bringen.</p></sp><sp xml:id="JG26268" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Lange lebe der König, er beherrsche seynen Thron in erwünschtem Frieden. Sie verzeihen mir, daß ich mich erkühnt, Dero königlichen Hof zu besuchen.</p></sp><sp xml:id="JG26269" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">KÖNIG.</speaker><p TEIform="p"> Seyd uns willkommen, Herr Doctor: Saget, seyd Ihr ein Künstler, wie von Euch gesagt wird, daß Ihr könnt sehen lassen, was man von Euch verlangt.</p></sp><sp xml:id="JG26270" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Ihro Majestät demütigst aufzuwarten, Sie haben zu befehlen. </p></sp><sp xml:id="JG26271" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">KÖNIG.</speaker><p TEIform="p"> Herr Doctor, Wir haben viel von <hi TEIform="hi">Alexandro magno</hi> gelesen. Könnt Ihr durch Eure Kunst so viel zuwege bringen, daß Wir denselben sammt seyner Gemahlin sehen können, doch ohne Schaden.</p></sp><sp xml:id="JG26272" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Ohne allen Schaden und Gefahr kann es seyn. - Mephistophele! geschwind bringe beide hervor.</p></sp><sp xml:id="JG26273" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Hier seyn sie.</p></sp><sp xml:id="JG26274" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">KÖNIG.</speaker><p TEIform="p"> Wir haben gelesen, daß Padamera einen schwarzen Flecken am Hals, auf der linken Seite gehabt.</p></sp><sp xml:id="JG26275" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Eure Majestät werdens auch finden.</p></sp><sp xml:id="JG26276" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">KÖNIG.</speaker><p TEIform="p"> In Wahrheit, es ist also; aber laß sie wieder hingebracht werden, woher sie kamen.</p></sp><sp xml:id="JG26277" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Mephistophele! bring sie wieder hinweg!</p></sp><sp xml:id="JG26278" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">KÖNIG.</speaker><p TEIform="p"> Herr Doctor, Wir sehen, daß Sie in Ihrer Kunst gut erfahren. Anjetzo kommt und folget uns zur Tafel, alldorten könnt Ihr uns Mehreres zeigen. (<stage type="mix" TEIform="stage">Sie gehen ab.</stage>)</p></sp></div5><div5 xml:id="JG26279" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Aktus VI </head><sp xml:id="JG26280" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">FAUST. WAGNER und MEPHISTOPHELES.</stage></p></sp><sp xml:id="JG26281" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Nun sind wir wieder in Wittenberg angelangt. Sag mir, Wagner, wie hast du dich und Pickelhäring seit meiner Abreise verhalten?</p></sp><sp xml:id="JG26282" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Hochgeehrtester Herr Doctor, was mich anbelangt, so soll keine Klag kommen, beim Pickelhäring hätts wohl besser seyn können. (<stage type="mix" TEIform="stage">Ab.</stage>) </p></sp><sp xml:id="JG26283" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Mephistopheles, lege dich zu meinen Füßen, denn ich habe dich Nothwendige Sachen zu fragen.</p></sp><sp xml:id="JG26284" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Hier lieg ich schon.</p></sp><sp xml:id="JG26285" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Sage mir vor dem Gefängniß der Hölle, von dem Abgrund der Verdammten und von der Qual der Verstoßenen.</p></sp><sp xml:id="JG26286" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Du fragst, was die Hölle sey? Sie wird auch die brennende Höll genannt, da Alles brennet und glühet, und verzehret sich doch nicht. So heißt die Hölle auch eine ewige Pein, die weder Hoffnung, noch Ende hat, da man weder 
die Herrlichkeit Gottes, noch die Sonne erblicken kann.</p></sp><sp xml:id="JG26287" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Ist denn ganz und gar keine Erlösung?</p></sp><sp xml:id="JG26288" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Nein, ganz und gar nicht. Diejenigen, so einmal von Gottes Gnade verstoßen sind, müssen ewig brennen.</p></sp><sp xml:id="JG26289" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Wenn du an meiner Statt von Gott als ein Mensch erschaffen wärest, was wolltest du thun, daß du Gott und den Menschen gefielest?</p></sp><sp xml:id="JG26290" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Ich wollte mich gegen Gott biegen, solang als ich einen menschlichen Athem in mir hätte; ich wollte mich befleißen, meinen Schöpfer nicht zum Zorn gegen mich zu reitzen; seyne Gebote wollt ich halten so viel möglich, daß 
ich nach meinem Absterben die ewige Seligkeit gewiß erlangen möchte.</p></sp><sp xml:id="JG26291" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> So sage mir auch vom Himmel und von den Auserwählten.</p></sp><sp xml:id="JG26292" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Es ist mir verboten, dir solches zu offenbaren.</p></sp><sp xml:id="JG26293" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Dieses verlange ich am meisten von dir zu wissen.</p></sp><sp xml:id="JG26294" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Ich kann es aber nicht thun.</p></sp><sp xml:id="JG26295" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Du sollst es aber thun.</p></sp><sp xml:id="JG26296" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> So flieh ich. (<stage type="mix" TEIform="stage">Ab.</stage>) </p></sp><sp xml:id="JG26297" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Fliehest du? O erbarmenswürdiger Fauste; hast du Gnade nicht, die Seligkeit zu wissen! So bin ich denn verloren mit meiner Kunst? O meiner armen Seele! Ich will Gnade bei dem Himmel suchen und die gelernte Kunst samt allen Teufeln 
verfluchen; ich will auf meine Kniee niederfallen und Gott um Verzeihung bitten. (<stage type="mix" TEIform="stage">Geht ab.</stage>) </p></sp><sp xml:id="JG26298" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Es ist in unsrem Reich erschollen, daß Faust umkehrt und auf dem Weg der Bußfertigkeit meinen Klauen entgehen will; - da, hier liegt er auf seynen Knieen. Pfui, schäme dich! </p></sp><sp xml:id="JG26299" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Weiche von mir, Höllengespenst, vermaledeite Furie! </p></sp><sp xml:id="JG26300" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Wie? soll denn alle meine Müh, so ich mit dir gehabt, vergeblich seyn? O Pluto, komme zu, Hülf! Faust, hier hast du Kron und Scepter! Man wird dir mehr Reverenz erzeigen als Alexandro magno und Julio Caesari.</p></sp><sp xml:id="JG26301" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Meinest du, weil ich die heilige Theologie verlassen, ich müßte bei dir verharren? Nein, du kannst bei mir nichts richten, darum verlasse mich!</p></sp><sp xml:id="JG26302" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Wie? will nichts helfen? Durch Schönheit der Weiber sind schon oft tapfere Helden gefallen; es soll dir auch also ergehen. (<stage type="mix" TEIform="stage">Zu Faust.</stage>) Sieh her, Faust, die griechische Schönheit Helena, um welcher willen 
Troja ist zerstöret worden! </p></sp><sp xml:id="JG26303" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Ist das die Helena aus Griechenland?</p></sp><sp xml:id="JG26304" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Sie winkt dir. (<stage type="mix" TEIform="stage">Faust umarmt sie.</stage>) </p></sp><sp xml:id="JG26305" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Was für eine wunderschöne Kreatur! </p></sp><sp xml:id="JG26306" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Ach, Fauste! sie macht dich glückselig.</p></sp><sp xml:id="JG26307" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Macht sie mich glückselig?</p></sp><sp xml:id="JG26308" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Ja, Faust, und über alle Menschen glückselig.</p></sp><sp xml:id="JG26309" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Ist das die schöne Helena. Komm her, ich will dein Paris seyn! (<stage type="mix" TEIform="stage">Geht mit ihr ab.</stage>)</p></sp></div5><div5 xml:id="JG26310" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Aktus VII </head><sp xml:id="JG26311" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">FAUST und MEHRERE STUDENTEN.</stage></p></sp><sp xml:id="JG26312" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Ihr Herren, die Ehre, so Ihr mir gönnt, zur schlechten Mahlzeit zu kommen, ist groß; ich bitte Sie wollen vorlieb nehmen.</p></sp><sp xml:id="JG26313" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ERSTER STUDENT.</speaker><p TEIform="p"> Mein Herr Doctor, die Ehre, so wir genießen, ist groß.</p></sp><sp xml:id="JG26314" TEIform="sp"><p TEIform="p">(<stage type="mix" TEIform="stage">Hier wird gedonnert.</stage>) </p></sp><sp xml:id="JG26315" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ZWEITER STUDENT.</speaker><p TEIform="p"> Was mag wohl das Donnerwetter bedeuten?</p></sp><sp xml:id="JG26316" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Ich fürchte, das wird nichts Gutes bedeuten.</p></sp><sp xml:id="JG26317" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ERSTER STUDENT.</speaker><p TEIform="p"> Ach, das erschreckt mich!</p></sp><sp xml:id="JG26318" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Ist es wohl so? Ach! ach!</p></sp><sp xml:id="JG26319" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ZWEITER STUDENT</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">für sich</stage>). Was bedeutet dieses, daß er so traurig wird?</p></sp><sp xml:id="JG26320" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Ach! ach! ach!</p></sp><sp xml:id="JG26321" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ERSTER STUDENT.</speaker><p TEIform="p"> Helft! Helft! Herr Faust will etwas wanken!</p></sp><sp xml:id="JG26322" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ERSTER UND ZWEITER STUDENT.</speaker><p TEIform="p"> Der Himmel bewahre vor Unglück!</p></sp><sp xml:id="JG26323" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> O, ihr Herren, erschreckt selbst, wenn ich mein schändliches Leben erzähle. Es begab sich vor 24 Jahren, daß mein Eifer und großes Verlangen zu der abscheulichen Nigromantie mich so weit gebracht, meine edle Theologie zu 
verlassen. Alsdann habe ich mich verführen lassen, mich dem leidigen Teufel mit Leib und Seel zu verschreiben. O Schmerz! O Angst! die Jahre sind aus, die Sthunde ist da, allwo ich die gemachte Schuld bezahlen muß!</p></sp><sp xml:id="JG26324" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ERSTER STUDENT.</speaker><p TEIform="p"> O Herr Doctor, es ist übel getan! Er kehre um zu Gott, er kann noch Errettung seyner Seele finden.</p></sp><sp xml:id="JG26325" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Ach, ihr Herren, Euer Trost wär gut! aber es ist zu spät: das Gute hab ich verworfen und das Böse getan.</p></sp><sp xml:id="JG26326" TEIform="sp"><p TEIform="p">Holla, Wagner!</p></sp><sp xml:id="JG26327" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ZWEITER STUDENT.</speaker><p TEIform="p"> Nun wohlan! kann es nicht mehr anders seyn: wir verlassen ihn, mich kommt ein Grausen an!</p></sp><sp xml:id="JG26328" TEIform="sp"><p TEIform="p">(<stage type="mix" TEIform="stage">Die Studenten ab.</stage>) </p></sp><sp xml:id="JG26329" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Hier bin ich.</p></sp><sp xml:id="JG26330" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Sag mir, um welche Zeit ists?</p></sp><sp xml:id="JG26331" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WAGNER.</speaker><p TEIform="p"> Es wird allbereits um 11 Uhr seyn.</p></sp><sp xml:id="JG26332" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Ach wie schrecklich werde ich in meinem Gewissen gepeinigt! Wagner, bewahre dich hinfüro vor falscher Lehr die du bisher von mir gesehen. Geh von hier und leg dich nieder, und wenn du gefragt wirst, wo ich hinkommen sei, so sage, 
daß ich ein verfluchtes Ende genommen! (<stage type="mix" TEIform="stage">Es schlägt 11 Uhr.</stage>) Jetzt bin ich von allen Menschen in dieser Welt verlassen. Göttliche Hülfe ist von mir gewichen. Ach weh und aber weh! Ach, Fauste muß versinken!</p></sp><sp xml:id="JG26333" TEIform="sp"><p TEIform="p">(<stage type="mix" TEIform="stage">Es schlägt 1 Viertel.</stage>) </p></sp><sp xml:id="JG26334" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Fauste, <hi TEIform="hi">praepara</hi><hi TEIform="hi">te</hi>!</p></sp><sp xml:id="JG26335" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Ach, Faust, <hi TEIform="hi">praepara te</hi>! Ach, Faust, bereite dich! Ach Höllenangst, ich erschreck, daß ich nicht weiß, wohin! </p></sp><sp xml:id="JG26336" TEIform="sp"><p TEIform="p">(<stage type="mix" TEIform="stage">Es schlägt 2 Viertel.</stage>) </p></sp><sp xml:id="JG26337" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Fauste! <anchor xml:id="ACCUSATUSES" TEIform="anchor"/><hi TEIform="hi">accusatus</hi><hi TEIform="hi">es</hi>!</p></sp><sp xml:id="JG26338" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Faust ist schon verklagt! Womit soll ich mich entschuldigen, wenn der strenge Richter hervortritt und das Buch aufschlagen wird? Schamroth muß ich stehen, weil ich keinen Erlöser, noch Advokaten habe!</p></sp><sp xml:id="JG26339" TEIform="sp"><p TEIform="p">(<stage type="mix" TEIform="stage">Es schlägt 3 Viertel.</stage>) </p></sp><sp xml:id="JG26340" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Fauste, <hi TEIform="hi">judicatus es</hi>!</p></sp><sp xml:id="JG26341" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Judicatus</hi> ist Faust! ist schon von dem strengen Richter verurtheilt! Der Stab ist schon gebrochen; keine Erlösung ist für Faust zu finden!</p></sp><sp xml:id="JG26342" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ach weh, und aber weh! </p></sp><sp xml:id="JG26343" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ich werde vorgestellt </p></sp><sp xml:id="JG26344" TEIform="sp"><p TEIform="p">Vor Gottes Richterstuhl: </p></sp><sp xml:id="JG26345" TEIform="sp"><p TEIform="p">Das Urteil ist gefällt!</p></sp><sp xml:id="JG26346" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MEPHISTOPHELES.</speaker><p TEIform="p"> Fauste, in <hi TEIform="hi">perpetuum damnatus es</hi>! </p></sp><sp xml:id="JG26347" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> In <hi TEIform="hi">perpetuum damnatus es</hi>! Faust ist in alle Ewigkeit verloren! O weh, Finsternis! In dieser Nacht bellet der Hund, mein schwarzes Gewissen! Oh, alle Menschen, jung und alt, nehmt doch ein Exempel an dem unglücklichen 
Faust und lasset Euch durch die Weltfreuden nicht so sehr verführen! Aber ach! die Sanduhr meines Lebens ist ausgelaufen und ich muß in ein ewiges Land, da Heulen und Zittern seyn wird. O, ewig verloren seyn! Ewiger Abgrund des Verderbens, du donnerst mir ewige Marter zu und durchwühlst mir 
mein vermaledeites Herz, Weh mir! schon jetzt stürmen die Qualen auf meine bebende Seele!</p></sp><sp xml:id="JG26348" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Die Hölle eröffnet sich. Feuerwerk geht an.) </stage></p></sp><sp xml:id="JG26349" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAUST.</speaker><p TEIform="p"> Brecht, Himmel, Sterne kracht! </p></sp><sp xml:id="JG26350" TEIform="sp"><p TEIform="p">Spritzt schwefelblaue Flammen, </p></sp><sp xml:id="JG26351" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ihr Lichter jener Welt, </p></sp><sp xml:id="JG26352" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ihr Berge fallt zusammen, </p></sp><sp xml:id="JG26353" TEIform="sp"><p TEIform="p">Und werft den ganzen Grund </p></sp><sp xml:id="JG26354" TEIform="sp"><p TEIform="p">Der harten Erde ein!</p></sp><sp xml:id="JG26355" TEIform="sp"><p TEIform="p">O weh! ich sinke schon </p></sp><sp xml:id="JG26356" TEIform="sp"><p TEIform="p">Und fühl der Hölle Pein!</p></sp><sp xml:id="JG26357" TEIform="sp"><p TEIform="p">(<stage type="mix" TEIform="stage">Die Hölle eröffnet sich. Die Teufel holen Fausten dahin ab,</stage>)</p></sp></div5></div4></div3></page>