<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="42" base="3.3.2.23.13.10"><div3 xml:id="JG79424" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="FRANKFURTAUGUSTDEZEMBERAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">August 1774 - Oktober 1775</ref></head><div4 xml:id="JG79425" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KFURLAVATERVERFASSTEERKLARUNG" TEIform="anchor"/>Für Lavater verfaßte Erklärung</head><p xml:id="JG79426" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die der Ausgabe von Morris (Bd. 4, S. 330) folgt; dort wiederum der Text nach dem Erstdruck im Frankfurter Journal 153 (24. 9. 1774). </p><p xml:id="JG79427" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1762 erreichten es <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref> und sein Freund <ref target="FUSLIFUESLIJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Füßli</ref> mit der gedruckten Klageschrift "Der ungerechte Landvogt oder Klagen eines Patrioten", daß eine Untersuchung gegen den betrügerischen Landvogt <ref target="GREBELFELIX" targOrder="U" TEIform="ref">Grebel</ref> eingeleitet wurde. Grebel floh, und ein Teil des von ihm erpreßten Guts konnte wiedererlangt werden. Einige Jahre später erschienen - nicht von Lavater herausgegeben - die Aktenstücke des Kampfes verbunden mit überschwenglichem Lob in der kleinen Schrift "Der von Jo. Caspar Lavater glücklich besiegte Landvogt Felix Grebel" (1769). Eine Neuauflage war 1774 in der Nr. 131 des "Journals in Frankfurt am Mayn" zusammen mit einigen Predigten von der Verlagsfirma Eichenbergische Buchhandlung angekündigt worden, die auch die "Frankfurter Gelehrten Anzeigen" veröffentlicht und deren Besitzer <ref target="DEINETJOHANNCONRAD" targOrder="U" TEIform="ref">Deinet</ref> Goethe mit Lavater bekannt gemacht hatte. Goethe hatte erst durch diese Anzeige von Lavaters "That wider den Landvogt Grebel" erfahren und fragte ihn in einem Brief Ende August 1774 nach den Hintergründen. Lavater schickte Goethe eine ausführliche Erklärung, warum er einen erneuten Abdruck ablehnte: Er müsse vermeiden, daß man ihm "die unaussprechliche Dummheit, Unmenschlichkeit und Barbarey" zuschreibe, mit einigen <hi TEIform="hi">Predigten</hi>, zumal von <hi TEIform="hi">solchem</hi> Inhalte, zugleich eine Schrift herauszugeben, deren <hi TEIform="hi">Herausgabe</hi>, wenn sie durch meine Veranstaltung geschehen wäre, - bey dieser Zeit, und nach solcher Verjährung der Sache, die förmlichste Wiederlegung dieser Predigten wäre [...] (zit. n. Funck 1901). </p><p xml:id="JG79428" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Lavaters Brief von Mitte September klingt bereits wie eine Antwort auf Einwände Goethes gegen eine Publikation seiner Erklärung: "Ob das Ding wegen Grebel in den Journal gedruckt werde, ist <hi TEIform="hi">mir</hi> an sich ziemlich gleich - aber - aber! Meine Herrn werden denken, ich habe sie zum beßten; denn förmlicher Auftrag ists doch, so was (und dies hat der Präses der Censur gelesen u. gebilligt) drucken zulassen. Setze dich genau in meine Situation u. entscheide, oder schreib mir einen <hi TEIform="hi">zeigbaren</hi> umständlichen Brief, den der Präses lesen muß. - Der geradeste Weg aber wär, es laufen zu laßen." (Lavater an Goethe <ref target="OBDASDINGWEGEN" targOrder="U" TEIform="ref">Mitte September 1774</ref>). Auf Lavaters Bedenken wegen seiner Zensurbehörde vor Ort, die eine von ihm unterzeichnete Erklärung zu begutachten hatte, geht Goethe, soweit die Quellenlage reicht, nicht weiter ein. Er informiert ihn lediglich über den Abdruck seiner Erklärung für Lavater: </p><p xml:id="JG79429" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Hier ist der Journal. Lieber hätt ich nichts eingerückt. Da es aber einmal seyn sollte; so glaub ich den rechten Ton getroffen zu haben. Du magst bedencken welche Würckung deine mir gesendete Nachricht auf das hiesige Publikum würde gemacht haben. (Goethe an Lavater, <ref target="BRBGF" targOrder="U" TEIform="ref">Frankfurt 24. 9. 1774.</ref>) </p><p xml:id="JG79430" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Lavater dankte Goethe für sein mäßigendes Eingreifen: </p><p xml:id="JG79431" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Wie kann ich, Bruder, genug schreiben und starck genug danken, für die weise, sanfte Nachricht in dem Frankfurter Journal. Ich Thor, mit meiner Hitze und Gewaltsamkeit! Trage mich! besere mich, ich will mich besern lassen. (Lavater an Goethe 30. 9. 1774; zit. n. Morris 1907, S. 208.) <ref target="FURLAVATERVERFASSTEERKLARUNG" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4><div4 xml:id="JG79432" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KANTEILANLAVATERSPHYSIOGNOMISCHENFRAGMENTEN" TEIform="anchor"/>Anteil an Lavaters Physiognomischen Fragmenten</head><p xml:id="JG79433" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die in der Auswahl von der Hellen, in der Textgestalt dem Erstdruck folgt. Anordnung der Texte in unserer Ausgabe jedoch nicht chronologisch, sondern nach der Anordnung im Erstdruck. Mit ausführlicherem Kontext befinden sich Goethes Beiträge auch im Abschnitt "Gemeinschanftsprojekte" auf der <ref target="LAVATERGEMPHYS" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>; dort auch die zugehörigen Abbildungen.</p><p xml:id="JG79434" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Physiognomik behauptet einen Zusammenhang zwischen Gesichtsbildung und Charakter, Intelligenz oder Moral einer Person. Physiognomische Modelle haben eine Tradition, die von der Antike (<ref target="ARISTOTELES" targOrder="U" TEIform="ref">Aristoteles</ref>) über die frühe Neuzeit (<ref target="DELLAPORTA" targOrder="U" TEIform="ref">della Porta</ref>) bis in die Gegenwart reicht. Der Schweizer Pfarrer <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref> machte mit seinem breit angelegten Werk "Physiognomische Fragmente, zur Beförderung der Menschenkenntnis und Menschenliebe" (Leipzig 1775-1778, 4 Bde.) den Versuch, die Physiognomik zur Wissenschaft zu erheben. Er orientierte sich dabei an den unbeweglichen Teilen des Gesichts, am Knochenbau, und las daraus den moralischen und intellektuellen Charakter eines Menschen. Ihm gelang es, für seine Unternehmung zahlreiche Mitarbeiter zu gewinnen, die Texte, Informationen, Silhouetten und Zeichnungen beitrugen. Geplant war neben der deutschen Ausgabe eine französische, die mit einiger Verspätung erscheinen konnte. Einer der wichtigsten Mitarbeiter war Goethe, mit dem Lavater seit August 1773 in Briefkontakt stand. Bereits in seinem Dankesbrief für die Übersendung des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> bittet Lavater um ein Porträt Goethes (vgl. Lavater an Goethe <ref target="ADHAGGC" targOrder="U" TEIform="ref">14. 8. 1773</ref>), und das Versenden von Silhouetten und Porträts wurde bald Teil ihres Briefwechsels (vgl. Goethe an <ref target="JOHANNCHRISTIANKESTNER" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref><ref target="MERCKUNDICHHABENEINE" targOrder="U" TEIform="ref">25. 12. 1773</ref> und Goethe an Lavater <ref target="DASCHICKICHDIR" targOrder="U" TEIform="ref">26. 4. 1774</ref>). Bereits im Oktober 1773 versuchte Lavater, Goethe zur Mitarbeit zu gewinnen: "Dürft' ich Ihnen gelegentlich einige Bogen meines Gewäsches zur Durchsicht senden - Kennen Sie keine <hi TEIform="hi">Zeichner</hi> u. Kupferstecher, die ich brauchen könnte?" (Lavater an Goethe <ref target="AFAXAGGC" targOrder="U" TEIform="ref">16. 10. 1773</ref>), und Goethe scheint eingewilligt zu haben, zumindest als Zeichner beizutragen. Im Juli 1774 kann Lavater bereits an <ref target="ZIMMERMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Zimmermann</ref> melden: "Von Goethe (Dir ins Ohr gesagt, denn wüßt er´s, er würde tun wie ein Löwe) kommen wohl 10 Porträte." (<ref target="INSOHRGESAGT" targOrder="U" TEIform="ref">Vor 27. 7. 1774.</ref>) Noch im Sommer 1774, nach dem Besuch Lavaters in Frankfurt, sieht Goethe in dem geplanten Werk Lavaters vor allem eine Hilfe für den Künstler: "Lav. Phisiognomick giebt ein weitläufiges Werck mit viel Kupfern. Es wird große Beyträge zur bildenden Kunst enthalten, u. dem Historien und Porträitmahler unentbehrlich seyn." (An Schönborn <ref target="LAVPHISIOGNOMICK" targOrder="U" TEIform="ref">1. 6. 1774.</ref>) </p><p xml:id="JG79435" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Wahrscheinlich im Oktober 1774 schrieb Goethe den ersten Beitrag für Lavater, und der <ref target="BRBID" targOrder="U" TEIform="ref">Brief im Dezember</ref> klingt wie eine endgültige Zusage: "Gehs wies will ich bin nun dabey." Goethes Bekanntschaft mit der Physiognomik ist nicht erst durch Lavater vermittelt wurden, sondern schon in den <ref target="PEUSCHELSABHANDL" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Ephemeriden</title></ref> findet sich ein Hinweis auf die geschehene oder auch nur geplante Lektüre von "Peuschels Abhandl. der Phisiognomie, Meto[po]skopie, und Chiromantie. Leipz. 1769". Zumindest durch Schlossers Rezension in den <ref target="JCLAVATERVONDERPHYSIOGNOMIK" targOrder="U" TEIform="ref">FGA 1772</ref> war ihm Lavaters "Von der Physiognomik" bekannt; und auch die hermetische Tradition, mit der er sich in Frankfurt intensiver beschäftigte, hat physiognomische Elemente. </p><p xml:id="JG79436" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Nachdem er einmal gewonnen war, hat Goethe Lavater tatkräftig bei seinem Projekt unterstützt. Zu den Lieferungen von Silhouetten und Zeichnungen aus dem Bekannten- und Freundeskreis kommen die ausformulierten Texte oder auch nur Deutungsangebote in Briefen. Außerdem hat Goethe beträchtliche organisatorische Hilfe geleistet: Nahezu alle Manuskripte für die "Physiognomischen Fragmente" gingen über Goethe an den Verleger <ref target="REICHPHILIPPERASMUS" targOrder="U" TEIform="ref">Reich</ref> in Leipzig, und Goethe hat Druckbogen und Kupfer bis zum Abschluß des Drucks kontrolliert, als er selbst bereits in Weimar war und schon länger keine Beiträge mehr geliefert hatte. Da die Beiträge in den Fragmenten nicht namentlich gekennzeichnet sind, lassen sich die Texte nicht mehr eindeutig ihren Autoren zuordnen. Von der Hellen hat 1888 eine eingehende Analyse der "Physiognomischen Fragmente" vorgelegt, die den Anteil Goethes genau zu bestimmen versucht. Er stützt sich dabei auf externe Zeugnisse, z.B. Briefe, explizite Zuschreibungen, zumeist aber auf Stilkritik, die "typische" Worte und Wendungen der überlieferten Briefe und Schriften Goethes bis Ende 1777 mit den "Physiognomischen Fragmenten" vergleicht, die alleine (!) das Vergleichskorpus für Lavaters Stil bilden.  Er glaubt damit bis auf Satzebene hinab trennscharf zwischen den Texten Goethes und Lavaters unterscheiden zu können. In Ermangelung einer tragfähigen Alternative stützt sich auch die vorliegende Edition, wie alle neueren Ausgaben des jungen Goethe, auf die Pionierleistung von der Hellens und zeigt seine Differenzierungen typographisch an: Im Gegensatz zu Goethes Text wird der fremde Text kursiv wiedergegeben. Um der Rückverwandlung der gewonnenen Sätze in ein "Werk" Goethes entgegenzuwirken, sind aber die Kontexte der zitierten Abschnitte in den Bezugstexten vollständig wiedergegeben, und auch ihre Reihenfolge entspricht der Anordnung im gedruckten Werk Lavaters und nicht der zumeist sehr spekulativ ermittelten Werkchronologie Goethes. Goethe hat, das muß betont werden, Lavater <hi TEIform="hi">Material</hi> für sein umfangreiches Werk geliefert - wie viele andere, z.B. <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>, <ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Lenz</ref> und Schlosser auch. Dieses Material unterlag in fast allen Fällen einer Redaktion Lavaters oder wurde durch ihn zumindest passiv autorisiert. Vor dem Druck gingen alle Texte noch einmal an Goethe, der, wie er in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> schreibt, das Recht hatte "alles zu tilgen was mir mißfiel, zu ändern und einzuschalten was mir beliebte, wovon ich freylich sehr mäßig Gebrauch machte." (<ref target="ICHHATTEDASRECHT" targOrder="U" TEIform="ref">18. Buch.</ref>) Bereits dieser komplizierte Entstehungsprozeß der Texte macht die genaue Bestimmung der Urheberschaft äußerst schwierig, wenn nicht unmöglich. Eine Ausnahme bilden die "Zugaben" zu Lavaters theoretischen Texten im ersten Band. Sie sind bereits durch die Form als eigenständige Texte gekennzeichnet, ihre Zusendung als "Zugaben" an Lavater ist überliefert, und Goethe wünscht sich hier am Anfang seiner Zusammenarbeit mit Lavater noch, daß ihre Beiträge getrennt bleiben: "Denn ich muss meinen Ton halten, unsre beyde zu vermischen geht nicht aber so nach einander mags seine Würckung thun." (Goethe an <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref>, <ref target="BRBID" targOrder="U" TEIform="ref">Frankfurt erste Hälfte 12. 1774.</ref>) Auch in anderen Fällen ist Goethes Arbeit bzw. Mitarbeit durch den Briefwechsel oder externe Hinweise dokumentiert. Lavater selbst schreibt über <anchor xml:id="GOETHESMITARBEITANZIMMERMANN" TEIform="anchor"/>Goethes Mitarbeit an <ref target="ZIMMERMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Zimmermann</ref>: </p><p xml:id="JG79437" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Daß ich, Liebster, nicht schon öffentlich gesagt, daß Goethe mir geholfen - ist nicht Unbescheidenheit, sondern Bescheidenheit? - wieland sagt: 'Die Zugaben seyen von einer Meisterhand.' Nun hat Goethe etwa zusammen ein Bogen oder 9 Seiten gemacht, - wärs nun nicht unbescheiden ihm das Seinige zuzuschreiben? - Die Römische Kayser, Brutus, ein halbes Blat über Menschenschädel, ein halbes über Thierschädel, Etwas am Neuton und eine halbe Thoren-Tafel am 2ten Theil sind, so viel ich itzt weiß von ihm. (Brief an Zimmermann 11.-12. 2. 1776; zit. n. FL Bd. 4, S. 393). </p><p xml:id="JG79438" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Deshalb wird der Einzelstellenkommentar in jedem Fall, in dem solche zusätzlichen Zeugnisse vorliegen, auf diese verweisen; ansonsten basiert die Zuordnung auf von der Hellens Stilkritik.</p><p xml:id="JG79439" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe vermied es, als Mitarbeiter der "Physiognomischen Fragmente" öffentlich in Erscheinung zu treten. Im ersten und zweiten Band fehlen alle Hinweise auf seine Mitarbeit - Goethe ging auf die Bitte Lavaters, seine Beiträge im 2. Band zu kennzeichnen, nicht ein -, und im dritten Band strich Goethe die Zuweisung Lavaters, wenn auch unvollständig, wieder aus. Noch in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> würdigt er Lavater und sein inzwischen in ganz Europa bekanntes und teilweise auch verlachtes Unternehmen sehr ausführlich und spielt zugleich seine Mitarbeit und auch sein eigenes Interesse an der Physiognomik herunter (vgl. <ref target="LAVATERNINVERBINDUNG" targOrder="U" TEIform="ref">14. Buch</ref> und <ref target="EILTEZULAVATERN" targOrder="U" TEIform="ref">18. Buch</ref>), nicht zuletzt wohl, um seinen Ruf als Naturwissenschaftler nicht zu gefährden. <ref target="ANTEILANLAVATERSPHYSIOGNOMISCHENFRAGMENTEN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4><div4 xml:id="JG79440" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KEINZELNECHARAKTERISTIKEN" TEIform="anchor"/>Einzelne Charakteristiken</head><p xml:id="JG79441" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die die Handschrift (Universität Leipzig) zugrunde legt. Erstdruck bei Morris Bd. 5 S. 343.</p><p xml:id="JG79442" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Nummern im Text beziehen sich auf die ebenfalls durchnumerierten Zeichnungen, die sich auf dem gleichen Blatt befinden (vgl. die <seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">Abbildung von Köpfen</seg> auf dieser CD<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="FE6B230" TEIform="figure"/></note>). Das Blatt gehört evtl. zu Goethes Beiträgen für Lavaters "Physiognomische Fragmente". <ref target="EINZELNECHARAKTERISTIKEN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79443" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KLAOKOONFRAGMENT" TEIform="anchor"/>Laokoonfragment</head><p xml:id="JG79444" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die der Handschrift (Goethe-Schiller Archiv Weimar) folgt.</p><p xml:id="JG79445" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Erstdruck des Fragments 1897 in der WA I 48, S. 235. Das Quartblatt mit der Handschrift ist einem Manuskript Heinrich <ref target="MEYERHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Meyers</ref> "Über die Restauration des Laokoon" beigelegt. Blatt und Manuskript befinden sich in einem Umschlag, worauf von Kräuter, dem Sekretär Goethes seit 1814, "Restauration des Laokoon in Paris 1801" vermerkt ist (vgl. WA I 48, S. 235). Für eine Datierung auf die Zeit vor Weimar, genauer auf die Zeit der "Physiognomischen Fragmente", plädiert FL aufgrund stilistischer Indizien: "die dynamische Ausdrucksweise (übertriebnen Stirn Drang, vorstrebende Locke, gegenwürckende Angst) die Bevorzugung der Epitheta abscheulich und herlich, die Wiederholung der Aufforderung: man schaue, das dreifache Wiederaufnehmen des Begriffs: Angst." (FL Bd. 4, S. 394). Ein Blick auf die Verteilung der Worte "her[r]lich" und "abscheulich" in der WA zeigt jedoch kein Übergewicht für die Zeit des jungen Goethe. Seidel datiert das Fragment in der BA auf 1800/1801 und stellt es in den Kontext von Goethes Schrift "Über Laokoon", die 1797 entstand. </p><p xml:id="JG79446" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe spricht allerdings in einem Brief an <ref target="SCHILLERFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schiller</ref> (5. 7. 1797) vin einem früheren Aufsatz: </p><p xml:id="JG79447" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Ich habe bey dieser Gelegenheit mich eines Aufsatzes erinnert, den ich vor mehrern Jahren schrieb, und habe, da ich ihn nicht finden konnte, das Material, dessen ich noch wohl eingedenk bin, nach meiner (und ich darf wohl sagen, unserer) jetzigen Überzeugung zusammengestellt. (WA IV 12, S. 182f.) </p><p xml:id="JG79448" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">In <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> erwähnt er außerdem einen Brief an <ref target="OESERADAMFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Oeser</ref>, in dem er diesem seine Laokoon-Deutung mitgeteilt habe, die später in den Propyläen-Aufsatz eingegangen sei. </p><p xml:id="JG79449" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe kannte den Mannheimer Antikensaal, wo eine Kopie der Gruppe ausgestellt war. Entgegen seiner Darstellung im <ref target="INMANNHEIMANGELANGT" targOrder="U" TEIform="ref">11. Buch</ref> von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> hat er den Saal bereits vor seinem Studium in Straßburg besucht, wie aus einem Brief vom <ref target="SURLAFINDUMOISPASSE" targOrder="U" TEIform="ref">30.11.1769</ref> an <ref target="LANGERERNSTTHEODOR" targOrder="U" TEIform="ref">Langer</ref> und dem <ref target="EXCURSIOMANNHEIMENSIS" targOrder="U" TEIform="ref">Ausgabenbuch</ref> des <ref target="GOETHEJOHANNCASPARGOETHE" targOrder="U" TEIform="ref">Vaters</ref> hervorgeht, in dem er auch seinen Brief an Oeser und den Plan einer Abhandlung erwähnt. </p><p xml:id="JG79450" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Für eine Zuordnung des Fragments zu diesem Brief oder der Abhandlung und damit für eine Datierung auf 1769/70 spricht auch ein inhaltliches Argument: Die erste Hälfte des überlieferten Textes ist dem Nachweis gewidmet, daß die Köpfe nicht einzeln, sondern als Teil der Gruppe wahrgenommen werden müssen. Das läßt sich als Ableitung aus Goethes Auffassung verstehen, daß ein gelungenes Kunstwerk ein integrales Ganzes bilde. Verständlich wird das Argument aber erst dann, wenn man weiß, daß Goethe zuerst nur eine Kopie des Vaters aus der Laokoongruppe kennengelernt hat - nämlich bei Oeser in Leipzig. </p><p xml:id="JG79451" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Das Fragment beschreibt die <ref target="LAOKOON" targOrder="U" TEIform="ref">Laokoon</ref>-Gruppe, anhand derer <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessing</ref>, <ref target="KLOTZCHRISTIANADOLF" targOrder="U" TEIform="ref">Klotz</ref> und <ref target="WINCKELMANNJOHANNJOACHIM" targOrder="U" TEIform="ref">Winckelmann</ref> exemplarisch ästhetische Probleme diskutiert haben. Ein wichtiger Diskussionspunkt war "die berühmte Frage, warum er [der Vater] nicht schreye" (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title><ref target="AUFLAOKOONJEDOCH" targOrder="U" TEIform="ref">11. Buch</ref> ), die Goethe durch eine Analyse der Körperhaltung zu beantworten sucht. <ref target="LAOKOONFRAGMENT" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4><div4 xml:id="JG79452" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KOFFENTLICHEERKLARUNG" TEIform="anchor"/>Öffentliche Erklärung</head><p xml:id="JG79453" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die dem Erstdruck folgt.</p><p xml:id="JG79454" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Zur öffentlichen Reaktion auf die Publikation des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers</title> gehörten polemische und satirische Attacken gegen Werk und Autor. 1775 erschien die Satire "<ref target="PROMETHEUSDEUKALION" targOrder="U" TEIform="ref">Prometheus, Deukalion und seine Rezensenten</ref>" (auf dieser CD), die scharf mit der Kritik am <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> ins Gericht geht. Nicht lange vorher war Goethes Satire <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="GOTTERHELDENUNDWIELAND" targOrder="U" TEIform="ref">Götter, Helden und Wieland</ref></title> erschienen, und deshalb war es für das zeitgenössische Publikum erwiesen, daß Goethe auch der Autor der neuen Schrift war. Der Text erregte, soweit die Zeugnisse das belegen, großen Unwillen und bedrohte auch den Kontakt zu <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref>, der eben erst mühselig hergestellt worden war. Nach Goethes Darstellung in <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="ABERAUCHHIERENTSPRANGAUSNEIGUNG" targOrder="U" TEIform="ref">Dichtung und Wahrheit</ref></title> wußte er anfangs selbst nicht, wer der Autor war. Im Drama habe es aber zahlreiche Hinweise gegeben, daß nur jemand aus dem engeren Freundeskreis in Frankfurt in Frage kam. Erst später habe sich <ref target="WAGNERHEINRICHLEOPOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Wagner</ref> als Urheber zu erkennen gegeben; vgl. dazu auch den Brief von <ref target="HOPFNERLUDWIGJULIUSFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Höpfner</ref> an <ref target="BOIEHEINRICHCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Boie</ref> vom 18. 4. 1775 (<ref target="AHDAGGE" targOrder="U" TEIform="ref">auf dieser CD</ref>). Goethe schwieg längere Zeit zu dem Vorwurf, er sei der Autor, ließ dann aber diese öffentliche Erklärung drucken, die er mehreren Briefen (an <ref target="BRCEC" targOrder="U" TEIform="ref">Klopstock 15. 4. 1775</ref> und an <ref target="BRCEB" targOrder="U" TEIform="ref">Knebel 14. 4. 1775</ref>) beilegte und auch in den "Frankfurter Gelehrten Anzeigen" (FGA 21. 4. 1775, S 274) veröffentlichen ließ, wo sie ohne Titel unter der Rubrik "Gelehrte Nachricht" erschien. Da Goethe mehrere Satiren "dieser frechen Art" (<ref target="MEHRERESDIESERFRECHENART" targOrder="U" TEIform="ref">Tag- und Jahres-Hefte</ref>) verfaßt hatte, fiel es ihm schwer, selbst seine engeren Freunde oder gar das Publikum zu überzeugen. <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> äußerte <ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Nicolai</ref> gegenüber seine Zweifel (Brief am 6. 5. 1775; auf dieser<ref target="FEAGGE" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>), und nicht nur Wieland glaubte, Goethe habe mit Wagner einen "Lumpenkerl" gefunden, "der Vater zu seinem Bastard sein will!" (Brief an <ref target="GLEIMFRIEDRICHLUDWIG" targOrder="U" TEIform="ref">Gleim</ref> etwa am 20. 4. 1775; <ref target="ETWABXDAGGE" targOrder="U" TEIform="ref">auf dieser CD</ref>).</p><p xml:id="JG79455" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">(Dokumentation der privaten und der öffentlichen erregten Diskussion um "Prometheus, Deukalion und seine Rezensenten" auf dieser CD). <ref target="OFFENTLICHEERKLARUNG" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4><div4 xml:id="JG79456" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBESCHREIBUNGEINERSCHWEIZERLANDSCHAFT" TEIform="anchor"/>Beschreibung einer Schweizer Landschaft</head><p xml:id="JG79457" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die der Handschrift (Stiftung Weimarer Klassik) folgt.</p><p xml:id="JG79458" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Der Text befindet sich auf einem Großfoliobogen rechts neben einer Zeichnung (vgl. die Abbildung der <seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">H</seg>andschrift<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="LANDSCH" TEIform="figure"/></note> und der Zeichnung<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="LANDSCH2" TEIform="figure"/></note> auf dieser CD). Ab "Das streifige der bewachsenen Felsen" in Tinte, davor in Bleistift, stark verwischt und schwer lesbar. Entstanden sind Zeichnung und Notizen evtl. am 19. Juni vom Rigi aus; vgl. Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="AIFRUHABGAUFWARTS" targOrder="U" TEIform="ref">Tagebuch der Schweizer Reise</ref></title>. Der Text diente Goethe als zusätzliche Gedächtnisstütze, da seine zeichnerischen Fertigkeiten alleine seinen Ansprüchen nicht genügten: </p><p xml:id="JG79459" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Drang und Eile zugleich nöthigten mich zu einem wunderbaren Hülfsmittel: kaum hatte ich einen interessanten Gegenstand gefaßt, und ihn mit wenigen Strichen im allgemeinsten auf dem Papier angedeutet, so führte ich das Detail, das ich mit dem Bleystift nicht erreichen noch durchführen konnte, in Worten gleich darneben aus und gewann mir auf diese Weise eine solche innere Gegenwart von dergleichen Ansichten [...] (<ref target="DRANGUNDEILEZUGLEICH" targOrder="U" TEIform="ref">19. Buch</ref> in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>). <ref target="BESCHREIBUNGEINERSCHWEIZERLANDSCHAFT" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4><div4 xml:id="JG79460" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KUNTEREINESILHOUETTEVONCHARLOTTEVSTEIN" TEIform="anchor"/>Unter eine Silhouette von Charlotte v. Stein</head><p xml:id="JG79461" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die dem Brieftext in "Mitteilungen aus dem Literaturarchive in Berlin" (1897) folgt.</p><p xml:id="JG79462" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Es gehörte zum beliebten Zeitvertreib der Anhänger physiognomischer Erkenntnis, sich gegenseitig Stiche, Bilder und Schattenrisse zu zeigen und diese zu deuten. Der Arzt und Schriftsteller <ref target="ZIMMERMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Zimmermann</ref> berichtet in einem Brief an Frau von Stein, er habe Goethe unter hundert Schattenrissen auch ihren gezeigt. Goethe habe anschließend mit eigener Hand den Text unter das Bild geschrieben; vgl. den <ref target="BBAXAGGE" targOrder="U" TEIform="ref">Brief</ref><ref target="ZIMMERMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Zimmermanns</ref> an Charlotte v. <ref target="STEINCHARLOTTEVON" targOrder="U" TEIform="ref">Stein</ref> 22. 10. 1775 (<ref target="BBAXAGGE" targOrder="U" TEIform="ref">auf dieser CD</ref>). Der deutsche Text in dem ansonsten französischen Brief ist offensichtlich ein wörtliches Zitat. Goethe schickte eine - im Text abweichende - Charakterisierung der Silhouette an Lavater, der sie in den dritten Band der "Physiognomischen Fragmente" aufnahm; vgl. den Brief an <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref> vom <ref target="BRCGC" targOrder="U" TEIform="ref">31. 7. 1775</ref>. <ref target="UNTEREINESILHOUETTEVONCHARLOTTEVSTEIN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4><div4 xml:id="JG79463" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KAUSGOETHESBRIEFTASCHE" TEIform="anchor"/>Aus Goethes Brieftasche</head><p xml:id="JG79464" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach dem Nachdruck: [Mercier-Wagner], Neuer Versuch über die Schauspielkunst. Mit einem Anhang aus Goethes Brieftasche, Faksimiledruck nach der Ausgabe von 1776, Heidelberg 1967, S. 485-508. </p><p xml:id="JG79465" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">1773 erschien in Amsterdam Louis-Sébastien Merciers "Du théâtre ou Nouvel essai sur l'art dramatique", ein Werk, das im Sinne der Stürmer und Dränger die französische Klassik attackiert und <ref target="SHAKESPEAREWILLIAM" targOrder="U" TEIform="ref">Shakespeare</ref>, <ref target="GOLDONICARLO" targOrder="U" TEIform="ref">Goldoni</ref> und <ref target="CALDERON" targOrder="U" TEIform="ref">Calderon</ref> zum Muster erhebt (<ref target="MERCIERDUTHEATRE" targOrder="U" TEIform="ref">Auszüge auf dieser CD</ref>). Im Januar 1775 kündigten die "<ref target="FGACAAAGGE" targOrder="U" TEIform="ref">Frankfurter Gelehrten Anzeigen" an:</ref></p><p xml:id="JG79466" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">D. Goethe läst das ohnlängst erschienene merkwürdige Buch: Du Theatre ou nouvel essai sur l'art drammatique, übersetzen, und wird solches mit Anmerkungen und Zugaben auf Ostern herausgeben.</p><p xml:id="JG79467" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Ähnliche Anzeigen erschienen auch in anderen Zeitungen. 1776 wurde der "Neue Versuch über die Schauspielkunst. Aus dem Französischen. Mit einem Anhang aus Goethes Brieftasche" (Leipzig, im Schwickertschen Verlage) tatsächlich veröffentlicht. <ref target="WAGNERHEINRICHLEOPOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Wagners</ref> Übersetzung ist von Goethe angeregt. Die angekündigten Anmerkungen fehlen aber; an ihrer Stelle findet sich eine kleine Sammlung Goethescher Texte. Goethe selbst begründet diese Veränderung der Konzeption nur damit, ihm sei "aber zeither die Lust vergangen, Anmerkungen zu machen, da ich gespürt habe, daß jedermann gerne die Mühe über sich nimmt." Ob Goethes Verhältnis zu <ref target="WAGNERHEINRICHLEOPOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Wagner</ref> durch den Skandal um "<ref target="PROMETHEUSDEUKALION" targOrder="U" TEIform="ref">Prometheus, Deukalion und seine Rezensenten</ref>" so abgekühlt war (vgl. den Werkkommentar zu Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="NICHTICHSONDERNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Öffentlicher Erklärung</ref></title>) oder eine längere kritische Tätigkeit im Widerspruch zu seiner Forderung nach eigener Produktivität gestanden hätte, bleibt ungewiß. Sicher ist, daß die Texte, die den Anhang bilden, in ganz unterschiedlichen Kontexten entstanden sind und scheinbar nur durch die knappe Einleitung zusammengehalten werden. Entsprechend hat die Goethe-Philologie die drei Prosatexte und die vier Gedichte zumeist auch auseinandergerissen und eigentlich nur die Einleitung mit dem Titel versehen. In den letzten Jahren ist allerdings die Einsicht dafür gewachsen, daß Goethe bei der Wiederverwendung seiner Texte durchaus auf neue Sinnstrukturen durch die Ensemblebildung abgezielt hat (vgl. Eibl in FA I 1 S. 730ff. ). Die Texte, die in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Aus Goethes Brieftasche</title> zusammengestellt sind, zeigen deutliche inhaltliche Gemeinsamkeiten auf, ja, es erweist sich bei genauerer Lektüre, daß diese kleine Sammlung neben dem Baukunstaufsatz Goethes bedeutendste publizierte ästhetische Reflexion der Vorweimarer Zeit ist. </p><p xml:id="JG79468" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Von Wagners Übersetzung mit Goethes Anhang ist nur eine Rezension bekannt, die in <ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Nicolais</ref> "Allgemeiner Deutscher Bibliothek" erschien; der Rezensent geht ausführlich auf Goethes Anhang ein und hebt auch hervor, daß der Sprachgestus sich inzwischen - 1776 - überholt hat: </p><p xml:id="JG79469" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Man habe, meynt er, aufgehört, über die Form dramatischer Stücke zu reden. Etwan weil er glaubt, diese Form zernichtet zu haben? Die andere Art von Form, die er statt finden läßt, ist entweder schon in der vernünftigen Erklärung jener Form enthalten, oder ein Unding, oder nur ihm und Geistern seines Ranges empfindbar, wie er sie denn auch die <hi TEIform="hi">gefühlte</hi> Form nennt.  "Wem's nicht gegeben wird, wird's nicht erjagen; es ist, wie der geheimnißvolle Stein der Alchymisten, Gefäß und Materie, Feuer und Kühlbad." - Schön! Gerade so muß man schreiben, wenn man nichts zu sagen weiß, und den Lesern doch weiß machen will, man habe etwas gesagt. Ein Kunstgriff, dessen sich <hi TEIform="hi">Lavater</hi> und <hi TEIform="hi">Herder</hi> anfänglich mit so unerwartetem Erfolge bedient, der jetzt aber schon nicht mehr wirken will, sondern ausgelacht wird. Was H. G. hier übrigens liefert, nennt er: "<hi TEIform="hi">Bemerkungen und Grillen des Augenblicks</hi>, für die, die einen Sprung über die Gräben, wodurch Kunst von Kunst gesondert wird, als Salto mortale nicht fürchten, und solche, die mit freundlichem Herzen aufnehmen, was man ihnen in harmloser Zutraulichkeit hinreicht." - Wahrlich, etwas mehr als harmlose Zutraulichkeit! Der Mann muß dem lieben deutschen Publikum wohl sehr fest im Schooße sitzen, daß ers wagen darf, so nach Gefallen mit ihm zu spielen? - Wir versichern unsern Leser, daß dieser Anhang das trivialste Zeug enthält, das sich denken läßt. Noch dazu handelt blos die Einleitung mit ein paar unbedeutenden Worten vom Theater, alles übrige handelt von ganz anderen Dingen, so daß es gar nicht abzusehen ist, wie es in einem Anhang zu diesem Buche kommt (<ref target="ADBNRCDAGGH" targOrder="U" TEIform="ref">ADB Nr 34 (1778)</ref> ).</p><p xml:id="JG79470" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Der Rezensent greift scharfsichtig zwei ungewöhnliche Momente des Textes heraus: Erstens haben die Bemerkungen über die bildende Kunst wenig in einem Buch über das Drama zu suchen; zweitens entzieht sich Goethes Formbegriff der rationalen Explikation und ist nur der gefühlhaften Teilnahme zugänglich. Goethe setzt sich jedoch nicht einfach salopp über die Gattungsgrenzen hinweg, sondern verschiebt das Zentrum ästhetischer Betrachtung vom Werk zum Künstler. Dieser bestimmt die Qualität seines Werkes, und auf diese Weise werden Werkeigenschaften kontingent, können Gattungsgrenzen übersprungen oder innerhalb einer Gattung im Denken der Zeit ganz heterogene Künstler wie <ref target="REMBRANDT" targOrder="U" TEIform="ref">Rembrandt</ref>, <ref target="RUBENSPETERPAUL" targOrder="U" TEIform="ref">Rubens</ref> und <ref target="RAFFAELOSANTI" targOrder="U" TEIform="ref">Raphael</ref> als ähnlich wahrgenommen werden. Der Künstler verfügt über einen privilegierten Zugang zu dem, was Goethe als "Schöpfungskraft" bezeichnet, die in allen Dingen und Menschen wirksam ist. Auch der normale Mensch kann sie in der Liebe, der nächtlichen Angst oder der Wahrnehmung eines Kunstwerks erleben, d.h. er spürt die in ihm vorhandene Schöpfungskraft. Aber der Künstler "dringt bis in die Ursachen hinein, die sie [diese Wirkungen] hervorbringen", nimmt - in der Wahrnehmung - die Position des Weltschöpfers ein. Diese Weltsicht bildet die Grundlage des Kunstwerks, das Einsicht in die überall wirkende Schöpfungskraft vermittelt, ohne den Weg rationaler Erkenntnis gegangen zu sein. Eine dreigliedrige Motivkette erscheint ganz oder teilweise in den Texten: Sexuelle Kraft und Zeugung - künstlerische Produktion - Weltschöpfung. In allen dreien manifestiert sich die Schöpfungskraft. Eingang findet hier die Vorstellung vom Dichter als  <ref target="DENNEINSOLCHERDICHTER" targOrder="U" TEIform="ref">zweitem Schöpfer</ref>, die <ref target="SHAFTSBURYANTHONYASHLEYCOOPER" targOrder="U" TEIform="ref">Shaftesbury</ref> ebenso geprägt hat wie die der "inneren Form", "die alle Formen in sich begreift", also die Kontingenz der äußeren Formen aufheben kann. </p><p xml:id="JG79471" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Produktiv sein muß daher der Künstler, kein Theoretiker: "Und wer nicht richtet, sondern fleißig ist, /[...] Den belohnet auch die Arbeit mit Genuß;" (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Brief</title>).  Fast terminologisch verwendet Goethe die Formulierung "wohl sein" für diesen Zustand, die Schöpfungskraft zu spüren und wiederum in Produktion umzusetzen. "Ich will schreiben, denn mir ist wohl" heißt es in der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dritten Wallfahrt</title>, "Doch ist mir's wohl um mich herum, / Darum schreib ich dir's nieder", lautet die Variation des Gedankens im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Brief</title>. Gott und die Menschen zu lieben, in Harmonie mit ihnen zu sein, ist die Voraussetzung für die gelungene künstlerische Produktion. <lb TEIform="lb"/>Die in den Texten attackierten Verhaltensweisen haben gemeinsam, daß sie das Ideal des angemessenen Umgangs mit der Schöpfungskraft verfehlen: Die Betonung der Regeln, die rationale Überprüfung des Gelungenseins eines Kunstwerks (oder auch der Attraktivität einer Frau; vgl. <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="WAHRHAFTESMAHRGEN" targOrder="U" TEIform="ref">VI. Wahrhaftes Mährgen</ref></title>), die Orientierung am "Schicklichen", dem kunsttheoretisch so bedeutsamen "Decorum", wenn dieses wiederum nur auf Regeln wie die der historischen Korrektheit der Kleidung anstatt auf das Gefühl zurückgeführt wird. <ref target="AUSGOETHESBRIEFTASCHE" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p><div5 xml:id="JG79472" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KNACHFALKONETUNDUBERFALKONET" TEIform="anchor"/>I. Nach Falkonet und über Falkonet.</head><p xml:id="JG79473" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach Mercier-Wagner.</p><p xml:id="JG79474" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Der französische Bildhauer <ref target="FALCONETMAURICEETIENNE" targOrder="U" TEIform="ref">Falconet</ref> kritisiert in seiner Abhandlung "Observations sur la Statue de Marc-Aurèle et sur d'autres objets relatifs aux Beaux-Arts, adressés à Mr. le Diderot" (Amsterdam 1771) das antike Reiterdenkmal, das für die klassizistische Kunstauffassung mustergültig ist, und insbesondere die Ausrichtung an der Tradition. Er fordert dagegen eine Orientierung an der Natur. Falconet kannte das Standbild nicht im Original, sondern nur im Gipsabguß, und stellt die Behauptung auf, daß für die Beurteilung von Kunstwerken ein Gipsabdruck ausreichend sei. Goethe beginnt mit einer fast wörtlichen Übersetzung aus Falconets Text; vgl. den Einzelstellenkommentar. Zum Text.</p></div5><div5 xml:id="JG79475" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDRITTEWALLFAHRTNACHERWINSGRABEIMJULIAGGE" TEIform="anchor"/>II. Dritte Wallfahrt nach Erwins Grabe im Juli 1775</head><p xml:id="JG79476" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach Mercier-Wagner. Eine Handschrift ist nicht überliefert.</p><p xml:id="JG79477" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe hatte bereits im Aufsatz <title type="Goethewerk" TEIform="title">Von Deutscher Baukunst</title> Erwin von <ref target="STEINBACHERWINVON" targOrder="U" TEIform="ref">Steinbach</ref> gefeiert. Auf der Hinreise in die Schweiz besuchte er mit den Brüdern <ref target="STOLBERGCHRISTIANZU" targOrder="U" TEIform="ref">Stolberg</ref> Straßburg und wohl auch das Münster, und während der Rückreise machte er einige Tage Station in seiner Studienstadt und bestieg wiederum das Münster. Aus einem Brief von <ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Lenz</ref> an Caroline <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> vom <ref target="ACGAGGE" targOrder="U" TEIform="ref">13. 7. 1775</ref> wissen wir, daß Goethe und Lenz auf dem Münster verabredet waren und Lenz tatsächlich zu spät kam, der "Prosahymnus" also so entstanden ist, wie der Text es beschreibt. Das Textmodell "Vorbereitung - Gebeth - Erste Station - Zweite Station - Dritte Station" folgt dem eines Wallfahrtsbüchleins. Goethe hatte auf der Schweizer Reise auch den Wallfahrtsort Maria-Einsiedeln kennengelernt; vgl. den Bericht im <ref target="DIERAUHENWEGEDIEVONDA" targOrder="U" TEIform="ref">18. Buch</ref> von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>".</p><p xml:id="JG79478" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Am <ref target="ABHAGGE" targOrder="U" TEIform="ref">12. August 1775</ref> bestätigt <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Friedrich Jacobi</ref> den Empfang der Handschrift: "Ich habe die Wallfahrt und das Lied, und nie fühlte ich deinen Geist dem meinigen näher: diese Blätter sind mir <hi TEIform="hi">Erfüllung</hi> und Verheißung; Lohn des Glaubens, und mächtige Stärkung in ihm - Herrlich daß man aus so weiter Entfernung einander so wahrhaftig erscheinen kann, daß die Gegenwart inniger ist, als es tausendmal die leibhaftige war. Wie ich dich an mein Herz drücke, lieber Unsichtbarer!"</p><p xml:id="JG79479" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p"><ref target="DRITTEWALLFAHRTNACHERWINSGRABEIMJULIAGGE" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div5><div5 xml:id="JG79480" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBRIEF" TEIform="anchor"/>III. Brief</head><p xml:id="JG79481" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach Mercier-Wagner. Der Text ist zusammengesetzt aus zwei Briefgedichten an <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>. Die ersten 12 Verse sind dem Gedicht "<ref target="MERCKMEINALTESEVANGELIUM" targOrder="U" TEIform="ref">Mein altes Evangelium</ref>" entnommen. Es folgt das gesamte Gedicht <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="WERNICHTRICHTETSONDERNFLEISIGIS" targOrder="U" TEIform="ref">Lieber Bruder</ref></title>. Das Gedicht ist in dieser Form, aber unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="SENDSCHREIBEN" targOrder="U" TEIform="ref">Sendschreiben</ref></title> dann in die Werkausgaben übernommen worden. Zum Kommentar siehe zu <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="MERCKMEINALTESEVANGELIUM" targOrder="U" TEIform="ref">Mein altes Evangelium</ref></title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="WERNICHTRICHTETSONDERNFLEISIGIS" targOrder="U" TEIform="ref">Lieber Bruder</ref></title> in der Lyrik und den dazugehörigen Werkkommentar. <ref target="BRIEF" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div5><div5 xml:id="JG79482" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KGUTERRATHAUFEINREISBRET" TEIform="anchor"/>IV. Guter Rath auf ein Reisbret<lb TEIform="lb"/>auch wohl Schreibtisch &amp;c</head><p xml:id="JG79483" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach Mercier-Wagner. 1789 in die "Schriften" (S) aufgenommen unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Guter Rat</title>. Als <title type="Goethewerk" TEIform="title">Denk- und Trostsprüchlein</title> in dieselbe Zeichenmappe eingetragen wie das Gedicht <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="HIERSCHICKICHDIREINTHEURESPFAND" targOrder="U" TEIform="ref">Hier schick ich dir...</ref></title>.</p></div5><div5 xml:id="JG79484" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KKENNERUNDKUNSTLER" TEIform="anchor"/>V. Kenner und Künstler</head><p xml:id="JG79485" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach Mercier-Wagner. Gleichzeitiger Druck 1775 im "Musen-Almanach für das Jahr 1776", hg. von J. H. <ref target="VOSJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Voß</ref>. 1789 in die "Schriften" (S) aufgenommen. Zahlreiche geringfügige Varianten. Zur Entstehung vgl. zum nächsten Gedicht. <ref target="KENNERUNDKUNSTLER" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div5><div5 xml:id="JG79486" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KWAHRHAFTESMAHRGEN" TEIform="anchor"/>VI. Wahrhaftes Mährgen</head><p xml:id="JG79487" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach Mercier-Wagner. Gleichzeitiger Druck 1775 im "Musen-Almanach für das Jahr 1776", hg. von J. H. <ref target="VOSJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Voß</ref>. 1789 unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Kenner und Enthusiast</title> in die "Schriften" (S) aufgenommen. Entstehung vermutlich 1774, vielleicht im Sommer nach dem Besuch der Düsseldorfer Galerie auf der Rheinreise. Im Brief vom <ref target="AKADEMIEISTAKADEMIE" targOrder="U" TEIform="ref">21. 8.</ref> reagiert Goethe auf ein unbekanntes Manuskript <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobis</ref>, eine "Epistel an die Akademisten", mit den Wendungen: </p><p xml:id="JG79488" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Akademie ist Akademie ... wo die satten Herren sitzen, die Zähne stochern [...] Du bist grob mit ihnen umgegangen [...] und ist eines braven Jungens etwas wohl über die Schnur zu hauen zu Schirm des Mädgens, das ihm alles gab [...] und dem rüstigen Knaben Freud genung, frisch junges warmes Leben. Ich hab mich mit dem Märgen die ganze Woch getragen als hätts mir geahndet. [...] Sieh lieber, was doch alles schreibens anfang und Ende ist die Reproduktion der Welt um mich, durch die innre Welt die alles packt, verbindet, neuschafft, knetet und in eigner Form, Manier, wieder hinstellt, das bleibt ewig Geheimnis Gott sei dank, das ich auch nicht offenbaren will den Gaffern u. Schwätzern. </p><p xml:id="JG79489" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Goethe hat sich offenbar durch die "Epistel" des neuen Freundes in der Auffassung bestätigt gesehen, die er in seinem "Märchen" eben formuliert hatte, und das gibt ihm Anlaß zu einer seiner wenigen nicht-poetischen Äußerungen über den künstlerischen Schaffensprozeß. Hier ist auch das gedankliche Fundament der Sprüche <ref target="KENNERUNDKUNSTLER" targOrder="U" TEIform="ref"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">Kenner und Künstler</title> und <ref target="MONOLOGDESLIEBHABERS" targOrder="U" TEIform="ref"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">An Kenner und Liebhaber</title> sowie von <ref target="KUNSTLERSMORGENLIED" targOrder="U" TEIform="ref"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">Künstlers Morgenlied</title> und <ref target="LIEDDESPHYSZEICHNERS" targOrder="U" TEIform="ref"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">Lied des phisiognomischen Zeichners</title> formuliert. <ref target="WAHRHAFTESMAHRGEN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div5><div5 xml:id="JG79490" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KKUNSTLERSMORGENLIED" TEIform="anchor"/>VII. Künstlers Morgenlied</head><p xml:id="JG79491" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach Mercier-Wagner. Faksimile einer Handschrift im "Katalog der Sammlung Kippenberg", Leipzig, 21928. 1789 mit einer Reihe von Änderungen in die "Schriften" (S) aufgenommen, 1806 (A) abermals Änderungen. Die Entstehung setzt die intensive Wetzlarer Homer-Lektüre voraus, liegt also nach Sommer 1772, evtl. in der Zeit der erneuten Homer-Lektüre Frühjahr 1773. Als Datierungs-Indiz wurde Vers 51 herangezogen (FL): Hier sei von Lotte <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Buffs</ref> Silhouette die Rede, die in den Briefen an <ref target="JOHANNCHRISTIANKESTNER" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref> bis April 1773 mehrfach erwähnt werde. Aber sie befindet sich offenbar auch noch am <ref target="SAHDEINESILHOUETTE" targOrder="U" TEIform="ref">26.-31. 8. 1774</ref> in Goethes Kammer (ganz abgesehen von der Frage, ob man die Stelle so massiv biographisieren kann). Das 'Künstler'-Thema (beim jungen Goethe immer exemplarisch der bildende Künstler) deutet jedoch eher auf einen etwas späteren Zeitraum, vielleicht erst 1774, als noch andere 'Künstler-Gedichte'  und die dramatischen Szenen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Des Künstlers Erdewallen</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Des Künstlers Vergötterung</title> entstanden. <ref target="KUNSTLERSMORGENLIED" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div5></div4><div4 xml:id="JG79492" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KSALOMONSKONIGSVONISRAELUNDJUDAGULDNEWORTEVONDERCEDERBISSZUMISSOP" TEIform="anchor"/>Salomons Königs von Israel und Juda güldne Worte von der Ceder biss zum Issop</head><p xml:id="JG79493" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die der Handschrift (Goethemuseum Frankfurt) folgt.</p><p xml:id="JG79494" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe hat den Text nie veröffentlicht. Das Original besaß Sophie v. <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">La Roche</ref>, die es wahrscheinlich von Goethe erhalten hat. Bekannt sind außerdem zwei Abschriften, eine von F. Schlosser und eine im Arnimschen Familienarchiv. Eine ungenaue Wiedergabe der Abschnitte 2 bis 6 findet sich in der 'Zeitung für Einsiedler' vom 12.4.1808 mit der Überschrift "Einer Jugendarbeit des Meisters nacherzählt". Erstdruck 1861 unter dem Titel "Salomons, Königs von Israel und Juda güldne Worte von der Zeder bis zum Issop. Eine bisher unbekannte Dichtung Goethes aus dem Nachlasse der Frau Sophie von Laroche" als Privatdruck. </p><p xml:id="JG79495" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Motive der Fabel waren Goethe wohl aus der Bibel bekannt (vgl. die Hinweise im Stellenkommentar), doch wurde er wahrscheinlich auf die Pflanzenfabel noch einmal besonders durch Johann Georg <ref target="JACOBIJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> in der "Iris" (1. Heft 1774, S. 20) hingewiesen: </p><p xml:id="JG79496" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Auf diese Weise geht ein Dichter getreulich der Natur nach, bis dahin, wo er, nicht sie zur Seite verläßt, aber ihr voreilt. Er thut es so gar, indem seine Pflanzen und Thiere mit einander reden. In Pflanzen und Thieren ist Empfindung, Leben, Fähigkeit, Hang, es sind unter ihnen Verhältnisse: das entwickelt der Dichter, und hebt es empor. Stumme Bewegungen, und einfaches Geschrey verwandelt er in menschlichen Ausdruck. [Absatz] Wie solches, von der Ceder bis zum Ysop, vom Könige der Wälder bis zur Ameise geschehe, will ich meinen Leserinnen, so bald Sie mich fragen, was die Fabel sey, erklären. [Absatz] Für ietzt nur dieses. Alle müßen ihrem eigenthümlichen Charakter gemäß handeln und sich ausdrücken. Stolz die Eiche; bescheiden die Nacht-Viole: grausam der Tyger; und das Lamm voll Unschuld. (Auf dieser <ref target="AUFDIESEWEISE" targOrder="U" TEIform="ref">CD.</ref>) </p><p xml:id="JG79497" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Zur Entstehung ist nichts bekannt. Wenn der Hinweis von Jacobi der Auslöser für die Fabel war, dann ist sie nach dem Erhalt des Heftes am 1. 12. 1774 (vgl. den <ref target="BRBHI" targOrder="U" TEIform="ref">Brief dieses Datums</ref> an <ref target="JACOBIJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">J.G. Jacobi</ref>) entstanden; und wahrscheinlich vor der Abreise nach Weimar. </p><p xml:id="JG79498" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe verwendet lediglich, und das auch nur stellenweise, das Personal der Bibelvorlage, gebraucht das Material der Vorlage aber zu ganz eigenen Zwecken. In der Bibel wird die Fabel als Warnung vor der Hybris des Dornbusches erzählt, der sich mit der Zeder versippen möchte. In Goethes Version behandeln die meisten Fabeln die Position des von der Natur Begünstigten unter Neidischen und Anderesgleichen. Betont wird gerade der naturbedingte individuelle Charakter der einzelnen Pflanzen. Neid und Mißverständnisse entstehen dadurch, daß Differenz negiert oder als Hybris ausgelegt wird. In der Forschung wurden die Texte als Behandlung des Geniethemas, insbesondere des Verhältnisses von Genie und Umwelt gedeutet, das Goethe wiederholt gestaltet hat, z.B. im Gedicht <ref target="DERADLERUNDDIETAUBE" targOrder="U" TEIform="ref"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">Der Adler und die Taube</title>. <ref target="SALOMONSKONIGSVONISRAELUNDJUDAGULDNEWORTEVONDERCEDERBISSZUMISSOP" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4><div4 xml:id="JG79499" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KEINFALLEUNDNOTIZEN" TEIform="anchor"/>Einfälle und Notizen</head><p xml:id="JG79500" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die den Handschriften (Weimar) folgt.</p><p xml:id="JG79501" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Im Nachlaß Goethes im Goethe-Schiller-Archiv Weimar befinden sich zwei Bündel mit der Aufschrift "Varia conservanda" und "Varia Bildende Kunst". In ihnen sind "eine Anzahl von Bogen, Blättern und Zetteln" (FL) aus der Frankfurter und frühen Weimarer Zeit aufbewahrt. Unsere Auswahl folgt der FLs, die versucht hat, die Vorweimarer Notate zu bestimmen. Die Zettel sind teilweise schwer lesbar und lassen sich kaum noch datieren. Es handelt sich zumeist um Alltagsbeobachtungen, Dialoge und Formulierungseinfälle. In einigen Fällen kann die Weiterverwertung verfolgt werden. Erstdruck des Inhalts der beiden Bündel unter dem Titel "Späne" von Erich Schmidt in der WA I 38, S. 481-501. Jede der Nummern entspricht einem neuen Blatt. <ref target="EINFALLEUNDNOTIZEN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4><div4 xml:id="JG79502" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KUBERDIEFRANKFURTERQUARTIERORDNUNGVONAFAD" TEIform="anchor"/>Über die Frankfurter Quartierordnung von 1614</head><p xml:id="JG79503" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die der Handschrift folgt (Abbildung auf dieser CD<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="QUART" TEIform="figure"/></note>).</p><p xml:id="JG79504" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethes <ref target="GOETHEJOHANNCASPARGOETHE" targOrder="U" TEIform="ref">Vater</ref> war im Besitz einer Sammlung von amtlichen Verordnungen der Stadt Frankfurt (vgl. die Bibliothek des Vaters auf dieser<ref target="VERORDNUNGENDERSTADT" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>), in deren sechstem Band sich das Oktavblatt in Goethes Handschrift findet. Die Akten des Bandes informieren über die Auseinandersetzungen zwischen Bürgerschaft und Magistrat. Der Magistrat reagierte 1614 durch die Abschaffung der Zünfte und gleichzeitige Einführung einer Quartierordnung auf den Aufstand seit 1612 und versuchte die Macht der Bürgerschaft zu brechen. Die neue Quartierordnung mit der Etablierung von "Rotten" sollte eine Organisation der Bürgerschaft nach Stadtteilen und unabhängig vom Beruf durchsetzen. Goethe erwähnt seine frühe Vertrautheit mit den Umständen des Aufstands im <ref target="UNTERDENALTERTHUMLICHENRESTEN" targOrder="U" TEIform="ref">4. Buch</ref> von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>, ebenso wie sein Interesse an dem Anführer <ref target="FETTMILCHVINZENZ" targOrder="U" TEIform="ref">Fettmilch</ref>, dessen Bild er auch für Lavaters Physiognomie vorschlägt; vgl. Goethes Brief an <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref> vom <ref target="HIERLINIENVON" targOrder="U" TEIform="ref">31. 7. 1775</ref>. <ref target="UBERDIEFRANKFURTERQUARTIERORDNUNGVONAFAD" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref><lb TEIform="lb"/></p></div4></div3></page>