<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="45" base="3.3.2.23.15.8"><div3 type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><div4 xml:id="JG79511" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KPOSITIONESJURIS" TEIform="anchor"/>Positiones Juris</head><p TEIform="p"/><p xml:id="JG79512" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Goethe hatte in Leipzig drei Jahre Jura studiert - das war die damalige 'Regelstudienzeit'. Dann kam er krank und ohne Examen zurück nach Frankfurt. Nach der Genesung ging er im Frühjahr 1770 an die Universität Straßburg, das ähnlich wie das 'Klein-Paris' Leipzig als Vorbereitungsort für den Ausbildungsgipfer Paris galt. In Straßburg schaffte er immerhin nach weiteren drei Semestern das Lizentiatsexamen. Nicht aber die Promotion (obwohl man ihn nachher immer den 'Doktor' nannte). Um die Dissertation liegt seltsames Zwielicht, die Überlieferungen sind schwer auf einen Nenner zu bringen. Soviel jedenfalls schein klar zu sein: Sie war abgeschlossen, aber Goethe wurde gebeten, sie zurückzuziehen, weil sie nicht unter der Verantwortung der Universität publiziert werden konnte. Laut <ref target="DASDERSTAAT" targOrder="U" TEIform="ref">Dichtung und Wahrheit</ref> ging es um das Verhältnis von Kirche und Staat, genauer darum, "daß der Staat, der Gesetzgeber, das Recht habe, einen Cultus zu bestimmen, nach welchem die Geistlichkeit lehren und sich benehmen solle, die Laien hingegen sich äußerlich und öffentlich genau zu richten hätten; übrigens sollte die Frage nicht seyn, was Jeder bey sich denke, fühle oder sinne. Dadurch glaubte ich alle Collisionen auf einmal gehoben zu haben. Ich wählte deshalb zu meiner Disputation die erste Hälfte dieses Thema's: daß nämlich der Gesetzgeber nicht allein berechtigt, sondern verpflichtet sey, einen gewissen Cultus festzusetzen, von welchem weder die Geistlichkeit noch die Laien sich lossagen dürften." Es war das kein sonderlich origineller oder rebellischer Gedanke im Zeitalter des Reformabsolutismus: Der öffentliche Kultus sollte geregelt sein, der private Glaube aber sollte jedem einzelnen überlassen bleiben. Aber an der protestantischen Universität Straßburg im absolutistischen katholischen Frankreich mochte in einer solchen Auffassung, zumal wenn der zweite Teil nicht thematisiert wurde, einiger Sprengstoff enthalten sein. Aber so gewagt, daß man Goethe deshalb für einen "überwitzigen Halbgelehrten und [...] einen wahnsinnigen Religions-Verächter" (vgl. die <ref target="DERHERRGOETHE" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>) hielt, kann man sich das Opus schwer vorstellen - falls nicht der Teufel im Detail steckte.</p><p xml:id="JG79513" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Statt der Dissertation legte Goethe 56 Thesen vor, die er in einer Disputation verteidigte. Man sollte diese Thesen nicht überbewerten. Sie sind eher kulturgeschichtliches als biographisches Dokument. Nicht nur stehen die verschiedensten Gebiete des Rechts wie Kraut und Rüben durcheinander; vor allem muß man sich hüten, hier irgendeinen Bekenntnis- oder Überzeugungscharakter zu unterstellen. Es sind nichts weiter als in der Zeit geläufige juristische Aussagen, die zu dem technischen Zweck zusammengestellt wurden, auf elegante rhetorische Manier einen Prüfungsakt zu absolvieren. Insofern gehören sie wie die Übersetzungs- und Schönschreibübungen der 'Labores juveniles' eher zu den Bezugstexten als zu den 'Werken', seien aber hierher gestellt, da sie jedenfalls größeres Gewicht besitzen und, immerhin, sogar in gedruckter Form überliefert sind. <ref target="POSITIONESJURIS" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p><p xml:id="JG79514" TEIform="p"/><p xml:id="JG79515" TEIform="p">Eine deutsche Übersetzung der Thesen: (Nach G. Schubart-Fickentscher, Goethes 56 Straßburger Thesen vom 6. August 1771, Weimar 1949.)</p><p xml:id="JG79516" TEIform="p">1. Naturrecht ist das, was die Natur alle Lebewesen gelehrt hat.</p><p xml:id="JG79517" TEIform="p">2. Gewohnheitsrecht hebt auf und bessert das geschriebene Gesetz.</p><p xml:id="JG79518" TEIform="p">3. Eine angemessene Sicherung kommt ebenso durch Pfänder wie durch Bürgen zustande.</p><p xml:id="JG79519" TEIform="p">4. Eine Abrede, die zu Verträgen guten Glaubens (formfreien) hinzugefügt wird, erzeugt Klagerecht; ist sie aber zu Verträgen strengen Rechts (formgebundenen) hinzugefügt, so führt sie kein Klagerecht herbei.</p><p xml:id="JG79520" TEIform="p">5. Dem Verschwender wird nicht von rechtswegen, sondern durch Beschluß der Behörde die Verwaltung seiner Güter untersagt. und wenn er nach der Untersagung etwas verspricht, wird er nicht einmal nach natürlichem Recht gebunden.</p><p xml:id="JG79521" TEIform="p">6. Ungelehrte und des Rechtes unerfahrene Leute können nicht Richter sein.</p><p xml:id="JG79522" TEIform="p">7. Einen Vergleich über eine bestimmte oder rechtskräftig entschiedene Sache kann es nicht geben (nicht abgeschlossen werden).</p><p xml:id="JG79523" TEIform="p">8. Wird eine Dienstbarkeit auferlegt (des Inhalts), daß die Fenster nicht beeinträchtigt werden dürfen, so gilt dies als gesichert ebenso für die künftigen wie für die gegenwärtigen Fenster.</p><p xml:id="JG79524" TEIform="p">9. Der Erblasser kann dem Nutznießer die Sicherheitsleistung füt den Fruchtgenuß an verbrauchbaren Sachen nicht zum Nachteil des Erben erlassen.</p><p xml:id="JG79525" TEIform="p">10. Die Publicianische Klage kann mit der Eigentumsklage in derselben Klagschrift verbunden werden.</p><p xml:id="JG79526" TEIform="p">11. Bei den Klagen strengen Rechts ergeben sich (Ansprüche auf) Nutzungen nur von der Zeit vor dem Prozeßbeginn (= Streitbefestigung, Rechtshängigkeit).</p><p xml:id="JG79527" TEIform="p">12. Die Unterschrift einer Urkunde bindet den Schreibenden nicht fortlaufend darüber hinaus.</p><p xml:id="JG79528" TEIform="p">13. Eigentum der Feinde kann vermacht werden.</p><p xml:id="JG79529" TEIform="p">14. Der Gläubiger hat das Pfand nach Naturrecht inne.</p><p xml:id="JG79530" TEIform="p">15. Das städtische Grundstück unterscheidet vom ländlichen nicht der Ort, sondern die Beschaffenheit (wirtschaftliche Zweck).</p><p xml:id="JG79531" TEIform="p">16. Das Hilfsmittel des Codex Justinianus 4, 44, 2, 8, in bezug auf Rückgängigmachung des Verkaufs greift nicht Phtz beim Vergleich.</p><p xml:id="JG79532" TEIform="p">17. Allein die Leistung von Zinsen lange Zeit hindurch führt nicht die Pflicht herbei Zinsen (auch) in Zukunft zu leisten</p><p xml:id="JG79533" TEIform="p">18. Die Gesellschaft wird durch den Tod aufgelöst und der Erbe des Gesellschafters folgt in der (= die) Gesellschaft nicht nach.</p><p xml:id="JG79534" TEIform="p">19. Für geliehenen Wein oder Getreide kann nicht wider Willen des Gläubigers Geld erstattet werden.</p><p xml:id="JG79535" TEIform="p">20. Der Beklagte ist nicht verpflichtet, dem Kläger Urkunden oder Rechnungen herauszugeben, damit er seinen Klagenanspruch begründen könne aber der Kläger ist verpflichtet, dem Beklagten, damit er seine Einrede beweisen könne, Urkunden herauszugeben.</p><p xml:id="JG79536" TEIform="p">21. Die Beklagten stehen günstiger (im Prozeß) als die Kläger.</p><p xml:id="JG79537" TEIform="p">22. Für Diebstahl haftet (auch) der, durch dessen Hilfe oder Rat allein es zum Diebstahl gekommen ist.</p><p xml:id="JG79538" TEIform="p">23. Vermacht jemand eine bestimmte Menge von Früchten, entsteht aber nicht so viel, wie er vermacht hat, so ist der Erbe zur Leistung des Ganzen verpflichtet.</p><p xml:id="JG79539" TEIform="p">24. Ein Testament wodurch ein Nachgeborener übergangen worden ist und (noch) bei Lebzeiten des Erblassers stirbt, hat Gültigkeit.</p><p xml:id="JG79540" TEIform="p">25. Früchte und Zinsen von Vermächtnissen werden vom Zeitpunkt des Verzuges an geschuldet.</p><p xml:id="JG79541" TEIform="p">26. Kinder und Freigelassene werden nicht in den vorigen Stand wieder eingesetzt gegenüber Eltern und Schutzherren.</p><p xml:id="JG79542" TEIform="p">27. Die Rückgabe des Handscheines vom Gläubiger an den Schuldner bewirkt den Schulderlaß, aber die Rückgabe des Pfandes bewirkt nicht dasselbe.</p><p xml:id="JG79543" TEIform="p">28. Der Nießbrauch ist nicht ein Teil des Eigentums, sondern eine Dienstbarkeit.</p><p xml:id="JG79544" TEIform="p">29. Wenn über die Veräußerung des Pfandes nichts vereinbart ist, kann der Gläubiger trotzdem nach einer Ankündigung (gegenüber dem Schuldner) das Pfand verkaufen.</p><p xml:id="JG79545" TEIform="p">30. Ein Vormund, der wegen grober Fahrlässigkeit verdächtig und abgesetzt worden ist, wird (dadurch) nicht ehrlos.</p><p xml:id="JG79546" TEIform="p">31. Eigentum kann nicht ohne Besitz erworben werden.</p><p xml:id="JG79547" TEIform="p">32. Unter dem Wort Klage (= Klageformel) ist die Einrede nicht einbegriffen.</p><p xml:id="JG79548" TEIform="p">33. Vorrechte an Sachen gehen auf die Erben über, nicht (aber) persönliche.</p><p xml:id="JG79549" TEIform="p">34. Wer älter als 17 Jahre ist, kann Prozeßvertreter sein.</p><p xml:id="JG79550" TEIform="p">35. In benannten Verträgen wird keine Bereicherungsklage wegen einer Leistung gegeben.</p><p xml:id="JG79551" TEIform="p">36. (Schon) eine einmalige Aufforderung setzt den Schuldner in Verzug.</p><p xml:id="JG79552" TEIform="p">37. Auch wenn ein Verkäufer ein Grundstück einfach (= ohne nähere Angaben) verkauft, ist er verpflichtet, es frei von Dienstbarkeiten zu leisten.</p><p xml:id="JG79553" TEIform="p">38. In Verträgen hat das Anwachsungsrecht keinen Raum.</p><p xml:id="JG79554" TEIform="p">39. Auch wegen grober Fahrlässigkeit wird im Rechtsstreit (betr. d. Kondemnationssumme) geschworen, und grobe l~ahrlässigkeit wird in Civilsachen unter Böswilligkeit (Vorsatz) einbegriffen.</p><p xml:id="JG79555" TEIform="p">40. Weder städtische noch ländliche Dienstbarkeiten können verpfändet werden.</p><p xml:id="JG79556" TEIform="p">41. Das Studium des Rechtes steht weitaus an erster Stelle.</p><p xml:id="JG79557" TEIform="p">42. Über alles, was offenkundig geschieht, richtet der (weltliche) Richter, über die verborgenen Dinge die Kirche.</p><p xml:id="JG79558" TEIform="p">43. Jede Gesetzgebung gebührt dem Fürsten.</p><p xml:id="JG79559" TEIform="p">44. wie auch die Auslegung der Gesetze.</p><p xml:id="JG79560" TEIform="p">45. Gewohnheitsrecht hebt das Gesetz nicht auf.</p><p xml:id="JG79561" TEIform="p">46. Das Wohl des Staates soll das oberste Gesetz sein.</p><p xml:id="JG79562" TEIform="p">47. Nicht Herkommen, sondern Nutzen eines jeden Volkes hat das Recht der Völker gegründet.</p><p xml:id="JG79563" TEIform="p">48. Dem Richter steht nur die Anwendung der Gesetze auf die Fälle zu</p><p xml:id="JG79564" TEIform="p">49. Ein (alles umfassendes) Gesetzbuch ist niemals zusammen zu stellen</p><p xml:id="JG79565" TEIform="p">50. eher sind Tafeln (Einzelgesetze) zu verfassen, kurz im Wortlaut, weitreichend an Beweiskraft.</p><p xml:id="JG79566" TEIform="p">51. Die Auslegungen, die vom Fürsten gegeben werden, sind gesondert zu sammeln und nicht mit den grundlegenden (Gesetzes) Tafeln zu vereinigen.</p><p xml:id="JG79567" TEIform="p">52. aber sie sind in jeder Generation, oder wenn ein neuer Regent zur höchsten Gewalt kommt, abzuschaffen und neue Auslegungen vom Fürsten zu erbitten.</p><p xml:id="JG79568" TEIform="p">53. Die Todesstrafen sind nicht abzuschaffen.</p><p xml:id="JG79569" TEIform="p">54. Das Sächsische Gesetz, das nur den Geständigen und den Überführten verurteilt sehen will, ist ein höchst billiges Gesetz, wird aber in der Wirkung [Folter!] höchst grausam.</p><p xml:id="JG79570" TEIform="p">55. Ob eine Frau, die ein soeben geborenes Kind umbringt, der Todesstrafe zu unterwerfen sei, ist eine Streitfrage unter den Doktoren.</p><p xml:id="JG79571" TEIform="p">56. Die Sklaverei gehört dem Naturrecht an.</p></div4><div4 xml:id="JG79572" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KHECKELGEGENHECKEL" TEIform="anchor"/>Ein Fall des Rechtsanwalts Goethe: Heckel gegen Heckel</head><p xml:id="JG79573" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Goethe wurde am 3. 9. 1771 in Frankfurt als Rechtsanwalt zugelassen. An insgesamt 28 Verfahren war er, mit unterschiedlicher Intensität, beteiligt. Die Verfahren kannten damals keine mündliche Verhandlung. Alles mußte schriftlich dargelegt werden, und wenn eine der Parteien es forderte, mußte der Fall der juristischen Fakultät einer Universität zur Entscheidung vorgelegt werde. Das waren langwierige und schwerfällige Prozeduren. </p><p xml:id="JG79574" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Wieviel von den von Goethe unterschriebenen Schriftsätzen tatsächlich auf ihn zurückgeht, ist unklar. Denn hier fand der Vater - als Kaiserlicher Rat von Amtsgeschäften in Frankfurt ausgeschlossen - ein willkommenes Betätigungsfeld, und der anderweitig interessierte Sohn wird die Hilfe gern angenommen haben. Die Schriftstücke selbst sind ohnedies von Schreiberhand, nur die Unterschriften sind eigenhändig. Wir geben auf dieser CD alle von FL abgedruckten Texte wieder, allerdings nicht in der Reihenfolge der Schriftstücke, sondern zur besseren Übersicht in der Reihenfolge der Prozesse. </p><p xml:id="JG79575" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Mancher Leser mag die Goetheschen Rechtsanwaltseingaben schon nach einem kurzen Blick auf die steifen kurialen Einleitungs- und Schlußformeln beiseite gelegt haben, in der Annahme, daß die ganzen Schrifstücke in solcher Perückenmanier einherschreiten. Das ist aber keineswegs der Fall. Zwar spielen Prozeduren und Fristen eine große Rolle. Zwischendurch aber geht es zuweilen geradezu derb zu. Für die Buch-Komponente mag der Prozeß Heckel gegen Heckel einen hinreichenden Eindruck geben. Vater und Sohn Heckel hatten sich überworfen wegen der Verpflichtungen aus der Übergabe einer Porzellanfabrik. Goethe vertrat den Sohn und hat in diesem seinem ersten Prozeß offenbar besonders lustvoll sein rhetorisches Können in den Dienst seines Mandanten gestellt - ob zu dessen Nutzen, muß allerdings fraglich bleiben. Schon 1772 wurden Goethe und der Advokat der Gegenseite, der Jugendfreund Moors, vom Gericht gerügt, weil sie die Parteien unnötig gegeneinander verbitterten (Fuchs, S. 73). Anfang 1775 wurde der Prozeß wegen völliger Verarmung des Sohnes eingestellt. <ref target="HECKELGEGENHECKEL" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref><lb TEIform="lb"/></p></div4></div3></page>