<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="25" base="3.3.2.23.11.22"><div3 xml:id="JG79071" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KJUNIJULIAUGUSTGD" TEIform="anchor"/><ref target="RHEINREISEJULIAUGUSTAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">Rheinreise, Juni/Juli - August 1774</ref></head><p xml:id="JG79072" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Zum Ablauf der Rheinreise siehe das Register unter <ref target="DIERHEINREISE" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater.</ref> Zeugnisse auf dieser<ref target="RHEINREISE" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>.</p><div4 xml:id="JG79073" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KZWISCHENLAVATER" TEIform="anchor"/>Diné zu Koblenz <lb TEIform="lb"/>Zwischen Lavater und Basedow </head><p xml:id="JG79074" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage: FL, nach einer frühen Abschrift Luise von Göchhausens. Erstdruck 1815 in der (Ausgabe B) unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Diné zu Koblenz</title>. "Das Andenken an einen wunderlichen Wirthstisch in Coblenz habe ich in Knittelversen aufbewahrt, die nun auch, mit ihrer Sippschaft, in meiner neuen Ausgabe stehen mögen." (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title><ref target="ANDENKENANEINEN" targOrder="U" TEIform="ref">14. Buch</ref>) Genaue Datierung und Lokalisierung sind umstritten. "halb Juli" wäre die Hinfahrt, rheinabwärts, anzusetzen, doch läßt das ausführliche Tagebuch Lavaters für den 18. kein Diner in Koblenz zu; wahrscheinlich wurde Koblenz dabei überhaupt nicht berührt, sondern man landete nur auf der rechten Rheinseite. Wolff (S. 597) meint, Goethe habe hier Emser Erlebnisse aus der Monatsmitte nach Koblenz verlegt, was zur Göchhausen'schen Datierung passen würde. Durch eine Eintragung in Schmolls Tagebuch sicher belegt ist aber ein Mittagsmahl, wenn auch kein Diner (Abendessen), in Koblenz auf der Rückreise am 26. 7. (Bach, S. 168.) - Goethes Kommentar: "Ich saß zwischen Lavater und Basedow; der erste belehrte einen Landgeistlichen über die Geheimnisse der Offenbarung Johannis, und der andere bemühte sich vergebens, einem hartnäckigen Tanzmeister zu beweisen, daß die Taufe ein veralteter und für unsere Zeiten nicht berechneter Gebrauch sei." (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> 14.) <ref target="DINEZUKOBLENZ" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79075" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KINEINALBUM" TEIform="anchor"/>In ein Album<lb TEIform="lb"/>Und, wie nach Emmaus</head><p xml:id="JG79076" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage FL. In <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>, <ref target="IRGENDEINALBUM" targOrder="U" TEIform="ref">14. Buch</ref>, berichtet Goethe, er habe die Verse "in irgendein Album" geschrieben. 1815 in der Ausgabe B an das vorige Gedicht angehängt. Da Ems etymologisch mit Emmaus verbunden wurde (Bach, S. 202f.), ist das Gedicht vielleicht nicht, wie Goethe angibt, auf dem Weg nach Köln, sondern auf der Rückreise entstanden, was auch die entsprechende Datierung von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Zwischen Lavater und Basedow</title>  unterstützen würde. Zu Emmaus vgl. [Bibel] Lukas <ref target="LUKASBDAC" targOrder="U" TEIform="ref">24,13ff.</ref> Da freilich ging nicht das "Weltkind", sondern der Auferstandene "in der Mitten". <ref target="INEINALBUM" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79077" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KLAVATERTBR" TEIform="anchor"/>AUS LAVATERS TAGEBUCH </head><p xml:id="JG79078" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Die folgenden beiden Gedichte werden nach dem Reisetagebuch Lavaters wiedergegeben, das er als eine Art Brief für seine Frau geführt hat. Erstdruck: "Lavaters Aufzeichnungen über sein Zusammensein mit Goethe", hg. v. H. Funck, in: 'Nord und Süd', Oktober 1899. Vorlage "Goethe und Lavater", hg. v. Heinrich Funck, Weimar 1901. Ausführliche Zitate aus dem Tagebuch auf dieser <ref target="ABENDSUMABIUHRFRANKFURT" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79079" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KIISURA" TEIform="anchor"/>II. Sura</head><p xml:id="JG79080" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">So genannt im Anschluß auf das vorangegangene Gedicht Lavaters. (Dieses auf dieser<ref target="ABFUHRIHRLIEBEN" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>.) Sure ist ein Abschnitt aus dem Koran. <ref target="IISURA" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79081" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KGEISTESGRUSS" TEIform="anchor"/>Geistes Gruss <lb TEIform="lb"/>Hoch auf dem alten Thurne</head><p xml:id="JG79082" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Geistes-Gruss</title> in die "Schriften" (S) von 1789 aufgenommen. Laut <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> 14 schrieb Goethe das Gedicht in <ref target="LIPSENSSTAMMBUCH" targOrder="U" TEIform="ref">"Lipsens Stammbuch"</ref>, aber den Maler Lips hat er erst ein Jahr später in Zürich kennengelernt. Auch im Reisetagebuch des mitreisenden Malers Schmoll ist das Gedicht nicht enthalten; Goethe wird das wohl mit der Notiz Lavaters verwechselt haben. <ref target="GEISTESGRUS" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79083" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KSTAMMBUCHSCHMOLL" TEIform="anchor"/>In das Stammbuch von Georg Friedrich <ref target="SCHMOLLGEORGFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmoll</ref><lb TEIform="lb"/>Gelacht! Geschrieben!</head><p xml:id="JG79084" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage: FL, Original verschollen. Erstdruck: Zürcher Taschenbuch auf das Jahr 1912. Der Maler Georg Friedrich <ref target="SCHMOLLGEORGFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmoll</ref> hat Lavater auf seiner Reise begleitet. <ref target="SCHMOLLGELACHT" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79085" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KPASSAVANT" TEIform="anchor"/>Dem Passavant- und Schüblerischen Brautpaare</head><p xml:id="JG79086" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage die Handschrift im Frankfurter Goethe-Museum, Abbildung auf dieser CD. Erstdruck: "Goethes goldner Jubeltag. Siebenter November 1825". Ein echtes Casualcarmen: Die Vermählung von Jacob <ref target="PASSAVANTJAKOBLUDWIG" targOrder="U" TEIform="ref">Passavant</ref> aus Frankfurt und Susanna Schübeler fand am 25. 7. 1774 statt, das Gedicht entstand also auf der Rheinreise. Unter dem Gedicht steht: "Spat, doch nicht zu spat hoff' ich. Grüsen Sie Passav[ant]. Und meinem Vater doch auch einige Exemplare dieses Carmens." Ein Bruder des Bräutigams hatte um das Gedicht gebeten, doch es kam zu spät und wurde dem Paar erst zur goldenen Hochzeit überreicht. <ref target="DEMPASSAVANTUNDSCHUBLERI" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79087" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDERUNTREUEKNABE" TEIform="anchor"/>Der untreue Knabe <lb TEIform="lb"/>Es war ein Bule frech genung</head><p xml:id="JG79088" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Claudine von Villa Bella</title>. Das Geschehen bricht im Singspiel ab, weil der Vortrag unterbrochen wird. Goethe hat die Ballade dann unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Der untreue Knabe</title> (Knabe: Junger Mann) in die Balladen-Rubrik der "Neuen Schriften" von 1800 aufgenommen, ohne die Handlung weiterzuführen. Laut <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> 14 wurde das Gedicht wie das folgende auf der Rheinreise <ref target="THULEBUHLE" targOrder="U" TEIform="ref">rezitiert</ref>. <ref target="DERUNTREUEKNABE" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79089" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KKONIGVONTHULE" TEIform="anchor"/>Der König von Thule</head><p xml:id="JG79090" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck: "Volks- und andere Lieder. In Musik gesetzt von S. Frhr. von Seckendorff", Dessau 1782, mit dem Titel "Der König von(!) Thule. Aus Goethens Dr. Faust". Hiernach unser Text. Dann 1790 im 7. Bd. der "Schriften" im Faust-Fragment. Schon im <ref target="KONIGINTULE" targOrder="U" TEIform="ref">'Urfaust'</ref> enthalten. Entstanden schon unmittelbar vor oder auf der Rheinreise 1774 (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> 14). <ref target="DERKONIGVONTHULE" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4></div3></page>