<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="AUSDRUCKSFORMEN" num="34" base="3.3.2.9.12.12"><div3 xml:id="JG28525" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="GESNERIDYLLEN" TEIform="anchor"/>Salomon Geßner, aus: Neue Idyllen [1772]</head><p xml:id="JG28526" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Salomon Geßner: Idyllen. Kritische Ausage. Hrsg. von E. Theodor Voss. Stuttgart 1773. S. 87-90 und 132-136. Daraus die beiden von Goethe in seiner Rezension in den <ref target="MORALISCHEERZAHLUNGEN" targOrder="U" TEIform="ref">FGA</ref> ausdrücklich erwähnten Stücke.<lb TEIform="lb"/><ref target="IDYLLISCHESBUKOLISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG28527" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">DAPHNE. CHLOE.</head><p xml:id="JG28528" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Daphne</hi>. Sieh, schon steigt der Mond hinter dem schwarzen Berg herauf, schon glänzt er durch die obersten Bäume. Hier dünkt es mich so anmuthsvoll, laß uns hier noch verweilen; indeß wird mein Bruder die Heerde wohlbesorgt nach Hause führen.</p><p xml:id="JG28529" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Chloe</hi>. Lieblich ist diese Gegend, lieblich des Abends Kühlung; laß uns hier verweilen.</p><p xml:id="JG28530" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Daphne</hi>. Sich, da an der Seite des Felsen, das ist der Garten des jungen Alexis. Komm, laß uns über den Zaun sehn. Im Land ist dies der lieblichste Garten; keiner so niedlich geordnet; keiner ist so gut gepflegt.</p><p xml:id="JG28531" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Chloe</hi>. Seys denn, wir wollen.</p><p xml:id="JG28532" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Daphne</hi>. Kein Hirt weiß die Pflege der Pflanzen wie er. Ists nicht so?</p><p xml:id="JG28533" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Chloe</hi>. O ja!</p><p xml:id="JG28534" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Daphne</hi>. Sich, wie alles mit gesundem Wuchse aufblühet, was an der Erde wächst, und was an Stäben sich emporhält. Dort rieselt Wasser vorn Fels; sich wie es, ein Bächgen, durch die Schatten des Gartens fließt. Sieh, auf dem Felsen, wo die Quelle sich stürzt, hat er von Geißblatt eine Laube gepflanzt; da muß man wol ganz die weite schöne Gegend sehn.</p><p xml:id="JG28535" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Chloe</hi>. Mädgen, du lobest mit Hitze. Lieblich ist alles. Lieblicher der Garten des braunen Alexis, als alle Gärten des Landes; schöner seine Blumen, als alle Blumen; so angenehm, wie diese, rieselt keine Quelle; kein Wasser ist so kühl; kein Wasser ist so süß.</p><p xml:id="JG28536" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Daphne</hi>. Aber du lachest Chloe!</p><p xml:id="JG28537" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Dhloe</hi>. Ey nicht doch. Sieh, ich breche diese Rose; sage mir, ist ihr Geruch nicht süsser als aller andern Rosen? Lieblich als hätte Amor selbst sie gepflegt.</p><p xml:id="JG28538" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Daphne</hi>. Ah! Sey nicht schalkhaft.</p><p xml:id="JG28539" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Chloe</hi>. Nun, aber - -  - Verdrücke den Seufzer nicht, der deinen Busen hinaufdringt.</p><p xml:id="JG28540" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Daphne</hi>. Ach! Du bist boshaft; komm laß uns gehn.</p><p xml:id="JG28541" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Chloe</hi>. So plötzlich? Mir gefällts hier so wohl, so wohl. Doch horche - -  Ich höre rauschen. Da unter dem Hollundergesträuch sieht man uns nicht. Ha! Sieh, er ist es selbst. Still, sage mir ins Ohr, er ist doch wol auch schöner als jeder andre Hirt?</p><p xml:id="JG28542" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Daphne</hi>. Ach! Ich gehe,</p><p xml:id="JG28543" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Chloe</hi>. Ich lasse dich nicht: Sieh, er staunt, er seufzt; gewiß ein Mädchen sizt ihm tief im Busen. Kind, deine Hand zittert. Fürchte dich nicht, es ist ja kein Wolf da.</p><p xml:id="JG28544" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Daphne</hi>. Laß mich, ach laß mich!</p><p xml:id="JG28545" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Chloe</hi>. Still! Horche - -</p><p xml:id="JG28546" rend="Prosatext" TEIform="p">Im Schatten des Hollundergesträuches standen die Mädgen verborgen. Indeß hob Alexis, unbewußt daß er behorcht ist, mit lieblicher Stimme diesen Gesang an:</p><p xml:id="JG28547" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du blasser stiller Mond, sey Zeuge meiner Seufzer; und ihr, ihr stillen Schatten, wie oft habt ihr Daphne, Daphne, mir nachgeseufzt! Ihr Blümgen, die ihr mich umduftet, Thau blinkt auf euern Blättern, wie der Liebe Thräne auf meinen Wangen [9] blinkt. O dürft ich, dürft ichs ihr sagen, daß ich sie liebe, mehr als die Biene den Frühling liebt! jüngst fand ich am Brunnen sie; einen schweren Krug hatte sie mit Wasser gefüllt. Laß mich die dir zu schwere Last des Kruges nach deiner Hütte tragen. So stammelt ich: Wie bist du gütig, so sprach sie. Zitternd nahm ich den Krug, und blöde, und seufzend, den Blick zur Erde geschlagen, gierig ich an Daphnens Seite, und durft ihr nicht sagen, daß ich sie liebe, mehr als die Biene den Frühling liebt. Wie hängst du traurig da, an meiner Seite, kleine Narzisse; diesen Mittag noch in frischer Blühte, izt verwelkt! Ach so, so werd ich junger Hirte verwelken, wenn Daphne meine Liebe verschmäht! Ach, wenn sie meine Liebe verschmäht, darin werdet ihr, ihr Blumen, ihr mannigfaltigen Pflanzen, bisher meine Freude, meine süsseste Sorge, dann werdet ihr ungepflegt alle verwelken; denn für mich blüht keine Freude mehr. Wildes Unkraut wird euch dann ersticken; und verwachsne Dornbüsche werden mit ungesundem Schatten euch decken. Ihr Bäume, die ihr die süssesten Früchte truget, von meiner Hand hier gepflanzt; von Laub und Früchten entblößt, werden eure todten Stämme traurig aus der Wildniß emporstehn, und hier, hier werd ich mein übriges Leben verseufzen. Mögest du dann, indeß meine Asche hier ruhet, mögest du in den Armen eines liebenswürdigern Gatten jedes süsseste Glück in vollem Maasse geniessen! Doch nein, was plagt ihr mich, ihr Bilder schwarzer Verzweiflung? Noch blühet meine Hoffnung. Lächelt sie doch freundlich, wenn ich zögernd neben ihr vorübergehe. Jüngst blies ich am Hügel auf meinem Rohr, als sie durch die nahe Wiese gieng; sie stand stille. Kaum hatt ich sie erblickt, so zitterten meine Lippen und jeder meiner Finger; und blies ich gleich so schlecht, doch blieb sie stehn und horchte. O wenn ich einst sie als Braut in eure Schatten führe, dann sollen eure Farben höher glühen, ihr Blumen; dann düftet ihr jeden Wolgeruch zu! Dann bieget, ihr Bäume bieget, die schattigten Aste zu ihr herunter, mit süssen Früchten behangen!</p><p xml:id="JG28548" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So sang Alexis. Daphne seufzte, und ihre Hand zitterte in ihrer Freundin Hand, Aber Chloe rief ihm: Alexis sie liebt dich! Hier steht sie unter dem Hollunderbaum; komm küsse die Thränen von ihren Wangen, die sie vor Liebe weint. Schüchtern trat er hin; aber sein Entzücken kann ich nicht sagen, als Daphne, schamhaft an Chloens Busen geschmiegt, ihm gestand daß sie ihn liebe.</p></div4><div4 xml:id="JG28549" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="DASHOLZERNEBEIN" TEIform="anchor"/>Das hölzerne Bein<lb TEIform="lb"/>Eine Schweitzer Idylle.</head><p xml:id="JG28550" rend="Prosatext" TEIform="p">Auf dem Gebürge, wo der Rautibach ins Thal rauschet, weidete ein junger Hirte seine Ziegen. Seine Querpfeife rief den siebenfachen Wiederhall aus den Felsklüften, und tönte munter durchs Thal hin. Da sah er einen Mann von der Seite des Gebürges heraufkommen, alt und von silbergrauem Haar; und der Mann, langsam an seinem Stabe gehend, denn sein eines Bein war von Holz, trat zu ihm, und setzte sich an seiner Seite auf ein Felsenstück. Der junge Hirte sah ihn erstaunt an, und blickt' auf sein hingestrecktes hölzernes Bein. Kind, sagte der Alte mit Lachen, gewiß du denkst, mit so einem Bein blieb ich wol unten im Thal? Diese Reise aus dem Thal mach' ich alle Jahr' einmal. Dieß Bein, so wie du es da siehst, ist mir ehrenhafter als manchem seine zwey guten; das sollst du wissen. Ehrenhaft, mein Vater, mag es wol seyn, erwiederte der Hirte; doch ich wette, die andern sind bequemer. Aber müde must du doch seyn. Willst du, so geh' ich dir einen frischen Trunk aus jener Quelle, die dort am Fels rieselt.</p><p xml:id="JG28551" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Der Alte.</hi> Du bist ein guter Knabe; ein Trunk frisches Wasser wird mich erquicken. Gehst du, und holest ihn, so erzähl' ich dir dann die Geschichte von meinem hölzernen Bein. Der junge Hirt lief, und schnell bracht er einen frischen Trunk aus der Quelle zurücke.</p><p xml:id="JG28552" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Greis hatte sich erquickt. Daß mancher eurer Väter, so sprach er, voll Narben und zerstümmelt ist, das sollt ihr Gott und ihnen danken, ihr jungen. Muthlos würdet ihr den Kopf hängen, statt jetzt an der Sonne froh zu seyn, und mit muntern Liedern den Wiederhall zu rufen. Munterkeit und Freude tönt jetzt durchs Thal, und frohe Lieder hört man von einem Berg zum andern; Freyheit, Freyheit beglückt das ganze Land. Was wir sehen, Berg und Thal, gehören uns; freudig bauen wir unser Eigentum, und was wir sammeln das sammeln wir mit jauchzen für uns.</p><p xml:id="JG28553" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Der junge Hirte</hi>. Der ist nicht werth ein freyer Mann zu seyn, der je vergessen kann, daß unsre Väter es erfochten.</p><p xml:id="JG28554" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Der Alte</hi>. Und der's nicht eben so thun würde, mein Sohn! Seit jenem blutigen Tag gleng ich alle Jahr' einmal auf diese Höhe aus dem Thal herauf; aber ich spür' es, dieß wird wol das letztemal seyn. Von hier seh' ich die ganze Ordnung der Schlacht, die wir für unsre Freyheit gewannen.*[Fußnote Geßners: Die Schlacht bey Nifels, im Canton Glarus, im Jahr 1388.] Sieh, hier an der Seite hervor kam die Schlachtordnung der Feinde; viele tausend Spiesse blitzten daher, und wol zweyhundert Ritter in prächtiger Rüstung; Federbüsche schwankten auf ihren Helmen, und unter ihren Pferden zitterte das Land. Schon einmal war unser kleine Haufe zertrennt; nur wenig hunderte waren wir. Wehklagen war weit umher, und der Rauch des brennenden Näfels erfüllte das Thal, und schlich fürchterlich an den Gebürgen hin. Aber am Fuß des Berges stand jetzt unser Hauptmann; dort stand er, wo die beyden Weißtannen auf dem Felse stehn; nur wenige standen bey ihm. Mir ist's, ich seh' ihn noch muthvoll dastehn, wie er die zerstreuten Haufen zusammenruft; wie er das Panner hoch in die Luft schwingt, daß es rauscht wie ein Sturmwind vor einem Gewitter; von allen Seiten her liefen die Zerstreuten zu, Siehst du, vom Felsen herunter, jene Quellen? Steine, Felsen und umgestürzte Bäume mögen sich ihnen entgegensetzen; sich, sie dringen durch; sie stürzen sich weiter und sammeln sich dort im Teiche: So war's, so eilten die Zerstreuten herbey, und schlugen durch die Feinde sich durch; standen um den Held her und schwuren, wir kleiner Haufe, steht Gott uns bey, zu siegen oder doch zu sterben! In gedrängter Schlachtordnung stürmte der Feind auf uns ein. Eilfmal schon hatten wir ihn angegriffen, und zogen dann wieder an den uns schützenden Berg zurück. Ein engegeschlossener Haufe standen wir wieder da, undurchdringlich wie der hinter uns stehende Fels: Aber jetzt, jetzt fielen wir, durch dreyssig Tapfre von Schweitz verstärkt, in die Feinde, wie ein Bergfall oder ein geborstener Fels hoch hinunter in einen Wald sich wälzt und vor sich her die Bäume zersplittert. Die Feinde vor und um uns her, Ritter und Fußknechte, in fürchterliche Unordnung gemengt, stürzten einander selbst, indem sie unsrer Wuth wichen. So wüteten wir unter den Feinden, und drangen über Todte und Zerstümmelte vorwärts, um weiter zu töden. Ich auch: aber im Gewühl stürzt' ein feindlicher Reuter mich zu Boden, und sein Pferd zertrat mein eines Bein. Einer, der neben mir focht, sah rückwärts, rafft' auf seine Schulter mich, und lief mit mir aus der Schlacht. Ein frommer Ordensmann betete nicht weit auf einem Fels um unsern Sieg: Pflege diesen, Vater, er hat gefochten wie ein Mann! Er sprach's, und lief in die Schlicht zurück. Sie ward gewonnen. Kinder, sie ward gewonnen! Mancher der unsern lag da, über einem Haufen Feinde ausgestreckt, sagte man nachher, wie ein müder Schnitter auf der Garbe ruht, die er selbst geschnitten hat. Ich ward gepflegt, ich ward geheilt: Aber tue meinen Retter kannt' ich nicht; nie hab' ich's ihm danken können, daß ich lebe. Ich hab' ihn umsonst gesucht; umsonst Gelübde, umsonst Wallfahrten gethan, daß irgend ein Heiliger oder ein Engel mir's offenbare. Ach umsonst! Ich soll ihm in diesem Leben nicht dancken.</p><p xml:id="JG28555" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der junge Hirte hatte mit Thränen im Aug' ihm zugehört, und sprach: Vater, du kannst's in diesem Leben ihm nicht mehr danken Erstaunt rief der Alte: Wie, was sagst du, weissest du denn wer er war?</p><p xml:id="JG28556" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Der Junge Hirte</hi>. Mich müßte alles trügen oder es war mein Vater selbst. Oft hat er mir die Geschichte der Schlacht erzählt, und dann gesagt: Lebt wol der Mann noch, welcher so tapfer an meiner Seite focht, den ich aus dem Schlachtfelde trug?</p><p xml:id="JG28557" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Der Alte</hi>. O Gott, und ihr Heiligen, der Redliche sollte dein Vater seyn!</p><p xml:id="JG28558" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Der junge Hirte</hi>. Eine Narbe hatt' er hier; (er wies auf die linke Wange) der Splitter eines Spiesses hatt' ihn verwundet, vielleicht eh' er aus der Schlacht dich trug.</p><p xml:id="JG28559" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi"><lb TEIform="lb"/>Der Alte</hi>. Seine Wange blutete, da er mich trug. O mein Kind, mein Sohn!</p><p xml:id="JG28560" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Der Junge Hirte</hi>. Vor zwey Jahren starb er; und jetzt hüt' ich, denn er war arm, um schlechten Lohn hier diese Ziegen.</p><p xml:id="JG28561" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Alte umarmt' ihn. O Gott sey's gedankt, so kann ich seine Gutthat in dir ihm wieder vergelten! Komm Sohn, komm in meine Wohnung; ein andrer kann diese Ziegen hüten. Und sie giengen hinunter ins Thal, nach seiner Wohnung: Reich war der Greis an Feld und an Heerden, und eine einzige schöne Tochter war seine Erbin. Kind, so sprach er, der mein Leben gerettet, war der Vater dieses Knaben. Könntest du ihm gut seyn, ich gäb ihm dich zum Weibe. Schön und munter war der Knabe; gelbe Locken kräusten sich um sein schönes Gesicht, und feuervolle doch bescheidne Augen blinkten draus hervor. Aus jungfräulicher Zucht bedachte sie drey Tage sich; der dritte war ihr schon zu lange. Sie gab dem Jüngling ihre Hand, und der Alte weinte mit ihm Freudenthränen und sprach: Seyd mir gesegnet! jetzt, jetzt bin ich der glücklichste Mann!</p></div4></div3></page>