<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="443" base="3.3.2.13.23.29"><div3 xml:id="JG36808" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="SEIDELPHILIPPFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Seidel</ref> an Johann Adam <ref target="WOLFJOHANNADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Wolf</ref>   23. 11. 1775 </head><p xml:id="JG36809" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Bode 220) </p><p xml:id="JG36810" rend="Prosatext" TEIform="p">Nein, in dieser seligen Lage muß ich Dir schreiben, guter Bruder! Da kopier ich einen Roman, von welchem mein Herr [Goethe] der Verfasser ist. [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Wilhelm Meisters theatralische Sendung?</title>] Ich bin an einer Stelle, die mich wahrhaft himmlisch entzückte, und in dieser Lage will ich Dir schreiben, ob ich gleich sehr getrieben werde, es fertig zu machen. Ich hab alles: Arbeit genug, Essen, Trinken und Geld, und - nur keine Liebe, keine Seele, der ich mich mitteilen könnte. Es ist ein müßiges, steifes, üppiges Volk, das einem oft unleidlich wird. Ihr ganzes Verdienst ist, daß sie Bücher lesen und dadurch noch unerträglicher werden. Ich soll Dir was übern Hof sagen? Viel kann ich nicht, weil ich nicht viel dran zu tun habe und mich eigentlich nichts da interessiert. Aber das muß ich Dir sagen, daß meine Seelenlust ist, die fürstliche Familie zu sehen. Man kann die große fürstliche Aise an der verwitweten Herzogin und den gütigen jugendlichen Blick des Herzogs nicht genug bewundern. Wenn aber auch das Volk von ihnen redet, solltest Du auch das Rühmen hören und das "Gott sei Dank!" mit tränenden Augen und "Gott erhalte sie uns!" Es ist rührend. </p><p xml:id="JG36811" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Am [Freitag], den 17. hujus, waren wir auf der Redoute. . . Die Nacht schliefen wir also nicht. Die folgende, als Samstags, den 18. November, um zwölfeinviertel Uhr legten wir uns. Wir schlafen nun zu dreien in einer Kammer. Da kamen wir ins Gespräch aus einem ins andere bis zu allen Teufeln. Stell Dir die erschreckliche Wendung vor: von Liebesgeschichten auf die Insel Korsika, und auf ihr blieben wir in dem größten und hitzigsten Handgemenge bis morgens gegen viere. Die Frage, über die mit soviel Heftigkeit als Gelehrsamkeit gestritten wurde, war diese: ob ein Volk nicht glücklicher sei, wenn's frei ist, als wenn's unter dem Befehl eines souveränen Herrn steht. Denn ich sagte: "Die Korsen sind wirklich unglücklich." Er sagte: "Nein; es ist ein Glück für sie und ihre Nachkommen. Sie werden nun verfeinert, entwildert, lernen Künste und Wissenschaften, statt sie zuvor roh und wild waren." - "Herr", sagte ich, "ich hätt den Teufel von seinen Verfeinerungen und Veredelungen auf Kosten meiner Freiheit, die eigentlich unser Glück macht!" </p></div3></page>