<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="277" base="3.3.2.13.20.20"><div3 xml:id="JG36212" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">H. Ch. <ref target="BOIEHEINRICHCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Boies</ref> Reisetagebuch   15./17. 10. 1774 </head><p xml:id="JG36213" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 216) </p><p xml:id="JG36214" rend="Prosatext" TEIform="p">Einen vortrefflichen schönen Tag gehabt! Einen ganzen Tag allein, ungestört mit Goethen zugebracht, mit Goethen, dessen Herz so groß und edel wie sein Geist ist! Beschreiben kann ich den Tag nicht! Und nicht erzählen, was ich Ihnen gern erzählen möchte! Es ist spät, ich bin müde, und wir gehn morgen früh nach Darmstadt. Goethe ist ein Mann ungefähr von <ref target="VOSJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Voßens</ref> Figur, aber etwas feiner gebaut, sehr blaß, Geist im Gesichte und besonders in dem hellen braunen Auge. Er hat mir viel vorlesen müssen, ganz und Fragment, und in allem ist der originale Ton, eigne Kraft, und bei allem Sonderbaren, Unkorrekten alles mit dem Stempel des Genies geprägt. Sein Dr. <anchor xml:id="FAUSTISTFASTFERTIG" TEIform="anchor"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">Faust</title> ist fast fertig, und scheint mir das Größte und Eigentümlichste von allem. Von seinem Freunde <ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Lenz</ref>, dem Verfasser des Hofmeisters und der Plautinischen Lustspiele, bringt die Messe zwei neue Produkte, die beide Werke des Genies und des Denkers sind. Er hat mir noch einiges und besonders ein paar Gedichte voll Seele und Herz von ihm gelesen. Wenn er sie mir, wie er verspricht, geschrieben gibt, sollen Sie sie lesen . . . </p><p xml:id="JG36215" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den 17. um 2 Uhr waren wir wieder in Frankfurt, wo mich Goethe in unserm Wirtshause mit offenen Armen empfing. Wir blieben bis Mitternacht beieinander, und mußten endlich die Tür abschließen, um nur allein zu sein. Er las mir etwas; wir ließen aber bald das Lesen sein, und die Unterredung fiel auf die wichtigsten Gegenstände des Denkens und Empfindens, wo wir uns sehr oft in unsern Gesinnungen begegneten. Goethes Herz ist so groß als sein Geist. </p></div3></page>