<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="322" base="3.3.2.13.21.9"><div3 xml:id="JG36386" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="ZIMMERMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Zimmermann</ref> an Charlotte v. <ref target="STEINCHARLOTTEVON" targOrder="U" TEIform="ref">Stein</ref>  19. 1. 1775 </head><p xml:id="JG36387" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 225) </p><p xml:id="JG36388" rend="Prosatext" TEIform="p">[Folgt ihrem Wunsch, von G. zu berichten, weist darauf hin, daß diesr Mann ihr gefährlich werden kann.]Vous voulez que je vous parle de Goethe; vous désirez de le voir? - Je vous en parleral tantôt -. Mais, pauvre amie, vous n'y pensez pas, vous désirez de le voir, et vous ne savez pas à quel point cet homme aimable et charmant pourrait vous devenir dangereux! - Je coupe une planche de la Physiognomique de <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref>, pour vous faire présent de cette physiognomie d'aigle. </p><p xml:id="JG36389" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">[Herkunft und Ausbildung.] Monsieur Goethe est fils unique d'un homme tres riche, der den Titel von einem Kaiserlichen Rate hat, et qui vit à Francfort de ses rentes. Son pere a voulu qu'il ait un état; c' est pourquoi il est devenu docteur en droit et fait bon gré mal gré quelquefois l'avocat, dont il s'acquitte supérieurement bien. Il entend en maitre la musique, le dessin, la peinture, la gravure, et à ce que bien des personnes m'ont assuré, il est versé presque dans tous les arts et dans toutes les sciences. </p><p xml:id="JG36390" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">[Charakterisierung durch einen 'Fremden', d. h. Lavater.] Un etranger qui a passé dernièrement chez moi a fait de Monsieur Goethe le portrait suivant: <anchor xml:id="ERISTBDJAHREALT" TEIform="anchor"/>Er ist 24 Jahre alt; ist Rechtsgelehrter, guter Advokat, Kenner und Leser der Alten, besonders der Griechen; Dichter und Schriftsteller; <anchor xml:id="ORTHODOX" TEIform="anchor"/>Orthodox (s. Brief des Pastors zu *** an den Pastor zu ***); Heterodox (s. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Zwo unerörterte Fragen von einem Landgeistlichen in Schwaben</title>); Possentreiber (s. Puppenspiel [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Neueröfnetes moralisch-politisches Puppenspiel</title>]); Musikus; zeichnet frappant; ätzt in Kupfer, gießt in Gips, schneidt in Holz; kurz, er ist ein <hi TEIform="hi">großes</hi> Genie, aber ein <hi TEIform="hi">furchtbarer</hi> Mensch." </p><p xml:id="JG36391" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">[Äußerung einer erfahrenen Frau: Gefährlich fürs Herz!] Une femme du monde, qui l'a vu souvent, m'a dit que Goethe était l'homme le plus beau, le plus vif, le plus original, le plus ardent, le plus impétueux, le plus doux, le plus séduisant, et le plus <hi TEIform="hi">dangereux</hi> pour le <hi TEIform="hi">cur</hi> d'une femme qu'elle avait vu en sa vie. </p><p xml:id="JG36392" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">[Lavater hat auf <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> hingewiesen.] Mon ami Lavater m'a écrit le 23 juin 1774 de Frankfort: "Goethe macht ein Ding, oder hat's gemacht, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers Leiden</title>! Wenn Du etwas <hi TEIform="hi">Wahrers</hi> in Deinem Leben gelesen hast - so lies nichts mehr auf mein Wort." Le 27 août 1774 de Zürich: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers Leiden</title> werden Dich entzücken und in Tränen schmelzen. Du würdest den Doktor Goethe vergöttern. Er ist der <anchor xml:id="FURCHTBARSTE" TEIform="anchor"/><hi TEIform="hi">furchtbarste </hi>und der <hi TEIform="hi">liebenswürdigste</hi> Mensch. " </p></div3></page>