<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="270" base="3.3.2.13.20.13"><div3 xml:id="JG36188" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Johann Caspar <ref target="GOETHEJOHANNCASPARGOETHE" targOrder="U" TEIform="ref">Goethe</ref> an <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater 23. 9. 1774</ref></head><p xml:id="JG36189" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Johann Caspar Goethe, Cornelia Goethe, Catharina Elisabeth Goethe: Brief aus dem Elternhaus. Hrsg. von Wolfgang Pfeiffer-Belli. Zürich 1960 (Erster Ergänzungsband der Goethe-Gedenkausgabe). S. 312f) </p><p xml:id="JG36190" rend="Prosatext" TEIform="p">Hochehrwürdiger Herr Diaconus,</p><p xml:id="JG36191" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich dancke Ihnen herzlich für das Viertelstündgen - das ganze Blätgen hatte auf mich, auf uns alle eine Trostvolle Würckung. - Zufrieden mit unserer Bewirthung -Teüerster Freund, wer genügsam ist, dem ist das wenige alles, und wie hätten wir einen edlern Gast aufnehmen können, als den, der so leicht zu begnügen war - Und der werthen Gattin gab unser ungezwungenes Leben Gelegenheit zum Lächlen. O, hätte sie doch ein Augenzeügen davon seyn können. Nun ist das kurze Leiden der Abwesenheit vorüber, aber die Freüde der neuen Umarmung desto gröser. Der im Himmel wohnt, lasse Sie lange so beysamen glücklich seyn, u die vorgewesene Reise leibliche u gemüthliche Früchte bringen - Wie bald sind nicht Kinder zu erfreüen deren Zustand stets der beste ist. Gott erhalte sie Ihnen zum immerwahrendem Troste - Der D. Soloecismus [gemeint vermutlich Deinets Alleingang, der durch <ref target="FURLAVATERVERFASSTEERKLARUNG" targOrder="U" TEIform="ref">Goethe/Lavaters Erklärung</ref> bloßgestellt wurde] steht nun blos, u ist dadurch das Publicu des nähern unterrichtet er mag auch dagegen einwenden was er wolle. Es muste jeden vor der neüen Aufstellung des längst bemosten Vorgangs grauen. Ein schwacher Freünd ist oft schädlicher als ein starcker Feind. Das vernünftige Publium braucht wenig Belehrung u dem unvernünftigen steht das plus est in veritate quam in oppinione, entgegen. Mögten Sie doch nun ganz ruhig wachen und schlafen - Uns Werden Sie, bewährter Freünd immerhin liebenswürdig schäzbar und unvergeßl bleiben. Gönnen Sie Uns Ihr liebwerthes Angedencken, dem wir uns angelegenst empfehlen. </p></div3></page>