<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="308" base="3.3.2.13.20.51"><div3 xml:id="JG36323" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="ZIMMERMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Zimmermann</ref> an <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref>   14. 12. 1774 </head><p xml:id="JG36324" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Funck, S. 337) </p><p xml:id="JG36325" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="GESTERNHATTEICHEINENANGENEHMENABEND" TEIform="anchor"/>Gestern hatte ich einen angenehmen Abend. <hi TEIform="hi">Frau von Döring</hi> bat eine gantze <hi TEIform="hi">große Gesellschaft</hi> zu sich, die den gantzen Abend nichts anderes getan hat, als Deine <hi TEIform="hi">Physiognomischen Tabellen</hi> durchzusehen. . . Unter diesen Personen befand sich <hi TEIform="hi">Goethens Lotte</hi> (großschwanger) u. ihr redlicher Albert [<ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>]. Denn beyde die vormals in Wetzlar gewesen, wohnen itzt in <hi TEIform="hi">Hannover</hi>. Wir saßen alle an einem großen runden Tische; ich hatte die Kupfer vor mir liegen u. ließ eines nach dem andern herumgehen. <hi TEIform="hi">Lotte</hi> saß gegen mir über. Ich zitterte über u. über wie ein Laub, als ich <hi TEIform="hi">Goethens</hi> Porträt hervornahm; Lotte ward roth, behielt aber übrigens die vollkommenste Contenance. Ob du das historische von Werthers Leiden [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] kennst, weiß ich nicht. Hier hast du den Schlüssel. <hi TEIform="hi">Werther</hi> ist den ganzen ersten Theil hindurch, mit wenigen Ausnahmen, kein anderer Mann, als <hi TEIform="hi">Göthe </hi>selbst. Indessen ist <hi TEIform="hi">der Mann</hi>, der sich so über  seinen Gesandten (den Braunschweigischen  <hi TEIform="hi">Gesandten Höfler</hi> in Wetzlar) beklagt; der Mann, der aus der adelichen Assamblee bey dem Grafen von Passenheim in Wetzlar hinausgewiesen worden; der Mann, der in Wetzlar nicht in Lotte, sondern in die Frau den Pfältzischen Legationssekretairs, <hi TEIform="hi">Herrn von Hart </hi>[Herd], der anitzt mit seiner Frau wieder in Mannheim ist, sich verliebt hat; der Mann, dessen Liebe aber nicht erhöret worden, u. der sich darum in Wetzlar mit der in Werthers Leiden beschriebenen Contenance todtgeschossen hat, <hi TEIform="hi">Herr Jerusalem</hi>, ein unendlich liebenswürdiger, genievoller junger Mensch, den ich gekannt habe, Sohn (ach) des würdigen Abbts Jerusalem in Braunschweig! <hi TEIform="hi">Lotte</hi>, so wie sie vom Anfang bis zum Ende in Werthers Leiden vorkommt, ist nach ihrem gantzen Wesen u. Charakter die damals mit dem Secretair der Hannöverschen Gesandtschaft in Wetzlar, <hi TEIform="hi">Herrn Kestner</hi>, verlobt gewesene, u. nachher in Wetzlar <hi TEIform="hi">vermählte</hi>, nunmehrige <hi TEIform="hi">Frau Archivsecretairin Kestner</hi> in Hannover, in die <hi TEIform="hi">Göthe</hi> in Wetzlar verliebt gewesen seyn soll, u. der er vermuthlich auch in seinem unsterblichen Buche, genannt <hi TEIform="hi">Werthers Leiden</hi>, alles gesagt hat, was ihm desfalls einst in Wetzlar durch die Seele gegangen seyn mag! - Albert ist der <hi TEIform="hi">natürliche Herr Kestner</hi>, mit dem ich, sowie mit Lotte, erst gestern in Gesellschaft war; ich kenne ihn als einen überaus rechtschaffenen, verständigen, sanften, braven Mann, der auch den Doctor <hi TEIform="hi">Göthe</hi> herzlich lieb hat. Mit dieses guten <hi TEIform="hi">Kestners</hi><hi TEIform="hi">Pistole</hi> hat sich <hi TEIform="hi">Jerusalem</hi> todt geschossen. Wie sonst Herr <hi TEIform="hi">Göthe</hi> die Madame Kestner auch anderweitig nach Natur u. Leben (u. abermals göttlich wahrhaftig) beschrieben hat, kannst du sehen in den <hi TEIform="hi">Frankfurter Gelehrten Anzeigen</hi> vom Jahr 1772 N° 557 u. 558. Aber von diesem allem mußt du jedoch an <hi TEIform="hi">Göthe</hi> nichts wieder sagen, damit er nicht Lust bekomme mich wie ein Löwe zerreißen zu wollen ...</p><p xml:id="JG36326" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Willst Du die mißlungenen Bilder in Deinem Werke auch beybehalten? Von <hi TEIform="hi">den vielen Porträten</hi> von Goethe ist nur eines gut .(. . . das schattierte mit der Unterschrift G. F. S. . . .), sagen Albert und Lotte. - Aber dies ist auch sehr gut! Ich hielt es für das beste, eh ich wußte, daß es das beste ist, wegen dem alles umfassenden u. durchdringenden <hi TEIform="hi">Adlersblicke</hi>, wegen der überaus schönen, edlen u. <hi TEIform="hi">feinen</hi> Nase; wegen der <hi TEIform="hi">Schlauheit, Unzuverlässigkeit der Grundsätze</hi>, Ironie u. Wollustliebe im <hi TEIform="hi">Munde</hi> etc. etc. </p></div3></page>