<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="65" base="3.3.2.13.14.10"><div3 xml:id="JG35302" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Heinrich <ref target="JUNGJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Stillings</ref>  Wanderschaft 1778  1770</head><p xml:id="JG35303" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 54) </p><p xml:id="JG35304" rend="Prosatext" TEIform="p">Herr <ref target="TROOSTENGELBERT" targOrder="U" TEIform="ref">Troost</ref> war nett und nach der Mode gekleidet; Stilling auch so ziemlich. Er hatte einen schwarzbraunen Rock mit manchesternen Unterkleidern, nur war ihm noch eine runde Perücke übrig, die er zwischen seinen Beutel-Perükken doch auch gern verbrauchen wollte. Diese hatte er einsmalen aufgesetzt, und kam damit an den Tisch. Niemand störte sich daran, als nur Herr Waldberg von Wien [<ref target="MEYERVONLINDAUJOHANNES" targOrder="U" TEIform="ref">Meyer von Lindau</ref>]. Dieser sah ihn an; und da er schon vernommen hatte, daß Stilling sehr für die Religion eingenommen war, so fing er an und fragte ihn: Ob wohl Adam im Paradies eine runde Perücke möchte getragen haben? Alle lachten herzlich bis auf <ref target="SALZMANNJOHANNDANIEL" targOrder="U" TEIform="ref">Salzmann</ref>, Goethe und Troost; diese lachten nicht. Stillingen fuhr der Zorn durch alle Glieder, und er antwortete darauf: "Schämen Sie sich dieses Spotts. Ein solcher alltäglicher Einfall ist nicht wert, daß er belacht werde !" - Goethe aber fiel ein, und versetzte: Probier erst einen Menschen, ob er des Spotts wert sei? Es ist teufelmäßig, einen rechtschaffenen Mann, der niemand beleidiget hat, zum besten zu haben! Von dieser Zeit an nahm sich Herr Goethe Stillings an, besuchte ihn, gewann ihn lieb, machte Brüderschaft und Freundschaft mit ihm, und bemühte sich bei allen Gelegenheiten, Stillingen Liebe zu erzeigen. Schade, daß so wenige diesen vortrefflichen Menschen seinem Herzen nach kennen 1 </p></div3></page>