<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="335" base="3.3.2.13.21.22"><div3 xml:id="JG36433" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="CARLAUGUSTFRIEDRICHWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Carl August von Sachsen-Meiningen</ref> an seine Schwester   2./4. 2. 1775 </head><p xml:id="JG36434" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 235) </p><p xml:id="JG36435" rend="Prosatext" TEIform="p">[2. Februar.] Jetzt ist es 11 Uhr; ich werde mich anziehen; um 1 Uhr essen wir. Herr von <ref target="RIESEJOHANNJACOB" targOrder="U" TEIform="ref">Riese</ref> und der berühmte Doktor Goethe sind unsere Gesellschaft. Der Herr <ref target="HEIMINSTRUKTOR" targOrder="U" TEIform="ref">Heim</ref> lobt ihn sehr, und hat uns gebeten, ihn kennen zu lernen. Ich werde Dir schreiben, wie ich ihn gefunden habe. . </p><p xml:id="JG36436" rend="Prosatext" TEIform="p">[4. Februar.] Ich fahre also fort. Der Herr Goethe hat bei uns zu Mittag gegessen. Es war mir lieb, daß er neben mir saß, damit ich ihn desto näher bemerken konnte. Er spricht viel, gut, besonders, original, naiv und ist erstaunlich amüsant und lustig. Er ist groß und gut gewachsen, in der Statur des <ref target="GOTTERFRIEDRICHWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Gotters</ref>, und hat seine ganz eigene Facons, so wie er überhaupt zu einer ganz besonderen Gattung von Menschen gehört. Er hat seine eigene Ideen und Meinungen über alle Sachen; über die Menschen, die er kennt, hat er seine eigene Sprache, seine eigenen Wörter. - Er hat mir sehr wohl gefallen. </p><p xml:id="JG36437" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sein sanftes Gefühl, seine Richtigkeit des Ausdruckes, der Denkungsart, des Urteils, seine angenehme Lebhaftigkeit verdienen Bewunderung. <anchor xml:id="ERSAGTEMIRDASER" TEIform="anchor"/>Er sagte mir, daß er jetzt an zwei Stücken arbeite: Der Tod J. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Caesars</title>, ein Trauerspiel, und eine Oper [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Erwin und Elmire</title>]. </p><p xml:id="JG36438" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er blieb bis 5 Uhr nachmittags bei uns, worüber wir sehr erfreut waren. </p></div3></page>