<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="64" base="3.3.2.13.14.9"><div3 xml:id="JG35296" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Heinrich <ref target="JUNGJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Stillings</ref>  Wanderschaft 1778 1770 </head><p xml:id="JG35297" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 53) </p><p xml:id="JG35298" rend="Prosatext" TEIform="p">Des andern Mittags gingen sie [<ref target="JUNGJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jung-Stilling</ref> und <ref target="TROOSTENGELBERT" targOrder="U" TEIform="ref">Troost</ref>] zum erstenmal ins Kosthaus zu Tische. Sie waren zuerst da, man wies ihnen ihren Ort an. Es speiseten ungefähr zwanzig Personen an diesem Tisch, und sie sahen einen nach dem andern hereintreten. Besonders kam einer mit großen hellen Augen, prachtvoller Stirn, und schönem Wuchs, mutig ins Zimmer. Dieser zog Herrn <ref target="TROOSTENGELBERT" targOrder="U" TEIform="ref">Troosts</ref> und Stillings Augen auf sich; ersterer sagte gegen letztem: das muß ein vortrefflicher Mann sein. Stilling bejahte das, doch glaubte er, daß sie beide viel Verdruß von ihm haben würden, weil er ihn für einen wilden Kameraden ansah. Dieses schloß er aus dem freien Wesen, das sich der Student ausnahm; allein Stilling irrte sehr. Sie wurden indessen gewahr, daß man diesen ausgezeichneten Menschen Herr Goethe nannte. </p><p xml:id="JG35299" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun fanden sich noch zween Mediziner, einer aus Wien, der andre ein Elsasser. Der erstere hieß Waldberg [<ref target="MEYERVONLINDAUJOHANNES" targOrder="U" TEIform="ref">Meyer von Lindau</ref>]. Er zeigte in seinem ganzen Wesen ein Genie, aber zugleich ein Herz voller Spott gegen die Religion, und voller Ausgelassenheit in seinen Sitten. Der Elsasser hieß Melzer [<ref target="WEYLANDFRIEDRICHLEOPOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Weyland</ref>], und war ein feines Männchen, er hatte eine gute Seele, nur schade! daß er etwas reizbar und mißtrauisch war. Dieser hatte seinen Sitz neben Stilling, und war bald Herzensfreund mit ihm. Nun kam auch ein Theologe, der hieß Lerse, einer von den vortrefflichsten Menschen, Goethens Liebling, und das verdiente er auch mit Recht, denn er war nicht nur ein edies Genie, und ein guter Theologe, sondern er hatte auch die seltene Gabe, mit trockener Miene die treffendste Satire in Gegenwart des Lasters hinzuwerfen. Seine Laune war überaus edel. Noch einer fand sich ein, der sich neben Goethe hinsetzte, von diesem will ich nichts mehr sagen, als daß er - ein guter Rabe mit Pfauenfedern war. </p><p xml:id="JG35300" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch ein vortrefflicher Straßburger saß da zu Tische. Sein Ort war der oberste, und wär es auch hinter der Tür gewesen. Seine Bescheidenheit erlaubt nicht, ihm eine Lobrede zu halten: es war der Herr Aktuarius <ref target="SALZMANNJOHANNDANIEL" targOrder="U" TEIform="ref">Salzmann</ref>. Meine Leser mögen sich den gründlichsten und empfindsamsten Philosophen, mit dem echtesten Christentum verpaart, denken, so denken sie sich einen Salzmann. Goethe und er waren Herzensfreunde. </p><p xml:id="JG35301" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Herr Troost sagte leise zu Stilling: Hier ist's am besten, daß man vierzehn Tage schweigt. Letzterer erkannte diese Wahrheit, sie schwiegen also, und es kehrte sich auch niemand sonderlich an sie, außer daß Goethe zuweilen seine Augen herüberwälzte; er saß gegen Stilling über, und er hatte die Regierung am Tisch, ohne daß er sie suchte. </p></div3></page>