<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="456" base="3.3.2.13.23.42"><div3 xml:id="JG36863" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> an Ch. F. <ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Nicolai</ref> 19. 1. 1776 </head><p xml:id="JG36864" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 310) </p><p xml:id="JG36865" rend="Prosatext" TEIform="p">Mir tut's leid, daß Sie von einem meiner Freunde gekränkt werden, und daß dies durch die niederträchtige Hände von Zuträgern und Anekdoten-Sammlern geschieht. Haben Sie denn nicht schon längstens den Menschen verachtet, der so etwas fähig ist? Entweder ist es Schaden-Freude, oder Willen, Goethen zu schaden - Freundschaft kann's nicht sein, die Märchen und Tischreden zuträgt. Was wird von dem sonderbaren Menschen nicht alles erzählt! Wär er ich, so hätt' ich ihm längst die Imputation gemacht, so aber kann ich von ihm auch gegen mich nichts andres sagen als: dies tut wohl, und jenes weh. Er folgt ganz seiner Laune, unbekümmert über die Folge ihrer Moralität, allein was er auch über Sie gesprochen und geschrieben haben mag, so ist's nichts als faunischer Mutwillen - zu rachsüchtigen Absichten, deren Ausgang Pasquillen und Trätschereien wären, dazu hat er erstlich nicht die Seele, und zweitens die Zeit nicht, weil sein Kopf voll immer neuer Träumereien schwirbelt. . . das muß ich Ihnen doch aufrichtig versichern, daß er mit <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> nicht spielt, daß er vielen Mutwillens, aber keiner Duplizität fähig ist, und daß, wenn Sie mit ihm auf einige Abende nur so nahe wie Wieland zusammengesperrt würden, Sie einander ebenso lieb gewinnen würden, wie zwei Eheleute, die sich scheiden wollten, die aber der kluge Amtmann zum Sehlafengehn miteinander beredet hat . . . </p><p xml:id="JG36866" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sobald Sie die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> als Charakterstück betrachten, haben Sie vollkommen recht. Mir ist sie nichts als Anlage von Situationen und gelungenen Situationen, wenigstens auf den Theater-Brettern, wo man durch den Schimmer des Detail nicht Zeit hat wahrzunehmen, daß das Grün des Hains Wasserfarbe und das Sonnenlicht Talg ist. Die am Ende angebrachte Inskription der griechischen Historie ist einer von seinen großen Marktschreierstreichen, womit er den Klugen einen Wink gibt, was er von der ganzen Fresko-Arbeit menschlicher Geschichte, die man Drama nennt, eigentlich selbst hält. Wenn Sie wüßten, wie ich oft mit ihm über Rationem artis disputiere, und Sie sähen den Burschen im Schlafrock und Nachtwams der Bonhomie, er würde Ihnen gefallen. Sein <title type="Goethewerk" TEIform="title">Faust</title> ist aber ein Werk, das mit der <hi TEIform="hi">größten Treue</hi> der Natur abgestohlen ist, <anchor xml:id="UNDDIESTELLAWIECLAVIGO" TEIform="anchor"/>und die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> wie <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> sind aufrichtig nichts weiter als <hi TEIform="hi">Nebenstunden</hi>. Ich erstaune, sooft ich Ein neu Stück zu Fausten [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Faust</title>] zu sehn bekomme, wie der Kerl zusehends wächst, und Dinge macht, die ohne den großen Glauben an sich selbst und den damit verbundenen Mutwillen ohnmöglich wären. </p></div3></page>