<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="227" base="3.3.2.13.19.9"><div3 xml:id="JG35907" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavaters</ref> Tagebuch   24. 6. 1774 </head><p xml:id="JG35908" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 167) </p><p xml:id="JG35909" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich packt aus; zeigt Zeichnungen Goethe . . . </p><p xml:id="JG35910" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch viel sprachen wir, das ich vergaß - vor und bei dem Mittagessen viel von <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>. Goethe las - und gelesen, gelesen - man hätte sich verschworen - er sprach eben dies das erste Mal im Feuer mit mir. </p><p xml:id="JG35911" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nach dem Essen [in] seiner Bilderkammer. Da ein guter redlicher <hi TEIform="hi">Glettwein</hi> [nicht ermittelt], der ihm aufraumen will, und mir wünschte, daß ich mich aus meinen Wirblen herauswinden, und ruhiger leben könnte. - Prächtige Malereien seines Vaters. -</p><p xml:id="JG35912" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den Abend wo alles weiß ich nicht mehr. - Bei <hi TEIform="hi">Krafft</hi> [Pfarrer der reformierten Gemeinde] - ein ehrlicher Theolog von Christus - Joh. XVII den neuem. Goethe mit da - sprach wenig - stimmte bisweilen in wichtigen Dingen herzlich mit ein. </p><p xml:id="JG35913" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine Weile bei <ref target="KLETTENBERGSUSANNACATHARINAVON" targOrder="U" TEIform="ref">Klettenberg</ref>: allein - und mit Goethe. Ein herrlicher Abend. Von Gebeterhörungen. <hi TEIform="hi">Friede</hi> im <hi TEIform="hi">Krieg, wenn ihr stille werdet, so wird euch geholfen</hi> [Jesaias <ref target="JESAJACXAE" targOrder="U" TEIform="ref">30,15</ref>, ein Lieblingszitat Goethes], sagte Goethe, in einem recht brüderlichen Ton. Vom Predigen. - Man <hi TEIform="hi">kann</hi> nicht immer <hi TEIform="hi">empfinden</hi>. Ich fordre, sagten beide, zu viel. Nachher spazierten wir - vom Christentum, "die einzig mögliche, wahre, menschliche Religion !" - Nach Hause zu Tisch - und bei Tisch meist Zeichnungen besehen. </p><p xml:id="JG35914" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe las mir noch nach dem Nachtessen aus <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers Leiden</title>, eine Sentimental-Geschichte in Briefen, vor. - O Szenen - voll, voll wahrer, wahrester Menschen-Natur - ein unbeschreiblich naives wahres Ding . . . </p><p xml:id="JG35915" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="FRAURATGOETHE" TEIform="anchor"/>Frau Rat Goethe - dankte mir für die Jonas-Predigten [von Lavater], besonders für die <hi TEIform="hi">Schiffgefährten Jonas</hi>. Goethe ist auch mit diesen gut, mit der <ref target="LAVATERPREDIGT" targOrder="U" TEIform="ref">von der üblen Laune</ref> am besten zufrieden [Werther!]. . . Von <ref target="HAMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Hamann</ref> - alles, was man sich Originelles denken kann, von unbetrieglich festem Wahrheitgefühl. Einmal sagt er zu <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Mercken</ref> - "Daß doch <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> nicht deutlich, nicht simpel schreiben kann. Wenn er doch so ganz ungekünstelt schrieb; er wär ein trefflicher Mann - wenn er doch nur so plan, so heiter schriebe wie ich" - und Hamann - schreibt zehnmal dunkler als <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>. Guter Gott, wie sich deine Menschen nicht kennen. </p></div3></page>