<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="74" base="3.3.2.13.14.19"><div3 xml:id="JG35333" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Heinrich <ref target="JUNGJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Stillings</ref>  Wanderschaft 1778  Ende 6. 1771</head><p xml:id="JG35334" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 62). Ergänzt nach: Heinrich Stillings Wanderschaft. In: Johann Heinrich Jung-Stilling: Lebensgeschichte. (Hsrg. v. Gustav Adolf Benrath). Darmstadt 1976, S. 285f.:</p><p xml:id="JG35335" rend="Prosatext" TEIform="p">[Er kehrte Ende Juni 1771 nach Straßburg zurück.] Sein erster Gang war zu Goethe. Der Edle sprang hoch in die Höhe als er ihn sahe, fiel ihm um den Hals und küßte ihn: "Bist du wieder da, guter Stilling !" rief er, "und was macht dein Mädchen?" Stilling antwortete: Sie ist mein Mädchen nicht mehr, sie ist nun meine Frau. "Das hast du gut gemacht," erwiderte jener: "du bist ein exzellenter Junge." Diesen halben Tag verbrachten sie vollends in herzlichen Gesprächen und Erzählungen. </p><p xml:id="JG35336" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der bekannte sanfte <ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Lenz</ref> war auch nun daselbst angekommen. Seine artige Schriften haben ihn berühmt gemacht. Goethe, <ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Lenz</ref>, <ref target="LERSEFRANZCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Lerse</ref> und Stilling machten jetzt so einen Zirkel aus, in dem es jedem wohl ward, der nur empfinden kann was schön und gut ist. Stillings Enthusiasmus für die Religion hinderte ihn nicht, auch solche Männer herzlich zu lieben, die freier dachten als er, wenn sie mir keine Spötter waren.</p><p xml:id="JG35337" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun setzte er seine medicinische Studien mit allem Eifer fort, und ließ nichts aus, was nur zum Wesen dieser Wissenschaft gehört. Den folgenden Herbst disputirte Herr Göthe öffentlich, und reiste nach Hause. Er und Stilling machten einen ewigen Bund der Freundschaft zusammen. Leose [Lersé] reiste auch ab nach Versailles, Lenz aber blieb da. </p></div3></page>