<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="249" base="3.3.2.13.19.31"><div3 xml:id="JG36110" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="HEINSEJOHANNJAKOBWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Heinse</ref> an Klamer <ref target="SCHMIDTKLAMEREBERHARDKARL" targOrder="U" TEIform="ref">Schmidt</ref>  22. 10. 1774 </head><p xml:id="JG36111" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 188) </p><p xml:id="JG36112" rend="Prosatext" TEIform="p">Schreibe <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herdern</ref>, wenn Du gut mit ihm stehst; der hat eine Sammlung von alten Romanzen und aus den alten englischen übersetzten, wovon ich schon solche Meisterstücke von Goethe gehört habe, daß nichts darüber geht. . . <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref> ist mit aller seiner Schwärmerei ein liebenswürdiger Mann; das unschuldige Lächeln um seine Lippen ist verführerisch, und sein ganzes Gesicht ist ein Ausdruck der Überzeugung von dem, was er glaubt*. Der erste Auftritt, wo ich ihn sah, muß von einer Meisterhand gezeichnet werden; und die hab ich nicht, und meine wenige Kräfte dazu anzuwenden, hab' ich jetzt keine Zeit. Es ist die einzige Szene ihrer Art, die vielleicht noch an keinem andern Orte der Welt ihresgleichen gehabt hat Denket euch indessen nur: von ohngefähr in eine Stube zusammen geführt, zuerst Goethen (den wilden Verfasser von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Göttern Helden und Wieland</title>), <ref target="HEINSEJOHANNJAKOBWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Heinsen</ref> (den Verfasser des Petron und der Laidion), Lavatern den Ausseher darauf, nach diesem den größten Pietisten unsrer Gegend <ref target="HASENKAMPJOHANNGERHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Hasenkamps</ref>, dann den Doktor <ref target="JUNGJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jung</ref>[-Stilling], der die Asineide im Merkur gemacht hat, auch einen Pietisten; dann Teschenmacher, auch einen berühmten Pietisten, und meinen Fritz <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref>; und einen Maler, Goethens Freund [<ref target="SCHMOLLGEORGFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmoll</ref>]; und sechs Damen und Herrn, auch Pietisten, die uns zusammen zu sehn kamen, und höret Goethen <ref target="KLOPSTOCKFRIEDRICHGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref">Klopstocks</ref> Messias gegen Hasenkamp verteidigen und <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herders</ref> Urkunde; und höret ihn mich loben; und seht ihn dann Lavatern zärtlich küssen, und seht die Gesichter voll Verwunderung und Erstaunen darob; und seht uns dann alle friedlich zusammen ein Glas Wein trinken, und unsrer Pferde Sattel besorgen, wieder zurück kehren, und Lavatern schon eine Betstunde halten sehen, und Abschied von ihm nehmen. Alles dies geschah zu Elberfeld. Goethe, Fritz <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> und ich ritten dann darauf nach Düsseldorf, und Goethe blieb zween Tage bei uns, wir begleiteten ihn bis nach Bensberg, einem italienischen Schlosse voll Gemälde, auf einem hohen Berge, das die schönste Aussicht vielleicht in Deutschland hat, und unstreitig so liegend das schönste ist, und Köln, wo wir mit ihm einen Abend verlebten, den ich unter die schönsten meines Lebens zähle. Lavater nahm einen andern Weg; und Basedow warb Kinder in Neuwied. </p><p xml:id="JG36113" rend="Prosatext" TEIform="p">*wir wollen sehn, ob er's noch lange aushält! </p></div3></page>