<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="457" base="3.3.2.13.23.43"><div3 xml:id="JG36867" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Henriette v. <ref target="BEAULIEUMARCONNAYHENRIETTEVON" targOrder="U" TEIform="ref">Beaulieu-Marconnay</ref></head><p xml:id="JG36868" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 312) </p><p xml:id="JG36869" rend="Prosatext" TEIform="p">an Goethe 3. Dezember 1830 </p><p xml:id="JG36870" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">die vortreffliche Frau [<ref target="SCHONEMANNANNEELISABETH" targOrder="U" TEIform="ref">Lili</ref> v. Türckheim] gestand mir mit rührender Offenheit, sie habe erfahren, in welcher engen Verbindung ich mit Weimar stünde, und bloß deshalb meine Bekanntschaft gewünscht, um etwas Näheres von Goethens Leben und Schicksalen zu vernehmen, den sie den Schöpfer ihrer moralischen Existenz nannte. Die Innigkeit, ja, ich darf sagen, die Begeisterung, womit sie von ihm sprach, rührte mich unaussprechlich. . . </p><p xml:id="JG36871" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Im Laufe unserer traulichen Unterhaltungen erzählte sie mir die Geschichte ihres Herzens, woraus ich deutlich ersah, daß sie, wenn auch nicht vollkommen glücklich, doch mit ihrem Schicksal zufrieden war, weil - Goethe es ihr vorgezeichnet hatte. <anchor xml:id="MITSELTENERAUFRICHTIGKEIT" TEIform="anchor"/>Mit seltener Aufrichtigkeit gestand mir Frau von Türckheim, ihre Leidenschaft für denselben sei mächtiger als Pflicht und Tugendgefühl in ihr gewesen, und wenn seine Großmut die Opfer, welche sie ihm bringen wollte, nicht standhaft zurückgewiesen hätte, so würde sie späterhin, ihrer Selbstachtung und der bürgerlichen Ehre beraubt, auf die Vergangenheit zurückgeschaut haben, welche ihr im Gegenteil <hi TEIform="hi">jetzt</hi> nur beseligende Erinnerungen darböte. - Seinem Edelsinne verdanke sie einzig und allein ihre geistige Ausbildung an der Seite eines würdigen Gatten und den Kreis hoffnungsvoller Kinder, in welchem sie Ersatz für alle Leiden fände, die der Himmel ihr auferlegt. Sie müsse sich daher als <hi TEIform="hi">sein</hi> Geschöpf betrachten und bis zum letzten Hauch ihres Lebens mit religiöser Verehrung an seinem Bilde hangen. Da ihr aller Wahrscheinlichkeit nach nicht vergönnt sein würde, Goethen wieder zu sehen, so bäte sie mich, dem unvergeßlichen Freunde, wenn ich ihn einst von Angesicht zu Angesicht schaute und sich eine schickliche Gelegenheit fände, dasjenige mitzuteilen, was sie mir in dieser Absicht vertraut habe. </p></div3></page>