<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BIBEL" num="52" base="3.3.2.21.12.17"><div3 xml:id="JG76508" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Der Brief des Paulus an die Epheser  </head><div4 xml:id="JG76509" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Epheser   1. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG76510" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAA" TEIform="anchor"/> Paulus, ein Apostel Jesu Christi durch den Willen Gottes, den Heiligen zu Ephesus und Gläubigen an Christum Jesum:</l><l xml:id="JG76511" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAB" TEIform="anchor"/> Gnade sei mit euch und Friede von Gott, unserm Vater, und dem HERRN Jesus Christus!</l><l xml:id="JG76512" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAC" TEIform="anchor"/> Gelobet sei Gott und der Vater unsers HERRN Jesu Christi, der uns gesegnet hat mit allerlei geistlichem Segen in himmlischen Gütern durch Christum;</l><l xml:id="JG76513" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAD" TEIform="anchor"/> wie er uns denn erwählt hat durch denselben, ehe der Welt Grund gelegt war, daß wir sollten sein heilig und unsträflich vor ihm in der Liebe;</l><l xml:id="JG76514" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAE" TEIform="anchor"/> und hat uns verordnet zur Kindschaft gegen sich selbst durch Jesum Christum nach dem Wohlgefallen seines Willens,</l><l xml:id="JG76515" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAF" TEIform="anchor"/> zu Lob seiner herrlichen Gnade, durch welche er uns hat angenehm gemacht in dem Geliebten,</l><l xml:id="JG76516" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAG" TEIform="anchor"/> an welchem wir haben die Erlösung durch sein Blut, die Vergebung der Sünden, nach dem Reichtum seiner Gnade,</l><l xml:id="JG76517" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAH" TEIform="anchor"/> welche uns reichlich widerfahren ist durch allerlei Weisheit und Klugheit;</l><l xml:id="JG76518" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAI" TEIform="anchor"/> und er hat uns wissen lassen das Geheimnis seines Willens nach seinem Wohlgefallen, so er sich vorgesetzt hatte in ihm,</l><l xml:id="JG76519" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAAX" TEIform="anchor"/> daß es ausgeführt würde, da die Zeit erfüllet war, auf daß alle Dinge zusammengefaßt würden in Christo, beide, das im Himmel und auf Erden ist, durch ihn,</l><l xml:id="JG76520" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAAA" TEIform="anchor"/> durch welchen wir auch zum Erbteil gekommen sind, die wir zuvor verordnet sind nach dem Vorsatz des, der alle Dinge wirkt nach dem Rat seines Willens,</l><l xml:id="JG76521" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAAB" TEIform="anchor"/> auf daß wir etwas seien zu Lob seiner Herrlichkeit, die wir zuvor auf Christum hofften;</l><l xml:id="JG76522" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAAC" TEIform="anchor"/> durch welchen auch ihr gehört habt das Wort der Wahrheit, das Evangelium von eurer Seligkeit; durch welchen ihr auch, da ihr gläubig wurdet, versiegelt worden seid mit dem Heiligen Geist der Verheißung,</l><l xml:id="JG76523" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAAD" TEIform="anchor"/> welcher ist das Pfand unsers Erbes zu unsrer Erlösung, daß wir sein Eigentum würden zu Lob seiner Herrlichkeit.</l><l xml:id="JG76524" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAAE" TEIform="anchor"/> Darum auch ich, nachdem ich gehört habe von dem Glauben bei euch an den HERRN Jesus und von eurer Liebe zu allen Heiligen,</l><l xml:id="JG76525" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAAF" TEIform="anchor"/> höre ich nicht auf, zu danken für euch, und gedenke euer in meinem Gebet,</l><l xml:id="JG76526" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAAG" TEIform="anchor"/> daß der Gott unsers HERRN Jesus Christi, der Vater der Herrlichkeit, gebe euch den Geist der Weisheit und der Offenbarung zu seiner selbst Erkenntnis</l><l xml:id="JG76527" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAAH" TEIform="anchor"/> und erleuchtete Augen eures Verständnisses, daß ihr erkennen möget, welche da sei die Hoffnung eurer Berufung, und welcher sei der Reichtum seines herrlichen Erbes bei seinen Heiligen,</l><l xml:id="JG76528" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERAAI" TEIform="anchor"/> und welche da sei die überschwengliche Größe seiner Kraft an uns, die wir glauben nach der Wirkung seiner mächtigen Stärke,</l><l xml:id="JG76529" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERABX" TEIform="anchor"/> welche er gewirkt hat in Christo, da er ihn von den Toten auferweckt hat und gesetzt zu seiner Rechten im Himmel</l><l xml:id="JG76530" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERABA" TEIform="anchor"/> über alle Fürstentümer, Gewalt, Macht, Herrschaft und alles, was genannt mag werden, nicht allein auf dieser Welt, sondern auch in der zukünftigen;</l><l xml:id="JG76531" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERABB" TEIform="anchor"/> und hat alle Dinge unter seine Füße getan und hat ihn gesetzt zum Haupt der Gemeinde über alles,</l><l xml:id="JG76532" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERABC" TEIform="anchor"/> welche da ist sein Leib, nämlich die Fülle des, der alles in allem erfüllt.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG76533" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Epheser   2. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG76534" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBA" TEIform="anchor"/> Und auch euch, da ihr tot waret durch Übertretungen und Sünden,</l><l xml:id="JG76535" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBB" TEIform="anchor"/> in welchen ihr weiland gewandelt habt nach dem Lauf dieser Welt und nach dem Fürsten, der in der Luft herrscht, nämlich nach dem Geist, der zu dieser Zeit sein Werk hat in den Kindern des Unglaubens,</l><l xml:id="JG76536" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBC" TEIform="anchor"/> unter welchen auch wir alle weiland unsern Wandel gehabt haben in den Lüsten unsers Fleisches und taten den Willen des Fleisches und der Vernunft und waren auch Kinder des Zorns von Natur, gleichwie auch die andern;</l><l xml:id="JG76537" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBD" TEIform="anchor"/> Aber Gott, der da reich ist an Barmherzigkeit, durch seine große Liebe, damit er uns geliebt hat,</l><l xml:id="JG76538" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBE" TEIform="anchor"/> da wir tot waren in den Sünden, hat er uns samt Christo lebendig gemacht (denn aus Gnade seid ihr selig geworden)</l><l xml:id="JG76539" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBF" TEIform="anchor"/> und hat uns samt ihm auferweckt und samt ihm in das himmlische Wesen gesetzt in Christo Jesu,</l><l xml:id="JG76540" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBG" TEIform="anchor"/> auf daß er erzeigte in den zukünftigen Zeiten den überschwenglichen Reichtum seiner Gnade durch seine Güte gegen uns in Christo Jesu.</l><l xml:id="JG76541" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBH" TEIform="anchor"/> Denn aus Gnade seid ihr selig geworden durch den Glauben, und das nicht aus euch: Gottes Gabe ist es,</l><l xml:id="JG76542" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBI" TEIform="anchor"/> nicht aus den Werken, auf daß sich nicht jemand rühme.</l><l xml:id="JG76543" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBAX" TEIform="anchor"/> Denn wir sind sein Werk, geschaffen in Christo Jesu zu guten Werken, zu welchen Gott uns zuvor bereitet hat, daß wir darin wandeln sollen.</l><l xml:id="JG76544" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBAA" TEIform="anchor"/> Darum gedenket daran, daß ihr, die ihr weiland nach dem Fleisch Heiden gewesen seid und die Unbeschnittenen genannt wurdet von denen, die genannt sind die Beschneidung nach dem Fleisch, die mit der Hand geschieht,</l><l xml:id="JG76545" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBAB" TEIform="anchor"/> daß ihr zur selben Zeit waret ohne Christum, fremd und außer der Bürgerschaft Israels und fremd den Testamenten der Verheißung; daher ihr keine Hoffnung hattet und waret ohne Gott in der Welt.</l><l xml:id="JG76546" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBAC" TEIform="anchor"/> Nun aber seid ihr, die ihr in Christo Jesu seid und weiland ferne gewesen, nahe geworden durch das Blut Christi.</l><l xml:id="JG76547" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBAD" TEIform="anchor"/> Denn er ist unser Friede, der aus beiden eines hat gemacht und hat abgebrochen den Zaun, der dazwischen war, indem er durch sein Fleisch wegnahm die Feindschaft,</l><l xml:id="JG76548" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBAE" TEIform="anchor"/> nämlich das Gesetz, so in Geboten gestellt war, auf daß er aus zweien einen neuen Menschen in ihm selber schüfe und Frieden machte,</l><l xml:id="JG76549" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBAF" TEIform="anchor"/> und daß er beide versöhnte mit Gott in einem Leibe durch das Kreuz und hat die Feindschaft getötet durch sich selbst.</l><l xml:id="JG76550" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBAG" TEIform="anchor"/> Und er ist gekommen, hat verkündigt im Evangelium den Frieden euch, die ihr ferne waret, und denen, die nahe waren;</l><l xml:id="JG76551" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBAH" TEIform="anchor"/> denn durch ihn haben wir den Zugang alle beide in einem Geiste zum Vater.</l><l xml:id="JG76552" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBAI" TEIform="anchor"/> So seid ihr nun nicht mehr Gäste und Fremdlinge, sondern Bürger mit den Heiligen und Gottes Hausgenossen,</l><l xml:id="JG76553" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBBX" TEIform="anchor"/> erbaut auf den Grund der Apostel und Propheten, da Jesus Christus der Eckstein ist,</l><l xml:id="JG76554" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBBA" TEIform="anchor"/> auf welchem der ganze Bau ineinandergefügt wächst zu einem heiligen Tempel in dem HERRN,</l><l xml:id="JG76555" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERBBB" TEIform="anchor"/> auf welchem auch ihr mit erbaut werdet zu einer Behausung Gottes im Geist.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG76556" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Epheser   3. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG76557" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCA" TEIform="anchor"/> Derhalben ich, Paulus, der Gefangene Christi Jesu für euch Heiden,</l><l xml:id="JG76558" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCB" TEIform="anchor"/> wie ihr ja gehört habt von dem Amt der Gnade Gottes, die mir an euch gegeben ist,</l><l xml:id="JG76559" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCC" TEIform="anchor"/> daß mir ist kund geworden dieses Geheimnis durch Offenbarung, wie ich droben aufs kürzeste geschrieben habe,</l><l xml:id="JG76560" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCD" TEIform="anchor"/> daran ihr, so ihr's leset, merken könnt mein Verständnis des Geheimnisses Christi,</l><l xml:id="JG76561" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCE" TEIform="anchor"/> welches nicht kundgetan ist in den vorigen Zeiten den Menschenkindern, wie es nun offenbart ist seinen heiligen Aposteln und Propheten durch den Geist,</l><l xml:id="JG76562" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCF" TEIform="anchor"/> nämlich, daß die Heiden Miterben seien und mit eingeleibt und Mitgenossen seiner Verheißung in Christo durch das Evangelium,</l><l xml:id="JG76563" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCG" TEIform="anchor"/> dessen Diener ich geworden bin nach der Gabe aus der Gnade Gottes, die mir nach seiner mächtigen Kraft gegeben ist;</l><l xml:id="JG76564" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCH" TEIform="anchor"/> mir, dem allergeringsten unter allen Heiligen, ist gegeben diese Gnade, unter den Heiden zu verkündigen den unausforschlichen Reichtum Christi</l><l xml:id="JG76565" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCI" TEIform="anchor"/> und zu erleuchten jedermann, welche da sei die Gemeinschaft des Geheimnisses, das von der Welt her in Gott verborgen gewesen ist, der alle Dinge geschaffen hat durch Jesum Christum,</l><l xml:id="JG76566" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCAX" TEIform="anchor"/> auf daß jetzt kund würde den Fürstentümern und Herrschaften in dem Himmel an der Gemeinde die mannigfaltige Weisheit Gottes,</l><l xml:id="JG76567" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCAA" TEIform="anchor"/> nach dem Vorsatz von der Welt her, welche er bewiesen hat in Christo Jesu, unserm HERRN,</l><l xml:id="JG76568" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCAB" TEIform="anchor"/> durch welchen wir haben Freudigkeit und Zugang in aller Zuversicht durch den Glauben an ihn.</l><l xml:id="JG76569" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCAC" TEIform="anchor"/> Darum bitte ich, daß ihr nicht müde werdet um meiner Trübsal willen, die ich für euch leide, welche euch eine Ehre sind.</l><l xml:id="JG76570" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCAD" TEIform="anchor"/> Derhalben beuge ich meine Kniee vor dem Vater unsers HERRN Jesu Christi,</l><l xml:id="JG76571" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCAE" TEIform="anchor"/> der der rechte Vater ist über alles, was da Kinder heißt im Himmel und auf Erden,</l><l xml:id="JG76572" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCAF" TEIform="anchor"/> daß er euch Kraft gebe nach dem Reichtum seiner Herrlichkeit, stark zu werden durch seinen Geist an dem inwendigen Menschen,</l><l xml:id="JG76573" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCAG" TEIform="anchor"/> daß Christus wohne durch den Glauben in euren Herzen und ihr durch die Liebe eingewurzelt und gegründet werdet,</l><l xml:id="JG76574" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCAH" TEIform="anchor"/> auf daß ihr begreifen möget mit allen Heiligen, welches da sei die Breite und die Länge und die Tiefe und die Höhe;</l><l xml:id="JG76575" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCAI" TEIform="anchor"/> auch erkennen die Liebe Christi, die doch alle Erkenntnis übertrifft, auf daß ihr erfüllt werdet mit allerlei Gottesfülle.</l><l xml:id="JG76576" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCBX" TEIform="anchor"/> Dem aber, der überschwenglich tun kann über alles, das wir bitten oder verstehen, nach der Kraft, die da in uns wirkt,</l><l xml:id="JG76577" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERCBA" TEIform="anchor"/> dem sei Ehre in der Gemeinde, die in Christo Jesu ist, zu aller Zeit, von Ewigkeit zu Ewigkeit! Amen.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG76578" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Epheser   4. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG76579" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDA" TEIform="anchor"/> So ermahne nun euch ich Gefangener in dem HERRN, daß ihr wandelt, wie sich's gebührt eurer Berufung, mit der ihr berufen seid,</l><l xml:id="JG76580" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDB" TEIform="anchor"/> mit aller Demut und Sanftmut, mit Geduld, und vertraget einer den andern in der Liebe</l><l xml:id="JG76581" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDC" TEIform="anchor"/> und seid fleißig, zu halten die Einigkeit im Geist durch das Band des Friedens:</l><l xml:id="JG76582" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDD" TEIform="anchor"/> ein Leib und ein Geist, wie ihr auch berufen seid auf einerlei Hoffnung eurer Berufung;</l><l xml:id="JG76583" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDE" TEIform="anchor"/> ein HERR, ein Glaube, eine Taufe;</l><l xml:id="JG76584" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDF" TEIform="anchor"/> ein Gott und Vater unser aller, der da ist über euch allen und durch euch alle und in euch allen.</l><l xml:id="JG76585" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDG" TEIform="anchor"/> Einem jeglichen aber unter uns ist gegeben die Gnade nach dem Maß der Gabe Christi.</l><l xml:id="JG76586" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDH" TEIform="anchor"/> Darum heißt es: "Er ist aufgefahren in die Höhe und hat das Gefängnis gefangengeführt und hat den Menschen Gaben gegeben."</l><l xml:id="JG76587" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDI" TEIform="anchor"/> Daß er aber aufgefahren ist, was ist's, denn daß er zuvor ist hinuntergefahren in die untersten Örter der Erde?</l><l xml:id="JG76588" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDAX" TEIform="anchor"/> Der hinuntergefahren ist, das ist derselbe, der aufgefahren ist über alle Himmel, auf daß er alles erfüllte.</l><l xml:id="JG76589" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDAA" TEIform="anchor"/> Und er hat etliche zu Aposteln gesetzt, etliche aber zu Propheten, etliche zu Evangelisten, etliche zu Hirten und Lehrern,</l><l xml:id="JG76590" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDAB" TEIform="anchor"/> daß die Heiligen zugerichtet werden zum Werk des Dienstes, dadurch der Leib Christi erbaut werde,</l><l xml:id="JG76591" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDAC" TEIform="anchor"/> bis daß wir alle hinkommen zu einerlei Glauben und Erkenntnis des Sohnes Gottes und ein vollkommener Mann werden, der da sei im Maße des vollkommenen Alters Christi,</l><l xml:id="JG76592" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDAD" TEIform="anchor"/> auf daß wir nicht mehr Kinder seien und uns bewegen und wiegen lassen von allerlei Wind der Lehre durch Schalkheit der Menschen und Täuscherei, womit sie uns erschleichen, uns zu verführen.</l><l xml:id="JG76593" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDAE" TEIform="anchor"/> Lasset uns aber rechtschaffen sein in der Liebe und wachsen in allen Stücken an dem, der das Haupt ist, Christus,</l><l xml:id="JG76594" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDAF" TEIform="anchor"/> von welchem aus der ganze Leib zusammengefügt ist und ein Glied am andern hanget durch alle Gelenke, dadurch eins dem andern Handreichung tut nach dem Werk eines jeglichen Gliedes in seinem Maße und macht, daß der Leib wächst zu seiner selbst Besserung, und das alles in Liebe.</l><l xml:id="JG76595" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDAG" TEIform="anchor"/> So sage ich nun und bezeuge in dem HERRN, daß ihr nicht mehr wandelt, wie die andern Heiden wandeln in der Eitelkeit ihres Sinnes,</l><l xml:id="JG76596" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDAH" TEIform="anchor"/> deren Verstand verfinstert ist, und die entfremdet sind von dem Leben, das aus Gott ist, durch die Unwissenheit, so in ihnen ist, durch die Blindheit ihres Herzens;</l><l xml:id="JG76597" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDAI" TEIform="anchor"/> welche ruchlos sind und ergeben sich der Unzucht und treiben allerlei Unreinigkeit samt dem Geiz.</l><l xml:id="JG76598" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDBX" TEIform="anchor"/> Ihr aber habt Christum nicht also gelernt,</l><l xml:id="JG76599" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDBA" TEIform="anchor"/> so ihr anders von ihm gehört habt und in ihm belehrt, wie in Jesu ein rechtschaffenes Wesen ist.</l><l xml:id="JG76600" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDBB" TEIform="anchor"/> So legt nun von euch ab nach dem vorigen Wandel den alten Menschen, der durch Lüste im Irrtum sich verderbt.</l><l xml:id="JG76601" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDBC" TEIform="anchor"/> Erneuert euch aber im Geist eures Gemüts</l><l xml:id="JG76602" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDBD" TEIform="anchor"/> und ziehet den neuen Menschen an, der nach Gott geschaffen ist in rechtschaffener Gerechtigkeit und Heiligkeit.</l><l xml:id="JG76603" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDBE" TEIform="anchor"/> Darum leget die Lüge ab und redet die Wahrheit, ein jeglicher mit seinem Nächsten, sintemal wir untereinander Glieder sind.</l><l xml:id="JG76604" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDBF" TEIform="anchor"/> Zürnet, und sündiget nicht; lasset die Sonne nicht über eurem Zorn untergehen.</l><l xml:id="JG76605" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDBG" TEIform="anchor"/> Gebet auch nicht Raum dem Lästerer.</l><l xml:id="JG76606" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDBH" TEIform="anchor"/> Wer gestohlen hat der stehle nicht mehr, sondern arbeite und schaffe mit den Händen etwas Gutes, auf daß er habe, zu geben dem Dürftigen.</l><l xml:id="JG76607" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDBI" TEIform="anchor"/> Lasset kein faul Geschwätz aus eurem Munde gehen, sondern was nützlich zur Besserung ist, wo es not tut, daß es holdselig sei zu hören.</l><l xml:id="JG76608" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDCX" TEIform="anchor"/> Und betrübet nicht den heiligen Geist Gottes, mit dem ihr versiegelt seid auf den Tag der Erlösung.</l><l xml:id="JG76609" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDCA" TEIform="anchor"/> Alle Bitterkeit und Grimm und Zorn und Geschrei und Lästerung sei ferne von euch samt aller Bosheit.</l><l xml:id="JG76610" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERDCB" TEIform="anchor"/> Seid aber untereinander freundlich, herzlich und vergebet einer dem andern, gleichwie Gott euch auch vergeben hat in Christo.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG76611" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Epheser   5. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG76612" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREA" TEIform="anchor"/> So seid nun Gottes Nachfolger als die lieben Kinder</l><l xml:id="JG76613" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREB" TEIform="anchor"/> und wandelt in der Liebe, gleichwie Christus uns hat geliebt und sich selbst dargegeben für uns als Gabe und Opfer, Gott zu einem süßen Geruch.</l><l xml:id="JG76614" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREC" TEIform="anchor"/> Hurerei aber und alle Unreinigkeit oder Geiz lasset nicht von euch gesagt werden, wie den Heiligen zusteht,</l><l xml:id="JG76615" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERED" TEIform="anchor"/> auch nicht schandbare Worte und Narrenteidinge oder Scherze, welche euch nicht ziemen, sondern vielmehr Danksagung.</l><l xml:id="JG76616" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREE" TEIform="anchor"/> Denn das sollt ihr wissen, daß kein Hurer oder Unreiner oder Geiziger, welcher ist ein Götzendiener, Erbe hat in dem Reich Christi und Gottes.</l><l xml:id="JG76617" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREF" TEIform="anchor"/> Lasset euch niemand verführen mit vergeblichen Worten; denn um dieser Dinge willen kommt der Zorn Gottes über die Kinder des Unglaubens.</l><l xml:id="JG76618" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREG" TEIform="anchor"/> Darum seid nicht ihr Mitgenossen.</l><l xml:id="JG76619" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREH" TEIform="anchor"/> Denn ihr waret weiland Finsternis; nun aber seid ihr ein Licht in dem HERRN.</l><l xml:id="JG76620" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREI" TEIform="anchor"/> Wandelt wie die Kinder des Lichts, die Frucht des Geistes ist allerlei Gütigkeit und Gerechtigkeit und Wahrheit,</l><l xml:id="JG76621" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREAX" TEIform="anchor"/> und prüfet, was da sei wohlgefällig dem HERRN.</l><l xml:id="JG76622" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREAA" TEIform="anchor"/> und habt nicht Gemeinschaft mit den unfruchtbaren Werken der Finsternis, strafet sie aber vielmehr.</l><l xml:id="JG76623" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREAB" TEIform="anchor"/> Denn was heimlich von ihnen geschieht, das ist auch zu sagen schändlich.</l><l xml:id="JG76624" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREAC" TEIform="anchor"/> Das alles aber wird offenbar, wenn's vom Licht gestraft wird; denn alles, was offenbar ist, das ist Licht.</l><l xml:id="JG76625" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREAD" TEIform="anchor"/> Darum heißt es: "Wache auf, der du schläfst, und stehe auf von den Toten, so wird dich Christus erleuchten."</l><l xml:id="JG76626" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREAE" TEIform="anchor"/> So sehet nun zu, wie ihr vorsichtig wandelt, nicht als die Unweisen, sondern als die Weisen,</l><l xml:id="JG76627" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREAF" TEIform="anchor"/> und kaufet die Zeit aus; denn es ist böse Zeit.</l><l xml:id="JG76628" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREAG" TEIform="anchor"/> Darum werdet nicht unverständig, sondern verständig, was da sei des HERRN Wille.</l><l xml:id="JG76629" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREAH" TEIform="anchor"/> Und saufet euch nicht voll Wein, daraus ein unordentlich Wesen folgt, sondern werdet voll Geistes:</l><l xml:id="JG76630" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREAI" TEIform="anchor"/> redet untereinander in Psalmen und Lobgesängen und geistlichen Liedern, singet und spielet dem HERRN in eurem Herzen</l><l xml:id="JG76631" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREBX" TEIform="anchor"/> und saget Dank allezeit für alles Gott und dem Vater in dem Namen unsers HERRN Jesu Christi,</l><l xml:id="JG76632" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREBA" TEIform="anchor"/> und seid untereinander untertan in der Furcht Gottes.</l><l xml:id="JG76633" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREBB" TEIform="anchor"/> Die Weiber seien untertan ihren Männern als dem HERRN.</l><l xml:id="JG76634" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREBC" TEIform="anchor"/> Denn der Mann ist des Weibes Haupt, gleichwie auch Christus das Haupt ist der Gemeinde, und er ist seines Leibes Heiland.</l><l xml:id="JG76635" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREBD" TEIform="anchor"/> Aber wie nun die Gemeinde ist Christo untertan, also auch die Weiber ihren Männern in allen Dingen.</l><l xml:id="JG76636" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREBE" TEIform="anchor"/> Ihr Männer, liebet eure Weiber, gleichwie Christus auch geliebt hat die Gemeinde und hat sich selbst für sie gegeben,</l><l xml:id="JG76637" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREBF" TEIform="anchor"/> auf daß er sie heiligte, und hat sie gereinigt durch das Wasserbad im Wort,</l><l xml:id="JG76638" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREBG" TEIform="anchor"/> auf daß er sie sich selbst darstellte als eine Gemeinde, die herrlich sei, die nicht habe einen Flecken oder Runzel oder des etwas, sondern daß sie heilig sei und unsträflich.</l><l xml:id="JG76639" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREBH" TEIform="anchor"/> Also sollen auch die Männer ihre Weiber lieben wie ihre eigenen Leiber. Wer sein Weib liebt, der liebt sich selbst.</l><l xml:id="JG76640" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESEREBI" TEIform="anchor"/> Denn niemand hat jemals sein eigen Fleisch gehaßt; sondern er nährt es und pflegt sein, gleichwie auch der HERR die Gemeinde.</l><l xml:id="JG76641" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERECX" TEIform="anchor"/> Denn wir sind die Glieder seines Leibes, von seinem Fleisch und von seinem Gebein.</l><l xml:id="JG76642" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERECA" TEIform="anchor"/> "Um deswillen wird ein Mensch verlassen Vater und Mutter und seinem Weibe anhangen, und werden die zwei ein Fleisch sein.</l><l xml:id="JG76643" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERECB" TEIform="anchor"/> Das Geheimnis ist groß; ich sage aber von Christo und der Gemeinde.</l><l xml:id="JG76644" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERECC" TEIform="anchor"/> Doch auch ihr, ja ein jeglicher habe lieb sein Weib als sich selbst; das Weib aber fürchte den Mann.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG76645" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Epheser   6. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG76646" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFA" TEIform="anchor"/> Ihr Kinder, seid gehorsam euren Eltern in dem HERRN, denn das ist billig.</l><l xml:id="JG76647" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFB" TEIform="anchor"/> "Ehre Vater und Mutter," das ist das erste Gebot, das Verheißung hat:</l><l xml:id="JG76648" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFC" TEIform="anchor"/> "auf daß dir's wohl gehe und du lange lebest auf Erden."</l><l xml:id="JG76649" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFD" TEIform="anchor"/> Und ihr Väter, reizet eure Kinder nicht zum Zorn, sondern zieht sie auf in der Vermahnung zum HERRN.</l><l xml:id="JG76650" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFE" TEIform="anchor"/> Ihr Knechte, seid gehorsam euren leiblichen Herren mit Furcht und Zittern, in Einfalt eures Herzens, als Christo;</l><l xml:id="JG76651" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFF" TEIform="anchor"/> nicht mit Dienst allein vor Augen, als den Menschen zu gefallen, sondern als die Knechte Christi, daß ihr solchen Willen Gottes tut von Herzen, mit gutem Willen.</l><l xml:id="JG76652" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFG" TEIform="anchor"/> Lasset euch dünken, daß ihr dem HERRN dienet und nicht den Menschen,</l><l xml:id="JG76653" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFH" TEIform="anchor"/> und wisset: Was ein jeglicher Gutes tun wird, das wird er von dem HERRN empfangen, er sei ein Knecht oder ein Freier.</l><l xml:id="JG76654" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFI" TEIform="anchor"/> Und ihr Herren, tut auch dasselbe gegen sie und lasset das Drohen; wisset, daß auch euer HERR im Himmel ist und ist bei ihm kein Ansehen der Person.</l><l xml:id="JG76655" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFAX" TEIform="anchor"/> Zuletzt, meine Brüder, seid stark in dem HERRN und in der Macht seiner Stärke.</l><l xml:id="JG76656" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFAA" TEIform="anchor"/> Ziehet an den Harnisch Gottes, daß ihr bestehen könnet gegen die listigen Anläufe des Teufels.</l><l xml:id="JG76657" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFAB" TEIform="anchor"/> Denn wir haben nicht mit Fleisch und Blut zu kämpfen, sondern mit Fürsten und Gewaltigen, nämlich mit den Herren der Welt, die in der Finsternis dieser Welt herrschen, mit den bösen Geistern unter dem Himmel.</l><l xml:id="JG76658" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFAC" TEIform="anchor"/> Um deswillen ergreifet den Harnisch Gottes, auf daß ihr an dem bösen Tage Widerstand tun und alles wohl ausrichten und das Feld behalten möget.</l><l xml:id="JG76659" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFAD" TEIform="anchor"/> So stehet nun, umgürtet an euren Lenden mit Wahrheit und angezogen mit dem Panzer der Gerechtigkeit</l><l xml:id="JG76660" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFAE" TEIform="anchor"/> und an den Beinen gestiefelt, als fertig, zu treiben das Evangelium des Friedens.</l><l xml:id="JG76661" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFAF" TEIform="anchor"/> Vor allen Dingen aber ergreifet den Schild des Glaubens, mit welchem ihr auslöschen könnt alle feurigen Pfeile des Bösewichtes;</l><l xml:id="JG76662" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFAG" TEIform="anchor"/> und nehmet den Helm des Heils und das Schwert des Geistes, welches ist das Wort Gottes.</l><l xml:id="JG76663" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFAH" TEIform="anchor"/> Und betet stets in allem Anliegen mit Bitten und Flehen im Geist, und wachet dazu mit allem Anhalten und Flehen für alle Heiligen</l><l xml:id="JG76664" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFAI" TEIform="anchor"/> und für mich, auf daß mir gegeben werde das Wort mit freudigem Auftun meines Mundes, daß ich möge kundmachen das Geheimnis des Evangeliums,</l><l xml:id="JG76665" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFBX" TEIform="anchor"/> dessen Bote ich bin in der Kette, auf daß ich darin freudig handeln möge und reden, wie sich's gebührt.</l><l xml:id="JG76666" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFBA" TEIform="anchor"/> Auf daß aber ihr auch wisset, wie es um mich steht und was ich schaffe, wird's euch alles kundtun Tychikus, mein lieber Bruder und getreuer Diener in dem HERRN,</l><l xml:id="JG76667" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFBB" TEIform="anchor"/> welchen ich gesandt habe zu euch um deswillen, daß ihr erfahret, wie es um mich steht, und daß er eure Herzen tröste.</l><l xml:id="JG76668" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFBC" TEIform="anchor"/> Friede sei den Brüdern und Liebe mit Glauben von Gott, dem Vater, und dem HERRN Jesus Christus!</l><l xml:id="JG76669" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="EPHESERFBD" TEIform="anchor"/> Gnade sei mit euch allen, die da liebhaben unsern HERRN Jesus Christus unverrückt! Amen.</l></lg></div4></div3></page>