<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="266" base="3.3.2.3.16.274"><div3 xml:id="JG16810" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBCF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBCF" TEIform="anchor"/>236</ref>. An <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref>, Frankfurt 20. 5. 1774</head><p xml:id="JG16811" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>[Mit Frl. v. <ref target="KLETTENBERGSUSANNACATHARINAVON" targOrder="U" TEIform="ref">Klettenberg</ref>.]<lb TEIform="lb"/>Antwort auf Lavaters Brief vom <ref target="AAEAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">11. 5. 1774</ref></p><p xml:id="JG16812" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><ref target="ADEAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">Lavaters Antwort am 14. 5. 1774</ref></p><p xml:id="JG16813" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, 20. Mai 1774]</p><p xml:id="JG16814" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">[Klettenberg:] ER! Der weiter keinen Nahmen braucht, hat mich einst in einer Seeligen Stunde Versichert: daß Er mir immer viel mehr geben wolte als ich vermuthen könte, unbeschreiblich hat Er bisher sein Versprechen erfült.</hi></p><p xml:id="JG16815" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Die Brüderliche Verbindung und Bekantschafft mit Lavater ist eins von diesen Geschenken, und ein noch größeres, das nicht ausbleiben kan, wird die Nahmenlose Freude seyn einst aus dieses Bruders Munde die erklärung zu hören: nicht weill du es sagst, sondern weill ich es erfahre - Glaube ich daß Gott in Christus ist.</hi></p><p xml:id="JG16816" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Er wandelt mit Lavater und mit Goethe - ich kenne Ihn am Gang, noch werden Ihre Augen gehalten daß Sie ihn nicht erkennen Aber; ein etwas - ein sanffter Zug - eine Empfindung - die alle Empfindungen übertrifft, so lebhafft diese beyde sonst fühlen können, macht daß sie sich von dem Unbekanten nicht trennen mögen.</p><p xml:id="JG16817" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Entfernt Er sich manchmahlen, oder Ihr euch vielmehr von Ihm, so ruft Ihn doch gleich - sehnlich zurück - ruft Ihn auch in abwege die eben nicht die schönste sind, Er komt doch. Er ist nicht zu zärtlich auch durch die Hecken zu brechen. Sie! Lieber Bruder hier zu sehen, wird ebenfals eines Seiner die erwartung übertrefendes Geschenck seyn; Aber; Strafe - Plage - und Kummer wäre vor mich jede zärtliche Freundschafftliche Verbindung, wann die gewißheit nicht mit verknüpft wäre daß sie Ewig dauern sollte -. Ja wir werden Ihn und unß bei Ihm, ewig schauen erneuet, und viel lebhaffter als jezo leben und Lieben.</p><p xml:id="JG16818" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Goethe besorgt den Schattenriß - dreymahl bin ich Gemahlt dreymal gezeichnet - und nie getroffen worden, ich will gerne sehen was Sie geliebts Gott diesen Sommer, bei Vergleichung des Originals mit den Schattenriß sagen werden. Vielen herzlichen Danck vor die Gedruckte Blätgen. Der! deß Blut der Golgatha auf tranck, Seegne Sie mit Seinem besten Seegen - der ist vor mein Herz, der erneuete gefühlvolle Eindruck, daß Er Mensch war - als Mensch sturbe, noch Mensch ist - und ich so gewis seyn werde was und wo Er ist als Er war was und wo ich bin.</p><p xml:id="JG16819" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ffurt am 20 may 1774                              Cordata.</p><p xml:id="JG16820" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>[Goethe:]</p><p xml:id="JG16821" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Hier ist ihr Bild das ich gemacht habe, und das ihr gleicht wie eine Schwester der andern. Es ist die Famielie, sie selbst ist's nicht.</p><p xml:id="JG16822" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Im Schattenriss bezeichnet sich diese himmlische Seele noch weniger.</p><p xml:id="JG16823" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Sie wird dir wenn du kommst mehr seyn als ich, ob sie mir gleich so viel ist als dir, so binn ich doch meinem schwärmenden Unglauben, der Ich! Und wie ich binn, dein Bruder.</p><p xml:id="JG16824" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Herkules</hi> Geschwäzze [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götter Helden und Wieland</title>] ist warrlich nicht <hi TEIform="hi">mein</hi> Gefühl. Es ist nur dass man die Hansen bey der Parrücke zupft und Sachen sagt, die wie du sprichst, <hi TEIform="hi">niemand Wort haben will</hi>.</p></div3></page>