<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="375" base="3.3.2.3.16.383"><div3 xml:id="JG17435" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><ref target="RBRCCH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRCCH" TEIform="anchor"/>338</ref>. An Auguste Gräfin zu <ref target="STOLBERGAUGUSTELUISEGRAFINZU" targOrder="U" TEIform="ref">Stolberg</ref>, Frankfurt 19. 3. 1775</head><p xml:id="JG17436" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, 19.-25. März 1775]</p><p xml:id="JG17437" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Mir ist's wieder eine Zeit her für Wohl u. Weh, dass ich nicht weis ob ich auf der Welt bin, und da ist mir's doch als wär ich im Himmel. Dies liebe Schwester d. 19 Merz Nachts um eilfe. Gute Nacht!</p><p xml:id="JG17438" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>d 23. Abends bald sieben. Ich komme von meiner Mutter herauf, noch einige Worte dir o du liebe. Heut nach Tisch kam dein Brief, eben da ich beym Braten gemurrt hatte, dass so lang keiner kam. Ich dancke dir tausendmal. um 2 Uhr musst ich zu einem verdrüslichen Geschäfft, da ging ich unter allerley Leuten herum und dacht an dich und schrieb mit Bleystifft beigehendes Zettelgen. So recht! Tritt u. Schritt muss ich wissen von meinen lieben, denn ich bilde mir ein dass euch von mir das all auch so werth ist; also dancke dancke für die Schildrung dein und deines Lebens, wie wahr, wie voraus von mir gefühlt! - O könnt ich auch! --Behalt mich lieb - </p><p xml:id="JG17439" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Jetzt bitt ich noch um die Silhouetten all deiner lieben, deines <ref target="EHLERSMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Ehlers</ref> der mir verzeihen soll dass ich ihm nicht schreibe, ich habe warrlich nimmer nichts zu sagen, nur ihr Mädgen kriegt mich doch wieder dran. dann die Schattenrisse deiner Brüder von denen ich auch Briefe habe, meiner Brüder, und deiner innigen Freundin. NB alle wie sie auf der Wand gezeichnet worden ohn ausgeschnitten.</p><p xml:id="JG17440" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Jetzt gute Nacht und weg mit dem Fieber! - doch wenn du leidest, schreib mir - ich will alles theilen - o dann lass mich auch nicht stecken edle Seele zur Zeit der Trübsaal, die kommen könnte, wo ich dich flöhe und alle Lieben! Verfolge mich ich bitte dich, verfolge mich mit deinen Briefen dann, <ref target="STOLBERGAUGUSTELUISEGRAFINZU" targOrder="U" TEIform="ref">und <anchor xml:id="RETTEMICHVONMIR" TEIform="anchor"/>rette mich von mir selbst</ref>.</p><p xml:id="JG17441" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Auf beyliegendem Blättgen ist abgeschrieben das Bleystifft Zettelgen wovon ich vorhin sprach. Liebe! liebe! und so leb wohl. d. 25. Merz. 1775.</p><p xml:id="JG17442" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Nicht doch du musst das Original haben! - Was wär ein Kuss in Copia! - </p></div3></page>