<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="436" base="3.3.2.3.16.442"><div3 xml:id="JG17827" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><ref target="RBRCHG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRCHG" TEIform="anchor"/>387</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An Auguste Gräfin zu <ref target="STOLBERGAUGUSTELUISEGRAFINZU" targOrder="U" TEIform="ref">Stolberg</ref>,  Frankfurt,  Offenbach 14. 9. 1775</head><p xml:id="JG17828" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>[Frankfurt und Offenbach, 14.-19. September 1775]</p><p xml:id="JG17829" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ja lieb Gustgen gleich fang ich an d. 14. Sept. im Moment da ich ihren Brief endige, sehen Sie wie hoch und klein, wie viel ich zu schreiben dencke. Heut bin ich ruhig, da liegt zwar meist eine Schlang im Grase<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Schlang im Grase]</hi> "latet unguis in herba", Vergil, "Bucolica" II, 93.</note>. Hören Sie, ich hab immer eine Ahndung, sie werden mich retten, aus tiefer Noth, kanns auch kein Weiblich Geschöpf als Sie. Dancke zuerst für Ihre lebendige  Beschreibung alles was Sie umgiebt, hätt ich nur iezt noch einen Schattenriss von Ihrer ganzen Figur! Könnt ich kommen. Neulich reisst ich zu Ihnen! Durchzog in trauriger Gestalt Deutschland, sah mich weder rechts noch lincks um, nach Coppenhagen, und kam und trat in ihr Zimmer, und fiel mit Trähnen zu ihren Füssen, und rief Gustgen bist dus! - Es war eine seelige Stunde, da mir das lebendig im Kopf und Herzen war. Was Sie von <ref target="SCHONEMANNANNEELISABETH" targOrder="U" TEIform="ref">Lili</ref> sagen ist ganz wahr. Unglücklicher Weise macht der Abstand von mir das Band nur fester das mich an sie zaubert. Ich kann ich darf Ihnen nicht alles sagen. Es geht mir zu nah ich mag keine Erinnerungen. Engel! <anchor xml:id="IHRBRIEFHATMIRWIEDER" TEIform="anchor"/>Ihr Brief hat mir wieder in die Ohren geklungen wie die Trompte dem eingeschlafnen Krieger. Wolte Gott Ihre Augen würden mir Ubalds Schild<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ubalds Schild]</hi> In Tassos "Befreitem Jerusalem", wo der von Armida verzauberte Rinaldo seine Situation im Spiegel des Schildes erkennt. </note>, und liessen mich tief mein unwürdiges Elend erkennen, und - Ja Gustgen wir wollen das lassen - über des Menschen Herz lässt sich nichts sagen, als mit dem Feuerblick des Moments. Nun soll ich zu Tische</p><p xml:id="JG17830" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>- - -  - -  - -</p><p xml:id="JG17831" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Nach Tische</hi>. Dein Gut Wort würckte in mir, da sprachs auf einmal in mir, sollts nicht übermäsiger Stolz seyn zu verlangen, dass dich ganz das Mädgen erkennte und so erkennend liebte, erkenn ich sie vielleicht auch nicht, und da sie anders ist wie ich, ist sie nicht vielleicht besser. -  Gustgen! - Lass mein Schweigen dir sagen, was keine Worte sagen können.</p><p xml:id="JG17832" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>- - -  - -  - -</p><p xml:id="JG17833" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Gute Nacht Gustgen! Heut einen guten Nachmittag, der selten ist - mit Grosen, das noch seltner ist - Ich konnte zwey Fürstinnen in Einem Zimmer lieb u. werth haben. Gute Nacht. Will dir so ein Tagbuch schreiben, ist das beste. Thu mir's auch so. ich hasse die Briefe und die Erörterungen, und die Meynungen. Gute Nacht! So! - ich sehe zurück, schon dreymal, ists doch als wenn ich verliebt in dich wäre! und den Hut immer nähme und wieder niederlegte. Wie wollt ich du könntest nur acht Tage mein Herz an deinem, meinen Blick in deinem fühlen. Bey Gott was hier vorgeht ist  unaussprechlich fein und schnell und nur dir vernehmbar</p><p xml:id="JG17834" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Gute Nacht.</p><p xml:id="JG17835" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>d. 15. Guten Morgen. Ich hab eine gute Nacht gehabt. Und bin iezt recht wie ein Mädgen. Sie rathen nicht was mich beschäfftigt, eine Maske, auf kommenden Dienstag wo wir Ball haben.</p><p xml:id="JG17836" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>// Nach Tisch! - Ich komme geschwind gelaufen, dir zu sagen was mir drüben in der andern Stube durch den Kopf fuhr: Es hat mich doch kein Weiblich Geschöpf so lieb wie Gustgen.</p><p xml:id="JG17837" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>// Und meine Masque wird eine altdeutsche Tracht, schwarz und Gelb, Pumphose, Wämslein, Mantel und Federstuzhut. Ach wie danck ich Gott dass er mir diese Puppe auf die paar Tage gegeben hat, wenns so lang währt.</p><p xml:id="JG17838" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>halb viere. In Brunnen gefallen wie ichs ahndete. Meine Masque wird nicht gemacht. <ref target="SCHONEMANNANNEELISABETH" targOrder="U" TEIform="ref">Lili</ref> kommt nicht auf den Bal. Aber dürft ich, könnt ich alles sagen! - Ich thats sie zu <hi TEIform="hi">ehren</hi> weil ich deklarirt für sie bin, und eines Mädgens Herz pp. - Also Gustgen! - Ich thats auch halb aus Truz, weil wir nicht sonderlich stehn die acht Tage her. Und nun! - Sieh Gustgen! so kanns allein werden wenn ich dir so von Moment zu Moment schreibe. - -  halb 5. ich wollt ich könnt mich dir darstellen wie ich bin, du solltest doch dein Wunder sehn. Gott! so in dem ewigen Wechsel, immer eben derselbe.</p><p xml:id="JG17839" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>d. 16ten. Heut Nacht necksten mich halb fatale Träume. Heut früh beym Erwachen klangen sie nach. Doch wie ich die Sonne sah sprang ich mit  beyden Füssen aus dem Bette, lief in der Stube auf und ab, bat mein Herz so freundlich freundlich, und mir wards leicht, und eine Zusicherung ward mir dass ich gerettet werden, dass noch was aus mir werden sollte: Gutes muths denn Gustgen. Wir wollen einander nicht auf's ewige Leben vertrösten! Hier noch müssen wir glücklich seyn, hier noch muss ich Gustgen sehn. das einzige Mädgen deren Herz ganz in meinem Busen schlägt. - Nach Mittage halb vier. Offen und gut der Morgen, ich that was, Lili eine kleine Freude zu machen, hatte Fremde. Trieb mich nach Tische spasend närrisch unter  Bekannten und Unbekannten herum. Gehe iezt nach Offenbach, um Lili heute Abend nicht in der Comödie morgen nicht im Conzert zu sehen. Ich stecke das Blat ein und schreibe draus fort.</p><p xml:id="JG17840" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Offenbach! Abends sieben. In einem Kreise von Menschen die mich recht lieb haben, offt mit mir leiden! Es ist nun so! ich sizze wieder an dem  Schreibtischgen von dem ich Ihnen schrieb eh ich in die Schweiz ging. Lieb Gustgen - da ist ein <ref target="EWALDJOHANNLUDWIG" targOrder="U" TEIform="ref">iunges Paar</ref> [Ehepar Ewald] in der Stube das erst seit acht Tagen verheurathet ist! eine <ref target="ANDREJOHANN" targOrder="U" TEIform="ref">iunge Frau</ref> [André] liegt auf dem Bette die der angenehmsten Hoffnung eines lieben Kindes entgegen schmerzet. Ade für heute. Es ist Nacht und der Mayn blinckt noch aus den duncklen Ufern.</p><p xml:id="JG17841" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Offenbach. Sonntag d. 17ten Nachts zehen. - Ist der Tag leidlich u. stumpf herumgegangen, da ich aufstund war mirs gut, ich machte eine Scene an meinem <title type="Goethewerk" TEIform="title"><anchor xml:id="SCENEANMEINEM" TEIform="anchor"/>Faust</title>. Vergängelte ein paar Stunden. Verliebelte ein paar mit einem Mädgen davon dir die Brüder erzählen mögen, das ein seltsames Geschöpf ist [<ref target="NAGELCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Charlotte Nagel?</ref>]. Ass in einer Gesellschaft ein Duzzend guter Jungens, so grad wie sie Gott erschaffen hat. Fuhr auf dem Wasser selbst auf und nieder, ich hab die Grille selbst fahren zu lernen. Spielte ein Paar Stunden Pharao und verträumte ein Paar mit guten Menschen. Und nun sizz ich dir gute Nacht zu sagen. Mir wars in all dem wie einer <anchor xml:id="RATTEDIEGIFT" TEIform="anchor"/>Ratte die Gift gefressen hat, sie läuft in alle Löcher, schlurpft alle Feuchtigkeit, verschlingt alles Essbaare das ihr in Weeg kommt und ihr innerstes glüht von unauslöschlich verderblichem Feuer. Heut vor acht Tagen war <ref target="SCHONEMANNANNEELISABETH" targOrder="U" TEIform="ref">Lili</ref> hier. Und in dieser Stunde war ich in der grausamst feyerlichst süsesten Lage <note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> grausamst feyerlichst süsesten Lage]</hi> Bezieht sich hierauf die von Henriette Beaulieu-Marconnay mitgeteilte <ref target="MITSELTENERAUFRICHTIGKEIT" targOrder="U" TEIform="ref">Erinnerung</ref> Lilis?</note> meines ganzen Lebens |:mögt ich sagen:| O Gustgen warum kann ich nichts davon sagen! Warum! Wie ich durch die glühendsten Trähnen der Liebe, Mond und Welt schaute und mich alles seelenvoll umgab. Und in der Ferne die Waldhorn, und der Hochzeit Gäste laute Freuden. Gustgen auch seit dem Wetter bin ich - nicht ruhig aber still - was bey mir still heisst und fürchte nur wieder ein Gewitter das sich immer in den harmlosesten Tagen zusammenzieht, und - Gute Nacht Engel. Einzigstes Einzigstes Mädgen - und ich kenne ihrer Viele - -  - -  - -  - -  - -</p><p xml:id="JG17842" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Montag d. 18. Mein Schiffgen steht bereit, ich werds gleich hinunter [den Main hinunter nach Frankfurt] lencken. Ein herrlicher Morgen, der Nebel ist gefallen alles frisch und herrlich umher! - Und ich wieder in die Stadt, wieder ans Sieb der Danaiden<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Sieb der Danaiden]</hi> Gemeint ist wohl deren löchriges Faß, das nie voll wird.</note>! Ade! -  Ich hab einen offnen frischen Morgen! O Gustgen! Wird mein Herz endlich einmal in ergreifendem wahren Genuss und Leiden, die Seeligkeit die  Menschen gegönnt ward, empfinden, und nicht immer auf den Wogen der  Einbildungskrafft und überspannten Sinnlichkeit, Himmel auf und Höllen ab getrieben werden. Beste ich bitte dich schreib mir auch so ein Tagbuch. Das ist das einzige was die ewige ferne bezwingt.- - -  - -  - -  - -  - -  - -  - -  - -  -</p><p xml:id="JG17843" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Montag Nacht halb zwölf. Franckf. an meinem Tisch. komme noch dir gute Nacht zu sagen. Hab getrieben und geschwärmt biss iezt. Morgen gehts noch ärger. O Liebste. Was ist das Leben des Menschen. Und doch wieder die vielen Guten die sich zu mir sammeln! - das viele Liebe das mich umgiebt - -  - </p><p xml:id="JG17844" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><ref target="SCHONEMANNANNEELISABETH" targOrder="U" TEIform="ref">Lili</ref> heut nach Tisch gesehn - in der Comödie gesehn. Hab kein Wort mit ihr zu reden gehabt - auch nichts geredt! - Wär ich das los. O Gustgen - und doch zittr' ich vor dem Augenblick da sie mir gleichgültig, ich  hofnungslos werden könnte. - Aber ich bleib meinem Herzen treu, und lass es gehn - Es wird - </p><p xml:id="JG17845" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Dienstag sieben Morgens. - Im Schwarm! Gustgen! ich lasse mich treiben, und halte nur das Steuer, dass ich nicht strande. Doch bin ich gestrandet ich kann von dem Mädgen nicht ab - heut früh regt sichs wieder zu ihrem Vortheil in meinem Herzen. - Eine grose schweere Lecktion! - Ich geh doch auf den Ball einem süsen Geschöpfe [Charlotte <ref target="NAGELCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Nagel?</ref>] zu lieb, aber nur im leichten Domino, wenn ich noch einen kriege. <ref target="SCHONEMANNANNEELISABETH" targOrder="U" TEIform="ref">Lili</ref> geht nicht.</p><p xml:id="JG17846" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Nach Tisch. halb vier. Geht das immer so fort, zwischen kleinen  Geschäfften durch immer Müssiggang getrieben, nach Dominos und Lappenwaare. Hab ich doch mancherley noch zu sagen. Adieu. ich bin ein Armer verirrter verlohrner --Nachts Achte, aus der Commödie und nun die Toilette zum Ball! O Gustgen wenn ich das Blat zurücksehe! Welch ein Leben. Soll ich fortfahren? oder mit diesem auf ewig endigen. Und doch Liebste, wenn ich wieder so fühle dass mitten in all dem Nichts, sich doch wieder so viel Häute von meinem Herzen lösen, so die convulsiven Spannungen meiner kleinen närrischen Composition nachlassen, mein Blick heitrer über Welt, mein Umgang mit den Menschen sichrer, fester, weiter wird, und doch mein innerstes immer ewig allein der heiligen Liebe gewiedmet bleibt, die nach und nach das Fremde durch den Geist der reinheit der sie selbst ist ausstöst und so endlich lauter werden wird wie gesponnen Gold. - da lass ich's denn so gehn - Betrüge mich vielleicht selbst. - Und dancke Gott. Gute Nacht. Addio. - Amen: <anchor xml:id="OFFENBACHADIAGGE" TEIform="anchor"/>1775.</p></div3></page>