<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="26" base="3.3.2.3.16.35"><div3 xml:id="JG14900" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAG" TEIform="anchor"/>17</ref>. An Friedrich Maximilian <ref target="MOORSFRIEDRICHMAXIMILIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Moors</ref>,  Leipzig 1. 10. 1766</head><p xml:id="JG14901" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Göethe, amico suo Moorsio<lb TEIform="lb"/>Salutem plurimam dicit.<lb TEIform="lb"/>Mein lieber Moors,</p><p xml:id="JG14902" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Endlich schreibe ich dir. Die verworrnen Umstände in denen ich mich befinde, werden mich entschuldigen, daß ich so lange unschlüßig gewesen bin, was ich tuhn sollte. Ich habe mich endlich entschloßen, dir alles zu entdecken, und <ref target="HORNJOHANNADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Horn</ref> hat die Mühe über sich genommen es dir zu schreiben, eine Sache die mir dennoch nicht die angenehmste gewesen wäre. Du weißt also alles. Du wirst daraus gesehen haben daß dein Goethe noch nicht so bestrafenswerth ist als du glaubst. Dencke als Philosoph, und so mußt du dencken wenn du in der Welt glücklich seyn willst, und was hat alsden meine Liebe für eine scheltungswürdige Seite? Was ist der Stand. Eine eitle Farbe die die Menschen erfunden haben, um Leute die es nicht verdienen mit anzustreichen. Und Geld ist ein eben so elender Vorzug in den Augen eines Menschen der denckt. Ich liebe ein <ref target="SCHONKOPFANNACATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">Mädgen</ref>, [Schönkopf] ohne Stand und ohne Vermögen, und jezo füle ich zum aller erstenmahle das Glück das eine wahre Liebe macht. Ich habe die Gewogenheit meines Mädgen nicht denen kleinen elenden Trakasserien der Liebhaber zu dancken, nur durch meinen Charackter, nur durch mein Herz habe ich sie erlangt. Ich brauche keine Geschencke um sie zu erhalten, und ich sehe mit einem verachtenden Aug auf die Bemühungen herunter durch die ich ehmahls die Gunstbezeugungen einer W.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Gunstbezeugungen einer W.]</hi> Nicht ermittelt; das 'Gretchen' aus <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>?</note> erkaufte. Das fürtreffliche Herz meiner S. ist mir Bürge, daß sie mich nie verlassen wird, als dann wenn es uns Pflicht und Nohtwendigkeit gebieten werden uns zu trennen. Solltest du nur dieses fürtreffliche Mädgen kennen, bester Moors du würdest mir diese Tohrheit verzeihen, die ich begehe, indem ich sie liebe. Ja Sie ist des grösten Glücks werth, das ich ihr wünsche, ohne jemahls hoffen zu können etwas dazu beyzutragen. Lebe wohl. Ich werde an deinen Bruder schreiben, es ist kein Stolz es ist Nachlässigkeit die mich ihn vergessen gemacht hat. Ich muß dir noch am Ende im namen der Freundschafft das heiligste Stillschweigen auflegen. Laß es keinen Menschen wissen, keinen ohne ausnahme. Du kannst dencken welches Übel daraus entstehen könnte. Lebe wohl.</p><p xml:id="JG14903" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>L. den 1 Octb                                       Goethe</p><p xml:id="JG14904" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>1766.</p></div3></page>