<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="25" base="3.3.2.3.16.34"><div3 xml:id="JG14892" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAF" TEIform="anchor"/>16</ref>. An Augustin <ref target="TRAPPAUGUSTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Trapp</ref>,  Leipzig 1. 10. 1766</head><p xml:id="JG14893" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Trapps Antwort am <ref target="DAXAGFF" targOrder="U" TEIform="ref">4. 10. 1766</ref>.</p><p xml:id="JG14894" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Monsieur mon cher ami,</p><p xml:id="JG14895" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Antwort auf verlorenen Brief Trapps: Also Trapp war es, der mit G. um Charitas rivalisiert hatte!] <anchor xml:id="VOUSMECONFONDEZ" TEIform="anchor"/>Vous me confondèz! Est ce donc Vous meme, qui autre fois mon rival m'enviates tout jusques au plaisir d'etre regardè par ma maitresse, Vous qui quelques fois sentites la rage au coeur; parceque j'aspirois au meme bonheur que Vous; est ce donc Vous meme, qui m'apprennez aujourdhui, le plus souhaitté et le plus inattendu evenement, qui me met au comble de la joie.</p><p xml:id="JG14896" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Caritas wollte G.s letzten Brief besitzen; G. spielt ihn herunter: Caritas möge die Kühnheit des Briefes als Beweis sehen, daß er sich nie ernsthaft Hoffnungen gemacht hat. G. |:der inzwischen Kätchen Schönkopf liebt:| verzichtet großmütig.] Elle a donc vu ma lettre, elle n'a donc pas eté fachee de ce coeur farouche, de cet amour ardent, de mes sentiments impetueux, elle a meme souhaittè de posseder ces lignes miserables. Ah pourquoi ne les lui avez pas donneès sans me demander! Comment avez Vous pu croire, que je ne serois pas ravi du sort agreable de ma lettre, d'etre gardee par les mains de celle que j'aime, et que je refuserois a mes vers le bonheur d'etre si proches d'Elle, que je souhaite moi meme si ardement. Donnez lui la lettre, mais dites lui pour quel usage, je souhaiterois qu'elle la gardat. Quelle se souvienne quelquefois, en regardant ces lignes, d'un amant malhereux, qui l'aime, sans attendre jamais le fruit de son amour, qui lui souhaite la vie la plus heureuse, sans esperer de pouvoir contribuer a son bonheur quelque peu de chose. Je n'aurois jamais eu la hardiesse de dire si hautement mes sentiments, si elle ne les avoit pas recue si gracieusement. Vous me dites des compliments de sa part! seroit ce bien possible, qu'elle eut tant pensè a moi. Dites lui - Mais que pourriez Vous lui dire qu'elle ne scut pas encore. Elle connoit mon coeur. Conservez moi son amitie, et la votre. Adieu.</p><p xml:id="JG14897" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Leipzig</p><p xml:id="JG14898" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>ce 1 d'Octb.                                       Goethe.</p><p xml:id="JG14899" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>1766</p></div3></page>