<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="252" base="3.3.2.3.16.260"><div3 xml:id="JG16728" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBBB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBBB" TEIform="anchor"/>222</ref>. An <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>, Frankfurt  ?. 3. 1774</head><p xml:id="JG16729" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, März 1774]</p><p xml:id="JG16730" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Auf einen Brief vom 1ten Weynachtstage - erst den 13 Febr. Antwort zu haben ist nicht schön. Künftig Kestner schick mir deine Briefe mit der Post. Und schreib öffter sonst wend ich mich an Lotten dass die mir schreibt.</p><p xml:id="JG16731" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Die <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">Max la Roche</ref> ist hierher verheurathet, und das macht einem das Leben noch erträglich, wenn anders dran was erträglich zu machen ist. Wie offt ich bey euch binn, heisst das in Zeiten der Vergangenheit, werdet ihr vielleicht ehstens ein Dokument [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] zu Gesichte kriegen. Und wenn ihr nicht offt schreibt, und wenns Häusliche Kleinigkeiten wären. Ihr wisst dass mir daran am meisten gelegen ist.</p><p xml:id="JG16732" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Der <ref target="JACOBIJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Jakobi</ref> [J. G. Jacobi] hat Lotten in so fern Gerechtigkeit wiederfahren lassen. Er hat eine sehr vorteilhaffte Schilderung von ihr gemacht, und wie man mir es schrieb; so wusst ich warrlich nicht dass das all an ihr war, denn ich hab sie viel zu lieb von jeher gehabt um auf sie acht zu haben. Die Iris ist eine kindische Entreprise, und soll ihm verziehen werden, weil er Geld dabey zu schneiden denckt. Eigentlich wollen die <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jackerls</ref> [Jacobis] den Merkur miniren, seit sie sich mit <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> überworfen haben.</p><p xml:id="JG16733" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Was die Kerls von mir dencken ist mir einerley. Ehdessen haben sie auf mich geschimpft wie auf einen Hundejungen, und nun müssen sie fühlen dass man ein braver Kerl seyn kann ohne sie iust leiden zu können. Dass Lotte in der Reihe der Protecktrices [Subskribenten] steht, kleidet sie gut zu Gesichte.</p><p xml:id="JG16734" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Von meinen Wünschen und Hoffnungen zu euch zu kommen mag ich nichts reden. Mir gehts wie euch - und also wollen wir's unterdessen auf sich beruhen lassen.</p><p xml:id="JG16735" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Dass ihr Herdern nicht näher gesehn habt, ist doch fatal. War er denn alleine? Oder sein Weib mit.</p><p xml:id="JG16736" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich binn wohl fleissig, und meine Lebens Wirthschafft ist immer die alte. Wenn ich manchmal deine alten Briefe ansehe, erstaun ich dass ich nach so mancherley Veränderungen noch derselbe binn. Und möchte das auch von euch hören. Desswegen schreibt mir öffter oder bittet Lotten dass sie mir nur manchmal ein Wörtgen schreibt wenn's ihr um's Herz ist. Das könnte sie wohl thun. Sie soll mir die Pestel grüssen, das muss auch ein braves Weib seyn.</p><p xml:id="JG16737" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Die <ref target="KUNCKELMARIAMARGARETHE" targOrder="U" TEIform="ref">Kunckel</ref> hat dem Magistr. viel Schererey gemacht. Sie sas in Strasburg. Der dortige Magistrat wollte sie nicht ausliefern, und da der Kurfürst sich an den König gewendet, ist sie auf und davon in die Schweiz. Das sind die neusten und noch zur Zeit geheimen Nachrichten.</p><p xml:id="JG16738" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Dass wir sehr Kayserlich sind ist kein Wunder, da wir des Kaysers sind. Adieu. lasst bald wieder was hören. Ich binn der Alte von Ewigkeit zu Ewigkeit Amen</p><p xml:id="JG16739" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>G.</p></div3></page>