<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="251" base="3.3.2.3.16.259"><div3 xml:id="JG16719" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBBA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBBA" TEIform="anchor"/>221</ref>. An Sophie v. <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">La Roche</ref>, Frankfurt ?. 3. 1774</head><p xml:id="JG16720" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, März 1774]</p><p xml:id="JG16721" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich habe über Ihre Briefe gesagt nicht was ich wollte sondern was ich musste. Und so wars vom Herzen zum Herzen, und da geht kein Wort verlohren denn eigentlich sinds keine Worte.</p><p xml:id="JG16722" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Sie fragen mich ob Sie meiner <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Schwester</ref> die Iris empfelen sollen? was sagt Ihnen Ihr Gewissen? und wenn es ia sagte warum fragen Sie mich? ich hab ihr meine Meinung geschrieben, mich dünckte sie solle sich haus lassen, solle ihre Freunde nicht in Contribution sezzen, um eines Fremden willen mit dem sie nie etwas gemein gehabt hat, noch haben kann und dessen Keckheit unverzeihlich ist, mit der er zu seiner Geldschneyderey die Spediteurs zusammenbettelt, und übrigens möge sie nun thun wies ihr vorkommt.</p><p xml:id="JG16723" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Das hab ich geschrieben, und nun thun Sie was Sie können, und meine <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Schwester</ref> mag thun was sie will, mir ist die Kleinheit des Menschen wieder bey der Gelegenheit recht merckwürdig worden, und mir gehts wie dem D[om] Dechant [<ref target="DUMEIZDAMIANFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Dumeiz</ref>] der die Sotisen seiner Widersacher wie eine Perlenschnur am Hals trägt.</p><p xml:id="JG16724" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich wünsche viel halbe Pistolen [Preis der 'Iris'], und in dieser Rücksicht hab ich ihm das andre verziehen: Dass die Kerls mit ihrem Nahmen Wucher treiben ist recht gut, nur mich und die Meinigen sollen sie ungeschoren lassen, da sie auch dünckt mich überzeugt seyn könnten dass man mit ihnen nichts zu thun haben will.</p><p xml:id="JG16725" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>:/:</p><p xml:id="JG16726" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Da ich fertig bin liebe Mama fällt mir ein dass ich ungerecht gegen die <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobis</ref> binn, hab ich mich denn nicht auch bei ihren Weibern Tanten und Schwestern eingenisstelt, das giebt ihnen nach der strengsten Compensation ein Recht auf meine Cornelie. Oho!</p><p xml:id="JG16727" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Meine Eltern und Fräulein v. <ref target="KLETTENBERGSUSANNACATHARINAVON" targOrder="U" TEIform="ref">Klettenb. [Klettenberg]</ref> grüsen Sie herzlich, von Ihrer <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">Max</ref> kann ich nicht lassen so lang ich lebe, und ich werde sie immer lieben dürfen.</p></div3></page>