<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="217" base="3.3.2.3.16.225"><div3 xml:id="JG16488" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAHI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAHI" TEIform="anchor"/>189</ref>. An Johann Gottfried <ref target="ROEDERERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Roederer</ref>, Frankfurt Herbst? 1773</head><p xml:id="JG16489" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, Herbst? Frühjahr? 1773]</p><p xml:id="JG16490" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>So gut ich weis, lieber Freund, dass schweigen besser ist als viel reden, so gesteh ich Ihnen doch gerne, dass ich mir Ihr allerseitiges Stillschweigen nicht ganz vorteilhafft ausgelegt habe. Herr Wunschold kann Ihnen sagen, dass Ihr Brief mich überrascht hat, ich dancke Ihnen für die Bekanndtschafft dieses lieben Mannes. Dass Sie in Ihren eiffrigen Bemühungen fortfahren würden, hatte ich keinen Zweifel, und dass Sie in ecclesia pressa die Griechen fortstudiren, das traut ich Ihrem Herzen zu; doch hab ich immer gewünscht zu hören wie und was. Es würde mich aufmuntern, ich würde aufhören so ganz allein zu seyn wie ich hier binn. Wenn ich Ihrer viere hier hätte, nur drey, auch wollt ich noch tiefer herunter zu kapituliren, es sollte viel anders seyn. Denn so wie Deukalion über den fruchtbaaren Boden der unendlichen Erden hinzusäen, und doch eines Geschlechts zu ermangeln - Wenn einem da der Genius nicht aus Steinen und Bäumen Kinder erweckte, man mögte das Leben nicht.</p><p xml:id="JG16491" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>In der Nachbarschafft hab ich einen werthen Freund [Merck? Er ist im Herbst in Rußland!] und das απαμειβειν [Austausch] unsrer tähtigkeit erhält uns beyde.</p><p xml:id="JG16492" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Die bildenden Künste haben mich nun fast ganz. Was ich lese und treibe tuh ich um ihrentwillen, und lerne täglich mehr, wie viel mehr wehrt es in allem ist, am kleinsten die Hand anlegen und sich bearbeiten, als von der vollkommensten Meisterschafft eines andern kritische Rechenschafft zu geben. Ich habe das in meiner Bauk[unst] [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Von deutscher Baukunst</title>] und anders wo [in den FGA] von Herzen gesagt, und ich weis dass das Wort, an iungen warmen Seelen, die im Schlamme der Theorien und Literaturen noch nicht verlohren sind fassen wird. Mich freut von Herzen, dass Sie Anteil dran nehmen, wie offt hab ich im Schreiben an Sie alle gedacht denn ich war ganz wieder um den Münster in meiner Wonne. Hier schick ich Ihnen der biblischen Fragen [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Zwo wichtige biblische Fragen</title>] vier Ex[emplare] sie sind hier nicht zu haben und auch 1. Bauk[unst]. Und binn nun weitläuffig genug gewesen über mich, um Sie zu locken und Ihre Freunde, dessgleichen zu tuhn. Grüsen Sie mir alle.</p><p xml:id="JG16493" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Der ihrige</p><p xml:id="JG16494" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Goethe.</p></div3></page>