<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="41" base="3.3.2.3.16.50"><div3 xml:id="JG15097" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRCA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRCA" TEIform="anchor"/>31</ref>. An <ref target="BEHRISCHERNSTWOLFGANG" targOrder="U" TEIform="ref">Behrisch</ref>, Leipzig 24. 10. 1767</head><p xml:id="JG15098" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Leipz. den 24. Octbr. 67.</p><p xml:id="JG15099" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Gestern einen Brief von dir, und hier die Antwort. Ich hätte aber doch geschrieben wenn ich auch keinen gekriegt hätte; daß du es nur weißt, alle Sonnabends um 7, geht ein Brief an dich ab, wornach du dich zu richten hast.</p><p xml:id="JG15100" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Dein Brief ist gut, denn er ist lang, meiner wird nach diesem Maasstabe nicht gut werden. Ich habe heut keine Schreiblaune.</p><p xml:id="JG15101" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ich verstehe jetzo ziemlich alles, was ich mit meinem eingeschränckten Verstande schwerlich würde errahten haben, wegen des lieben und verlieben. Es ist aber eine dumme Division und ich könnte nicht eben sagen, daß es mir das angenehmste wäre wenn mein Mädgen diese hohe Liebe für einen Dritten fühlen sollte, doch sagt ein groser Dichter [Goethe in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Laune des Verliebten</title>]:</p><p xml:id="JG15102" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ein Herz das Einen liebt, kann keinen Menschen hassen.</p><p xml:id="JG15103" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Was dencken Sie von diesen Sentiment, ist würcklich was wahres drinne; aber NB. im Specialfalle, daß es Amine sagt, die diesen Schluß von sich gemacht hat.</p><p xml:id="JG15104" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ich habe durch mein undeutliches Schreiben den Mißverstand verursacht, daß du Roman für Romeo gelesen hast. <anchor xml:id="JAMEINWEHRTERCRITIKUS" TEIform="anchor"/>Ja, mein wehrter Critikus, ich binn so frey gewesen einen neuen Plan zu Romeo und Julie [Romeo und Julia] zu machen, der mir besser scheint als W. [<ref target="WEISECHRISTIANFELIX" targOrder="U" TEIform="ref">Weiße</ref>] seiner, doch das in parenthesi, unter uns. Es wäre ein verfluchter Stolz wenn ich's laut sagte.</p><p xml:id="JG15105" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Dencke nur <ref target="RICHTERCHRISTIANSAMUEL" targOrder="U" TEIform="ref">Richter</ref>, der auf der Mahler Akademie, hat gestern aus Grille angefangen mich Miniatur zu mahlen. Er hat mich in der Anlage recht hübsch getroffen, wenn er's nur nicht wieder verdirbt. Wir wollen um das Ding artiger zu machen, ihm etwas historisches geben, und zwar soll es <ref target="MICHELHERZOG" targOrder="U" TEIform="ref">Herzog Micheln</ref> bey dem:</p><p xml:id="JG15106" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="EYJA" targOrder="U" TEIform="ref">Ey ja du kämst mir eben</ref>.</p><p xml:id="JG15107" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Vorstellen. Es ist hernach eine Fleurette wenn ich es meinem Mädgen schencke. Wie meynst du, könnte man nicht, wenn er reüßirte, so was mit <ref target="SCHONKOPFANNACATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">Annetten</ref> [Schönkopf] wagen? Apropos, weil ich doch den Nahmen genannt habe, und ich mercke daß er viel Stoff zu unsern Briefen geben wird; so muß ich varia supplementa ad hanc paragraphum, anfügen. Herr <ref target="RYDENPETERFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">R.</ref> [Ryden] hat das Glück von ihr auf die Dauer geschoren zu werden, weil er es nun mercken läßt daß er sich unter ihre Liebhaber rechent. Sie hat darinne eine närrische Manier, sie ist dem Leutenant, auch selbst diesem ganz günstig gewesen, biß sie sich verliebt stellten, hernach wars aus, und es scheint, als obs ihre Freude wäre ihnen die Köpfe herumzudrehen. Mir selbst macht sie's nicht besser, nur daß sie mir ihre Macht, auf eine andre Facon fühlen läßt.</p><p xml:id="JG15108" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Auguste, ja das wäre gut, daß ich mich nicht in sie verlieben würde. Aber Teufel ich liebe sie doch recht sehr. Ihr dummer Zettel: Verzeihen Sie die Freiheit, einer Ihnen gänzlich unbekandten Person, liegt so gut, als eins der besten Vigliettis<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Viglettis]</hi> Billets.</note> in meinem Prachtkasten. Wüste es mein Mädgen. Ventresaintgris!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ventresaintgris!]</hi> Heiliger Graubauch - Beteuerungsausruf.</note> Das würde mir den Kopf voll lärmen.</p><p xml:id="JG15109" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ich bin heute auf der Akademie gewesen, Herr <ref target="LINDENAUHEINRICHGOTTLIEBGRAF" targOrder="U" TEIform="ref">Graf</ref> [Lindenau] nebst Herrn Lang, kamen auch. Sie scheinen sehr gut zusammen zu stehen. Ich war schlimmen Humors, und redete nichts, dafür redete der Professor und <ref target="LANGERERNSTTHEODOR" targOrder="U" TEIform="ref">Lange</ref> [Langer] desto mehr. Er will anfangen zu zeichnen. Er machte mir ein Compliment, eine Fleurette und noch was, ich weiß nicht was auf einmal; aber wie gesagt, ich konnte ohnmöglich viel antworten.</p><p xml:id="JG15110" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Der Professor, sagte heute zu mir, da ich über einige Schwürigkeiten verdrüßlich war: Seyn sie immer mit ihrem Zeichnen zufrieden, es wird nicht jedem so leicht wie ihnen, es wird schon werden. Das war groses Lob, worüber ich mich sehr freute. Ich will diesen Winter noch manches studieren, und hernach mit dem Märzen, etwas nach Dreßden, und etwas an dich schicken. Gute Nacht. Auf den Sonnabend mehr.</p></div3></page>