<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="118" base="3.3.2.3.16.127"><div3 xml:id="JG15969" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><ref target="RBRIG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRIG" TEIform="anchor"/>97</ref>. An <ref target="SALZMANNJOHANNDANIEL" targOrder="U" TEIform="ref">Salzmann</ref>, 3. 2. 1772</head><p xml:id="JG15970" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Am 3. Februar 1772.</p><p xml:id="JG15971" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Berlichingen [eine Handschrift der Erstfassung der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Geschichte Gottfriedens von Berlichingen</title>] und das beygeschlossene [unbekannt] habe ich erhalten, es freut mich Ihr Beyfall und ich dancke für Ihre Mühe.</p><p xml:id="JG15972" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Mit der gelehrten Anzeige [FGA] hab ich keinen Zusammenhang, als dass ich den Director [<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] kenne und hochschätze, und dass ein Mitinteressent [Schlosser] mein besonderer Freund ist. Halten Sie sie ia; keine in Deutschland wird ihr in Aufrichtigkeit, eigner Empfindung und Gedancken vortreten. Die Gesellschaft ist ansehnlich und vermehrt sich täglich. So viel davon.</p><p xml:id="JG15973" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Wollten Sie bey Gelegenheit meinen Violoncellmeister Buschen fragen, ob er die Sonaten für zwey Bässe noch hat, die ich mit ihm spielte, sie ihm abhandeln und bald möglichst mir zuschicken. Ich treib die Kunst etwas stärcker als sonst.</p><p xml:id="JG15974" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Das Diarium meiner übrigen Umstände, ist wie Sie wissen für den geschwindesten Schreiber unmöglich zu führen. <anchor xml:id="INZWISCHENHABENSIE" TEIform="anchor"/>Inzwischen haben Sie aus dem Drama [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Geschichte Gottfriedens von Berlichingen</title>] gesehen, dass die Intentionen meiner Seele dauernder werden, und ich hoffe sie soll sich nach und nach bestimmen. Aussichten erweitern sich täglich und Hindernisse räumen sich weg, dass ich es mit Zuversicht auf diese Füsse schieben kann wenn ich nicht fortkomme. Ein Tag mag bey dem andern in die Schule gehen. Denn einmal vor allemal die Minnorennitaet lässt sich nicht überspringen. Leben Sie wohl und dencken Sie an mich wenns Ihnen wohl geht. Dem neuen Paar [unbekannt] viel Glück! Es hat mir sehr gefreut. Der Frau... und Herrn und Frau... und allen Lieben Leuten, ut supra.</p><p xml:id="JG15975" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Goethe.</p></div3></page>