<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="2" base="3.3.2.12.9.6"><div3 xml:id="JG34655" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Ludwig Ysenburg von <ref target="BURIBURYLUDWIGYSENBURGVON" targOrder="U" TEIform="ref">Buri</ref> an Goethe  16. 5. 1764</head><p xml:id="JG34656" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Morris 6, S. 5f.) </p><p xml:id="JG34657" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><anchor xml:id="AFEAGFD" TEIform="anchor"/>Antwort auf Goethes Brief vom <ref target="BCEAGFD" targOrder="U" TEIform="ref">23. 5. 1764</ref></p><p xml:id="JG34658" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Antwort Goethes am <ref target="BFAGFD" targOrder="U" TEIform="ref">2. 6. 1764</ref></p><p xml:id="JG34659" rend="Prosatext" TEIform="p">Neuhof den 26. Mai 1764.</p><p xml:id="JG34660" rend="Prosatext" TEIform="p">Mein Herr!</p><p xml:id="JG34661" rend="Prosatext" TEIform="p">Ihr Schreiben mußte mir nothwendig unerwartet kommen da mir weder Hand noch Siegel noch auch selbsten der Nahme bekanndtt war; dennoch war es mir höchst angenehm.</p><p xml:id="JG34662" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Meine Freunde meynen es zu gut mit mir, indem Sie eine Sache von mir vorgeben, die Sie, ob sie wohl zu meinem Vortheil dient, nicht verantworten können. Sie legen mir Eigenschaften bey, die sie nicht entdeckt und Verdienste die sie nie gekanndt haben; zum wenigsten bey mir. Meine Freunde mögen es gut meynen sie thun aber im Grund betrachtet, sich und mir Schaden: sich, da sie den Leuten etwas vormahlen, und am Ende vor Windmacher gehalten werden müssen; Mir, indem sie durch unverdiente Lobeserhebungen, andere auf meine Bekandtschaft neugierig machen, bei denen ich würcklich in gehöriger Entfernung mehr würde gewonnen haben.</p><p xml:id="JG34663" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Allein genug hiervon ich will zum Zweck schreiten. Sie tragen, wie ich aus Ihrem Schreiben ersehe ein Verlangen in unsere Gesellschaft aufgenommen zu seyn. Es wird derselben zu besonderem Vergnügen gereichen Sie, mein Herr! darunter aufzunehmen; allein sie würde mirs auch sehr verdenken wenn ich Sie sogleich ohne weitere Untersuchung und Nachfrage zu einem Mitglied dieser Gesellschaft aufnehmen wollte. Ich binn ebenso offenherzig als Sie. Sie gestehen auch den geringsten Ihrer Fehler und ich bin ebensowenig ein Freund der Verstellung. Ich hätte ihnen leicht  ein Blendwerk vormachen können allein da würd ich mich auf einmahl ihrer ganzen Hochachtung verlustig gemacht haben. Ich kann also nicht umhin Sie zu bitten sich erstlich bey Herrn Alexis [<ref target="ANDREJOHANN" targOrder="U" TEIform="ref">André</ref>] der ein Aufseher der Gesellschaft ist, zu stellen, damit ich von ihm die gehörige Nachricht einziehen könne, um mich nicht der grausamen Verantwortung bey der Gesellschaft auszusetzen. Werde ich von diesem die Nachricht erhalten haben, weßwegen ich auch heute noch an ihn schreiben werde, so soll ihre Aufnahme nicht einen Augenblick verschoben bleiben. Sie werden mir hoffentlich diese Vorsichtigkeit vergeben, wenn Sie die Ursachen derselben recht erwegen.</p><p xml:id="JG34664" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich mache mir ein großes Vergnügen daraus Ihre Bekandtschaft, und wenn wir uns zusammen schicken, Ihre Freundschaft zu erlangen. Ich bin aber ebenso vorsichtig in der Wahl meiner Freunde als in der Aufnahme der Mitglieder in die Gesellschaft. Denken Sie was Sie immer wollen von meiner Klugheit, die fast der Vorsichtigkeit des Herrn von <hi TEIform="hi">Abgrundes</hi> im <ref target="SCHLEGELJOHANNELIAS" targOrder="U" TEIform="ref">Schlegel</ref>, gleichkommt; nennen Sie sie unnütz, übertrieben, törigt mißtrauisch, oder wie es Ihnen gefallen wird; glauben Sie ich seyi ein ungesitteter, unhöflicher Landjunker; genug ich finde meine Behutsamkeit nötig. Wer einmahl betrogen ist, laßt sich nicht gerne wieder fangen. Wie kann ich von Ihnen versichert seyn da ich weder die Ehre habe Sie zu kennen, noch auch etwas von Ihnen gehört zu haben. Verzeihen Sie mir also meinen, vielleicht zu offenherzigen Brief. Allein der Hof hat meine Sitten und meine Aufrichtigkeit noch bißher nicht beleidigt. Ich kann es Herrn Alexis nicht verzeihen daß er mich Ihrer werten Bekandtschaft bißher beraubt hat ich hoffe aber in der Folge das Versäumte nachzuhohlen und habe die Ehre zu seyn etc.</p><p xml:id="JG34665" rend="Prosatext" TEIform="p">Ludwig Ysenburg von Buri.</p></div3></page>