<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="6" base="3.3.2.12.9.10"><div3 xml:id="JG34683" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Adam Friedrich <ref target="OESERADAMFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Oeser</ref> an Goethe  25. 11. 1768</head><p xml:id="JG34684" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Briefe an Goethe. Hrsg. von Karl Robert Mandelkow. Bd. 1. Hamburg 1965. S. 9f. <anchor xml:id="BEAAAGFH" TEIform="anchor"/>Antwort auf Goethes Brief vom <ref target="IAAAGFH" targOrder="U" TEIform="ref">9. 11. 1768</ref></p><p xml:id="JG34685" rend="Prosatext" TEIform="p">Schätzbarer Freund,</p><p xml:id="JG34686" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir haben Ihren Brief mit vielen Vergnügen gelesen, und unsere Wünsche sind allgemein Sie liebster Freund nur fein bald vollkommen gesund zu wissen.</p><p xml:id="JG34687" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie vergnügt bin ich, da Sie mir in Ihren Brief sagen, wie Sie sich mit der Kunst beschäftigen, und Ihr gutes fühlbares Herz das das Schöne empfindet, wird Sie für Ihren Eifer reichlich belohnen. Lassen Sie uns immer dieses Vergnügen erweitern, lassen Sie uns über die witzigen Köpfe von Herzen lachen, welche glauben, es sei schon genug nur viele Sprachen zu wissen und durch Nachschlagung und angeführte Stellen der Alten gründlich entscheidende Urteile, ohne die geringste praktische Kenntnis fällen zu können. Sollte unser gegründetes Lachen auch wohl den großen Lessing treffen? Sehen Sie, sogar der gelehrte Lessing verirrt sich mit allem angewandten Witze bei der Stelle des Plinius: includuntur cum feliciter rumpere contigit, er übersetzt sie richtig, und erklärt sie doch falsch. Gehen Sie zu den ersten besten Wappen-Steinschneider, und sehen Sie ihm eine Stunde arbeiten, so werden Sie die Plinischen Worte besser treffen und den Sinn derselben richtiger erklären. Ich wette Sie geraten über <ref target="CHRISTJOHANNFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Christen</ref>, <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessing</ref> und  <ref target="KLOTZCHRISTIANADOLF" targOrder="U" TEIform="ref">Klotzen</ref> in ein so gesundes Lachen, daß Sie vollkommen genesen. Doch muß ich Ihnen vorhero sagen, daß jeder wahre Kenner den Unterschied der Schnitte an denen Steinen, welche mit Schmergel oder mit Diamant-Port gearbeitet sind, sehr deutlich kennet, und aus dieser Kenntnis schließt er, daß die mehresten Steine der Alten mit Schmergel geschnitten worden. Das wahre Kennzeichen ist die Politur, da der Schmergel weniger angreift als der Port, und folglich zugleich poliert, die Neuern hingegen sind fast alle mit Port geschnitten, und weil derselbe mehr angreift, so erscheinen alle Bilder der letztern matt, und die Fläche des geschnittenen Steins wird zuletzt auf der Scheibe poliert. Es ist gewiß, daß zu Plinius' Zeiten der Diamant weniger gemein war, als in neuern Zeiten, und das eingeschlossene glückliche Sprengen ist zu des Plinius Zeiten bei denen meisten Steinschneidern noch ein Geheimnis gewesen. Naxium kann nichts anders als Ciprischer Schmergel sein. Crustas nehmen Sie für die äußere Rinde des Diamants, welche härter als der inwendige Stein ist, und bei dem Schneiden die geschwindeste Würkung tut. Wenn Sie also den Steinschneider mit allen seinen verschiedenen Instrumenten haben arbeiten gesehen, so begehren Sie von ihm, daß er Ihnen das Diamant-Port machen weisen soll, und wenn Sie dieses gesehen, so werden Sie finden, daß nichts lächerlicher, als der Einfall, mit der Spitze zu schneiden, sein kann, es ist gewiß keinem Künstler, alter und neuerer Zeit, in den Sinn gekommen mit derselben zu arbeiten, weil nichts anders als ein Gekritzle wie man oft an untern Fensterscheiben siehet, herauskommen könnte.</p><p xml:id="JG34688" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch merken Sie liebster Freund, daß alle Instrumente womit der Steinschneider arbeitet, sie mögen Kupfer oder Eisen sein weich sein müssen, damit sich das Diamant-Pulver (welches mit Öl vermischt) in die Instrumente festsetze, und durch schnelle Bewegung der Docke den Stein bearbeite. Der zerschlagene Diamant bestehet aus nichts andern als aus sehr kleinen Splittern und diese trücken sich in die weichen Instrumente, wären aber dieselben hart, so gleiteten die Splitter auf den Instrumenten ab, und man würde den Stein nichts abgewinnen können. Wenn ich mich deutlich genug ausgedrückt habe, so werden Sie ohne langes tiefsinnges Nachdenken die größte Schwierigkeit der Hrn. Gelehrten (wie die kleinen Splitter zu fassen sind) leicht einsehen.</p><p xml:id="JG34689" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich befinde mich noch immer ohne meinen Tischer, er hat mir vor 5 Wochen aus Münsterappel um Geld geschrieben und mir zugleich berichtet, daß er krank sei, ich habe ihm geantwortet und ihm nach seinen Begehren 30 Tlr. in Frankfurt angewiesen, u. bei Vorstadt und Bude der Auszahlung wegen befragen soll, ich habe keine weitere Nachricht von ihm erhalten, ich befürchte ein Unglück, und wünsche Nachricht von ihm. Sein Name ist Johann Christoph Junge. Wenn es Ihnen möglich werde ich selbige durch Sie erhalten. Ich bin</p><p xml:id="JG34690" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Liebster Freund</p><p xml:id="JG34691" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dero ergebenster</p><p xml:id="JG34692" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Adam Friedrich Oeßer.</p><p xml:id="JG34693" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Leipzig, d. 25. Novbr 1768.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>