<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="148" base="3.3.2.3.16.157"><div3 xml:id="JG16117" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRABC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRABC" TEIform="anchor"/>123</ref>. An <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>, Frankfurt 15. 12. 1772</head><p xml:id="JG16118" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, 15. Dezember 1772]</p><p xml:id="JG16119" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Gestern Abend lieber Kestner unterhielt ich mich eine Stunde mit Lotten und euch in der Dämmerung darüber wards Nacht, ich wollte zur tühr hinaustappen, und kam einen Schritt zuweit rechts, tappte Papier - es war Lottens Silhouette, es war doch eine angenehme Empfindung; ich gab ihr den besten Abend und ging.</p><p xml:id="JG16120" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Eben fiel mir's auch ein sie soll mir das Meubel nun schicken, lieber Kestner sorgt mir dafür dass sies euch giebt, und packt mirs wohl in eine Schachtel, und lasst sie ein Papiergen schneiden, wie gros er seyn soll, lasst ihr keine Ruhe ich schreib euch keine Sylbe biss ich den <anchor xml:id="KAMM" TEIform="anchor"/>Kamm habe. Denn wir sind arme sinnliche Menschen, ich möchte gern wieder was für sie, was von ihr in Händen haben, ein sinnliches Zeichen wodurch die geistlichunsichtbaare Gnadengüter pp wies im Cathechismus klingt.</p><p xml:id="JG16121" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Euer Brief macht mir viel Freude, lieber Kestner schickt mir eine Silhouette im grosen von Lenchen, ich habe sie recht lieb. Verderbt mir das Mädgen nicht. Seit ich von Darmstadt wieder hier binn, binn ich ziemlichen Humors, und arbeite brav. Abenteuerlich wie immer, und mag herauskommen was kann. NB. mit Ende dieses Jahrs hören wir samt und sonders auf die Zeitung [FGA] zu schreiben, <anchor xml:id="DANNWIRDSEINRECHT" TEIform="anchor"/>dann wirds ein recht honettes Stück Arbeit geben [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>] . Macht das bekanndt soweit eure Leute an uns teil nehmen.</p><p xml:id="JG16122" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Dass Lotte iemand lieber hat als mich ausser euch, das sagt ihr könnte mir einerley seyn, der zweyte oder der zwanzigste ist eins. Der erste hat immer 99 Theil vom ganzen, und ob dann einer das hundertste Teil allein hat oder mit zwanzigen Teilt ist ziemlich eins, und dass ich sie so lieb habe ist von ieher uneigennützig gewesen.</p><p xml:id="JG16123" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Grüst mir Carolinen recht viel.</p><p xml:id="JG16124" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Klinckern [Smollett, "The Expedition of Humphrey Clinker", dt. Übers. von Bode in den FGA Nr. 96 rezensiert] hab ich nicht gesehn, aber viel mehr guts davon gehört als der Frfurter Rezens. davon sagt. Eure Briefe kommen nicht in fall verbrennt zu werden. Ich habe schon dran gedacht. Aber zurück kriegt ihr sie auch nicht. Wenn ich sterbe will ich sie euch vermachen.</p><p xml:id="JG16125" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wenn Lotte eine recht gute Stunde hat grüsst sie von mir, der ich euch von Herzen liebe.</p><p xml:id="JG16126" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Goethe.</p><p xml:id="JG16127" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Das Exemplar von der Lettre sur l'homme [von Franz <ref target="HEMSTERHUISFRANZ" targOrder="U" TEIform="ref">Hemsterhuis</ref>] kostet 30 Kr[euzer].</p></div3></page>