<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="117" base="3.3.2.3.16.126"><div3 xml:id="JG15962" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><ref target="RBRIF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRIF" TEIform="anchor"/>96</ref>. An <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>  Frankfurt Anfang 1772</head><p xml:id="JG15963" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, Anfang 1772]</p><p xml:id="JG15964" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="DASRESULTATMEINER" TEIform="anchor"/>Das Resultat meiner hiesigen Einsiedeley, kriegen Sie hier, in einem Skizzo  [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Geschichte Gottfriedens von Berlichingen</title>], das zwar mit dem Pinsel auf Leinewand geworfen, an einigen Orten sogar einigermassen ausgemahlt, und doch weiter nichts als Skizzo ist. Keine Rechenschafft geb ich Ihnen, lieber Mann, von meiner Arbeit, noch sag ich meine ietzige Emfindungen darüber, da ich aufgestanden und in die Ferne getreten binn, es würde aussehn als wollt ich Ihr Urteil leiten, weil ich fürchtet es wandelte an einen Plaz wo ich's nicht wünschte. Das aber darf ich sagen, dass ich recht mit Zuversicht arbeitete, die beste Krafft meiner Seele dran wendete, weil ich[s] taht um Sie drüber zu fragen, und wusste, ihr Urteil wird mir nicht nur über dieses Stück die Augen öffnen, sondern vielmehr über diesem Stück, dich lehren wie <ref target="OESERADAMFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Oeser</ref>, es als Meilensäule pflanzen, von der wegschreitend du eine weite weite Reise anzutreten, und bey Ruhestunden zu berechnen hast.</p><p xml:id="JG15965" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Auch unternehm ich keine Veränderung biss ich Ihre Stimme höre, denn ich weiss doch, dass als dann radikale Wiedergeburt geschehen muss, wenn es zum Leben eingehn soll.</p><p xml:id="JG15966" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Jetzo studir ich Leben und Todt eines andern Helden, und dialogisir's in meinem Gehirn [<title type="Goethewerk" TEIform="title"><anchor xml:id="SOKRATES" TEIform="anchor"/>Sokrates</title>]. Noch ist's nur dunckle Ahndung. Den <ref target="NSOKRATES" targOrder="U" TEIform="ref">Sokrates</ref>, den Philosophischen Heldengeist, "die Eroberungswuth aller Lügen und Laster besonders derer die keine scheinen wollen"<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Keine scheinen wollen"]</hi> Zitat aus Hamann, "Sokratische Denkwürdigkeiten" (auf dieser <ref target="EROBERUNGSWUTALLERLUGEN" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>).</note>; oder vielmehr den göttlichen Beruf zum Lehrer der Menschen, die εξουσιαν des μετανοειτε<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> εξουσιαν des μετανοειτε]</hi>  Die Macht des 'Denkt um!'</note> - , die Menge die gafft, die wenigen denen Ohren sind zu hören, das Pharisäische Philistertum der Meliten und Anüten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Meliten und Anüten]</hi> Melitos und Anytos hießen die Ankläger im Prozeß gegen Sokrates.</note>, die Ursache nicht, die Verhältnisse nur der Gravitation, und endlich Übergewichts der Nichtswürdigkeit. Ich brauche Zeit das zum Gefühl zu entwickeln. Und dann weiss ich doch nicht ob ich von der Seite <ref target="EINPHRYGIER" targOrder="U" TEIform="ref">mit Aesopen und la Fontainen</ref><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> mit Aesopen und la Fontainen]</hi> Anspielung auf Hamanns "Sokratische Denkwürdigkeiten" (auf dieser <ref target="EINPHRYGIER" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>).</note> verwandt binn, wo sie nach Hamannen mit dem Genius des Sokrates sympatisiren; ob ich mich von dem Dienste des Götzenbildes das <ref target="SOKRATESXENOPHONPLATON" targOrder="U" TEIform="ref">Plato bemahlt und verguldet</ref>, dem <ref target="XENOPHON" targOrder="U" TEIform="ref">Xenophon räuchert</ref>, zu der wahren Religion hinaufschwingen kann, der statt des Heiligen ein groser Mensch erscheint, den ich nur mit <hi TEIform="hi">Lieb</hi> Entusiasmus an meine Brust drücke, und rufe mein Freund und mein Bruder. Und das mit Zuversicht zu einem <hi TEIform="hi">grosen</hi> Menschen sagen zu dürfen! - Wär ich einen Tag und eine Nacht Alzibiades, und dann wollt ich sterben.</p><p xml:id="JG15967" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Vor wenigen Tagen hab ich sie recht aus vollem Herzen umfasst, als säh ich sie wieder und hörte Ihre Stimme. Ich sah den gepeitschten <ref target="HELIODOR" targOrder="U" TEIform="ref">Heliodor</ref> an der Erde, und der himmlische Grimm der rächenden Geister säuselte um mich herum. Sie würden diese Tropen vielleicht entziefern, wenn ich Ihnen auch nicht den Wandsbeecker Boten, und den <ref target="SCHMIDCHRISTIANHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Biographisten</ref><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Biographisten]</hi> Christian Heinrich Schmid, dessen "Biographie der Deutschen" Herder im 'Wandsbecker Boten' scharf kritisiert hatte.</note> [Schmid] nennte. Ich kann nicht läugnen dass sich in meine Freude ein bissgen Hundereminiszenz mischte, und gewisse Striemen zu jucken anfingen wie frisch verheilte Wunden bey Verändrung des Wetters, ich merckts zwar erst eine Zeitlang hinten drein, und streichelte meinen Genius mütterlich mit Trost und Hoffnung. Vor einiger Zeit bracht ich auch einen reichen Abend mit Mercken zu, ich war so vergnügt als ich seyn kann, wieder einen Menschen zu finden in dessen umgang sich Gefühle entwickeln und Gedancken bestimmen.</p><p xml:id="JG15968" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Und nun hochwürdiger Priester vergiss über der Pflege des Altars der Zucht der Akkoluten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Akkoluten]</hi> Akolythen, Tempeldiener. </note> nicht, deren Phantasie natürlich nach deinem Messgewande geitzt, deren Krafft aber leider in der Adjunctus und Küstermannsstelle meistenteils an's non plus ultra anrennt. Den Schluss mache, der Schluss des Platonischen apologisirenden Sokrates. και εαν δοκωσι τι ειναι μηδεν οντες ονειδιζετε αυτοις, οτι ουκ επιμελουνται ων δει, και οιονται τι.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> και εαν [...] υφ υμωον]</hi> Schlußrede des Sokrates vor seinen Richtern, nach Platos "Apologie": "Und wenn sie [meine Söhne] etwas zu sein meinen, aber nichts sind, so tadelt sie, daß sie nicht für das sorgen, was not tut, und etwas zu sein meinen, da sie doch nichts wert sind. Und wenn ihr das tut, so wird mir von euch Recht geschehen sein".</note></p></div3></page>