<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="442" base="3.3.2.3.16.448"><div3 xml:id="JG17878" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><ref target="RBRCIB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRCIB" TEIform="anchor"/>392</ref>. An Sophie v. <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">La Roche</ref>,  Frankfurt? 11. 10. 1775</head><p xml:id="JG17879" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Liebe Mama! Ich geh nach Weimar! Freut Sie das? ich will sehn obs möglich ist mit <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> auszukommen und seinen alten Tagen, was freundlichs auch von meiner Seite zu bereiten. Ich erwarte das iunge Paar und dann gehts. Schreiben Sie mir doch hin. Sie könnens an Wiel. einschliesen.</p><p xml:id="JG17880" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Die Max ist hold, wird in meiner Abwesenheit noch freyer mit meiner Mutter seyn, obgleich Brent. [Brentano] allen Anschein von Eifersucht verbirgt, oder auch vielleicht mich iezzo für harmlos hält.</p><p xml:id="JG17881" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Für <ref target="BURIBURYLUDWIGYSENBURGVON" targOrder="U" TEIform="ref">Buri</ref> hab ich nichts thun können ich bin mit meinen Buchhändlern  brouillirt. und ein neuer würde es als Gefallen thun und wieder ein Opfer von mir verlangen, doch will ich seinen Brief mitnehmen.</p><p xml:id="JG17882" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Wieland ist doch der alte auch in der Neuwiedischen Affaire [er hatte bei einem Reformschul-Projekt erst zugesagt, dann abgesagt], diese Weiber Ader wird mich fürcht ich von ihm abscheiden.</p><p xml:id="JG17883" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Hier Menalck u. Mopsus! [Wieland-Satire von <ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Lenz</ref>]</p><p xml:id="JG17884" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><ref target="ZIMMERMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Zimmermann</ref> ist gar brav! Ein gemachter Charackter! Schweizer frey  gebohren, und am deutschen Hof modifizirt. Er bezaubert alle Welt, sonderlich die Weiber. <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> ist häuslich, still und leidlich. Weis sonst wenig von ihm. Sie kennen den Nichtschreiber, Nichtantworter! Ihr [Sohn] Friz! Liebe Mama! Dass das Schicksaal den Müttern solche Schwerdter nach dem Herzen zuckt, in den Momenten da sie all der kleinlichen Sorgen Lohn im Grosen einerndten sollten - Halten Sie Sich aufrecht! Wer vermags sonst und in müden Stunden, lehnen Sie Sich an unsre Liebe. die gewiss ganz und ewig ist.</p><p xml:id="JG17885" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>d. 11 Oktbr. 1775.</p><p xml:id="JG17886" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>G.</p></div3></page>