<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="431" base="3.3.2.3.16.437"><div3 xml:id="JG17763" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><ref target="RBRCHB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRCHB" TEIform="anchor"/>382</ref>. <anchor xml:id="AGHAGGE" TEIform="anchor"/>An Anna Luise <ref target="KARSCHANNALOUISE" targOrder="U" TEIform="ref">Karsch</ref>,  Offenbach 17. 8. 1775</head><p xml:id="JG17764" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Antwort von Anna Luise Karsch vom <ref target="DIAGGE" targOrder="U" TEIform="ref">4. 9. 1775</ref></p><p xml:id="JG17765" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ich treibe mich auf dem Land herum, liebe Frau um das Leid u. Freud was eben Gott iungen Herzen zu ihrem Theil geben hat, in freyer Lufft zu  geniessen. Neulich lief ich einmal in die Stadt u. Griesb. [<ref target="GRIESBACHJOHANNJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Griesbach</ref>?] brachte mir Ihren Brief [nicht bekannt]. Es machte mir herzliche Freude dass Sie Ihre Feder so an mich lauffen liesen, und nun für ihre Grüse und Freundlichkeit meinen Danck. Ich wollte dass mir Ihre Tochter auch schrieb, wie und wenns ihr einkömmt, denn kein Spiegel ist das der Eitelkeit, was ein Brief, der von wunderbaaren Verhältnissen gedrängten Seele, ist, wenn sie drinn gleiche Stimmung horcht, und müde des ewigen Solo, mit Freuden pausirt, und dem  freundlichen Mitspieler neue Wonne ablauscht.</p><p xml:id="JG17766" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Schicken Sie mir doch auch manchmal was aus dem Stegreife, mir ist alles lieb u. werth was treu u. starck aus dem Herzen kommt, mag's übrigens  aussehn wie ein Igel oder wie ein Amor. Geschrieben hab ich <hi TEIform="hi">allerley</hi>,  gewissermassen wenig, und im Grunde nichts. Wir schöpfen den Schaum von dem grosen Strome der Menscheit mit unsern Kielen und bilden uns ein, wenigstens schwimmende Inseln gefangen zu haben. Von meiner Reise in die Schweiz hat die ganze Cirkulation meiner kleinen Individualität viel gewonnen. Vielleicht peitscht mich bald die unsichtbaare Geisel der <ref target="EUMENIDEN" targOrder="U" TEIform="ref">Eumeniden</ref> wieder aus meinem Vaterland, wahrscheinlich nicht nordwärts, ob ich gleich gern Lot und seine Hausgenossen in euerm Sodom [Bibel: 1. Mose <ref target="AMOSAIA" targOrder="U" TEIform="ref">19</ref>] wohl einmal grüssen möchte. Addio. Offenbach am Mayn. d. 17 Aug. 1775.</p><p xml:id="JG17767" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Goethe</p><p xml:id="JG17768" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Die Aufgabe von der Männer Schlappsinn unter gewissen Umständen, kann und darf ich heut nicht erörtern. Die Ursachen liegen in dem Schreibtisch hier, dem Caffee Tisch dort, und der Figur dran im Neglischee die mir den Rücken kehrt und ihr Frühstück schlurpft - Heiliger Yorick, wolltest du aus deinen Himmeln herüber sehen, und der guten Karschin die vernünftig herzliche Stimmung dieses Unsinns vorträumen denn du allein hättest Kopf und Herz dazu. - -  - Nur eine klassische Stelle zur Erörterung: Les gens amoureux, sagt die superkluge Gemahlinn des unvergleichlichen Schah Bahams, ne dorment gueres, a moins qu'ils ne soi[en]t favorisés.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> ... favorisès]</hi> "Verliebte Leute schlafen kaum, es sei denn, sie sind begünstigt." Aus "Le sopha" (1745) von Crébillon dem Jüngeren.</note></p><p xml:id="JG17769" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>//</p><p xml:id="JG17770" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Biss den 28 Aug ist dieses Brieflein liegen blieben. Nun noch einen guten Morgen und Adieu. Frfurt.</p><p xml:id="JG17771" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>G.</p></div3></page>