<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="225" base="3.3.2.3.16.233"><div3 xml:id="JG16535" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAIG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAIG" TEIform="anchor"/>197</ref>. <anchor xml:id="ENDEAAAGGC" TEIform="anchor"/>An Betty <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref>, Frankfurt Ende 11. 1773</head><p xml:id="JG16536" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Betty Jacobis Antwort auf diesen und den Brief vom 7. 11. am <ref target="IABAGGC" targOrder="U" TEIform="ref">9. 12. 1773</ref></p><p xml:id="JG16537" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, Ende November 1773]</p><p xml:id="JG16538" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Verzeihen Sie mir beste Frau meine Wische. Ein Händedruck ist ia immer werther als ein lang Compliment, dafür gehts auch immer von Herzen wenn ich schreibe, und wenn ich erst nachdencken oder studiren und rücken sollte: <hi TEIform="hi">was</hi>? kriegten Sie in Ewigkeit keinen Brief. Mit der fahrenden kriegen Sie ein Allerley, darinn die folgenden Bogen zum <hi TEIform="hi"><ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Vätergen</ref></hi> [Lenz], davon Sie zum Trost Herrn <ref target="JUNGJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jungs</ref> kristgläubiger Seele sagen können dass ichs nicht gemacht habe. Ich habs nicht gemacht Mamagen, aber ein Junge, den ich liebe wie meine Seele, und der ein trefflicher Junge ist. Aber warum richtet man nach den Wercken! Zwar steht geschrieben: An ihren Früchten sollt ihr sie erkennen. Aber sind das unsre <hi TEIform="hi">Früchte</hi> was wir aufs Papier sudeln, geschrieben oder gedruckt. So viel, liebe Frau, weil ich wünschte <anchor xml:id="VERFDESVATERGEN" TEIform="anchor"/>dass Sie dem Verf. des Vätergen gut blieben, und zugleich wüssten, dass ichs nicht binn. Sie haben den ehrlichen <ref target="JUNGJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jung</ref> wieder bey sich, vielleicht hat ihn sein Cristelgen schon zurückgefordert, und ihr letzte[r] Knabe ist wohl und frisch, hoff ich, weil sie nichts davon schreiben. <hi TEIform="hi">Ich</hi> kann mir <hi TEIform="hi">Sie ohne</hi> den Knaben nicht dencken. Und dann mag ich mich gern nicht beklagen liebe Frau über meine gegenwärtigen Umstände, dass wenn ich nicht neuerdings wieder bissiger geworden wäre ich gar nicht auslangte.</p><p xml:id="JG16539" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ich habe gar keine Zeit meine Sinnen zu sammeln, und habe dazu ein Stückgen Arbeit angefangen, stricte für Sie, und alle liebe Seelen die Ihnen gleichen, nicht zur <hi TEIform="hi">Nahrung</hi> doch aber hoff ich zur <hi TEIform="hi">Ergötzung</hi>. Auf Fassnacht könnts anmarschieren, wenn die Sterne nicht gar grob zuwieder sind. Grüssen Sie mir Lolotgen [Lotte Jacobi]. Von meiner Schw. die Sie grüsst, werden Sie in Täntgens Briefe lesen, und die <ref target="GEROCK" targOrder="U" TEIform="ref">Gerocks</ref> haben Sie von Herzen lieb, sind aber übel dran. Kethgen ist kranck, die Antoinet hatt mehr Begierden, als für <hi TEIform="hi">diesmal</hi> befriedigt werden können. Und ich meide sie, weil ich nichts bessers zu würcken Krafft habe. Daran liegts auch dass Sie noch kein Portrait haben. Adieu.</p></div3></page>