<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="335" base="3.3.2.3.16.343"><div3 xml:id="JG17236" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="RBRCXX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRCXX" TEIform="anchor"/>300</ref>. An Carl Ludwig v. <ref target="KNEBELKARLLUDWIGVON" targOrder="U" TEIform="ref">Knebel</ref>, Frankfurt 28. 12. 1774</head><p xml:id="JG17237" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Ich muss nur anfangen lieber Knebel, ich muss Sie anbohren, sonst erfahr ich wohl von all dem nichts was ich so gern wissen mögte; wie's Ihnen allzusammen bisher gangen ist? was für Würckung die neuen Menschen auf Sie thun? Von allem mögt ich mein Theil haben, soviel ich wissen darf. Also von mir anzufangen. Mir war's ganz seltsam als ich so unter dem Tohr der drey Kronen [in Mainz] stund als es anfing zu tagen. Recht wie vom Vogel Greif in eine fremde Welt unter alle die Sterne u. Kreuze hinunter geführt, und dadrein so mit ganz offnem Herzen herumgewebt, und auf einmal alles verschwunden.</p><p xml:id="JG17238" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Und nun iezt krieg ich Ihren Brief verzeihen Sie mir meinen Unglauben, Danck herzlichen Danck. Wenns möglich ist soll der Landgräfinn Grab gefertigt werden. Von Ihrer Schwester freut mich das gar sehr. <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> hat mir geschrieben, hat meinen Grus iust so aufgenommen wie ich ihn gab - Empfelen Sie mich denen Prinzen viel, fühlt Gr. <ref target="GOERTZJOHANNEUSTACHIUS" targOrder="U" TEIform="ref">Görz</ref> [Goertz] was für mich? - Schreiben Sie mir ich bitte Sie vom Presidenten <ref target="HAHNAUGUSTJOHANNVON" targOrder="U" TEIform="ref">Hahn</ref> einige bedeutende Worte. In Vergleich mit andern Presidenten! ieden nach seiner Art. Ihre Worte über <ref target="KLOPSTOCKFRIEDRICHGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref">Klopstock</ref> sind herrlich. Lieben Sie mich. Geben Sie meine Sachen nur nicht aus Händen. Es wäre nichts daran gelegen wenn nicht gewisse Leute was daraus machten. Und dann bitt ich Sie sondiren Sie mir wo möglich den Marckgrafen u Presidenten über meinen Schwager den Schlosser.</p><p xml:id="JG17239" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Auch unbedeutende Worte geben Licht.</p><p xml:id="JG17240" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Adieu wann sehen wir uns wieder?</p><p xml:id="JG17241" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>d. 28. [Dezember] Frfurt 1774.</p><p xml:id="JG17242" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>G.</p></div3></page>