<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="356" base="3.3.2.3.16.364"><div3 xml:id="JG17338" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><ref target="RBRCAI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRCAI" TEIform="anchor"/>319</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An Auguste Gräfin zu <ref target="STOLBERGAUGUSTELUISEGRAFINZU" targOrder="U" TEIform="ref">Stolberg</ref>, Frankfurt 13. 2. 1775</head><p xml:id="JG17339" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Wenn Sie sich, meine liebe, einen Goethe vorstellen konnen, der im galonirten Rock, sonst von Kopf zu Fuse auch in leidlich konsistenter Galanterie, umleuchtet vom unbedeutenden Prachtglanze der Wandleuchter und Kronenleuchter, mitten unter allerley Leuten, von ein Paar schönen Augen am Spieltische gehalten wird, der in abwechselnder Zerstreuung aus der Gesellschafft, ins Conzert, und von da auf den Ball getrieben wird, und mit allem Interesse des Leichtsinns, einer niedlichen Blondine [<ref target="SCHONEMANNANNEELISABETH" targOrder="U" TEIform="ref">Lili</ref>] den Hof macht; so haben Sie den gegenwärtigen Fastnachts Goethe, der Ihnen neulich einige dumpfe<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> dumpfe]</hi> Beim jungen Goethe keinesfalls pejorativ, sondern ahnungsvolle, doch undeutliche Seelenstimmungen bezeichnend.</note> tiefe Gefühle vorstolperte, der nicht an Sie schreiben mag, der Sie auch manchmal vergißt, weil er sich in Ihrer Gegenwart ganz unausstehlich fühlt.</p><p xml:id="JG17340" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Aber nun giebts noch einen, den im grauen Biber-Frack mit dem braunseidnen Halstuch und Stiefeln, der in der streichenden Februarluft schon den Frühling ahndet, dem nun bald seine liebe weite Welt wieder geöffnet wird, der immer in sich lebend, strebend und arbeitend, bald die unschuldigen Gefühlen der Jugend in kleinen Gedichten, das kräfftige Gewürze des Lebens in mancherley Dramas, die Gestalten seiner Freunde und seiner Gegenden und seines geliebten Hausraths mit Kreide auf grauem Papier, nach seiner Maase auszudrücken sucht, weder rechts noch links fragt: was von dem gehalten werde was er machte? weil er arbeitend immer gleich eine Stufe höher steigt, weil er nach keinem Ideale springen, sondern seine Gefühle sich zu Fähigkeiten, kämpfend und spielend, entwickeln lassen will. Das ist der, dem Sie nicht aus dem Sinne kommen, der auf einmal am frühen Morgen einen Beruf fühlt Ihnen zu schreiben, dessen größte Glückseligkeit ist mit den besten Menschen seiner Zeit zu leben.</p><p xml:id="JG17341" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Hier also meine beste sehr mancherley von meinem Zustande, nun thun Sie dessgleichen und unterhalten mich von dem Ihrigen, so werden wir näher rücken, einander zu schauen glauben - denn das sag ich Ihnen voraus daß ich Sie offt mit viel Kleinigkeit unterhalten werde, wie mirs in Sinn schießt.</p><p xml:id="JG17342" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Noch eins was mich glücklich macht, sind die vielen edlen Menschen, die von allerley Enden meines Vaterlands, zwar freylich unter viel unbedeutenden, unerträglichen, in meine Gegend, zu mir kommen, manchmal vorübergehn, manchmal verweilen. Man weiss erst daß man ist wenn man sich in andern wiederfindet.</p><p xml:id="JG17343" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Ob mir übrigens verrathen worden: wer und wo sie sind, thut nichts zur Sache, wenn ich an Sie denke fühl ich nichts als Gleichheit, Liebe, Nähe! Und so bleiben Sie mir, wie ich gewiss auch durch alles Schweben und Schwirren, durch unveränderlich bleibe. Recht wohl -! diese Kusshand - Leben Sie recht wohl.</p><p xml:id="JG17344" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Frankfurt. den 13. Febr. 1775.                Goethe.</p></div3></page>