<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="37" base="3.3.2.12.9.41"><div3 xml:id="JG34993" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="FAAAGGD" TEIform="anchor"/>F. H. <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> an Goethe  6. 11. 1774</head><p xml:id="JG34994" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Morris 6,389f.) </p><p xml:id="JG34995" rend="Prosatext" TEIform="p">[Konzept:] Düsseldorf, 6. November 1774</p><p xml:id="JG34996" rend="Prosatext" TEIform="p">Lieber Göthe, da hast du deinen Prometheus [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>-Drama] zurück, und meinen besten Dank dabey. Kaum mag ich dir sagen, daß dies Drama mich gefreut hat, weil es mir unmöglich ist dir zu sagen, <hi TEIform="hi">wie sehr</hi>.</p><p xml:id="JG34997" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich existiere itzt bloß in dem Gedanken bald zu Frankfurt zu sein. Alsdann soll dir, in dieser oder jener Stunde, erzählt werden, in was für Feßeln man mir, von Kindesbeinen an, Geist und Herz geschmiedet; wie man alles angewendet, meine Kräfte zu zerstreuen, meine Seele zu verbiegen. Dennoch ward mir viel von meiner Beylage bewahrt, und drum weiß ich, an wen ich glaube. <anchor xml:id="DEREINZIGENSTIMME" TEIform="anchor"/>Der einzigen Stimme meines eigenen Herzens horch ich. Diese zu vernehmen, zu unterscheiden, zu verstehen, ist mir Weisheit; ihr muthig zu folgen Tugend. So bin ich frey; und wie viel köstlicher als die Behaglichkeiten der Ruhe, der Sicherheit, der Heiligkeit ist nicht die Wonne dieser Freyheit!</p><p xml:id="JG34998" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Seit vielen Tagen hab' ich mich sehr übel befunden. Alle meine Lebensgeister waren verblüfft. Ich würde einen Zauberstab, den man mir gereichet, zerbrochen und unter die Füße getreten haben, weil mir vor dem bloßen Gedanken eines unbegrenzten Vermögens eckelte, indem ich nichts zu verrichten gewußt hätte, was mir hätte Freude machen können. So war mir noch heute den ganzen Morgen, aber seit einer Stunde ist mir beßer, und drum komm ich geschwind und sage: Grüß dich Gott, lieber Göthe!</p><p xml:id="JG34999" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mich verdrießt, daß ich das neueröfnete Puppenspiel [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Neueröffnetes moralisch-politisches Puppenspiel</title>] noch nicht habe. Meiner indifferentistischen Milzsucht ungeachtet verlangt' ich, daß es hier sey, und schickte meinen Bedienten auf die Lauer aller Postwägen, die mit Frankfurt in Verbindung stehen; aber er kam immer nach Hause mit einem verzweifelten: <hi TEIform="hi">er hat nicks mit bracht</hi>. Nun hetzt einen das, wie du weißt ganz verteufelt. Ich werde den Kerl nicht wieder heißen aufs Posthaus gehen; aber du wirst sehen, diesen Abend thut ers von selbst, und kömmt dann mit Trim-schen Anstand [des Corporal Trim im "Tristram Shandy"]: "Ich war auch auf dem Müllheimer Wagen, er hat <hi TEIform="hi">nicks mit bracht</hi>."</p><p xml:id="JG35000" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Leb wohl, Lieber, und sieh zuweilen den Mayn drauf an, daß er in den Rhein geht, und bey Köln und Düsseldorf vorbeyfließt.</p><p xml:id="JG35001" rend="Prosatext" TEIform="p">J.</p></div3></page>