<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="201" base="3.3.2.3.16.209"><div3 xml:id="JG16381" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAGD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAGD" TEIform="anchor"/>174</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>, Frankfurt Mitte 7. 1773</head><p xml:id="JG16382" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, Mitte Juli 1773]</p><p xml:id="JG16383" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ihr sollt immer hören wie mirs geht lieber Kestner. Denn zum Laufe meines Lebens hoff ich immer auf euch und euer Weib die Gott seegne und ihr solche Freuden gebe als sie gut ist. Euch kanns an Beförderung nicht fehlen. Ihr seyd von der Art Menschen die auf der Erde gedeyen und wachsen, von den gerechten Leuten und die den Herren fürchten darob er dir auch hat ein tugendsam Weib gegeben des lebest du noch eins so lange.</p><p xml:id="JG16384" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ich binn recht fleissig und wenns glück gut ist kriegt ihr bald wieder was, auf eine andre Manier. Ich wollt Lotte wäre nicht gleichgültig gegen mein Drama[<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>]<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Drama]</hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen.</title></note>. Ich hab schon vielerley Beyfalls Kränzlein von allerley Laub und Blumen, Italienischen Blumen sogar, die ich wechselsweise aufprobiret, und mich vorm Spiegel ausgelacht habe. Die Götter haben mir einen <anchor xml:id="BILDHAUER" TEIform="anchor"/>Bildhauer hergesendet, und wenn er hier Arbeit findet wie wir hoffen so will ich viel vergessen. Heilige Musen reicht mir das Aurum potabile [Bibel: 2. Mose <ref target="BMOSCBBX" targOrder="U" TEIform="ref">32,20</ref><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Aurum potabile]</hi> Trinkgold, 2. Mose 32,20, aus dem Goldnen Kalb gebraut, danach alchimistisches Wundergetränk, Lebenselixir.</note>, Elixir Vitae aus euern Schaalen, ich verschmachte. Was das kostet in Wüsten Brunnen zu graben und eine Hütte zu zimmern. Und meine Papageyen die ich erzogen habe, die schwätzen mit mir, wie ich, werden kranck lassen die Flügel hängen. Heut vorm Jahr wars doch anders, ich wollt schwören in dieser Stunde vorm Jahr sass ich bey Lotten. Ich bearbeite meine Situation zum Schauspiel zum <anchor xml:id="ZUMTRUTZGOTTES" TEIform="anchor"/>Trutz Gottes und der Menschen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Gottes und der Menschen]</hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>? Auf ihn deutet auch oben der Bildhauer.</note>. Ich weis was Lotte sagen wird wenn Sies zu sehn kriegt und ich weis was ich ihr antworten werde. Hört wenn ihr mir wolltet Exemplare vom <hi TEIform="hi">Götz</hi> verkauffen ihr thätet mir einen Gefallen und vielleicht allerley Leuten. <ref target="BOIEHEINRICHCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Boje</ref> [Boie] hat ihrer, schreibt ihm wieviel ihr wollt, ich habs ihm geschrieben euch abfolgen zu lassen soviel ihr wollt. Verkauft sie alsdenn für zwölf gute groschen und Notirt das porto das sie euch kosten. Der Verlag hört Mercken, der ist aber in Petersburg, ich schicke mich nicht zum Buchhändler, ich fürchte es bleibt hocken. Denn vielleicht kommt sonst in einem halben Jahr noch kein Exemplar zu euch. Schreibt mir doch wo ich die zweyten Stücke des Merkurs hinschaffen und wo ich s Geld herkriegen soll. Wenn verschiedne Sachen nach meinem Kopfe gehn kriegt Lotte bald eine Schachtel von mir wo keine Confituren drinne sind, auch kein Putzwerck, auch keine Bücher, also - </p><p xml:id="JG16385" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Lassts euch wohl seyn, mich ergötzt eure Genüglichkeit und eure Aussichten. Und wenn euch was dran liegt von mir zu hören, so lasst von euch offt hören. Adieu.</p></div3></page>