<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="30" base="3.3.2.10.11.21"><div3 xml:id="JG32577" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="JERUSALEMFREIHEIT" TEIform="anchor"/>Karl Wilhelm <ref target="JERUSALEMCARLWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Jerusalem</ref>: Über die Freiheit [1771?]</head><p xml:id="JG32578" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Aus: Philosophische Aufsätze von Karl Wilhelm Jerusalem. Hrsg. von G. E. Lessing 1776. Abdruck in: G. E. Lessing. Werke. Hrsg. von Herbert G. Göpfert, Bd. 8. München 1979. S. 427-436. - Es war anscheinend dieser Aufsatz, der nach <ref target="KESTNERJERUSALEMFREYHEIT" targOrder="U" TEIform="ref">Kestners Bericht</ref> bei Jerusalems Tod zusammen mit "Emilia Galotti" auf dem Pult lag. Er kann aber nicht zu den 'Anregungen' gezählt und entsprechend auch nicht dort eingeordnet werden, da Goethe ihn vermutlich nicht kannte.</p><p xml:id="JG32579" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="BESTIMMUNGDESMENSCHEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG32580" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich erfülle hiermit Ihr Verlangen, Ihnen meine Gedanken über die Freiheit des Menschen, worüber wir uns neulich mündlich nicht völlig vereinigen konnten, schriftlich zu wiederholen.</p><p xml:id="JG32581" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Verfasser des Buches über die Belohnungen und Strafen nach Türkischen Gesetzen, der diesen alten Streit wieder rege gemacht, hatte Ihnen noch kein völliges Genüge geleistet; und ich muß gestehn, in Ansehung der Folgen, die man gemeiniglich aus der Lehre von einer absoluten Notwendigkeit zieht, scheint er mir selbst den Knoten mehr durchschnitten, als aufgelöset zu haben. Daß in dieser Welt, auch bei der Notwendigkeit unserer Handlungen, Belohnungen und Strafen Statt haben können, hat er gründlich dargetan; allein von dem Vorwurfe, daß dadurch aller Unterschied zwischen Tugend und Laster aufhöre, daß unser Verhalten in diesem Leben alsdann auf unser Schicksal nach dem Tode keinen Einfluß haben könne, und daß Gott dadurch zur unmittelbaren Ursache alles moralischen Bösen gemacht werde, welches doch die hauptsächlichsten Einwürfe sind, scheint er mir diese Lehre noch nicht völlig befreiet zu haben. Ich glaube aber, daß sie auch hiervon völlig befreiet werden kann, und unterwerfe meine Gedanken hierüber Ihrem Urteile.</p><p xml:id="JG32582" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Darüber waren wir zuförderst einig, daß der ganze Streit über die Freiheit unserer Handlungen, von der Frage abhange: ob wir einige Gewalt über unsere Vorstellungen haben? ob wir, bloß durch unsern Willen, selbst Vorstellungen in uns hervorbringen können? oder ob wir wenigstens die, welche durch die äußern Objekte unmittelbar oder mittelbar in uns hervorgebracht sind, dadurch freiwillig stärken oder schwächen können, daß wir, ohne andern Grund als unsern Willen dazu zu haben, unsere Aufmerksamkeit auf dieselben richten, oder davon abziehn? Haben wir eine solche Gewalt nicht, so mögen wir so viele Wendungen machen, als wir wollen, wir mögen uns noch so viel hinter den Unterscheid zwischen absoluter und hypothetischer Notwendigkeit zu verbergen suchen, wir sind nicht frei, unsere Handlungen hängen nicht von uns ab; wir können eben so wenig als die Urheber derselben angesehen werden, als der Hammer in der Uhr von der Zahl der Stunde, die er schlägt. Was gewinnen wir dabei, wenn wir es noch so viel beweisen, daß unsere Handlungen in einer andern Welt, in einer andern Verbindung der Dinge anders sein können. Die gegenwärtige Verbindung ist einmal da; und ist ohne unser Zutun da. Hängen nun von dieser unsere Handlungen ab, können sie in derselben unmöglich anders sein, so ist es für uns eben das, als ob gar keine andere Verbindung möglich wäre, wir sind in beiden Fällen gleich wenig frei. Oder wollen wir den Hammer frei nennen, weil die Uhr anders gestellet sein, und er dann eine andere Stunde schlagen könnte? Dies alles hat der angeführte Verfasser glücklich aus einander gesetzt, und hierüber waren sie auch mit ihm einig. Nur daß wir keine solche Gewalt über unsere Vorstellungen haben, glaubten Sie noch nicht einräumen zu können. Sie wollten dies lieber für die Grenze unsers Verstandes betrachten, über die unser Forschen nicht reiche. Sie wollten lieber diese Gewalt für eine besondere Kraft unserer Seele halten, die wir nicht weiter erklären könnten. Sie wollten lieber mit andern Weltweisen unser Gefühl hierüber den Ausspruch tun lassen, welches Ihrer Meinung nach laut für die Freiheit spreche.</p><p xml:id="JG32583" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich will Ihnen dasjenige nicht wiederholen, was bereits längst hierüber gesagt worden, und womit auch von dem angeführten Verfasser, die Wirklichkeit eines solchen Gefühls bestritten, und das Betrügliche desselben gezeiget worden ist. Nur eines erlauben Sie mir noch hinzuzusetzen. Welches Gefühl kann gegen die unwidersprechlichen Gründe entscheiden, womit uns die Vernunft alle Gewalt über unsere Vorstellungen abspricht? - Wir sollen das Vermögen haben, selbst in uns Ideen hervorzubringen, und zwar bloß durch unsern Willen; wie läßt sich dies denken? Unstreitig ist es doch, daß wir nichts wollen können, wovon wir noch keine Idee haben. Sollten wir also bloß durch unsern Willen Ideen in uns hervorbringen, so müßten wir eine Idee von der Idee haben, die wir in uns hervorbringen wollen; das heißt, wir müßten die Idee haben, ehe wir sie haben. Was ist ein Widerspruch, wenn das keiner ist?</p><p xml:id="JG32584" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mit der Frage, ob wir nicht wenigstens unsere Vorstellungen dadurch, daß wir unsere Aufmerksamkeit darauf richten, oder davon abziehn, stärken oder schwächen; oder ob wir nicht wenigstens unsere Entschließungen bloß nach unserm Willen, ohne andern Grund aufschieben können, verhält es sich eben so.</p><p xml:id="JG32585" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir können nichts wollen ohne zureichenden Grund. Ohne zureichenden Grund können wir auch unsere Aufmerksamkeit weder auf, noch von etwas lenken; ohne zureichenden Grund können wir unsere Entschließung weder aufschieben, noch beschleunigen. Dieser zureichende Grund muß aber wieder eine Vorstellung unserer Seele sein; und woher entstand diese? - Auf diese Frage kommen wir immer wieder zurück. Wir mögen die Kette so lang machen, wie wir wollen, am Ende ist das erste Glied immer eine Vorstellung, die durch einen sinnlichen Gegenstand rege gemacht ist.</p><p xml:id="JG32586" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Einige Weltweise, worunter auch Herr Rautenberg ist, den der angezogene Verfasser zu widerlegen sucht, (den er aber, meiner Einsicht nach, noch nicht völlig widerlegt hat,) haben zwar geglaubt, man könne das Vermögen der Seele, ihre Entschließung aufzuschieben, oder nicht aufzuschieben, als eine Grundkraft der Seele betrachten, die nicht weiter erkläret werden könne und wobei wir stehn bleiben müssen. Allein dies scheint mir in der Tat eine sehr unsichere Zuflucht zu sein. Denn wollen wir unserer Seele ein Vermögen beilegen, ohne zureichenden Grund zu handeln, warum sollen die Atomen des Epikur nicht ein gleiches Recht haben? - Wir müssen freilich bei allen unsern Untersuchungen, sowohl in der körperlichen als moralischen Welt, bei gewissen einfachen Kräften stehen bleiben, die wir nicht weiter erklären können, und von denen wir nicht fragen können, warum wirken sie so und nicht anders. Allein wohl gemerkt, bei <hi TEIform="hi">einfachen Kräften</hi>. So lange wir noch nicht darauf gekommen sind, so lange können wir noch immer fragen, warum. Eine einfache Kraft aber nenne ich diejenige, <hi TEIform="hi">die unter gleichen Umständen immer eine gleiche Wirkung hervorbringt</hi>; und eine solche einfache Kraft wäre das V ermögen der Seele, unter gleichen Umständen ihre Entschließung aufzuschieben, und nicht aufzuschieben, gerade nicht. Daher ist auch das Exempel der Schwere, die ich nicht weiter erklären kann, nicht passend.</p><p xml:id="JG32587" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Schwere ist eine einfache Kraft, die unter gleichen Umständen immer eine gleiche Wirkung hervorbringt. Nehme ich gleiche Massen, oder nehme ich zwei Massen im luftleeren Raume, so fallen sie mit gleicher Geschwindigkeit- Hier kann ich also nicht weiter fragen, warum? Wie aber, wenn ich sehe, daß in der Luft, zwei Körper von ungleichen Massen, nicht mit gleicher Geschwindigkeit fallen, soll ich denn auch nicht fragen, warum? Ist es denn eine hinreichende Anwort, wenn ich sage, sie fallen verschieden, weil sie eine Kraft haben, verschieden zu fallen? Damit wird sich doch wohl niemand begnügen - Und so verhält es sich gerade mit dieser angeblichen Grundkraft der Seele.</p><p xml:id="JG32588" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dies scheint mir also unumstößlich zu sein, daß wir die Lehre von der Freiheit nicht behaupten können, ohne die ersten Gründe aller unserer Erkenntnis über den Haufen zu stoßen; die Folgen davon mögen auch sein, welche sie wollen. Allein sind denn diese Folgen auch wirklich so schrecklich, als man sie gemeiniglich vorstellet? Dies lassen Sie uns jetzt untersuchen.</p><p xml:id="JG32589" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sind unsere Handlungen nicht frei, sagt man, so hört aller Unterscheid zwischen Tugend und Laster auf; so hört alle Verbindung zwischen unserm gegenwärtigen Verhalten, und unserm Zustande nach dem Tode auf; und so ist Gott die unmittelbare Ursache alles moralischen Bösen, welches wir in der Welt antreffen. - Das lautet freilich schrecklich genug.</p><p xml:id="JG32590" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber folgt es dann auch wirklich aus der Lehre von der Norwendigkeit?</p><p xml:id="JG32591" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sind die Folgen dieser Lehren wirklich so finster, oder ist es nicht vielleicht die finstere Farbe des Glases, wodurch wir sehn, die sie für uns so finster macht? - Lassen Sie uns das Glas wegwerfen, und ein jedes einzeln mit bloßen Augen betrachten.</p><p xml:id="JG32592" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Lehre von der Notwendigkeit unserer Handlungen soll zuförderst den Unterschied zwischen Tugend und Laster aufheben. - Freilich wenn wir in den Begriff von Tugend, den Begriff von einer Freiheit, den wir selbst nicht recht zu beschreiben wissen, willkürlich mit hinein weben, dann muß freilich der Unterscheid zwischen Tugend und Laster aufhören, wenn die Freiheit unserer Handlungen aufhört. - Allein gehört er auch mit hinein? Dies lassen Sie uns erst untersuchen.</p><p xml:id="JG32593" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worin besteht die Tugend? Was ist sie? - Nach dem Begriffe aller vernünftigen Moralisten besteht sie darin: <hi TEIform="hi">daß wir dasjenige, was unsere Vernunft uns als das höchste Gut vorstellet, demjenigen, was uns unsere Leidenschaften als Gut vorstellen, bei unserer Wahl vorziehn, und darnach unsere Handlungen richten;</hi> - Kurz, sie ist <hi TEIform="hi">die Beherrschung unserer Leidenschaften durch die Vernunft</hi>. Was heißt dies aber? Was heißt unsere Leidenschaften durch die Vernunft beherrschen? - Nichts anders, als <hi TEIform="hi">die dunkeln Vorstellungen unserer Seele zu deutlichen aufklären</hi>. Eine jede Leidenschaft setzt die dunkle Vorstellung von etwas Guten oder Bösen voraus, nach dem wir uns sehnen oder das wir verabscheuen. Wir besiegen diese Leidenschaft, wenn wir durch die Vernunft erkennen, daß das, was wir für Gut oder für Böse hielten, weder so gut noch so böse ist, als es uns zu sein schien; daß es nicht verdient, dem, was uns unsere Vernunft als Gut oder als Böse vorstellet, vorgezogen zu werden: das heißt, wenn wir unsere dunkelen Vorstellungen zu deutlichen erheitern. Haben wir es einmal dahingebracht, so ist es uns alsdenn unmöglich, daß wir nicht das größere Gut dem geringern vorziehn, daß wir noch nach Leidenschaft handeln sollten. Wir erfahren zwar täglich, daß wir oft etwas nach unserer Vernunft für besser erkennen, und dem ungeachtet unserer Leidenschaft folgen; allein dies beweist nur, daß unsere dunkle Ideen, <hi TEIform="hi">so lange sie noch dunkel sind</hi>, stärker auf uns wirken, als die deutlichen. Sobald wir aber jene zu deutlichen aufgeklärt haben; sobald wir den Wert von dem, was sich unsere Leidenschaft als Gut vorstellet, <hi TEIform="hi">deutlich</hi> erkannt, und es alsdann mit dem, was unsere Vernunft als Gut anpreiset, verglichen haben: so bald wird es uns unmöglich, der Vernunft noch länger das Gehör zu versagen; es wird uns unmöglich, jenes noch vorzuziehn. Der Ehrgeizige, der durch Ungerechtigkeiten seine Begierden zu befriedigen sucht, kann zwar oftmals erkennen, daß die Gerechtigkeit, die Tugend, die er aufopfern will, für ihn ein größeres Verdienst ist, als dasjenige, welches er durch dies Opfer zu erhalten sucht; und dennoch folgt er seinem Ehrgeize. Allein nur so lange, als die gewünschte Ehre noch eine dunkle Vorstellung bei ihm ist. Er sieht im Geiste tausend sich vor ihm bücken, ihm schmeicheln, er sieht sich mit Pracht umgeben, und diese dunkelen Vorstellungen wirken so stark, bemächtigen sich seiner Seele so sehr, daß die Vernunft umsonst dagegen spricht. Allein sobald die Vorstellungen deutlicher werden; sobald der Ehrgeizige erkennet, daß diejenigen, welche sich vor ihm bücken, nicht sein Wert, sondern ihr Eigennutz treibt, daß die Schmeichelei ein Opfer niederträchtiger Seelen ist, daß die Pracht, die ihn umgibt, nicht sein Verdienst ist: dann ist auch der Sieg der Tugend gewiß.</p><p xml:id="JG32594" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Tugendhaft ist also derjenige, der nach deutlichen; Lasterhaft aber, der nach dunkeln Vorstellungen handelt.</hi> Ist aber dies, so ist auch bei einer absoluten Notwendigkeit unserer Handlungen der Wert der Tugend gerettet; <hi TEIform="hi">sie bleibt immer moralische Vollkommenheit, das Laster hingegen moralische Unvollkommenheit. Denn da die Vollkommenheit moralischer Geschöpfe in der Stärke ihrer Vorstellungskraft besteht, und dasjenige, welches die meisten deutlichen Begriffe hat, das vollkommenste ist, die Begriffe aber dadurch, daß sie in einer notwendigen Reihe auf einander folgen, weder an ihrer Mannigfaltigkeit, noch Deutlichkeit, etwas verlieren; folglich der Begriff der Freiheit zur Vollkommenheit gar nicht gehört: so ist auch bei einer absoluten Notwendigkeit, derjenige Mensch, der nach deutlichen Begriffen handelt, oder der Tugendhafte, vollkommener, als derjenige, welcher nach dunkeln handelt, oder der Lasterhafte</hi>, und also der Wert der Tugend gerettet.</p><p xml:id="JG32595" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dies vorausgesetzt, ist mir nun auch bei der Notwendigkeit unserer Handlungen, mein Gewissen kein Rätsel mehr. Die Unruhe, der Verdruß, den ich empfinde, wenn ich mich von meinen Leidenschaften habe hinreißen lassen, ist nicht bloß (wie der sogenannte Hr. von Joch es erkläret) die Folge, von dem Gefühl einer eingebildeten Freiheit, nicht bloß die Frucht der Erziehung. Auch der, welcher dies eingebildete Gefühl längst bei sich erstickt hat, der fast von der Notwendigkeit überzeugt ist, wird nach einer unerlaubten Handlung, sobald er sie dafür erkennet, diesen Verdruß, diese Unruhe fühlen. Er muß sie notwendig fühlen, denn sie ist die Folge einer Unvollkommenheit, die er an sich selbst entdecket, und die ihn kränkt, ohngeachtet er weiß, daß er nicht selbst die Ursache davon ist. - <hi TEIform="hi">Er wird sich nicht strafwürdig finden, aber er wird sich verachten.</hi></p><p xml:id="JG32596" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So viel scheint mir also wenigstens gewiß zu sein, daß, bei der Notwendigkeit unserer Handlungen, die Tugend an ihrem innern Werte nichts verliert Allein hiermit sind noch nicht alle Schwierigkeiten überwunden. Denn, sagt man, sind unsere Handlungen notwendig: so fällt wenigstens der Einfluß der Tugend auf unsere zukünftige Glückseligkeit, und das Verhältnis zwischen unserm Wandel in diesem Leben, und unserm Zustande nach demselben, gänzlich hinweg; so haben der Tugendhafte und der Lasterhafte gleiche Rechte, und dieser kann sich mit Grund über seinen Schöpfer beklagen, wenn er in jenem Leben ein unglücklicheres Schicksal, der Tugendhafte hingegen ein glücklicheres genießen soll.</p><p xml:id="JG32597" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieser Einwurf verdient noch unsere ganze Aufmerksamkeit Er scheint mir aber auch leicht gehoben werden zu können, wenn wir uns nur erst darüber vergleichen, was wir unter dem Verhältnisse unsers Schicksals nach dem Tode, zu unserm Wandel in diesem Leben, verstehn.</p><p xml:id="JG32598" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es kömmt nur darauf an, ob wir dabei an willkürliche Belohnungen und Strafen denken, oder an ein allgemeines Wachstum an Vollkommenheit, für alle Menschen, das nur mit dem Grade von Vollkommenheit, welchen ein jeder Mensch in dem gegenwärtigen Leben gehabt hat, im Verhältnisse steht, und nach demselben verschieden ist Denken wir uns willkürliche Belohnungen und Strafen, denken wir uns für den Lasterhaften einen wirklichen Übergang zu einem unglücklichern, unvollkommenern Zustande: dann sind freilich diese Zweifel, ich gestehe es, wenigstens für mich, unauflöslich. Daß wir sagen, Gott konnte nicht anders; Er mußte dies Übel, eines größem Guten wegen, zulassen, entscheidet dann nichts. Es zerschneidet den Knoten, aber es löst ihn nicht auf. Herr von Joch sagt zwar, soll ich den Gartenbau unterlassen, weil ich vielleicht im Umgraben einen Regenwurm durchstoßen kann. Allein dies Gleichnis ist nicht passend; denn ich war es nicht, der den Regenwurm gerade unter das Eisen legte, ich sahe ihn nicht darunter. Auch das Beispiel, daß ich es für Gott nicht unanständig finde, wenn der Donner einen Menschen tötet, beweist nichts; der Tod ist an und für sich kein Unglück, er ist nur Übergang zu einem andern Zustande, und es kömmt nur darauf an, wie dieser Zustand beschaffen ist Ich wiederhole es also noch einmal, bei willkürlichen Belohnungen und Strafen bleiben die Zweifel unauflöslich. Gott handelt gegen den Lasterhaften ungerecht - Aber was haben wir denn auch für Grund zu einer solchen Lehre? Streitet sie nicht vielmehr offenbar mit der Vernunft? Streitet sie nicht damit auch selbst alsdann, wenn wir eine Freiheit der menschlichen Handlungen annehmen? - Wir wollen sehn! Strafen, wodurch der Mensch in einen unglücklichern unvollkommenern Zustand versetzt wird - Was für ein Gedanke! In der ganzen Natur erhebt sich alles von einer Stufe der Vollkommenheit zur andern, und der Mensch allein sollte dieser Analogie widersprechen? Aus dem Kern wird der Baum, aus der Blume die Frucht, aus der Raupe der Schmetterling, alles steigt von einem geringeren Grade der Vollkommenheit zu einem höhern, und ein Teil der Menschen sollte zu einem unglücklichern unvollkommenern Zustande übergehn? Wie unwahrscheinlich! Aber, sagt man, Gott muß strafen, um sein Mißfallen, seinen Abscheu an moralischer Unvollkommenheit zu zeigen. -Und um diesen zu beweisen, soll er eine noch größere Unvollkommenheit zulassen? - <hi TEIform="hi">Um seinen Abscheu an dem unvollkommenen moralischen Zustande der Menschen zu beweisen, soll er sie in einen noch unvollkommenern stürzen?</hi> - Haben die Verfechter der göttlichen Gerechtigkeit auch hieran gedacht? - Wo ist mehr Unvollkommenheit, in einer sündigen Welt, oder in einer Hölle voll ewiger Strafen? Doch dies ist noch das wenigste, w as gegen diese Lehre streitet Soll ein Teil der Menschen zu einem glücklichern, ein anderer zu einem unglücklichem Zustande übergehn; so müssen doch wenigstens wirklich zwei verschiedene Klassen unter ihnen sein, nach denen sich dieser Unterschied richtet; es müssen sich die Grenzen von diesen Klassen genau angeben lassen. Wo aber sind diese? Wo ist das charakteristische Kennzeichen, wo die Grenze, welche beide Teile von einander unterscheidet? Was überhaupt Tugend ist, was Laster ist, weiß ich. Welcher Mensch aber unter die Zahl der Tugendhaften, und welcher zu den Lasterhaften gehört, wer kann das bestimmen? Wo hört die Klasse von jenen auf; wo fängt die Klasse von diesen an? <hi TEIform="hi">Hier ist nur eine Klasse, in welcher alle, vom Tugendhaftesten bis zum Lasterhaftesten, nur durch unmerkliche Stufen verschieden sind. Keiner ist ganz tugendhaft, keiner, der ganz lasterhaft wäre; keiner, der bloß nach deutlichen, keiner, der bloß nach dunkeln Vorstellungen handele.</hi> Die Grenzen von Tugend und Laster lassen sich so wenig bestimmen, als die von Weisheit und Einfalt Man sage nicht, daß die unendliche Allwissenheit hierin weiter sehe, als wir. Freilich sieht sie weiter; aber je weiter sie sieht, je weniger sind auch für sie zwei verschiedene Klassen vorhanden. Je weiter sie sieht, je mehr weiß sie, wie fein Tugend und Laster durch einander verwebt, wie unendlich klein die Glieder in der Kette, vom größten Bösewicht bis zu dem ersten Heiligen sind.</p><p xml:id="JG32599" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und wo soll Gott nun zu bestrafen anfangen? Wo soll er anfangen zu belohnen? - Soll er nur den bestrafen, der ganz lasterhaft gewesen ist?</p><p xml:id="JG32600" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- So kann er keinen bestrafen. Soll er nur den belohnen, der ganz tugendhaft gewesen ist? - So kann er keinen belohnen.</p><p xml:id="JG32601" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man sagt zwar, auch in den Strafen und Belohnungen werden verschiedene Grade sein; allein dies hebt die Schwierigkeit nicht Zwischen dem Übergange zu einem glücklichern oder zu einem unglücklichern Zustande ist immer ein <hi TEIform="hi">wesentlicher Unterscheid</hi>; zwischen den Menschen läßt sich ein solcher aber nicht bestimmen. Oder glaubt man vielleicht, daß Gott einen ohngefähren Durchschnitt machen, und den, der, wenn ich so reden darf, unter hundert Handlungen, funfzig böse begangen, ewig bestrafen, den aber, der nur neun und vierzig begangen, ewig belohnen werde? Wahrlich, das hieße von Gott auf eine anständige Weise denken!  So würden wir urteilen, wenn auch unsere Handlungen nicht notwendig wären. Wenigstens lehrt uns dies die Vernunft^. Ob uns die Offenbarung etwas anders lehret, darauf weiß ich nicht zu antworten. - Wie kann ich eine Frage entscheiden, die, so lange, Leute von Metier beschäftiget hat? - Ob sie Glauben verdient, wenn sie etwas anders lehret? Das werden sie sich selbst schon beantworten.</p><p xml:id="JG32602" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sind wir aber hierüber einig, sind wir davon überzeugt, <hi TEIform="hi">daß der Übergang zu jenem Leben nur ein allgemeiner Übergang zu einem höhern Grade von Vollkommenheit ist, der aber, weil nichts ohne zureichenden Grund ist, sich aus dem Grade von Vollkommenheit, den ein jeder Mensch in diesem Leben gehabt, erklären lassen, und nach demselben verschieden sein muß</hi>; so ist auch nun die andere Schwierigkeit, gegen die Lehre von der Notwendigkeit unserer Handlungen, leicht gehoben. <hi TEIform="hi">Denn da die Notwendigkeit, wie wir gesehn haben, die moralische Vollkommenheit nicht aufhebt, die Tugend aber nichts anders, als moralische Vollkommenheit ist, und sich der Grad unserer zukünftigen Vollkommenheit, nach dem Grade unserer gegenwärtigen richtet, so muß auch der Tugendhafte, in jenem Leben, notwendig zu einem höheren Grade derselben erhaben werden, als der Lasterhafte</hi>; folglich bleibt der Einfluß unserer Handlungen auf unser zukünftiges Schicksal, bei der Notwendigkeit unserer Handlungen, und bei einer selbsttätigen Freiheit, derselbe.</p><p xml:id="JG32603" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es könnte zwar scheinen, daß auf solche Weise, wenn derjenige der Tugendhafteste ist, der nach den deutlichsten Begriffen handelt, und wenn die Belohnungen, in jenem Leben, sich auch nach diesem Maße richten sollen, daß, sage ich, auf solche Weise, dem schlauen Bösewichte zu sehr das Wort geredet wird, der seine Bosheit mit vieler Klugheit ausführet, und dabei nach den deutlichsten Begriffen handelt Allein dieser Zweifel scheint wichtiger, als er es in der Tat ist; denn je deutlicher die Begriffe des schlauen Bösewichts von der einen Seite sind, je dunkeler müssen sie notwendig von der andern, je blinder muß notwendig die Leidenschaft sein, die ihn dem ohngeachtet hinreißt Zeigt derselbe viel Klugheit, viel Vernunft, in den Mitteln, die er zur Erreichung seines Zweckes anwendet, so muß die Vorstellung des Schein-Guten, welches er sich zu erreichen bestrebt, notwendig um so viel dunkeler sein, da seine sonst starke Vernunft sie nicht aufzuklären vermag; folglich bleibt ein solcher, im Ganzen, doch immer um so unvollkommener. Zugleich müssen wir uns aber auch hüten, nicht jede Güte des Temperaments, nicht jede fromme Einfalt, mit dem Namen der Tugend zu belegen, und für sie die Belohnung der Tugend zu fordern.</p><p xml:id="JG32604" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nach diesen Begriffen aber, die wir von Tugend und Laster, und von deren Einflusse auf unser zukünftiges Leben, festgestellet haben, scheint mir nun auch der Lasterhafte sich mit eben so wenig Rechte darüber beklagen zu können, daß er nach dem Tode mit dem Tugendhaften nicht ein gleiches Schicksal genießt, als sich der Hurone darüber beklagen kann, daß ihm nicht der Geist eines Leibniz zu Teil worden, und er die Freuden nicht schmeckt, die dieser in seinen Betrachtungen gefunden; vornehmlich, wenn wir dabei bedenken, daß Gott nicht zween Menschen, einen gleichen Grad von Vollkommenheit, eine gleiche Vorstellungskraft geben konnte, welches mit dem Satze des Nichtzuunterscheidenden streiten würde.</p><p xml:id="JG32605" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist nunmehr nur noch der letzte Zweifel übrig, daß nämlich, wenn unsere Handlungen notwendig sind, Gott selbst die Ursache alles moralischen Bösen ist, welches wir in der Welt antreffen; daß alle Bosheiten, alle Laster, durch ihn selbst geschehn. Allein dieser Einwurf widerlegt sich, nach dem, was wir bereits vorausgeschickt, von selbst Daß Gott selbst die Ursache alles moralischen Bösen ist, läßt sich zwar nicht leugnen. Da aber das moralische Böse nichts anders ist, als eine Unvollkommenheit, die aus der eingeschränkten Vorstellungskraft der vernünftigen Geschöpfe entsteht; so scheint es mir auch für den Schöpfer nicht unanständiger zu sein, Wesen zu erschaffen, die aus Mangel von deutlichen Begriffen, ihre Leidenschaften nicht besiegen, als solche, die, aus einer gleichen Ursache, ein Newtonisches Problem nicht auflösen können. Der Grund ist in beiden Fällen derselbe. Ist nun dieses den göttlichen Eigenschaften nicht zuwider, warum soll es denn jenes sein? - Denn von den physikalischen Übeln, die aus dem moralischen Bösen entstehn, ist hier die Rede nicht; diese sind aber auch leichter zu rechtfertigen. Und hat denn die Dummheit der Menschen nicht eben so viele physikalische Übel in der Welt angerichtet, als die Bosheit? Sollten nicht eben so viele Menschen durch die Unwissenheit eines Arztes, als durch Gift, getötet sein? Sollten nicht eben so viele ihr Vermögen durch die Ungeschicklichkeit eines Richters oder Sachwalters, als durch Betrug oder Bestechung verloren haben?</p><p xml:id="JG32606" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wollte man aber sagen, warum schafft Gott solche unvollkommene eingeschränkte Geschöpfe? wäre es nicht seiner Weisheit anständiger, sie lieber in ihrem Nichts zu lassen? So wäre das eben so viel gefragt, als: warum schafft Gott überhaupt? Vollkommene Geschöpfe mit uneingeschränkten Fähigkeiten konnte er nicht schaffen. Er, der Schöpfer selbst, ist nur ganz uneingeschränkt, ganz vollkommen. War es also seiner Weisheit nicht zuwider, Engel zu schaffen, so war es ihr auch nicht zuwider, Huronen und Bösewichter zu schaffen. Der Engel und der dümmste Hurone, der Engel und der größte Bösewicht, sind alle nur dem Grade nach, alle nur durch unendlich unmerkliche Stufen von einander unterschieden. Und ist denn der niedrigste Grad von Dasein nicht immer noch eine größere Vollkommenheit, als nicht sein? Muß ihn der Schöpfer also nicht immer noch dem Nichtsein vorziehn? -</p></div3></page>