<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="43" base="3.3.2.10.12.19"><div3 xml:id="JG33011" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="MULLERFAUSTVORREDE" TEIform="anchor"/>Maler <ref target="MULLERFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Müller</ref>, Vorrede zu :Fausts Leben dramatisiert, an Otto Freiherrn von Gemmingen [1778]</head><p xml:id="JG33012" TEIform="p"><ref target="TRADITIONUNDUMDEUTUNGDESGENIEBEGRIFFS" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG33013" rend="Prosatext" TEIform="p">Wer doch so da sitzen und sein Luftschlößchen recht gemächlich nach Herzens Gefallen ausbauen kann. - Es thut einem so wohl in der Seele, drängt einen oft ganze Stunden wie nach Schlaf, daß man sichs endlich nicht länger mehr erwehren kann, wenn Moment und Lage so recht die Phantasie dazu stimulirt. - Wir sollen und müssen eben oft hinaus, wenigstens mit unserm Herzen, in die Fremde - Es gehört mit zu unserm Wesen, wie die Bienen über Thal und Auen, die Schöpfung zu durchwandern, um tausend neue Schätze zu finden, wo die Liebe mit allmächtiger Ruthe anschlägt; nicht immer mit dem Gedanken an einem Heerd zu hausen, wärs auch nur dann und wann Bewegung und Ausbruch der Gluth zu geben, die sonst auf eins verschlossen, unser Herz endlich ganz verschmoort. - Fühlten wir doch oft süßen Drang, Theuerster, zum schaffen; und mit welchem Entzücken legten wir Zauberstab und Bleymas wieder hin und freueten uns der vollendeten Schöpfung - freueten uns der Erholung darnach, wenn die verschlossene Seele, durch Imagination geöfnet, so recht der Fülle entließ, wie nach segenreichem Gewitter das im üppigen Umfangen die lechzende Natur wieder erquickt. - Neu gestärckt dann, Unsterblichen gleich, wir in Ihren Heldenwagen sprangen, gastfrei und bieder Sie, ein anderer Odyseus, den Zügel ergriffen, die zwei braune stolz wiehernde Halbgöttinnen voran zu jagen, die ihrer Kraft wegen mir lieb sind. - Leben, du bist süß, wer dich als Mensch genießt, des angestammten Rechts fühlt, daß alles unter der Sonnen meiner Freude gegeben! - Giengs dann immer voran im Sturm, an Wasser und Wald, Steg und Hecken jezt vorüber, dem Flug erhitzter Jugend-Phantasie nach, die taumelnd sich stolzerer hofnungsvollerer Zukunft entgegen schwingt. Man glaubt dann schneller zu schweben hinein in die Zeit. - Dann und dann, was fällt einem nicht alles ein! Erste Liebe, erste Freundschaft, erste Lieblings-Ideen, erstes Wonne-Gefühl an der Natur - dann spiegele sich noch einmal alles vergangene Herrliche durch die Seele zurück - und paret sich mit den Hofnungen der Zukunft; die erzeugte Kinder sind schwärmerische Träume, die Herz und Seele eine Zeitlang im wollüstigen Schlummer wiegen - </p><p xml:id="JG33014" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nehmen Sie, was ich hier gebe, rein wie's aus meinem Herzen sprang; das Stück eines Dings, das in meiner Jugend mich oft froh und schauerlich gemacht - mich bald erschröckt und entzückt und doch, immer das Spielwerk meiner Imagination blieb - entschossen jezt der Baum mit Ranken und Blätter dem Körnchen das einst mit Taubenmund meine Amme den Schos herab mir zugelullt: Kindermärchen, das sich zuerst in meiner Jugendphantasie befing, mit mir ins stärkere Leben wuchs, fest gehalten vom Herzen, wie ein Fels, den die Klaue der Eiche packe. - Was ists geworden? - Ihrem Blick überlaß ich das, mir wars oft Leitfaden an dem ich in die Vergangenheit wieder zurück schlich, wenn es mir in der Heutigkeit nicht besser gefiel, und das ist doch wohl nicht wenig; und wem kann und darf es auch mehr seyn als mir! - Gedanken der Liebe sind immer die Vorläufer des Künstlers; wir entzücken uns lange an einem Wesen, ehe wirs schildern und schreiben; wir lieblen und buhlen und sparens bis zum süßten Moment. - Oft ist uns nach langem Streben die Ueberzeugung schon genug, gewiß durchzudringen, wenn wir jezt wollten, und ohne hieraus weitern Nutzen zu ziehen, befriedigen wir uns schon am vollen Gefühl unsers Vermögens, und lassen's stehen wie's steht! Was dacht ich, jemalen einen Faust nieder zu schreiben - Das Erzehlen, das Nachdenken an einen Mann der mir gefiel, die Begierde ihn gegen alle zu vertheidigen die ihn unrecht nahmen, ihn als einen boshaften oder kleinen Kerl in die Rumpelkammer herab stießen, daß Zurechtrücken in ein vortheilhafteres Licht - brütet nach und nach väterliche Wärme an. - Wir sehn das Ding vor uns entstehn, und tragen Gewissen, es nicht so gleich wieder der Vernichtung entgegen sinken zu lassen - Eine Weile nehmen wirs gastfrei in unser Herz auf und sizt es einmal da, so hats gewonnen. Es ißt, trinkt, träumt lebt, nährt sich in uns - es steigt und wächst in uns, und ruht nicht, bis es zur Welt kommt - Und siehe da, aus Spaß wird endlich Ernst, und der lebhafteste Kerl kriecht und kriecht und trägt sich, und versagt sich, und kann doch nicht milders, und muß endlich in sein Nestchen, wo er nach Herzens Gefallen bequemer gebähren kann. Ists Kind einmal völlig zur Welt, was will man thun - wer fühlt dann nicht Vater-Mutterpflicht? - Alles was man an und aufbringen kann, wird daran gehenkt und gewendet das Närrchen wo möglich in die Welt honett auszustafiren.</p><p xml:id="JG33015" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So entsprang Genovefa, die ich vor meiner italienischen Reise noch ganz geben werde, und dieser Faust. Leßing und Göthe arbeiten beide an einem Faust - ich wußt es nicht damals noch nicht, da dis Ding zum Niederschreiben mir interessant wurde. - Faust war in meiner Kindheit immer einer meiner Lieblingshelden, weil ich ihn gleich vor einen grosen Kerl nahm; ein Kerl, der alle seine Kraft gefühlt gefühlt den Zügel, den Glück und Schicksal ihm anhielt den er gern zerbrechen wollt, und Mittel und Wege sucht - Muth genug hat alles nieder zu werfen was im Weg trat und ihn verhindern will. - Wärme genug in seinem Busen trägt, sich in Liebe an einen Teufel zu hängen, der ihm offen und vertraulich entgegen tritt. - Das Emporschwingen so hoch als möglich ist - ganz zu seyn, was man fühlt, daß man seyn könnte - es liegt doch so ganz in der Natur. - Auch das Murren gegen Schicksal und Welt die uns niederdrängt, und unser edles selbständiges Wesen, unsern handelnden Willen durch Conventionen niederbeugt. - Die erste oberste Sprosse auf der Leiter des Ruhms, der Ehre etc. zu besteigen, wer wagt nicht darnach? - Wo ist das niedrige duldende Geschöpf, das immer gleichgültig, aus der Tiefe nicht einmal in Gedanken hinaufwärts wünsche - nicht fliegen wolle, wenn einer Flügel ihm gäbe, nicht steigen wolle, hüb ihn einer auf allmächtigen Armen empor! - Der freiwillig resigniret, sich an seiner Niedrigkeit weidet, lieber das lezte vor dem ersten wählte - Ich habe keinen Sinn vor solch ein Geschöpf; seh's als irgend ein Monstrum an, das unzeitig dem Schos der Natur entging, und an das sie auch keinen Anspruch weiter macht. - Wenn Eigennutz und Eigenliebe die Maschine sind, die den Weltpuls im Gang halten - was Wunder dann, wenn der starke, grose Kerl, sein Recht nimmt, und wenn auch sein Muth ihn über die Welt hinaus treibe, ein Wesen zu suchen, das ihm ganz genüge - Es giebt Momente im Leben, wer erfahre das nicht, - hats nicht schon tausendmal erfahren, wo das Herz sich selbst überspringe, wo der herrlichste beste Kerl, troz Gerechtigkeit und Geseze, absolut über sich selbst hinaus begehre.</p><p xml:id="JG33016" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von dieser Seite griff ich meinen Faust. Sie wissen am besten, Theuerster, was für Wege ich die übrige vier Theile durch, genommen, wornach ich eigentlich auch gezielt. - Ein Band wird schnell oder langsam dem andern folgen, so wie mir Lust zum ausrunden zu Theil wird. -Solle ich in Italien sterben, wird man alle meine Papiere Ihnen einhändigen, und Sie mögen sich hernach der rückgelassenen Waisen annehmen - wie Sie es vor gut finden. Ihnen allein sind alle meine Ideen klar. - Wär alles was ich hier zu sagen hätte.</p><p xml:id="JG33017" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Situation aus Fausts Leben, die schon vorher gedruckt worden, gehört eigentlich in den zweiten Theil, der bald folgen soll. - Die Krone jetzt dem sie gebührt! - Es giebt keine größere Hochachtung, als ich für meine zwei edle Mitstreiter erkenne. - Das wissen Sie, Theuerster, und ich freue mich des Nachtritts, wenn übermögende Größe vorangehe. Mag dieser mein Faust nur Fußgestell eines würdigern seyn - mag er überwunden und gebeugt die Zähne knirschen, wenn der siegreiche Sultan über seinen Rücken zu Pferde steigt. - Nichts weiter - Sie wissen zu gut wie ich über diesen Punkt denke -</p><p xml:id="JG33018" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Jezt leben Sie wohl, und verzeihn Sie mir diese Plauderei. Ich hoffe unsern vortrefflichen von Dalberg diesen Mittag in Ihrer Halle zu treffen. - Wie wär es, wenn wir gegen Abend durch Neckerau am Rhein hinpilgrimmirten - so in Ihrer und Oßians Gesellschaft, köstlich! Wir ließen so die Sonne vor uns hinters Rhein-Gebürge hinabsteigen - sehn den Mond dann die silberne Fluth heraufwandeln, uns in die Zeiten der Helden zurück zu winken; aber da müßten Sie mir auch versprechen, nicht mit einem Wörtchen zu gedenken, daß es heut zu Tage noch Leutchen gäbe, die ihr buntes Pfeifengequäck dem blizerhellten Nachtgesange des blinden Königs der Lieder anzuflicken suchen, sonst bin ich auf einmal für alles verdorben.</p></div3></page>