<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="4" base="3.3.2.10.10.12"><div3 xml:id="JG30182" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="BOILEAUART" TEIform="anchor"/>Nicolas Boileau-Despréaux, aus: L'Art poétique [1674]</head><p xml:id="JG30183" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Die Dichtkunst des Boileau-Despréaux. Übers. von Ferdinand von Sickingen-Hohenburg. Freiburg 1786. </p><p xml:id="JG30184" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="AUSDRUCKSFOMENPOETIKUNDKRITIK" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG30185" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">I, 1-12</head><p xml:id="JG30186" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="VERGEBENSSCHMEICHELTSICH" TEIform="anchor"/> Vergebens schmeichelt sich ein verwegener Autor, durch die Verskunst eine hohe Stufe auf dem Parnaß zu erreichen, wenn er weder einen geheimen Einfluß des Himmels in seinem Innersten fühlet, noch das Gestirn ihn bei der Geburt zu einem Dichter gebildet hat. Er bleibt stets im engen Wirkungskreise seiner Geisteskräfte, wie ein Gefangener, verschlossen: für ihn ist Phöbus taub und Pegasus störrisch.</p><p xml:id="JG30187" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">O ihr dann, die ihr, brünstig von einer gefährlichen Hitze, die dornichte Bahn des schönen Geistes wählet, grämet euch nicht durch nutzloses Versemachen ab, und haltet noch nicht für das Genie den bloßen Kitzel des Reimes. Fürchtet euch vor dem betrüglichen Köder eines eitlen Vergnügens, und prüfet lange vorher euren Geist und eure Kräfte. . .</p></div4><div4 xml:id="JG30188" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">I, 27-62</head><p xml:id="JG30189" rend="Prosatext" TEIform="p">Was immer für einen Stoff man wähle, sei er scherzhaft oder erhaben; so sei man allezeit darauf bedacht, daß der Reim mit der gesunden Vernunft übereinstimme. Falsch ist, der Wahn, daß eines das andere hasse. Der Reim sei nur ein Sklave, sein Tun Gehorchen. Ein unverdrossenes Bestreben, ihm recht nachzuspüren, verschafft allmählich. unserm Geist eine Fertigkeit, ihn auch leicht zu finden: er beugt sich gern unter das Joch der Vernunft, und weit entfernt, dieselbe zu hindern, bedient er vielmehr und bereichert sie zugleich. Alsdann nur, wann man ihn ganz außer Achtung setzet, wird er ein Rebell; und um ihn einzuholen, läuft ihm der Gedanke nach. Darum liebet die Vernunft! Eure Schriften sollen von ihr allein ihren Glanz und ihren ganzen Wert borgen.</p><p xml:id="JG30190" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="ZUWEILENISTEINAUTOR" TEIform="anchor"/> Zuweilen ist ein Autor von einem Gegenstande zu sehr eingenommen und kann seiner Materie nicht los werden, bis er sie ganz erschöpft hat. Trifft er einen Palast an: geschwinde den Pinsel her! die ganze Außenseite wird abgemalt: dann führt er mich von einer Terrasse zur anderen: dort zeigt sich ein Ruheplatz von Stein, da öffnet sich ein prächtiger Gang; hier ein Erker mit einem vergoldeten Deckengeländer. Er zählet mir alle Deckenornamente her, die runden und die eiförmigen: "Da gibt's nichts als Girlanden, nichts als Astragale". Zwanzig Blätter überhüpfe ich, um ein Ende zu finden, und rette mich kümmerlich durch den Garten hinaus. Oh! fliehet solcher Autoren unfruchtbaren Überfluß der Worte, und beladet euch niemals mit nichtstaugenden Kleinigkeiten.</p><p xml:id="JG30191" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alles was man zuviel sagt, ist abgeschmackt und verdrießlich: der Geist, der übersatt ist, gibt es alsbald wieder von sich. . . </p></div4><div4 xml:id="JG30192" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">I, 103-182</head><p xml:id="JG30193" rend="Prosatext" TEIform="p">Leget dem Leser nichts vor, als was ihm gefallen mag. Überwachet die Kadenz mit scharfem Ohre. Allezeit trenne der Sinn, durch einen Abschnitt der Worte, die eine Hälfte des Verses von der anderen und bezeichne genau den zwischenliegenden Ruhepunkt. Hütet euch, daß kein zu hastiger Selbstlaut unterwegs auf einen anderen stoße. Es gibt eine glückliche Wahl gewisser harmonischer Worte. Fliehet jede verhaßte Zusammenkunft der Mißtöne. Der vollkommenste Vers, der edelste Gedanke kann dem Geiste nicht gefallen, wenn das Ohr verletzet wird.</p><p xml:id="JG30194" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In den ersten Zeiten der französischen Poesie erschuf allein die Willkür alle Versgesetze. An der äußersten Spitze der Worte, die ohne Taktmaß beisammenstanden, vertrat der Reim die Stelle der Zieraten, des Numerus und der Zäsur.</p><p xml:id="JG30195" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Villon</hi> war der erste in diesen rohen Jahrhunderten, welcher die krause Kunst unserer alten Romanschreiber entwirrt hat. Bald darauf brachte <hi TEIform="hi">Marot</hi> die Balladen in Flor, gab den Trioletten eine neue Gestalt, reimte Maskeraden, unterwarf die Ringelgedichte regelmäßigen Wiederholungsversen und brach für die Reimkunst eine ganz neue Bahn. <hi TEIform="hi">Ronsard</hi>, der auf ihn gefolgt, erfand noch eine andre Methode, von allem gab er Regeln und verwirrte alles; er schuf eine neue Kunst nach seiner Weise: und doch genoß er lange ein günstiges Schicksal. Aber in dem folgenden Alter sah seine Muse, die bisher durch den französischen Mund Latein und Griechisch sprach, sich auf einmal, durch einen grotesken Umschwung, all des pedantischen Prunks ihrer aufgedunsenen Worte entblößt. Dieser hochtrabende Poet fiel von seiner ganzen Höhe und lehrte Desportes und Bertaut, behutsamer zu sein. Endlich erschien Malherbe und ließ, der erste in Frankreich, ein wohlklingendes Silbenmaß in seinen Versen hören: er zeigte die wahre Kraft eines Wortes, das am rechten Orte steht, und führte die ausschweifende Muse zu ihrer Schuldigkeit zurück. Nun hatte die Sprache, durch diesen weisen Schriftsteller erneuert, nichts Rauhes mehr für ein reines Gehör. Die Stanzen lernten von ihm, sich mit Grazie zu schließen; und kein Vers wagte es mehr, in den andern hinüberzuschreiten. Alles erkannte seine Gesetze; und dieser getreue Anführer dienet noch heute den Autoren zur Vorschrift. So tretet denn in seine Fußstapfen: liebet dessen reine Schreibart, und ahmet die Klarheit seiner glücklichen Wendungen nach.</p><p xml:id="JG30196" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn der Sinn eurer Verse sich immer ins Dunkle verhüllt, läßt auch allmählich mein Geist ab, ihm folgen zu wollen, und freudig windet er sich von eurem Gewäsche los, freudig entfernt er den Autor, dessen Sinn er nur mühsam ausspüren muß.</p><p xml:id="JG30197" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es gibt gewisse Köpfe, deren düstere Gedanken sich stets hinter einem dicken Gewölke verstecken. Alles Licht der Vernunft könnte es nicht durchbrechen. Darum, ehe daß ihr schreiben wollt, lernet zuvor - denken! Je nachdem unsere Begriffe mehr oder weniger dunkel sind, folgt auch ein zu wenig deutlicher oder ein mehr klarer und heller Ausdruck. Das, was man sich wohl im Gemüte vorstellt, trägt man ebenso klar vor, und um das Gedachte zu sagen, bieten sich die Worte von selbst dar.</p><p xml:id="JG30198" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vor allem traget Sorge, daß in euren Schriften die Sprache geehrt, ihr Heiligtum, auch unter den stärksten Entzückungen, niemals entweiht werde. Vergebens bemühet ihr euch, durch einen lieblichen Ton mir ans Herz zu greifen, wenn das Wort uneigentlich ist oder die Wendung fehlerhaft. Meinem Geiste mißfällt sowohl ein prächtiger Barbarismus als auch der stolze Sprachschnitzer eines hochfahrenden Verses. Mit einem Worte: der göttlichste Autor, was er immer schreibe, ist ohne Richtigkeit der Sprache allezeit ein elender Schriftsteller.</p><p xml:id="JG30199" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Arbeitet mit guter Muße, seien die Befehle noch so dringend, und strebet nicht nach närrischer Geschwindigkeit. Ein zu behender Schreibefinger, der reimend dahineilt, verrät eher zu wenig Beurteilungskraft als einen hohen Grad der Begabung. Ich liebe mehr einen Bach, der über eine geblümte Flur auf weichem Sande sanft fortrieselt, als einen über die Ufer getretenen Strom, welcher mit einem ungestümen Lauf und voller Kiesel ein kotiges Erdreich durchwühlt. Eilet sachte und ohne jemals den Mut zu verlieren, nehmet euer Werk zwanzigmal unter die Hand, schleifet das Rauhe hinweg, schleifet es wieder: füget manchmal etwas hinzu und streicht noch öfter aus. Man hat wenig getan, wenn in einem Werke, das von Fehlern wimmelt, nur von Zeit zu Zeit ausgestreute Geniezüge funkeln. Wahre Pflicht ist es, daß jedes Ding an seinem Orte stehe, daß so der Anfang als das Ende der Mitte entspreche, daß die mit feiner Kunst zusammengesetzten Stücke nicht mehr denn ein einzig Ganzes von mannigfaltigen Teilen ausmachen, daß die Rede niemals von der Materie abgehe und sich auf Nebenwegen zu weit verliere, um ein und anderes Glanzwort zu erjagen . . . .</p></div4><div4 xml:id="JG30200" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">II, 82-96</head><p xml:id="JG30201" rend="Prosatext" TEIform="p">Dahin gehört, was man von diesem seltsamen Gott [Apoll] erzählt. Einst entschloß er sich, alle Verseschreiber der Franzosen zum Äußersten zu treiben, und er erfand die strengen Gesetze des Sonetts. Auf sein Gebot mußte, in zwei vierzeiligen Strophen von gleicher Verslänge, der Reim mit zwei Tönen achtmal das Ohr berühren, und hierauf sollten sechs andere künstlich angeordnete Verse sich, durch ihren Sinn, in zwei dreizeilige Strophen teilen. Vornehmlich verbannte er aus dieser Versart jede Freiheit, er selbst bestimmte den Numerus und den Schlußfall, er verbot, daß sich ein matter Vers einschleiche, daß ein gehörtes Wort zweimal töne. Und dazu gab er ihr den höchsten Grad der Schönheit. Ein Sonett ohne Fehler gilt allein - ein langes Gedicht. Allein jenes zu erreichen, bestreben sich der Sänger tausende vergebens: und man hat diesen glücklichen Phönix noch lange zu suchen . . .</p></div4><div4 xml:id="JG30202" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">III, 9-26</head><p xml:id="JG30203" rend="Prosatext" TEIform="p">Ihr also, die ihr, von edlem Feuer für das Theater beseelt, mit prächtigen Versen um den Preis ringet, wollet ihr auf der Bühne, wo ganz Paris seine Stimme gibt, Stücke aufführen, welche mit jeder Vorstellung immer schöner werden und nach zwanzig Jahren immer wieder begehrt werden sollen, so laßt rege Leidenschaft durch euern Dialog an die Herzen dringen, gebt ihnen Wärme und Rührung. Wenn der angenehme Sturm einer gewaltigen Gemütsbewegung uns nicht immer wieder mit sanftem Schrecken erfüllt oder zärtliches Gefühl des Mitleidens in unsrer Seele erwecket, werdet ihr vergebens gelehrte Szenen auskramen.  Ohnehin immer träge zum Händeklatschen ist das Parterre; euer kaltes Vernünfteln wird es noch frostiger machen, und durch die eiteln Bemühungen eurer Rhetorik mit Recht ermüdet, schläft es ein oder tadelt. Das erste Geheimnis der Kunst ist Gefallen und Rühren. Suchet jene Saiten zu treffen, mit welchen ihr meine Seele an euch reißen könnt. . . . -</p></div4><div4 xml:id="JG30204" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">III, 160-170</head><p xml:id="JG30205" rend="Prosatext" TEIform="p">Mit einer viel erhabeneren Miene erhält sich die epische Muse in dem weiten Umfange einer langen Handlung durch die Fabel und lebt ganz von der Erdichtung. Alles wird da aufgeboten, um uns zu bezaubern. Alles bekommt einen Körper, ein Leben, einen Geist, ein Gesicht. Jede Tugend wird eine Gottheit: <hi TEIform="hi">Minerva</hi> ist die Klugheit, die Schönheit <hi TEIform="hi">Venus</hi>. Den Donner erzeugen nicht mehr die Dünste der Atmosphäre: <hi TEIform="hi">Jupiter</hi> tut's, der seine Rechte zum Schrecken der Erde bewaffnet. Brüllet ein Sturm furchtbar den Schiffenden: <hi TEIform="hi">Neptun</hi> ist es, der im Zorne die Wellen peitscht. . .</p></div4><div4 xml:id="JG30206" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">III, 189-208</head><p xml:id="JG30207" rend="Prosatext" TEIform="p">Ohne diese Zierate wird der Vers matt, die Poesie erstirbt oder kriechet kraftlos dahin: der Dichter ist weiter nichts als ein schüchterner Redner, ein frostiger Erzähler einer abgeschmackten Fabel. Es ist also eitle Täuschung, daß einige Schriftsteller unter uns diesen Modeschmuck aus ihren Gedichten verbannen und dafür Gott, seinen Heiligen und Propheten Rollen der Götter geben, welche dem Hirn der Dichter entsprossen sind. Sie versetzen bei jedem Schritte ihren Leser in die Hölle und zeigen ihm nichts anderes als Astaroth, Beelzebub und Luzifer. Die schauervollen Geheimnisse der christlichen Religion leiden keine ergötzende Verzierungen, das Evangelium zeiget dem Geiste von allen Seiten nichts dann Buße und wohlverdiente Pein, und die strafbare Vermischung eurer Erdichtungen gibt selbst seinen Wahrheiten das Ansehen einer Fabel. Und welch eine Szene stellet ihr endlich uns vor, wenn der Teufel immer gegen den Himmel heult, den Ruhm eures Helden zu erniedrigen suchet und oft Gott selbst den Sieg streitig machet? . .</p></div4><div4 xml:id="JG30208" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">III, 359-392</head><p xml:id="JG30209" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="DAHERWAHLETZUMGEGENSTAND" TEIform="anchor"/> Daher wählet zum Gegenstand eurer Nachforschung einzig die Natur, Ihr, die ihr einen Anspruch auf den Ruhm der Komödie mit Recht verdienen wollet! Nur wer den Menschen wohl einsieht und mit Tiefsinn auf den verborgensten Grund so vielerlei H erzen dringt, wer deutlich erkennt, was ein Verschwender, ein Geiziger, was ein Kavalier, was ein Tor, ein Eifersüchtiger und ein ToIlkopf ist: nur der ist imstande, glückliche Rollen aufzuführen und denselben unter unsern Augen Leben, Handlung und Sprache zu geben. Zeichnet die Abbildungen nach der Natur, so daß jeder darin mit den lebhaftesten Farben geschildert sei.  Die an närrischen Porträts so fruchtbare Natur zeigt sich in jeder Seele mit verschiedenen Zügen, oft verrät sie eine einzige Gebärde, ein Nichts machet sie durchscheinen. Aber diese zu erkennen, hat nicht jeder Geist einen genug geschärften Blick. Die Zeit, welche alles ändert, ändert auch unsere Neigungen. Jedes Alter hat seine Freuden, seine Denkungsart, sein Verhalten.</p><p xml:id="JG30210" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein Jüngling, allezeit hitzig in seinen Kapricen, läßt sich vom üblen Beispiel verführen: ist faselnd im Reden, flatterhaft in den Begierden, widerspenstig gegen die Ermahnung und in der Trunkenheit der Ergötzungen ein Tor.</p><p xml:id="JG30211" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das reifere Alter des Mannes trägt schon mehr die Miene der Vernunft, drängt sich zu den Großen hin, intrigiert, ist auf seiner Hut, verschanzet sich gegen die bösen Streiche des Glückes und sieht im Gegenwärtigen lange das Künftige vor.</p><p xml:id="JG30212" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hingegen der Greis immer verdrießlich, immer bedacht sich etwas zu erwerben, hütet, aber nicht für sich, die angehäuften Schätze: kaltblütig in seinen Entschließungen, gehet er mit langsamen Schritten zu Werk: unaufhörlich klagt er über die neue Welt, verschwendet Lobsprüche auf die alten Zeiten, und nunmehr zu den Freuden untüchtig, welche die Jugend mißbraucht, schilt er ihr Vergnügen, das ihm sein Alter versagt.</p><p xml:id="JG30213" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Lasset euere Personen nicht aufs Geratewohl, den Greis nicht wie einen Jüngling, den Jüngling nicht wie einen Greis sprechen.</p><p xml:id="JG30214" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Studieret den Hof, studieret die Stadt; beide bieten euch Muster in Menge dar . . .</p></div4></div3></page>