<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DRAMA" num="60" base="3.3.2.3.11.36.23"><div4 xml:id="JG7731" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Erster Akt</head><div5 xml:id="JG7732" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Clavigos Wohnung</head><div6 xml:id="JG7733" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">CLAVIGO</name>. <name type="Dramenfigur" TEIform="name">CARLOS</name></head><sp xml:id="JG7734" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(vom Schreibtisch aufstehend)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7735" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">Das Blatt wird eine gute Würkung thun, es muß alle Weiber bezaubern. Sag mir, Carlos, glaubst du nicht, daß meine Wochenschrift jezo eine der ersten in Europa ist?</p></sp><sp xml:id="JG7736" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Wir Spanier wenigstens haben keinen neuern Autor, der so viel Stärke des Gedankens, so viel blühende Einbildungskraft mit einem so glänzenden und leichten Styl verbände.</p></sp><sp xml:id="JG7737" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Laß mich! Ich muß unter dem Volke noch der Schöpfer des guten Geschmacks werden. Die Menschen sind willig, allerley Eindrücke anzunehmen, und ich habe einen Ruhm, ein Zutrauen unter meinen Mitbürgern, und, unter uns gesagt, meine Kenntnisse breiten sich täglich aus; meine Empfindungen erweitern sich, und mein Styl bildet sich immer wahrer und stärker.</p></sp><sp xml:id="JG7738" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Gut, Clavigo! Doch, wenn du mir's nicht übel nehmen willt, so gefiel mir damals deine Schrift weit besser, als du sie noch zu Mariens Füssen schriebst, als noch das liebliche, muntere Geschöpf auf dich Einfluß hatte, ich weis nicht, das Ganze hatte ein jugendlicheres, blühenderes Ansehn.</p></sp><sp xml:id="JG7739" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Es waren gute Zeiten, Carlos, die nun vorbey sind. Ich gestehe dir gern, ich schrieb damals mit offenerm Herzen, und wahr ist's, sie hatte <pb ed="Buchausgabe" n="B1 380" TEIform="pb"/>viel Antheil an dem Beyfall, den das Publikum mir gleich Anfangs gewährte. Aber in der Länge, Carlos, man wird der Weiber gar bald satt, und warst du nicht der erste, meinem Entschluß Beyfall zu geben, als ich mir vornahm, sie zu verlassen.</p></sp><sp xml:id="JG7740" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Du wärst versauert. Sie sind gar zu einförmig. Nur, dünkt mich, wär's wieder Zeit, daß du dich nach einem neuen Plan umsähest, es ist doch auch nichts, wenn man so ganz auf'm Sand ist.</p></sp><sp xml:id="JG7741" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Mein Plan ist der Hof, da gilts kein feyern. Hab ich's für einen Fremden, der ohne Stand, ohne Namen, ohne Vermögen hieher kam, nicht weit genug gebracht? Hier an einem Hofe! unter dem Gedräng von Menschen, wo es so schwer hält, sich bemerken zu machen? Mir ist's so wohl, wenn ich den Weg ansehe, den ich zurückgelegt habe. Geliebt von den Ersten des Königreichs, geehrt durch meine Wissenschaften, meinen Rang! Archivarius des Königs! Carlos! das spornt mich alles; ich wäre nichts, wenn ich bliebe was ich bin! Hinauf! hinauf! Und da kostets Mühe und List! Man braucht seinen ganzen Kopf, und die Weiber, die Weiber! Man vertändelt gar zu viel Zeit mit ihnen.</p></sp><sp xml:id="JG7742" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Narre, das ist deine Schuld. Ich kann nie ohne Weiber leben, und mich hindern sie gar nichts. Auch sag ich ihnen nicht so viel schöne Sachen, röste mich nicht Monate lang an Sentiments und dergleichen. Wie ich denn mit honnetten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">honnetten] </hi>Anständigen.</note> Mädchen am ungernsten zu thun habe. Ausgeredt hat man bald mit ihnen, hernach schleppt man sich eine Zeitlang herum, und kaum sind sie ein bisgen warm bey einem, hat sie der Teufel gleich mit Heurathsgedanken und Heurathsvorschlägen, die ich fürchte wie die Pest. Du bist nachdenkend, Clavigo!</p></sp><sp xml:id="JG7743" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Ich kann die Erinnerung nicht los werden, daß ich Marien verlassen - hintergangen habe, nenn's wie du willst.</p></sp><sp xml:id="JG7744" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Wunderlich! Mich dünkt doch, man lebt nur einmal in der Welt, hat nur einmal diese Kräfte, diese Aussichten, und wer sie nicht zum Besten braucht, wer sich nicht so weit treibt als möglich, ist ein Thor. Und heurathen heurathen just zur Zeit, da das Leben erst recht in Schwung kommen soll, sich häuslich niederlassen, sich einschränken, da man noch die Hälfte seiner Wanderung nicht zurückgelegt, die Hälfte seiner Eroberungen noch nicht gemacht hat! Daß du sie liebtest, das war natürlich, daß du ihr die Ehe versprachst, war eine Narrheit, und wenn du Wort gehalten hättest, wär's gar Raserey gewesen.</p></sp><sp xml:id="JG7745" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Sieh, ich begreife den Menschen nicht. Ich liebte sie warlich, sie zog mich an, sie hielte mich, und wie ich zu ihren Füssen sas, schwur ich ihr, schwur ich mir, daß es ewig so seyn sollte, daß ich der Ihrige seyn wollte, so bald ich ein Amt hätte, einen Stand - Und nun, Carlos!<pb ed="Buchausgabe" n="B1 381" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG7746" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Es wird noch Zeit genug seyn, wenn du ein gemachter Mann bist, wenn du dich zu dem erwünschten Ziele aufgeschwungen hast, daß du alsdann, um all dein Glük zu krönen und zu befestigen, dich mit einem angesehenen und reichen Hause durch eine kluge Heurath zu verbinden suchst.</p></sp><sp xml:id="JG7747" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Sie ist verschwunden! Glatt aus meinem Herzen verschwunden, und wenn mir ihr Unglük nicht manchmal durch den Kopf führe - Daß man so veränderlich ist!</p></sp><sp xml:id="JG7748" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Wenn man beständig wäre, wollt ich mich verwundern. Sieh doch, verändert sich nicht alles in der Welt, warum sollten unsere Leidenschaften bleiben. Sey du ruhig, sie ist nicht das erste verlaßne Mädchen, und nicht das erste, das sich getröstet hat. Wenn ich dir rathen soll, da ist die junge Wittwe gegen über -</p></sp><sp xml:id="JG7749" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Du weist, ich halte nicht viel auf solche Vorschläge, ein Roman, der nicht ganz von selbst kommt, ist nicht im Stand, mich einzunehmen.</p></sp><sp xml:id="JG7750" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Über die delikaten Leute.</p></sp><sp xml:id="JG7751" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Laß das gut seyn, und vergiß nicht, daß unser Hauptwerk gegenwärtig seyn muß, uns dem neuen Minister nothwendig zu machen. Daß Whal<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Whal] </hi>Nach dem Mémoire war Whal der Förderer Clavigos. Sobald er jedoch von Beaumarchais über das Geschehene unterrichtet worden ist, hilft er Beaumarchais und betreibt Clavigos Fall. (vgl. <ref target="INSEINEMVORZIMMER" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref>). Auch daß Whal das Gouvernement von Indien niedergelegt hat, wird in den Memoriren erwähnt (vgl. <ref target="GEFAHRLICHEMINISTERIUMVON" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref>).</note> das Gouvernement von Indien niederlegt, ist immer beschwerlich vor uns. Zwar ist mir's weiter nicht bange, sein Einfluß bleibt - Grimaldi<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Grimaldi]</hi> Wie Whal Minister am spanischen Königshof.</note> und er sind Freunde, und wir können schwatzen und uns bücken -</p></sp><sp xml:id="JG7752" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Und denken und thun was wir wollen.</p></sp><sp xml:id="JG7753" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Das ist die Hauptsache in der Welt. <stage type="mix" TEIform="stage">(er schellt dem Bedienten)</stage> Tragt das Blatt in die Druckerey.</p></sp><sp xml:id="JG7754" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Sieht man euch den Abend?</p></sp><sp xml:id="JG7755" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Nicht wohl. Nachfragen könnt ihr ja.</p></sp><sp xml:id="JG7756" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Ich möchte heut Abend gar zu gern was unternehmen, das mir das Herz erfreute, ich muß diesen ganzen Nachmittag wieder schreiben. Das endigt nicht.</p></sp><sp xml:id="JG7757" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Laß es gut seyn. <anchor xml:id="WENNWIRNICHTFURSO" TEIform="anchor"/>Wenn wir nicht für so viele Leute arbeiteten, wären wir so viel Leuten nicht über den Kopf gewachsen. <stage type="mix" TEIform="stage">(ab)</stage><pb ed="Buchausgabe" n="B1 382" TEIform="pb"/></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG7758" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Guilberts Wohnung</head><div6 xml:id="JG7759" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">SOPHIE GUILBERT</name><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><name type="Dramenfigur" TEIform="name"><hi TEIform="hi">SOPHIE GUILBERT]</hi></name>Im Mémoire wird eine ältere verheiratete Schwester Maries lediglich an einigen Stellen erwähnt. Die Figur der Sophie ist ganz Goethes Erfindung.</note>. <name type="Dramenfigur" TEIform="name">MARIE</name> VON <name type="Dramenfigur" TEIform="name">BEAUMARCHAIS.</name> DON <name type="Dramenfigur" TEIform="name">BUENKO</name><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">BUENKO]</hi> Buenko hat kein Vorbild im Mémoire. Dort wird nur allgemein von Freunden der Familie gesprochen.</note>. </head><sp xml:id="JG7760" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BUENKO.</speaker><p TEIform="p"> Sie haben eine üble Nacht gehabt?</p></sp><sp xml:id="JG7761" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Ich sagt's ihr gestern Abend. Sie war so ausgelassen lustig, und hat geschwatzt bis eilfe, da war sie erhitzt, konnte nicht schlafen, und nun hat sie wieder keinen Athem, und weint den ganzen Morgen.</p></sp><sp xml:id="JG7762" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Daß unser Bruder nicht kommt. Es sind zwey Tage über die Zeit.</p></sp><sp xml:id="JG7763" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Nur Geduld, er bleibt nicht aus.</p></sp><sp xml:id="JG7764" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(aufstehend)</stage> Wie begierig bin ich, diesen Bruder zu sehen, meinen Richter und meinen Retter. Ich erinnere mich seiner kaum.</p></sp><sp xml:id="JG7765" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> O ja, ich kann mir ihn noch wohl vorstellen, er war ein feuriger, offener, braver Knabe von dreyzehn Jahren, als uns unser Vater hierherschickte.</p></sp><sp xml:id="JG7766" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Eine edle grosse Seele. Sie haben den Brief gelesen, den er schrieb, als er mein Unglück erfuhr. Jeder Buchstabe davon steht in meinem Herzen. Wenn Du schuldig bist, schreibt er, so erwarte keine Vergebung; über Dein Elend soll noch die Verachtung eines Bruders auf Dir schwer werden, und der Fluch eines Vaters. Bist du unschuldig! O dann alle Rache, alle, alle glühende Rache auf den Verräther! - Ich zittere! Er wird kommen. Ich zittere, nicht für mich, ich stehe vor Gott in meiner Unschuld. - Ihr müßt, meine Freunde - Ich weis nicht was ich will! O Clavigo!</p></sp><sp xml:id="JG7767" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Du hörst nicht! Du wirst dich umbringen.</p></sp><sp xml:id="JG7768" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Ich will stille seyn! Ja ich will nicht weinen. Mich dünkt auch, ich hätte keine Thränen mehr! Und warum Thränen? Es ist mir nur leid, daß ich euch das Leben sauer mache. Denn im Grunde, worüber beklag ich mich. Ich habe viel Freude gehabt, so lang' unser alter Freund noch lebte. Clavigos Liebe hat mir viel Freude gemacht, vielleicht mehr als ihm die meinige. Und nun - Was ist's nun weiter? Was ist an mir gelegen? an einem Mädchen gelegen, ob ihm das Herz bricht? Ob es sich verzehrt und sein armes junges Leben ausquält?</p></sp><sp xml:id="JG7769" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BUENKO.</speaker><p TEIform="p"> Um Gotteswillen Mamsell.</p></sp><sp xml:id="JG7770" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Ob's ihm wohl einerley ist - daß er mich nicht mehr liebt? Ach! warum bin ich nicht mehr liebenswürdig? - Aber bedauern, bedauern sollt' er mich! daß die Arme, der er sich so nothwendig gemacht hatte, nun ohne ihn ihr Leben hinschleichen, hinjammern soll. - Bedauern! Ich mag nicht von dem Menschen bedauert seyn.<pb ed="Buchausgabe" n="B1 383" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG7771" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Wenn ich dich ihn könnte verachten lernen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ich will dich was lernen]</hi> Lernen statt lehren beim jungen Goethe häufig.</note>, den Nichtswürdigen! den Hassenswürdigen!</p></sp><sp xml:id="JG7772" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Nein, Schwester, ein Nichtswürdiger ist er nicht, und muß ich denn den verachten, den ich hasse! - Hassen! Ja manchmal kann ich ihn hassen, manchmal, wenn der spanische Geist über mich kommt. Neulich, o neulich, als wir ihm begegnet hatten, sein Anblick würkte volle warme Liebe auf mich! und wie ich wieder zu Hause kam, und mir sein Betragen auffiel, und der ruhige, kalte Blick, den er über mich herwarf an der Seite der glänzenden Donna; da ward ich Spanierin in meinem Herzen und grif nach meinem Dolch und nahm Gift zu mir, und verkleidete mich. Ihr erstaunt, Buenko, alles in Gedanken versteht sich.</p></sp><sp xml:id="JG7773" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Närrisches Mädgen.</p></sp><sp xml:id="JG7774" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Meine Einbildungskraft führte mich ihm nach, ich sah ihn, wie er zu den Füssen seiner neuen Geliebten all die Freundlichkeit, all die Demuth verschwendete, mit der er mich vergiftet hat, ich zielte nach dem Herzen des Verräthers! Ach Buenko! - Auf einmal war das gutherzige französische Mädchen wieder da, das keine Liebestränke kennt und keine Dolche zur Rache. Wir sind übel dran! Vaudevilles<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Vaudevilles]</hi> Hier: volkstümliche Lieder, sonst die Singspielgattung, für die sie kennzeichnend sind.</note>, unsere Liebhaber zu unterhalten, Fächer, sie zu strafen, und wenn sie untreu sind? - Sag, Schwester, wie machen sie's in Frankreich, wenn die Liebhaber untreu sind?</p></sp><sp xml:id="JG7775" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Man verwünscht sie.</p></sp><sp xml:id="JG7776" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Und?</p></sp><sp xml:id="JG7777" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Und läßt sie laufen.</p></sp><sp xml:id="JG7778" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Laufen! Nun und warum soll ich Clavigo nicht laufen lassen? Wenn das in Frankreich Mode ist, warum soll's nicht in Spanien seyn? Warum soll eine Französin in Spanien nicht Französin seyn. Wir wollen ihn laufen lassen und uns einen andern nehmen, mich dünkt, sie machen's bey uns auch so.</p></sp><sp xml:id="JG7779" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BUENKO.</speaker><p TEIform="p"> Er hat eine feyerliche Zusage gebrochen, und keinen leichtsinnigen Roman, kein gesellschaftliches Attachement<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Attachement]</hi> Flirt.</note>. Mademoiselle, Sie sind bis ins innerste Herz beleidigt, gekränkt. O mir ist mein Stand, daß ich ein unbedeutender ruhiger Bürger von Madrid bin, nie so beschwerlich, nie so ängstlich<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">ängstlich]</hi> Hier: beengend.</note> gewesen, als jetzt, da ich mich so schwach, so unvermögend fühle, Ihnen gegen den falschen Höfling Gerechtigkeit zu schaffen!</p></sp><sp xml:id="JG7780" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Wie er noch Clavigo war, noch nicht Archivarius des Königs, wie er der Fremdling, der Ankömmling, der neu eingeführte in unserm Hause war, wie liebenswürdig war er, wie gut! Wie schien all sein Ehrgeitz, all sein Aufstreben ein Kind seiner Liebe zu seyn. Für mich rang er nach Namen, Stand, Güter, er hats, und ich! - -<pb ed="Buchausgabe" n="B1 384" TEIform="pb"/></p></sp></div6><div6 xml:id="JG7781" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">GUILBERT</name><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">GUILBERT]</hi> Guilbert hat kein Vorbild im Mémoire. </note> kommt.<stage type="mix" TEIform="stage"> (Heimlich zu seiner Frau) </stage></head><sp xml:id="JG7782" TEIform="sp"><p TEIform="p"> Der Bruder kommt.</p></sp><sp xml:id="JG7783" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Der Bruder! - <stage type="mix" TEIform="stage">(sie zittert, man führt sie in einen Sessel)</stage> Wo! wo! Bringt mir ihn! Bringt mich hin!</p></sp></div6><div6 xml:id="JG7784" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">VON BEAUMARCHAIS</name> kommt.</head><sp xml:id="JG7785" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p"> Meine Schwester! <stage type="mix" TEIform="stage">(von der ältesten weg, nach der jüngsten zustürzend)</stage> Meine Schwester! Meine Freunde! o meine Schwester!</p></sp><sp xml:id="JG7786" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Bist du da! Gott sey Dank, du bist da!</p></sp><sp xml:id="JG7787" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Laß mich zu mir selbst kommen.</p></sp><sp xml:id="JG7788" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Mein Herz, mein armes Herz!</p></sp><sp xml:id="JG7789" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Beruhigt euch; lieber Bruder, ich hoffte, dich gelassener zu sehn.</p></sp><sp xml:id="JG7790" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Gelassener. Seyd ihr denn gelassen! Seh ich nicht an der zerstörten Gestalt dieser Lieben, an deinen verweinten Augen, deiner Blässe des Kummers, an dem todten Stillschweigen eurer Freunde, daß ihr so elend seyd, wie ich mir euch den ganzen langen Weg vorgestellt habe - und elender - denn ich seh euch, ich hab euch in meinen Armen, die Gegenwart verdoppelt meine Gefühle, o meine Schwester!</p></sp><sp xml:id="JG7791" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Und unser Vater?</p></sp><sp xml:id="JG7792" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Er segnet euch und mich, wenn ich euch rette.</p></sp><sp xml:id="JG7793" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BUENKO.</speaker><p TEIform="p"> Mein Herr, erlauben Sie einem Unbekannten, der den edlen braven Menschen in Ihnen bey'm ersten Anblick erkennt, seinen innigsten Antheil an Tag zu legen, den er bey dieser ganzen Sache empfindet. Mein Herr! Sie machen diese ungeheure Reise, Ihre Schwester zu retten, zu rächen. Willkommen! seyn Sie willkommen wie ein Engel, ob Sie uns alle gleich beschämen!</p></sp><sp xml:id="JG7794" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Ich hofte, mein Herr, solche Herzen in Spanien zu finden, wie das Ihre ist, das hat mich angespornt, den Schritt zu thun. Nirgend, nirgend in der Welt mangelt es an theilnehmenden beystimmenden Seelen, wenn nur einer auftritt, dessen Umstände ihm völlige Freyheit lassen, all seiner Entschlossenheit zu folgen. Und o, meine Freunde, ich habe das hofnungsvolle Gefühl: überall giebts treffliche Menschen unter den Mächtigen und Großen, und das Ohr der Majestät ist selten taub, nur ist unsere Stimme meist zu schwach, bis dahinauf zu reichen.</p></sp><sp xml:id="JG7795" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Kommt, Schwester! Kommt! Legt euch einen Augenblick nieder. Sie ist ganz außer sich. <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie führen sie weg)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7796" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Mein Bruder!</p></sp><sp xml:id="JG7797" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Will's Gott, du bist unschuldig, und dann alle, alle Rache über den Verräther.</p></sp><p xml:id="JG7798" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><stage type="mix" TEIform="stage">(Marie, Sophie ab)</stage></p><sp xml:id="JG7799" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Mein Bruder! Meine Freunde! ich seh's an euren Blicken, daß ihr's seyd. Laßt mich zu mir selbst kommen. Und dann! Eine reine <pb ed="Buchausgabe" n="B1 385" TEIform="pb"/>unpartheyische Erzählung der ganzen Geschichte, die soll meine Handlungen bestimmen.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">[Mein Bruder! Meine Freunde! [...] Handlungen bestimmen.]</hi> Vgl. <ref target="ICHBITTEDIESERECHTSCHAFFENEN" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref>: "Ich bitte diese rechtschaffenen Leute, die mich umgeben, und die ich als meine Freunde betrachte, weil sie die eurigen sind, euch nicht die kleinste Unrichtigkeit hingehn zu lassen. Wenn ich euch mit Erfolg dienen soll, so müßt ihr mir aufrichtig die Wahrheit sagen."</note> Das Gefühl einer guten Sache soll meinen Entschluß befestigen, und glaubt mir, wenn wir Recht haben, werden wir Gerechtigkeit finden.</p></sp></div6></div5></div4></page>