<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DRAMA" num="80" base="3.3.2.3.11.42.21"><div4 xml:id="JG8815" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>ZWEITER Akt.</head><div5 xml:id="JG8816" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/></head><div6 xml:id="JG8817" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">STELLA</name>. <name type="Dramenfigur" TEIform="name">BEDIENTER</name>.</head><sp xml:id="JG8818" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p">  Geh hinüber, geschwind hinüber. Sag ihr ich erwarte sie.</p></sp><sp xml:id="JG8819" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEDIENTE.</speaker><p TEIform="p"> Sie versprach gleich zu kommen.</p></sp><sp xml:id="JG8820" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Du siehst ia, sie kommt nicht. Ich hab das Mädgen recht lieb. Geh! - und ihre Mutter soll ia mit kommen!</p></sp><p xml:id="JG8821" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><stage type="mix" TEIform="stage">|: Bedienter ab :|</stage></p><sp xml:id="JG8822" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Ich kann sie kaum erwarten. Was das für ein Wünschen, ein Hoffen ist, bis so ein neues Kleid<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">neues Kleid] </hi>Von Goethe übersehene Verschreibung Seidels? Sinngemäß hieße es besser: Kind.</note> ankommt! Stella, du bist ein Kind. Und warum soll ich nicht lieben? Ich brauche viel, viel um dies Herz auszufüllen! - Viel? Arme Stella! Viel? - Sonst, da er dich noch liebte, noch in deinem Schoosse lag, füllte sein Blik deine ganze Seele; und - o Gott im Himmel! dein Rathschluss ist unerforschlich - wenn ich von seinen Küssen, meine Augen zu dir hinaufwendete, mein Herz an dem seinen glühte, und ich mit bebenden Lippen seine große Seele in mich trank, und ich dann mit Wonneträhnen zu dir hinaufsah, und aus vollem Herzen zu dir sprach: Lass uns glüklich Vater! du hast uns so glüklich gemacht! - Es war dein Wille nicht.<stage type="mix" TEIform="stage"> |: Sie fällt einen Augenblik in Nachdenken, fährt dann schnell auf, und drükt ihre Hände an's Herz :|</stage> Nein, Fernando, nein; das war kein Vorwurf!</p></sp></div6><div6 xml:id="JG8823" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">STELLA</name>. <name type="Dramenfigur" TEIform="name">MADAME SOMMER</name>. <name type="Dramenfigur" TEIform="name">LUZIE</name>.</head><sp xml:id="JG8824" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Ich habe sie! Liebes Mädgen, du bist nun die meine. Madame, ich danke Ihnen für das Zutrauen, mit dem Sie mir den Schaz in die Hände liefern. Das kleine Truzköpfgen, die gute freie Seele. O ich hab dirs schon abgelernt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">hab dirs schon abgelernt] </hi>Hab dich schon erkannt.</note> Luzie.</p></sp><sp xml:id="JG8825" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Sie fühlen was ich Ihnen bringe und lasse.<pb ed="Buchausgabe" n="B1 455" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG8826" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><stage type="mix" TEIform="stage"> nach einer Pausse in der sie Madame Sommer angesehn hat :</stage><p TEIform="p">| Verzeihen Sie! man hat mir Ihre Geschichte berichtet, ich weis dass ich Personen von guter Famielie vor mir habe; Aber Ihre Gegenwart überrascht mich. Ich fühle im ersten Anblik Vertrauen und Ehrfurcht gegen Sie.</p></sp><sp xml:id="JG8827" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Gnädige Frau -</p></sp><sp xml:id="JG8828" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Nichts davon. Was mein Herz gesteht, bekennt mein Mund gerne. Ich höre Sie sind nicht wohl, wie ists Ihnen? sezen Sie sich.</p></sp><sp xml:id="JG8829" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Doch gnädige Frau! Diese Reise in den Frühlingstagen, die abwechselnde Gegenstände, und diese reine seegensvolle Luft die sich schon so oft für mich mit neuer Erquikung gefüllt hat, das würkte alles auf mich so gut, so freundlich, dass selbst die Erinnerung abgeschiedener Freuden, mir ein angenehmes Gefühl wurde, ich einen Wiederschein der goldenen Zeiten der Jugend, und Liebe in meiner Seele aufdämmern sah.</p></sp><sp xml:id="JG8830" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Ja die Tage! die ersten Tage der Liebe! - Nein du bist nicht zum Himmel zurükgekehrt goldne Zeit! du umgiebst noch iedes Herz, in den Momenten da sich die Blüte der Liebe erschliesst.</p></sp><sp xml:id="JG8831" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER</speaker><p TEIform="p">, <stage type="mix" TEIform="stage">ihre Hände fassend.</stage> Wie groß! Wie lieb!</p></sp><sp xml:id="JG8832" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Ihr Angesicht glänzt, wie das Angesicht eines Engels, Ihre Wangen färben sich!</p></sp><sp xml:id="JG8833" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Ach und mein Herz! Wie geht es auf! wie schwillt's vor Ihnen!</p></sp><sp xml:id="JG8834" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Sie haben geliebt! O Gott sei Dank! Ein Geschöpf das mich versteht! das Mitleiden mit mir haben kann! das nicht kalt zu meinem Schmerzen drein blikt - Wir können ia doch einmal nichts dafür dass wir so sind! - Was hab ich nicht alles gethan! Was nicht alles versucht! - Ja was halfs! - Es<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Es] </hi>Das Herz.</note> wollte das - iust das - und keine Welt, und sonst nichts in der Welt - Ach der Geliebte ist überall, und alles ist für den Geliebten.</p></sp><sp xml:id="JG8835" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Sie tragen den Himmel im Herzen.</p></sp><sp xml:id="JG8836" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Eh ich mich's verseh, wieder sein Bild! - So richtete er sich auf, in der und iener Gesellschafft, und sah sich nach mir um - so kam er dort über's Feld hergesprengt, und warf sich an der Gartenthüre in meinen Arm - Dahinaus sah ich ihn fahren, dahinaus - ach und er war wiedergekommen - war seiner Wartenden wiedergekommen - Kehr ich mit meinen Gedanken in das Geräusch der Welt - er ist da! Wenn ich so in der Loge saß, und gewiß war, wo er auch stekte, ich mochte ihn sehen oder nicht, daß er iede meiner Bewegungen bemerkte und liebte! Mein Aufstehen, mein Niedersizen! Ich fühlte daß das Schütteln meines Federbusches ihn mehr anzog, als all die blinkenden Augen rings um, und daß alle Musik nur Melodie zu dem ewigen Liede seines Herzens war: Stella! Stella! Wie lieb du mir bist!<pb ed="Buchausgabe" n="B1 456" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG8837" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">LUZIE.</speaker><p TEIform="p"> Kann man denn einander so lieb haben?</p></sp><sp xml:id="JG8838" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Du fragst, Kleine? Da kann ich dir nicht antworten - Aber mit was unterhalt ich euch! - Kleinigkeiten wichtige Kleinigkeiten - Warrlich man ist doch ein großes Kind, und ist einem so wohl dabei. - Eben wie die Kinder sich hinter ihr Schürzgen versteken und rufen Pipp! dass man sie suchen soll! - -  Wie ganz füllt das unser Herz, wenn wir beleidigt, den Gegenstand unserer Liebe zu verlassen, bei uns sehr eifrig festsezen! Mit welchen Verzerrungen von Stärke der Seele tretten wir wieder in seine Gegenwart! Wie übt sich das in unserm Busen auf und ab und wie plazzt das zulezt all wieder auf einen Blik, einen Händedruk zusammen.</p></sp><sp xml:id="JG8839" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Wie glüklich! Sie leben doch noch ganz in dem Gefühl der iüngsten reinsten Menschheit.</p></sp><sp xml:id="JG8840" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Ein Jahrtausend von Trähnen und Schmerzen vermögten die Seeligkeit nicht aufzuwiegen der ersten Blike, des Zitterns, Stammlens, des Nahens, Weichens - des Vergessens sein selbst - den ersten flüchtigen feurigen Kuss, und die erste ruhig athmende Umarmung - Madame! Sie versinken meine Teure! - Wo sind sie?</p></sp><sp xml:id="JG8841" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Männer! Männer!</p></sp><sp xml:id="JG8842" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Sie machen uns glüklich und elend! Mit welchen Ahndungen von Seeligkeit erfüllen sie unser Herz, welche neue und unbekandte Gefühle und Hofnungen schwellen unsere Seele, wenn ihre stürmende Leidenschafft sich ieder unserer Nerven mittheilt. Wie oft hat alles an mir gezittert und geklungen, wenn er in unbändigen Trähnen die Leiden einer Welt an meinen Busen hinströhmte, ich bat ihn um Gottes willen sich zu schonen -! mich! - Vergebens - Biss in's innerste Mark fachte er mir die Flammen die ihn durchwühlten. Und so ward das Mädgen von Kopf biß zu'n Solen ganz Herz, ganz Gefühl. Und wo ist denn nun der Himmelsstrich für dies Geschöpf um drinne zu athmen, um Nahrung drunter zu finden?</p></sp><sp xml:id="JG8843" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Wir glauben den Männern! In den Augenbliken der Leidenschafft betrügen sie sich selbst, warum sollten wir nicht betrogen werden.</p></sp><sp xml:id="JG8844" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Madame! Da fährt mir ein Gedanke durch den Kopf - Wir wollen einander das seyn, was sie uns hätten werden sollen! Wir wollen zusammen bleiben -! Ihre Hand! - Von diesem Augenblik an laß ich Sie nicht!</p></sp><sp xml:id="JG8845" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">LUZIE.</speaker><p TEIform="p"> Das wird nicht angehn!</p></sp><sp xml:id="JG8846" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Warum Luzie?</p></sp><sp xml:id="JG8847" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Meine Tochter fühlt -</p></sp><sp xml:id="JG8848" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Doch keine Wohlthat in diesem Vorschlag! Fühlen Sie welche Wohlthat Sie mir thun, wenn Sie bleiben! O ich darf nicht allein seyn! Liebe, ich habe alles gethan, ich hab mir Federvieh und Reh und Hunde <pb ed="Buchausgabe" n="B1 457" TEIform="pb"/>angeschafft; ich lehre kleine Mädgen striken und knöpfen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">knöpfen] </hi>Knöpfe verfertigen.</note>, nur um nicht allein zu seyn, nur um was außer mir zu sehen, das lebt und zunimmt. Und dann doch, wenn mir's glükt, wenn eine gute Gottheit mir an einem heitern Frühlingsmorgen den Schmerz von der Seele weggehoben zu haben scheint. Wenn ich ruhig erwache, und die liebe Sonne auf meinen blühenden Bäumen leuchtet, und ich mich thätig, munter fühle zu den Geschäften des Tags, dann ist mirs wohl, dann treib ich eine Zeitlang herum, verrichte und ordne, und führe meine Leute an, und in der Freiheit meines Herzens dank ich laut auf zum Himmel für die glüklichen Stunden.</p></sp><sp xml:id="JG8849" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Ach ia, gnädige Frau, ich fühls! Geschäftigkeit und Wohlthätigkeit sind eine Gabe des Himmels, ein Ersaz für unglükliche liebende Herzen.</p></sp><sp xml:id="JG8850" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Ersaz? Entschädigung wohl, nicht Ersaz - Etwas anstatt des Verlohrnen nicht das Verlohrne selbst mehr - Verlohrne Liebe, wo ist da Ersaz für! - O wenn ich manchmal von Gedanken in Gedanken sinke, freundliche Träume der Vergangenheit vor meine Seele bringe, hoffnungsvolle Zukunft ahnde, und so in des Mondes Dämmerung, meinen Garten auf und ab walle; dann mich's auf einmal ergreifft! ergreifft dass ich allein bin; vergebens nach allen vier Winden meine Arme ausstreke, den Zauber der Liebe vergebens mit einem Drang, einer Fülle ausspreche, dass ich meine, ich müsste den Mond herunter ziehen! - Und ich allein bin, keine Stimme mir aus dem Gebüsch antwortet, und die Sterne kalt und freundlich über meine Quaal herabblinken! - Und dann auf einmal das Grab meines Kindes<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">meines Kindes] </hi>Von Goethe korrigiert aus: meiner Kinder.</note> zu meinen Füssen! -</p></sp><sp xml:id="JG8851" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Sie hatten ein Kind?</p></sp><sp xml:id="JG8852" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Ja meine Beste! O Gott, du hattest mir diese Seeligkeit auch nur zu kosten gegeben, um mir einen bittern Kelch auf mein ganzes Leben zu bereiten - Wenn so ein Bauerkind auf dem Spaziergange barfuß mir entgegen lauft, und mit den großen unschuldigen Augen mir eine Kusshand reicht, es durchdringt mir Mark und Gebeine! So groß denk ich, wär meine Mina; ich heb es ängstlich liebend in die Höhe, küss es hundertmal. Mein Herz ist zerrissen! die Trähnen stürzen aus meinen Augen und ich fliehe.</p></sp><sp xml:id="JG8853" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">LUZIE.</speaker><p TEIform="p"> Sie haben doch auch viel Beschweerlichkeit weniger.</p></sp><sp xml:id="JG8854" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> |: lächelt und klopft ihr auf die Achseln :| </stage>Wie ich nur noch empfinden kann! wie die schröklichen Augenblike mich nicht getödtet haben! - Es lag vor mir! abgepflükt die Knospe, und ich stand - versteinert im innersten Busen! - ohne Schmerz - ohne Bewustseyn - -  ich stand! - -  Da nahm die Wärterinn das Kind auf, drukte es an ihr Herz, und rief auf einmal: es lebt! - Ich fiel auf sie, ihr um den Hals, mit tausend Trähnen <pb ed="Buchausgabe" n="B1 458" TEIform="pb"/>auf das Kind - ihr zu Füßen - -  Ach und sie hatte sich betrogen. Todt lag es da, und ich neben ihm in wüthender grasser<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">g<hi TEIform="hi">rasser]</hi> Gräßlicher.</note> Verzweifelung.</p></sp><p xml:id="JG8855" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><stage type="mix" TEIform="stage">|: wirft sich in einen Sessel :|</stage></p><sp xml:id="JG8856" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Wenden Sie Ihre Gedanken von den traurigen Scenen!</p></sp><sp xml:id="JG8857" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Nein! wohl, sehr wohl ist mirs, dass mein Herz sich wieder öfnen, daß ich das alles losschwäzen kann, was mich so drängt! - Ja wenn ich euch einmal anfange von ihm zu erzählen! der mir alles war! - der - -  Ihr sollt sein Portrait sehn! - Sein Portrait - O mich dünkt immer die Gestalt des Menschen ist der beste Text zu allem, was sich über ihn empfinden und sagen lässt.</p></sp><sp xml:id="JG8858" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">LUZIE.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin neugierig.</p></sp><sp xml:id="JG8859" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><stage type="mix" TEIform="stage"> eröffnet ihr Cabinet und  führt sie hinein.</stage><p TEIform="p"> Hier, meine Lieben; hier!</p></sp><sp xml:id="JG8860" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Gott!</p></sp><sp xml:id="JG8861" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> So! - So! - Und doch nicht den tausendsten Theil, wie er war. Diese Stirn, diese schwarze Augen, diese braune Loken, dieser Ernst - Aber ach, er hat nicht ausdrüken können, die Lieb, die Freundlichkeit, wenn seine Seele sich ergoss! - O mein Herz das fühlst du allein!</p></sp><sp xml:id="JG8862" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">LUZIE.</speaker><p TEIform="p"> Madame, ich erstaune!</p></sp><sp xml:id="JG8863" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Es ist ein Mann!</p></sp><sp xml:id="JG8864" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">LUZIE.</speaker><p TEIform="p"> Ich muss Ihnen sagen, heut aß ich drüben mit einem Offizier im Posthaus, der diesem Herrn gleicht - O er ist es selbst! ich will mein Leben wetten.</p></sp><sp xml:id="JG8865" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Heute? du betrügst dich! du betrügst mich!</p></sp><sp xml:id="JG8866" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">LUZIE.</speaker><p TEIform="p"> Heute! Nur war iener brauner verbrannt von der Sonne. Er ist's! Er ist's!</p></sp><sp xml:id="JG8867" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> |: zieht die Schelle :| </stage>Luzie, mein Herz zerspringt! Ich will hinüber.</p></sp><sp xml:id="JG8868" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">LUZIE.</speaker><p TEIform="p"> Es wird sich nicht schiken.</p></sp><sp xml:id="JG8869" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Schiken? O mein Herz! -</p></sp></div6><div6 xml:id="JG8870" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">BEDIENTER</name> kommt.</head><sp xml:id="JG8871" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Wilhelm, hinüber in's Posthaus! hinüber! Ein Offizier ist drüben, der soll - der ist - Luzie sag's ihm - Er soll herüber kommen.</p></sp><sp xml:id="JG8872" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">LUZIE.</speaker><p TEIform="p"> Kannte er den gnädigen Herrn?</p></sp><sp xml:id="JG8873" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEDIENTE.</speaker><p TEIform="p"> Wie mich selbst.</p></sp><sp xml:id="JG8874" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">LUZIE.</speaker><p TEIform="p"> So geh er in's Posthaus; es ist ein Offizier drüben, der ihm außerordentlich gleicht. Seh' er, ob ich mich betrüge. Ich schwöre er ist's.</p></sp><sp xml:id="JG8875" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Sag ihm, er soll kommen, kommen! geschwind! geschwind! - Wär das überstanden! - Hätt ich ihn in diesen, in - Du betrügst dich, es ist unmöglich - Lasst mich, ihr Lieben! Lasst mich allein! -</p></sp><p xml:id="JG8876" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><stage type="mix" TEIform="stage">|: Sie schliesst das Cabinet hinter sich :|</stage></p><sp xml:id="JG8877" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">LUZIE.</speaker><p TEIform="p"> Was fehlt Ihnen, meine Mutter? Wie blass!<pb ed="Buchausgabe" n="B1 459" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG8878" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Das ist der lezte Tag meines Lebens! Das trägt mein Herz nicht! Alles, alles auf einmal!</p></sp><sp xml:id="JG8879" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">LUZIE.</speaker><p TEIform="p"> Grosser Gott!</p></sp><sp xml:id="JG8880" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Der Gemahl - Das Bild - Der Erwartete - Geliebte! - Das ist mein Gemahl! - Es ist dein Vater! -</p></sp><sp xml:id="JG8881" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">LUZIE.</speaker><p TEIform="p"> Mutter! beste Mutter!</p></sp><sp xml:id="JG8882" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Und der ist hier! - wird in ihre Arme sinken, in wenig Minuten! - Und wir? - Luzie, wir müssen fort!</p></sp><sp xml:id="JG8883" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">LUZIE.</speaker><p TEIform="p"> Wohin Sie wollen.</p></sp><sp xml:id="JG8884" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Gleich!</p></sp><sp xml:id="JG8885" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">LUZIE.</speaker><p TEIform="p"> Kommen Sie in Garten. Ich will in's Posthaus. wenn nur der andere Wagen noch nicht fort ist, so können wir ohne Abschied in der Stille - inzwischen sie berauscht von Glük -</p></sp><sp xml:id="JG8886" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> In aller Wonne des Wiedersehens ihn umfassend - Ihn! Und ich in dem Augenblik da ich ihn wiederfinde - auf ewig! auf ewig! -</p></sp></div6><div6 xml:id="JG8887" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">FERNANDO</name>. <name type="Dramenfigur" TEIform="name">BEDIENTER</name>. </head><sp xml:id="JG8888" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEDIENTER.</speaker><p TEIform="p"> Hierher! Kennen Sie ihr Cabinet nicht mehr? - Sie ist außer sich! Ach, dass Sie wieder da sind!</p></sp><p xml:id="JG8889" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><stage type="mix" TEIform="stage"><name type="Dramenfigur" TEIform="name">FERNANDO</name> vorbei über sie hinsehend.</stage></p><sp xml:id="JG8890" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MADAME SOMMER.</speaker><p TEIform="p"> Er ist's! er ist's! - Ich bin verlohren!</p></sp><sp xml:id="JG8891" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">- - -  - -  - -</p></sp></div6></div5></div4></page>