<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DRAMA" num="62" base="3.3.2.3.11.36.25"><div4 xml:id="JG7931" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Dritter Akt</head><div5 xml:id="JG7932" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Guilberts Wohnung</head><div6 xml:id="JG7933" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">SOPHIE GUILBERT</name>. <name type="Dramenfigur" TEIform="name">MARIE VON BEAUMARCHAIS</name></head><sp xml:id="JG7934" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Du hast ihn gesehn? mir zittern alle Glieder! Du hast ihn gesehn? ich war nah an einer Ohnmacht, als ich hörte, er käme, und du hast ihn gesehn? Nein, ich kann, ich werde, nein, ich kann ihn nie wieder sehn.</p></sp><sp xml:id="JG7935" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Ich war außer mir, als er herein trat; denn ach! liebt ich ihn nicht wie du, mit der vollsten, reinsten, schwesterlichsten Liebe? Hat mich nicht seine Entfernung gekränkt, gemartert? - Und nun, den Rückkehrenden, den Reuigen zu meinen Füssen - Schwester! es ist so was Bezauberndes in seinem Anblick, in dem Ton seiner Stimme. Er -</p></sp><sp xml:id="JG7936" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Nimmer, nimmermehr!</p></sp><sp xml:id="JG7937" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Er ist noch der Alte, noch eben das gute, sanfte, fühlbare Herz, noch eben die Heftigkeit der Leidenschaft, noch eben die Begier, geliebt zu werden, und das ängstliche marternde Gefühl, wenn ihm Neigung versagt wird. Alles! alles! und von Dir spricht er, Marie! wie in jenen glücklichen Tagen der feurigsten Leidenschaft, es ist, als wenn Dein guter Geist diesen Zwischenraum von Untreu und Entfernung selbst veranlaßt habe, um das einförmige, schleppende einer langen Bekanntschaft zu unterbrechen und dem Gefühl eine neue Lebhaftigkeit zu geben.</p></sp><sp xml:id="JG7938" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Du redst ihm das Wort?<pb ed="Buchausgabe" n="B1 397" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG7939" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Nein, Schwester, auch versprach ich's ihm nicht. Nur, meine Beste, seh ich die Sachen, wie sie sind. Du und der Bruder, ihr seht sie in einem allzuromantischen Lichte. Du hast das mit gar manchem guten Kinde gemein, daß Dein Liebhaber treulos ward, und Dich verlies; und daß er wiederkommt, reuig seinen Fehler verbessern, alle alte Hoffnungen erneuern will - das ist ein Glück, das eine andere nicht leicht von sich stossen würde.</p></sp><sp xml:id="JG7940" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Mein Herz würde reissen!</p></sp><sp xml:id="JG7941" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Ich glaube Dir, der erste Augenblick muß auf Dich eine empfindliche Wirkung machen - und dann, meine Beste, ich bitte Dich, halt' diese Bangigkeit, diese Verlegenheit, die Dir alle Sinnen zu übermeistern scheint, nicht für eine Wirkung des Hasses, für keinen Widerwillen, Dein Herz spricht mehr für ihn, als Du es glaubst, und eben darum traust Du Dich nicht, ihn wieder zu sehen, weil Du seine Rückkehr so sehnlich wünschest.</p></sp><sp xml:id="JG7942" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Sey barmherzig.</p></sp><sp xml:id="JG7943" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Du sollst glücklich werden. Fühlt' ich, daß Du ihn verachtetest, daß er Dir gleichgültig wäre, wollt' ich kein Wort weiter reden, sollt' er mein Angesicht nicht mehr sehen. Doch so, meine Liebe - Du wirst mir danken, daß ich Dir geholfen habe diese ängstliche Unbestimmtheit überwinden, die ein Zeichen der innigsten Liebe ist.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG7944" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">GUILBERT</name>. <name type="Dramenfigur" TEIform="name">BUENKO</name><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">GUILBERT. BUENKO]</hi> Die folgende Beratung im Familien- und Freundeskreis über das Verhalten gegenüber Clavigo ist im Mémoire nur angedeutet. Dort findet die Beratung unmittelbar nach Beaumarchais' Rückkehr von der Unterredung mit Clavigo, also vor seiner Fahrt zum französischen Gesandten nach Aranjouez statt. Marie widersetzt sich in dieser Beratung entschieden einer Versöhnung (vgl. <ref target="EINJEDERWARNUNANDRER" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref>). </note></head><sp xml:id="JG7945" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Kommen Sie, Buenko! Guilbert, kommen Sie! Helft mir dieser Kleinen Muth einsprechen, Entschlossenheit, jetzt, da es gilt.</p></sp><sp xml:id="JG7946" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BUENKO.</speaker><p TEIform="p"> Ich wollte, daß ich sagen dürfte, nehmt ihn nicht wieder an.</p></sp><sp xml:id="JG7947" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Buenko!</p></sp><sp xml:id="JG7948" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BUENKO.</speaker><p TEIform="p"> Mein Herz wirft sich mir im Leib herum bey dem Gedanken: Er soll diesen Engel noch besitzen, den er so schändlich beleidigt, den er an das Grab geschleppt hat. Und besitzen? - warum? - wodurch macht er das all wieder gut, was er verbrochen hat? - Daß er wiederkehrt, daß ihm auf einmal beliebt, wieder zu kehren, und zu sagen: jetzt mag ich sie, jetzt will ich sie. Just als wäre diese trefliche Seele eine verdächtige Waare, die man am Ende dem Käufer doch noch nachwirft, wenn er auch schon durch die niedrigsten Gebote und jüdisches Ab- und Zulaufen bis auf's Mark gequält hat. Nein, meine Stimme kriegt er nicht, und wenn Mariens Herz selbst für ihn spräche. - Wieder zu kommen, und warum denn jetzt? - jetzt? - Mußte er warten, bis ein tapferer Bruder käme, <pb ed="Buchausgabe" n="B1 398" TEIform="pb"/>dessen Rache er fürchten muß, um wie ein Schulknabe zu kommen und Abbitte zu thun? - Ha! er ist so feig, als er nichtswürdig ist!</p></sp><sp xml:id="JG7949" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">GUILBERT</speaker><p TEIform="p"> Ihr redet wie ein Spanier und als wenn ihr die Spanier nicht kenntet. Wir schweben diesen Augenblick in einer größern Gefahr, als ihr alle nicht seht.</p></sp><sp xml:id="JG7950" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Bester Guilbert!</p></sp><sp xml:id="JG7951" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">GUILBERT</speaker><p TEIform="p"> Ich ehre die unternehmende Seele unsers Bruders, ich habe im Stillen seinem Heldengange zugesehn, und wünsche, daß alles gut ausschlagen möge, wünsche, daß Marie sich entschließen könnte, Clavigo ihre Hand zu geben, denn - <stage type="mix" TEIform="stage">(lächelnd)</stage> ihr Herz hat er doch. -</p></sp><sp xml:id="JG7952" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Ihr seyd grausam.</p></sp><sp xml:id="JG7953" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Hör ihn! ich bitte dich, hör ihn!</p></sp><sp xml:id="JG7954" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">GUILBERT</speaker><p TEIform="p"> Dein Bruder hat ihm eine Erklärung abgedrungen, die dich vor den Augen aller Welt rechtfertigen soll, und die wird uns verderben.</p></sp><sp xml:id="JG7955" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BUENKO.</speaker><p TEIform="p"> Wie?</p></sp><sp xml:id="JG7956" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> O Gott!</p></sp><sp xml:id="JG7957" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">GUILBERT</speaker><p TEIform="p"> Er stellte sie aus in der Hofnung, dich zu bewegen. Bewegt er dich nicht, so muß er alles anwenden, um das Papier zu vernichten, er kann's, er wird's. Dein Bruder will es gleich nach seiner Rückkehr von Aranjouez drucken und ausstreuen. Ich fürchte, wenn du beharrst, er wird nicht zurückkehren.</p></sp><sp xml:id="JG7958" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Lieber Guilbert!</p></sp><sp xml:id="JG7959" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Ich vergehe!</p></sp><sp xml:id="JG7960" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">GUILBERT</speaker><p TEIform="p"> Clavigo kann das Papier nicht auskommen lassen. Verwirfst du seinen Antrag und er ist ein Mann von Ehre, so geht er deinem Bruder entgegen und einer von beyden bleibt; und dein Bruder sterbe oder siege, er ist verlohren. Ein Fremder in Spanien! Mörder dieses geliebten Höflings? - Schwester, es ist all gut, daß man edel denkt und fühlt, und sich und die Seinigen zu Grunde zu richten -</p></sp><sp xml:id="JG7961" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Rathe mir, Sophie, hilf mir!</p></sp><sp xml:id="JG7962" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">GUILBERT</speaker><p TEIform="p"> Und, Buenko, widerlegen Sie mich.</p></sp><sp xml:id="JG7963" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BUENKO.</speaker><p TEIform="p"> Er wagts nicht, er fürchtet für sein Leben, sonst hätt er gar nicht geschrieben, sonst böt er Marien seine Hand nicht an.</p></sp><sp xml:id="JG7964" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">GUILBERT</speaker><p TEIform="p"> Desto schlimmer, so findet er hundert, die ihm ihren Arm leihen, hundert, die unserm Bruder tückisch auf dem Wege das Leben rauben. Ha! Buenko, bist du so jung? Ein Hofmann sollte keine Meuchelmörder im Sold haben.</p></sp><sp xml:id="JG7965" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BUENKO.</speaker><p TEIform="p"> Der König ist groß und gut.</p></sp><sp xml:id="JG7966" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">GUILBERT</speaker><p TEIform="p"> Auf denn! Durch all die Mauern, die ihn umschließen, die Wachen, das Ceremoniel, und all das, womit die Hofschranzen ihn von seinem Volke geschieden haben, dringen Sie durch, und retten Sie uns. - Wer kommt?<pb ed="Buchausgabe" n="B1 399" TEIform="pb"/></p></sp></div6><div6 xml:id="JG7967" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">CLAVIGO</name> kommt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">CLAVIGO kommt.]</hi> Auch dieser Auftritt wird im Mémoire nur angedeutet. Vgl. <ref target="BEYMEINERANKUNFT" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref>: "Bey meiner Ankunft [von der Reise aus Aranjouez zurückgekehrt] erfuhr ich, Clavico sey in Gesellschaft einiger gemeinschaftlichen Freunde gekommen, sich meinen Schwestern zu Füßen zu werfen; die jüngere habe sich sogleich in ihr Zimmer geflüchtet, und nicht wieder erscheinen wollen." Die Erneuerung des Verlöbnisses findet im Mémoire erst später statt, nach einer Phase der vermeintlichen Bewährung Clavigos, die von der Fürsprache der Freunde und Beaumarchais' begleitet wird.</note>.</head><sp xml:id="JG7968" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Ich muß! Ich muß!</p></sp><sp xml:id="JG7969" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(thut einen Schrey und fällt Sophien in die Arme)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7970" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Grausamer, in welchen Zustand versetzen Sie uns. <stage type="mix" TEIform="stage">(Guilbert und Buenko treten zu ihr)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7971" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"><anchor xml:id="JASIEISTSSIEISTS" TEIform="anchor"/>Ja sie ist's! Sie ist's!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ja sie ist's! [...]]</hi> Diesen Monolog Clavigos kritisiert Wieland in seiner <ref target="AUSGEARBEITETEAPOLOGIE" targOrder="U" TEIform="ref">Rezension</ref> als "ausgearbeitete Apologie", d. h. als eine vorher entworfene Verteidigungsrede an einer Stelle, an der die spontane 'Sprache des Herzens' angebracht gewesen wäre. Wahrscheinlich will Goethe aber gerade diese Differenz verdeutlichen.</note> Und ich bin Clavigo. - Hören Sie mich, Beste, wenn Sie mich nicht ansehen wollen. Zu der Zeit, da mich Guilbert mit Freundlichkeit in sein Haus aufnahm, da ich ein armer unbedeutender Junge war, da ich in meinem Herzen eine unüberwindliche Leidenschaft für Sie fühlte, war's da Verdienst an mir? Oder war's nicht vielmehr innere Übereinstimmung der Charaktere, geheime Zuneigung des Herzens, daß auch Sie für mich nicht unempfindlich blieben, daß ich nach einer Zeit mir schmeicheln konnte, dies Herz ganz zu besitzen? Und nun - bin ich nicht ebenderselbe? Sind Sie nicht ebendieselbe? Warum soll ich nicht hoffen dürfen? Warum nicht bitten? Wollten Sie einen Freund, einen Geliebten, den Sie nach einer gefährlichen unglücklichen Seereise lange für verlohren geachtet, nicht wieder an Ihren Busen nehmen, wenn er unvermuthet wiederkäme, und sein gerettetes Leben zu Ihren Füssen legte? Und bin ich weniger auf einem stürmischen Meere diese Zeit geschwebet, sind unsere Leidenschaften, mit denen wir im ewigen Streit leben, nicht schröcklicher und unbezwinglicher, als jene Wellen, die den Unglücklichen fern von seinem Vaterlande verschlagen? Marie! Marie! Wie können Sie mich hassen, da ich nie aufgehört habe, Sie zu lieben? Mitten in allem Taumel, durch all den verführerischen Gesang der Eitelkeit und des Stolzes, hab ich mich immer jener seligen unbefangenen Tage erinnert, die ich in glücklicher Einschränkung zu Ihren Füssen zubrachte, da wir eine Reihe von blühenden Aussichten vor uns gelegt sahen - Und nun, warum wollten Sie nicht mit mir alles erfüllen, was wir hoften? Wollen Sie das Glück des Lebens nun nicht ausgenießen, weil ein düsterer Zwischenraum sich unsern Hofnungen eingeschoben hatte? Nein, meine Liebe, glauben Sie, die besten Freuden der Welt sind nicht ganz rein, die höchste Wonne wird auch durch unsere Leidenschaften, durch das Schicksal unterbrochen, wollen wir uns beklagen, daß es <pb ed="Buchausgabe" n="B1 400" TEIform="pb"/>uns gegangen ist wie allen andern, und wollen wir uns strafbar machen, indem wir diese Gelegenheit von uns stossen, all das Vergangene herzustellen, eine zerrüttete Familie wieder aufzurichten, die heldenmüthige That eines edlen Bruders zu belohnen, und unser eigen Glück auf ewig zu befestigen? - Meine Freunde! um die ich's nicht verdient habe, meine Freunde, die es seyn müssen, weil Sie Freunde der Tugend sind, zu der ich rückkehre. Verbinden Sie Ihr Flehen mit dem meinigen. Marie! <stage type="mix" TEIform="stage">(er wirft sich nieder)</stage> Marie! Kennst Du meine Stimme nicht mehr? vernimmst Du nicht mehr den Ton meines Herzens? Marie! Marie!</p></sp><sp xml:id="JG7972" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> O Clavigo!</p></sp><sp xml:id="JG7973" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(springt auf und faßt ihre Hand mit entzückenden Küssen)</stage> Sie vergiebt mir, Sie liebt mich! <stage type="mix" TEIform="stage">(er umarmt den Guilbert, den Buenko)</stage> Sie liebt mich noch! O Marie, mein Herz sagte mir's! Ich hätte mich zu Deinen Füssen werfen, stumm meinen Schmerz, meine Reue ausweinen wollen, Du hättest mich ohne Worte verstanden, wie ich ohne Worte meine Vergebung erhalte. Nein, diese innige Verwandtschaft unserer Seelen ist nicht aufgehoben; nein, sie vernehmen einander noch wie ehemals, wo kein Laut, kein Wink nöthig war, um die innersten Bewegungen sich mitzutheilen. Marie - Marie - Marie. -</p></sp><sp xml:id="JG7974" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(tritt auf)</stage> Ha!</p></sp><sp xml:id="JG7975" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(ihm entgegen fliegend)</stage> Mein Bruder!</p></sp><sp xml:id="JG7976" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Du vergiebst ihm?</p></sp><sp xml:id="JG7977" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">MARIE.</speaker><p TEIform="p"> Laßt, laßt mich! meine Sinnen vergehn. <stage type="mix" TEIform="stage">(Man führt sie weg)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7978" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Sie hat ihm vergeben?</p></sp><sp xml:id="JG7979" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BUENKO.</speaker><p TEIform="p"> Es sieht so aus.</p></sp><sp xml:id="JG7980" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Du verdienst Dein Glück nicht.</p></sp><sp xml:id="JG7981" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Glaube, daß ich's fühle.</p></sp><sp xml:id="JG7982" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(kömmt zurück)</stage> Sie vergiebt ihm. Ein Strohm von Thränen brach aus ihren Augen. Er soll sich entfernen, rief sie schluchsend, daß ich mich erhole! Ich vergeb ihm. - Ach Schwester! rief sie, und fiel mir um den Hals, woher weis er, daß ich ihn so liebe?</p></sp><sp xml:id="JG7983" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(ihr die Hand küssend)</stage> Ich bin der glücklichste Mensch unter der Sonne. Mein Bruder!</p></sp><sp xml:id="JG7984" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(umarmt ihn)</stage> Von Herzen denn. Ob ich Euch schon sagen muß: noch kann ich Euer Freund nicht seyn, noch kann ich Euch nicht lieben. Und somit seyd Ihr der Unsrige und vergessen sey alles! Das Papier<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Das Papier]</hi> Eine Vernichtung des Schuldbekenntnisses Clavigos wird im Mémoire nicht erwähnt, stattdessen wird die Erneuerung des Verlöbnisses schriftlich in Form eines Vertrages festgehalten (vgl. <ref target="VOLLENTZUCKENNAHMCLAVICO" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref>). </note>, das ihr mir gabt, hier ist's. <stage type="mix" TEIform="stage">(er nimmt's aus der Brieftasche zerreist's und giebts ihm hin)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7985" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin der Eurige, ewig der Eurige.<pb ed="Buchausgabe" n="B1 401" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG7986" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SOPHIE.</speaker><p TEIform="p"> Ich bitte, entfernt Euch, daß sie Eure Stimme nicht hört, daß sie sich beruhigt.</p></sp><sp xml:id="JG7987" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(sie rings umarmend)</stage> Lebt wohl! Lebt wohl! - Tausend Küsse dem Engel. <stage type="mix" TEIform="stage">(ab)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7988" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Es mag denn gut seyn, ob ich gleich wünschte, es wäre anders. <stage type="mix" TEIform="stage">(lächelnd)</stage> Es ist doch ein gutherziges Geschöpf, so ein Mädchen - Und, meine Freunde, auch muß ich's sagen, es war ganz der Gedanke, der Wunsch unsers Gesandten, daß ihm Marie vergeben, und daß eine glückliche Heurath diese verdrüßliche Geschichte endigen möge.</p></sp><sp xml:id="JG7989" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">GUILBERT</speaker><p TEIform="p"> Mir ist auch wieder ganz wohl.</p></sp><sp xml:id="JG7990" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BUENKO.</speaker><p TEIform="p"> Er ist Euer Schwager, und so Adieu! Ihr seht mich in eurem Hause nicht wieder.</p></sp><sp xml:id="JG7991" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Mein Herr!</p></sp><sp xml:id="JG7992" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">GUILBERT</speaker><p TEIform="p"> Buenko!</p></sp><sp xml:id="JG7993" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BUENKO.</speaker><p TEIform="p"> Ich haß ihn nun einmal bis ans jüngste Gericht. Und gebt Acht, mit was für einem Menschen ihr zu thun habt. <stage type="mix" TEIform="stage">(ab)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7994" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">GUILBERT</speaker><p TEIform="p"> Er ist ein melancholischer Unglücksvogel. Und mit der Zeit läßt er sich doch wieder bereden, wenn er sieht, es geht alles gut.</p></sp><sp xml:id="JG7995" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Doch war's übereilt, daß ich ihm das Papier zurückgab.</p></sp><sp xml:id="JG7996" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">GUILBERT</speaker><p TEIform="p"> Laßt! Laßt! Keine Grillen.  <stage type="mix" TEIform="stage">(ab)</stage></p></sp></div6></div5></div4></page>