<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ERINNERUNGEN" num="4" base="3.3.2.5.10.9"><div3 xml:id="JG24304" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="TAGUNDJAHRESHEFTE" TEIform="anchor"/>Aus: Tag- und Jahres-Hefte als Ergänzung meiner sonstigen Bekenntnisse. </head><p xml:id="JG24305" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: WA I, 35 S. 3-5</p><p xml:id="JG24306" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="ERINNERUNGEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG24307" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Von 1749 bis 1764. </head><p xml:id="JG24308" rend="Prosatext" TEIform="p">Bei zeitig erwachendem Talente, nach vorhandenen  poetischen und prosaischen Mustern, mancherlei Eindrücke  kindlich bearbeitet, meistens nachahmend, wie es  gerade jedes Muster andeutete. Die Einbildungskraft  wird mit heiteren Bildern beschäftigt, die sich selbstgefällig  an Persönlichkeit und die nächsten Zustände  anschlossen. Der Geist näherte sich der wirklichen  wahrhaften Natur, durch Gelegenheits-Gedichte; daher  entstand ein gewisser Begriff von menschlichen Verhältnissen  mit individueller Mannichfaltigkeit: denn besondere Fälle waren zu betrachten und zu behandeln.  Vielschreiberei in mehreren Sprachen, durch frühzeitiges Dictiren begünstigt.</p></div4><div4 xml:id="JG24309" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Von 1764 bis 1769.  </head><p xml:id="JG24310" rend="Prosatext" TEIform="p">Aufenthalt in Leipzig. Bedürfniß einer beschränkten Form zu besserer Beurtheilung der eigenen Productionen wird gefühlt; die griechisch-französische, besonders der Dramen, als anerkannt, ja gesetzlich, wird aufgenommen. Ernstere, unschuldige aber schmerzliche  Jugendempfindungen drängen sich auf, werden betrachtet und ausgesprochen, indessen der Jüngling mancherlei Verbrechen innerhalb des übertünchten Zustandes  der bürgerlichen Gesellschaft gewahret. Von Arbeiten ersterer Art ist die <hi TEIform="hi">Laune des Verliebten </hi>und einige Lieder, von der zweiten <hi TEIform="hi">die Mitschuldigen </hi>übrig geblieben, denen man bei näherer Betrachtung  ein fleißiges Studium der Molierischen Welt  nicht absprechen wird; daher aber auch das Fremdartige der Sitten, wodurch das Stück lange Zeit vom Theater ausgeschlossen blieb.</p></div4><div4 xml:id="JG24311" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Von 1769 bis 1775. </head><p xml:id="JG24312" rend="Prosatext" TEIform="p">Fernere Einsicht in's Leben. Ereigniß, Leidenschaft, Genuß und Pein. Man  fühlt die Nothwendigkeit einer freiern Form und schlägt sich auf die englische Seite. So entstehen <hi TEIform="hi">Werther</hi>, <hi TEIform="hi">Götz von Berlichingen</hi>, <hi TEIform="hi">Egmont</hi>.  Bei einfacheren Gegenständen wendet man sich wieder zur beschränkteren Weise: <hi TEIform="hi">Clavigo</hi>, <hi TEIform="hi">Stella</hi>, <hi TEIform="hi">Erwin und Elmire</hi>, <hi TEIform="hi">Claudine von Villa Bella</hi>, beide letztere prosaischer Versuch mit Gesängen durchwebt. Hieher gehören die Lieder an <hi TEIform="hi">Belinden </hi>und <hi TEIform="hi">Lili</hi>, deren manche, so wie verschiedene Gelegenheitsstücke,  Episteln und sonstige gesellige Scherze verloren  gegangen.  </p><p xml:id="JG24313" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Inzwischen geschehen kühnere Griffe in die tiefere Menschheit; es entsteht <anchor xml:id="EINLEIDENSCHAFTLICHERWIDERWILLE" TEIform="anchor"/>ein <anchor xml:id="LEIDENSCHAFTLICHERWIDERWILLE" TEIform="anchor"/>leidenschaftlicher Widerwille gegen mißleitende, beschränkte Theorien; man widersetzt  sich dem Anpreisen falscher Muster. Alles dieses  und was daraus folgt, war tief und wahr empfunden,  oft aber einseitig und ungerecht ausgesprochen. Nachstehende  Productionen: <hi TEIform="hi">Faust</hi>, <hi TEIform="hi">die Puppenspiele</hi>,  <hi TEIform="hi">Prolog zu Bahrdt </hi>sind in diesem Sinne zu beurtheilen; sie liegen jedermann vor Augen. Dagegen  waren die Fragmente des <hi TEIform="hi">ewigen Juden </hi>und <hi TEIform="hi">Hanswursts  Hochzeit </hi>nicht mitzutheilen. Letzteres erschien darum heiter genug, weil die sämmtlichen deutschen Schimpfnamen in ihren Charakteren persönlich  auftraten. <anchor xml:id="MEHRERESDIESERFRECHENART" TEIform="anchor"/>Mehreres dieser frechen Art ist verloren gegangen; <hi TEIform="hi">Götter, Helden und Wieland </hi>erhalten.  </p><p xml:id="JG24314" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Recensionen in den Frankfurter gelehrten Anzeigen von 1772 und 1773 geben einen vollständigen Begriff von dem damaligen Zustand unserer Gesellschaft und Persönlichkeit. Ein unbedingtes Bestreben, alle Begränzungen zu durchbrechen, ist bemerkbar.  </p><p xml:id="JG24315" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die erste Schweizerreise eröffnete mir mannichfaltigen Blick in die Welt; der Besuch in Weimar umschlang mich mit schönen Verhältnissen, und drängte mich unversehens auf einen neuen glücklichen Lebensgang.</p></div4></div3></page>