<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="8" base="3.3.2.3.15.14"><div3 xml:id="JG13765" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="KORANAUSZUGE" TEIform="anchor"/>[Koran-Auszüge] <ref target="ESSAYISTISCHEPROSA" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></head><p xml:id="JG13766" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="KKORANAUSZUGE" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILRE" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG13767" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Sura<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Sura]</hi> Sure, Kapitel des Korans.</note> II.</p><p xml:id="JG13768" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>106. Gewiss! wer sein Angesicht zu Gott völlig wendet, und dabey Gutes tuht, der wird seinen Lohn haben bey Gott seinem Herren, und über solche wird keine Furcht kommen noch betrübet werden.</p><p xml:id="JG13769" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>109. Gott gehöret der Aufgang und der Niedergang der Sonnen, und wohin ihr euch wendet, ist Gottes Angesicht da.</p><p xml:id="JG13770" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>159. Er hat Zeichen genug davon gegeben, in der Schöpfung der Himmel und der Erden, in der Abwechsl. der Nacht und des Tags. pp.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">pp]</hi> Perge, perge, fahre fort, usw. </note> in diesem allem sind Zeichen genug seiner Einigkeit und Gütigkeit, vor die Völcker, so sie mit Aufmercksamkeit betrachten wollen.</p><p xml:id="JG13771" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>166. Es sind die Ungläubige gleich einem Tiehr, dem iemand ruft, das aber nichts höret, als nur von ferne, einen Ruf oder Schall und darüber erschrickt und davon laufft.</p><p xml:id="JG13772" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>172. Darinn besteht eben nicht die Gerechtigkeit, dass ihr eure Angesichter richtet gegen Morgen oder gegen Abend. sondern darinn ist die Gerechtigkeit: wer recht glaubet an Gott, und an den iüngsten Tag, und an die Engel, an die Schrifft, und Propheten: und wer ferner von seinem Vermögen giebt, um der Liebe Gottes Willen, seinen Verwandten, den Waisen, den Armen, den reisenden Pilgrimen, den Bettlern, und den Gefangenen Sklaven zur Erlösung, wer auch das Gebet beständig verrichtet, sein Bündniss hält, wo er Treue versprochen, und der sich gedultig erweisst in Widerwärtigkeiten, und Unglücksfällen, und zur Zeit der kriegrischen Gewaltthätigkeit: solche sind die so wahrhafftig sind und Gott fürchten.</p><p xml:id="JG13773" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Sura III.</p><p xml:id="JG13774" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>138. So ist auch Mahomed unter euch nichts als ein Gesandter, und sind auch schon viele Gesandte vor ihm gestorben. Wenn er nun auch sterben sollte: wolltet ihr desswegen auf euern Fersen zurücktreten?</p><p xml:id="JG13775" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>174. Gott ist auch nicht geneigt, dass er euch bekannt mache, was ein Geheimniss ist, sondern er erwehlt einige von seinen Gesandten, welche er will: dass sie glauben an Gott und an seinen Gesandten.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 398" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13776" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Sur. IV.</p><p xml:id="JG13777" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>142. Die Heuchler - sind zweifelhafft zwischen beedem, und hangen weder diesen noch ienen recht an. Für den aber welchen Gott so in der Irre gehn lässt, wirst du gewiss keinen Weeg finden.</p><p xml:id="JG13778" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>V. Sura. Der Tisch.</p><p xml:id="JG13779" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>V. 70. Werden nun auch die Schrifftanhänger <hi TEIform="hi">glauben</hi>, und Gott fürchten: so vergeben wir ihnen gern ihre Sünden, und wollen sie einführen in die lieblichste Gärten: wenn sie nur unter sich bestättigen das Gesetz und Evangelium, und was über sie ist von ihrem Herren herabgeschickt worden, so sollen sie essen das Gute über ihnen und unter ihren Füssen. Etliche unter ihnen sind zwar ein aufrichtiges gerechtes Volck, aber böse ist was viele unter ihnen treiben.</p><p xml:id="JG13780" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>101. O Ihr Gläubige, fraget nicht nach Dingen, welche wo sie auch angezeigt worden, nur Unruhe euch machen würden - Es haben schon auch vor euch Leute darnach geforscht: aber hernach sind sie doch dadurch zu Ungläubigen geworden.</p><p xml:id="JG13781" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>VI. Sura. Das Vieh.</p><p xml:id="JG13782" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>übersetzt aus dem lateinischen des Maraccius<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Maraccius]</hi> Gemeint ist Ludovicus <ref target="MARRACIUSLUDOVICUS" targOrder="U" TEIform="ref">Marracius</ref>: Mohammedis Filii Abdallae ... Lipsiae 1721.</note>.</p><p xml:id="JG13783" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/> v. 75. Abraham sprach zu seinem Vater Azar.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Azar]</hi> Arabischer Name für den Vaters Abrahams.</note> Ehrst du Götzen für Götter? Wahrhafftig ich erkenne deinen, und deines Volcks Offenbaaren Irrtuhm. Da zeigten wir Abraham des Himmels und der Erde Reich dass er im wahren Glauben bestätiget würde. Und als die Nacht über ihm finster ward, sah er das Gestirn und sprach: Das ist mein Herrscher, da es aber niederging rief er: untergehende lieb ich nicht. Dann sah er den Mond aufgehen, sprach Das ist mein Herrscher! Da er aber nieder ging sagt er: Wenn mich mein Herr nicht leitet geh ich in der Irre mit diesem Volck; Wie aber die Sonne heraufkam sprach er: Das ist mein Herrscher. Er ist grösser. Aber da sie auch untergieng, sprach er: O mein Volck nun binn ich frey von deinen Irrtühmern! Ich habe mein Angesicht gewendet zu dem der Himmel und Erde erschaffen hat.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">v. 75. [...] erschaffen hat]</hi> Die lateinische Vorlage bei <ref target="MARRACIUSLUDOVICUS" targOrder="U" TEIform="ref">Marracius</ref> lautet: "75. <hi TEIform="hi">Et memento</hi>, com dixit Abraham patri suo Azar: An accipis simulacra in Deos? Certe ego video te, &amp; gentem tuam in errore manifesto. 76. Et ita ostendimus Abrahae regnum coelorum, &amp; terrae, &amp; ut esset ex firmiter credentibus. 77. Cumque obtenebrate fuisset super eum nox, vidit stellam (<hi TEIform="hi">scilicet Venerem.</hi>) Dixit: Hic est Dominus meus. Cum autem <hi TEIform="hi">illa</hi> occidisset, dixit: Non amo <hi TEIform="hi">Dominos</hi> occumbentes. 78. Cum vero vidisset lunam orientem dixit: Hic est Dominus meus. Sed cum <hi TEIform="hi">illa</hi> occubuisset, dixit: Profecto nisi direxerit me Dominus meus, ero certe ex gentibus errantibus. 79. Cum postea vidisset solem exorientem dixit: Hic est Dominus meus; Hic est major <hi TEIform="hi">stella</hi>, <hi TEIform="hi">&amp; luna</hi>. Sed cum occidisset; dixit: O popule meus, certe ego immunis sum ab eo, quod associatis (<hi TEIform="hi">id est ab idololatria vestra.</hi>) 80. Certe ego converti faciem meam ad eum, qui condidit coelos &amp; terram; Orthodoxus <hi TEIform="hi">sum</hi>, &amp; nun sum ego ex associantibus."</note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 399" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13784" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>v. 73.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">v. 73.]</hi> Es handelt sich um Teile des 73. Vers der 9. Sure. Goethe exzerpiert wieder den deutschen Text. </note> versprochen - gute Wohnungen in den Lustgärten Edens. Und wird das Wohlgefallen Gottes an ihnen ihre fürtrefflichste Belohnung seyn.</p><p xml:id="JG13785" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>X. Sura. Jonas.</p><p xml:id="JG13786" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>v. 10. Ihr Gebet wird seyn: Ehre sey Gott! Und ihr Gruss gegen einander: Friede. Ihr Gebet wird endigen: Ehre sey Gott, dem Herrn der Ewigkeiten.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">v. 10. [...] Ewigkeiten]</hi> Kein Exzerpt aus der deutschen Übersetzung, sondern eine Übersetzung des lateinischen: "11. Precatio eorum in illis erit: Laus tua o Deus. Et consalutatio eorum in illis erit: Pax. Et finis precationis eorum erit: Laus Deo Domino seculorum (mundorum.)" Goethe verwendet jedoch die - abweichende - Verszählung des deutschen Textes. </note></p><p xml:id="JG13787" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>XIII. Sura. Der Donner.</p><p xml:id="JG13788" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/> 8. Weiter sagen einige Ungläubige von dir: Ist dann nicht ein Wunderzeichen von seinem Herrn über ihn herabgeschickt worden? Doch du bist nur ein Prediger und ist einem ieden Volck sein Lehrer zur Unterweisung gegeben worden.</p><p xml:id="JG13789" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>XVII. Sura. Die Nachtreise.</p><p xml:id="JG13790" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/> 80.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">80.]</hi> Exzerpte aus den Versen 80-82. </note> Verrichte dein Gebet bey dem Niedergang der Sonne, und bey der ersten Finsterniss der Nacht, und bey der Anbrechung des Tags zu Lesung des Korans - Auch in der Nacht beym Aufwachen bringe einen Teil davon zu mit beten. - So sage denn betend: O mein Herr, lass meinen Eingang seyn in der Wahrheit, und lass auch meinen Ausgang seyn einen Ausgang der Wahrheit, und lege mir von deinem Angesichte eine helfende Krafft zu.</p><p xml:id="JG13791" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>XX. Sura. Tah.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Tah]</hi> T.H.</note></p><p xml:id="JG13792" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/> 26.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">26.]</hi> Exzerpte aus dem Versen 26-28. </note> Er sprach (Moses) o mein Herr mache mir Raum in meiner engen Brust. Mache mir auch mein Geschäfft leicht. Löse auch auf das Band von meiner Zunge.</p><p xml:id="JG13793" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>XXIX. Sura Die Spinne.</p><p xml:id="JG13794" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Vid.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Vid]</hi> Videatur, siehe.</note> v. 43 sqq.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">sqq]</hi> (sequentes) Folgende Seiten.</note> Fürtrefflichkeit.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 400" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13795" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>47. Du lasest vorher keine Bücher und schriebst sie auch nicht mit deiner rechten Hand.</p><p xml:id="JG13796" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>49. Zeichen stehen bey Gott, ich binn nur ein offenbaarer Prediger.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 401" TEIform="pb"/></p></div3></page>