<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="52" base="3.3.2.3.15.26.25"><div4 xml:id="JG14149" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Thierschädel<lb TEIform="lb"/>Aristoteles von der Physiognomik<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Aristoteles von der Physiognomik]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 2, 139; Fragm. XIII. Goethes Autorschaft bezeugt durch Lavater, vgl. vorige Anmerkung. Am 22. Januar 1776 schreibt Goethe an Lavater: "Der Herzog hat mir sechs Schädel kommen lassen. habe herrliche Bemerkungen gemacht die Ew Hochwürden zu Diensten stehn, wenn dieselben sie nicht ohne mich fanden." (WA IV 3, S. 20). Autorschaft durch Goethe selbst bezeugt: "Hast du Aristoteles über die Phisiognomik gelesen, eine Stelle daraus wird über den Thierschädeln paradiren" (WA IV 3, S. 42).</note></head><p xml:id="JG14150" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Denn es ist nie ein Thier gewesen, das die Gestalt des einen und die Art des andern gehabt hätte; aber immer seinen eignen Leib und seinen eignen Sinn. So nothwendig bestimmt jeder Körper seine Natur. Wie denn auch ein Kenner die Thiere nach ihrer Gestalt beurtheilt, der Reuter die Pferde, der Jäger die Hunde. Wenn das wahr ist, wie's denn ewig wahr bleibt; so giebt's eine Physiognomik.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Denn es ist [...] Physiognomik]</hi> Goethes Übersetzung von Aristoteles.</note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 435" TEIform="pb"/></p><div5 xml:id="JG14151" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>I.</head><p xml:id="JG14152" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Die Zahmheit der <hi TEIform="hi">Last</hi>- und <hi TEIform="hi">weidenden</hi> Thiere bezeichnet sich durch die langen ebenen, seicht gegen einander laufenden, einwärts gebogenen Linien.</p><p xml:id="JG14153" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Man sehe 1.) das <hi TEIform="hi">Pferd</hi>, 3.) den <hi TEIform="hi">Esel</hi>, 5.) den <hi TEIform="hi">Hirschen</hi>, 6.) das <hi TEIform="hi">Schwein</hi>, 7.) das Cameel.</p><p xml:id="JG14154" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Geruhige Würde, harmloser Genuß ist der ganze Zweck der Gestalt dieser Häupter.</p><p xml:id="JG14155" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Die eingebogne Linie vom Augknochen zur Nase bey 1. und 3. bezeichnet Duldung.</p><p xml:id="JG14156" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>An 6. die ab- - leise einwärts gehende, schnell wieder gerad werdende -  Starrsinn.</p><p xml:id="JG14157" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>An allen bemerke man den schweren und übermäßig breiten Hinterkiefer, und empfinde, wie die Begierde des Kauens und Wiederkauens da ihren Sitz hat.</p><p xml:id="JG14158" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>4. Der <hi TEIform="hi">Ochs</hi> - Duldung, Widerstand, schwere Beweglichkeit, stumpfer Fraß.</p><p xml:id="JG14159" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>15. Der <hi TEIform="hi">Widder</hi>. Stieres Widerhalten, und stumpfer Stoßtrieb.</p></div5><div5 xml:id="JG14160" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>II.</head><p xml:id="JG14161" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Die Gestalt der gierigen Thiere ohne Grausamkeit, das <hi TEIform="hi">Ratzengeschlecht</hi>, das ich das <hi TEIform="hi">Diebsgeschlecht</hi> nennen möchte, ist wieder sehr bedeutend. Hier sind nur zwey davon.</p><p xml:id="JG14162" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>16.Der Biber. 19. Die größte <hi TEIform="hi">Feldmaus</hi>. Die leicht aufgebogenen, flachgewölbten Linien, die wenigen Flächen, das Spitze, Feine - bezeichnet Leichtigkeit der Bemerkung des sinnlichen Gegenstandes, schnelles Ergreifen, Begierde und Furchtsamkeit, daher List. Der oft schwache Unterkiefer, die vordern, spitzig gebognen Zähne haben ihre Bestimmung zum Nagen und Kosten; sie sind fähig, das angepackte Leblose sich kräftig schmecken zu lassen; aber nichts Widerstehendes, Lebendiges, gewaltig zu fassen und zu verderben.</p></div5><div5 xml:id="JG14163" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>III.</head><p xml:id="JG14164" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>An dieses Geschlecht gränzt unter den Raubthieren einigermaßen 12.) der <hi TEIform="hi">Fuchs</hi>. Er ist schwach gegen seine folgende Verwandte. Die so flache Abweichung vom Schädel bis zur Nase, der mit dieser Linie fast parallellaufende Unterkiefer gäben der Gestalt was Unkräftiges, wenigstens Gleichgültiges, wenn nicht der etwas vor aufwärts geschweifte Oberkiefer, und die spitzen, abgerißnen Zähne eine geringe Grausamkeit sehen ließen.</p><p xml:id="JG14165" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>An diesem und den folgenden Köpfen haben die Hirschschädel, ob sie gleich in den Modifikationen von einander abgehen, doch das gemein, daß sie größer, stärker, abgesonderter sind, als bey den vorigen Geschlechtern; <pb ed="Buchausgabe" n="B2 436" TEIform="pb"/>daß sie einen vorzüglichen Theil des Kopfes ausmachen, Festigkeit und Stärke bezeichnen.</p><p xml:id="JG14166" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>13.) Der <hi TEIform="hi">Hund</hi> hat schon mehr Festes; zwar was Gemeines, Unbedeutendes (ich spreche unrichtig; alles, auch das Alltäglichste, auch das Mittelmäßigste, ist so bedeutend, als das Ausgezeichneteste - aber die Bedeutung ist nicht so auffallend. - -  Unbedeutendes also, das heißt - nicht sehr Frappantes -) Das Abgehen des Schädels vom Augenknochen zeigt, möcht' ich sagen, - Bestimmtheit der Sinneskraft. Der Rachen ist mehr zu einer ruhigen, als grausamen oder gierigen Gefräßigkeit gemacht, ob er gleich etwas von beyden hat. Mich dünkt, daß ich, besonders im Augenknochen, und in dessen Verhältniß zur Nase - eine gewisse Treue und Geradheit entdecke. Die geringe Verschiedenheit des</p><p xml:id="JG14167" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>14.) <hi TEIform="hi">Wolfes</hi> ist schon sehr merkwürdig. Der Einbug oben im Scheitel; die Rundung über dem Augknochen; die von da aus zur Schnauze wieder gerad abgehenden Linien deuten schon auf heftigere Bewegungen. Hiezu kömmt bey</p><p xml:id="JG14168" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>10.) Dem <hi TEIform="hi">Bären</hi> noch mehr Breite und mehr Festigkeit und Widerhalt; bey</p><p xml:id="JG14169" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>8.) Dem <hi TEIform="hi">Tiger</hi> besondere Schnelligkeit in der Spitze des Hinter- und Breite des Vordertheils. Man sehe den Gegensatz an den Last- und Weydethieren. Hinten zur Kraft des Nackens der aufliegende Hebel; flachrund der Schädel, Wohnsitz leichter Vorstellung und gieriger Grausamkeit. Die Schnauze breit und voll Kraft; der Rachen gewölbter Vorhof der Höllen, erfassend, klammernd, zermalmend, verschlingend.</p><p xml:id="JG14170" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Wäre 9.) der <hi TEIform="hi">Löwe</hi> besser gezeichnet; aber schon im <hi TEIform="hi">Büffon</hi>, woraus diese kopiert sind, steht just dieser herrliche Schädel am unbestimmtesten gebildet. - </p><p xml:id="JG14171" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Wie merkwürdig auch schon so, der länglichstumpfe Hinterkopf!</p><p xml:id="JG14172" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Die Wölbung, wie edel; der Abgang der anstoßenden Linien, wie sanft! -  des Schnauzbeins Niedersteigen, wie schnell, wie kräftig! Der Vorderkopf, wie gepackt! stark! ruhig und gewaltig! werth der specialsten Vergleichung mit dem Tiger! Wie wenig, wie viel sind beyde verschieden!</p><p xml:id="JG14173" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Nur Ein Wort von 17.) der <hi TEIform="hi">Katze</hi>. Aufmerksame Genäschigkeit.</p><p xml:id="JG14174" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Unter allen - wie zeichnet sich 2.) der <hi TEIform="hi">Elephant</hi> aus! am meisten Schädel, am meisten Hinterhaupt, und am meisten Stirn - wie wahrer natür,icher Ausdruck von Gedächtniß, Verstand, Klugheit, Kraft, und -  Delikatesse - </p><p xml:id="JG14175" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>11.) Die <hi TEIform="hi">Fischotter</hi> - ein ungestalter Kopf - zum Fraße deutlich bestimmt.</p><p xml:id="JG14176" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>16.) Der <hi TEIform="hi">Biber</hi> - hat ausser der Struktur des Schädels im Profile in seinem Instinkte nichts diebisches. Der Biber hat mehr überlegenden Verstand, als List. Von allen Schädeln hat keiner einen so sanften, ungebogenen, so uneckigen, so horizontalen Umriß bis zur Nase, wie der Biber.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 437" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG14177" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>20.) Das <hi TEIform="hi">Stachelschwein</hi> - hat etwas Biberähnliches im Obertheile des Umrisses, ist aber sehr verschieden in Ansehung der Zähne, besonders im obern Kiefer.</p><p xml:id="JG14178" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>18.) Die <hi TEIform="hi">Hyäne</hi>.. ist durch das Hinterhaupt von allen sehr merklich verschieden. Dieser Kopf zeigt bey Menschen, wenn er hart und massiv ist, und wenn er nicht die ganze Wölbung des Kopfes ausmacht - Hartsinn und Herzenskraft. - Im Ganzen scheint dieß Profil eine eisenmäßige Hartnäckigkeit auszudrücken.</p></div5></div4></page>