<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="19" base="3.3.2.3.15.17"><div3 xml:id="JG13880" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="FURLAVATERVERFASSTEERKLARUNG" TEIform="anchor"/>[Für Lavater verfaßte Erklärung] <ref target="ESSAYISTISCHEPROSA" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></head><p xml:id="JG13881" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="KFURLAVATERVERFASSTEERKLARUNG" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILRE" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG13882" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>In dem 131. Stücke dieses Journals, hat man unter andern Büchern, nebst einigen Predigten von mir, abermals eine Schrift: Der glücklich besiegte Landvogt,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Der glücklich besiegte Landvogt]</hi> Siehe dazu den <ref target="KFURLAVATERVERFASSTEERKLARUNG" targOrder="U" TEIform="ref">Werkkommentar</ref>.</note> feilgeboten. Als diese, von mehr als einer Seite, fehlerhafte Bogen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Bogen]</hi> Druckbogen, umfaßt 16 beidseitig bedruckte Seiten.</note> deren Inhalt ich weder gesammelt, noch zur Herausgabe mitgetheilt, vor mehreren Jahren ans Licht kamen, bezeugte ich sogleich mein Misfallen darüber, und sehe mich genöthigt, solches bey gegenwärtiger, ganz ungehöriger Aufstellung derselben aufs neue vorm Publico zu thun. Man hat zugleich mit meinen neusten Predigten, deren Druck ich zugelassen, gedachte Schrift wieder angekündigt, und dieses konnte zu dem mir schmerzlichen Verdachte, in, und ausser meinem Vaterlande, Anlaß geben: als habe ich entweder eine neue Ausgabe derselben veranstaltet, oder doch eine weitere Verbreitung bewürken wollen.</p><p xml:id="JG13883" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Ich sage es daher im Angesichte der Herausgeber und Ankündiger: daß ich an der ganzen Sache nicht den geringsten Antheil habe. Ohne weitere Vertheidigung meines Charakters, hoffe ich noch so viel Glauben zu verdienen, und ohne weitere Klage über die Unbilligkeit,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Unbilligkeit]</hi> Ungerechtigkeit.</note> womit man mich hier wieder eines ganz unwahrscheinlichen Vergehens beschuldigen mögen, wünsch ich nur denen rechtschaffenen, würdigen Personen die sich dadurch gekränkt und beleidigt halten konnten, hiermit genug gethan zu haben. Und o! vermöcht ich schlieslich Freunden und Feinden recht lebendig ans Herz zu legen, wie grausam der Mensch durch zweckloses Anekdotentragen, und liebloses, an sich oft unbedeutendes Nachreden, seines Bruders Ruhe vergiften, ja dessen bürgerliches Verhältniß<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">bürgerliches]</hi> Bezieht sich auf den Unwillen der Verwandten des Landvogts, den Lavater befürchtet; vgl. den <ref target="KFURLAVATERVERFASSTEERKLARUNG" targOrder="U" TEIform="ref">Werkkommentar</ref>.</note> untergraben kann.</p><p xml:id="JG13884" rend="Prosatext" TEIform="p"/><p xml:id="JG13885" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Zürich den 1. Sept. 1774.                 J. C. Lavater.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 444" TEIform="pb"/></p></div3></page>