<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="27" base="3.3.2.3.15.24.17"><div4 xml:id="JG13932" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>I.<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="NACHFALKONET" TEIform="anchor"/>Nach Falkonet<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Falkonet]</hi><ref target="FALCONETMAURICEETIENNE" targOrder="U" TEIform="ref">Falkonet</ref> kritisierte in seinen "Observations sur la Statue de Marc-Aurèle" die klassizistische Orientierung am Vorbild der antiken Kunst. </note> und über Falkonet</head><p xml:id="JG13933" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><ref target="KNACHFALKONETUNDUBERFALKONET" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILRE" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG13934" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><ref target="ESSAYISTISCHEPROSA" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG13935" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Aber möchte einer sagen, diese schwebende Verbindungen, diese Glanzkraft des Marmors, die die Uebereinstimmung hervorbringen, diese Uebereinstimmung selbst, begeistert sie nicht den Künstler mit der Weichheit, mit der Lieblichkeit, die er nachher in seine Werke legt? Der Gyps dagegen, beraubt er ihn nicht einer Quelle von Annehmlichkeiten, die sowohl die <pb ed="Buchausgabe" n="B2 450" TEIform="pb"/>Malerey als die Bildhauerkunst erheben? Diese Bemerkung ist nur obenhin.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">obenhin]</hi> Oberflächlich (in der Vorlage 'superficielle').</note> Der Künstler findet die Zusammenstimmung weit stärker in den Gegenständen der Natur, als in einem Marmor, der sie vorstellt. Das ist die Quelle, wo er unaufhörlich schöpft, und da hat er nicht wie bey der Arbeit nach dem Marmor zu fürchten, ein schwacher Colorist zu werden. Man vergleiche nur, was diesen Theil betrifft, Rembrandt und Rubens mit Poußin,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Poußin]</hi> Zu <ref target="REMBRANDT" targOrder="U" TEIform="ref">Rembrandt</ref>, <ref target="RUBENSPETERPAUL" targOrder="U" TEIform="ref">Rubens</ref> und <ref target="POUSSINNICOLAS" targOrder="U" TEIform="ref">Poußin</ref> vgl. das Namenglossar. </note> und entscheide nachher, was ein Künstler mit allen den sogenannten Vorzügen des Marmors gewinnt. Auch sucht der Bildhauer die Stimmung nicht in der Materie, woraus er arbeitet, er versteht sie in der Natur zu sehen, er findet sie so gut in dem Gyps als in dem Marmor;<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] Warum ist die Natur immer schön? Ueberall schön? Ueberall bedeutend? Sprechend! Und der Marmor und Gyps warum will der Licht, besonder Licht haben? Ists nicht, weil die Natur sich ewig in sich bewegt, ewig neu erschafft und der Marmor, der belebteste, dasteht todt. Erst durch den Zauberstab der Beleuchtung zu retten von seiner Leblosigkeit.</note> denn es ist falsch, daß der Gyps eines harmonischen Marmors nicht auch harmonisch sey, sonst würde man nur Abgüsse ohne Gefühl machen können, das Gefühl ist Uebereinstimmung und vice versa.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Aber möchte [...] vice versa]</hi> Der Anfang des Textes ist eine nahezu wörtliche Übersetzung aus Falconets Werk: "Cependant ces tons, cette transparence du marbre qui produisent l'harmonie, cette harmonie elle-même, n'inspire-t-elle pas à l'Artiste la mollesse, la suavité qu'il met après dans ses ouvrages? Et le plâtre au contraire, ne le prive-t-il pas d'une source d'agrémens qui relevent si bien la Peinture et la Sculpture? L'observation n'est que superficielle. Un Peintre trouve l'harmonie dans les objets naturels bien autrement que dans un marbre qui représente ces objets. C'est la source où il puise continuellement . Là, il n'a pas à craindre, comme d'après le marbre, de devenir foible coloriste. Comparez, pour cette partie seulement, Rimbrant et Rubens à Poussin, qui avoit beaucoup étudié les marbres, et dites-moi ce que gagne un Peintre avec leurs tons. Le Sculpteur ne cherche pas non plus l'harmonie dans la matiere qu'il travaille; il sçait l'y mettre s'il sçait la voir dans la nature, et la voit aussi bien dans un plâtre que dans un marbre. Car il est faux que le plâtre d'un marbre harmonieux ne le soit pas aussi: Autrement, on ne feroit que des modeles privés de sentiment: le sentiment, c'est l'harmonie, et vice versâ." (Observations sur la Statue de Marc-Aurèle S. 129f.) Vgl. dazu den Werkkommentar.</note> Die Liebhaber, die so bezaubert von diesen Tons, diesen feinen Schwingungen sind, haben nicht unrecht, denn es zeigen sich solche an dem Marmor so gut, wie in der ganzen Natur, nur erkennt man sie leichter da, wegen der einfachen und starken Würkung, und der Liebbaber, weil er sie hier zum erstenmal bemerkt, glaubt, daß sie nirgends oder wenigstens nirgends so kräftig anzutreffen seyen. Das Aug des Künstlers aber findet sie überall. Er mag die Werkstätte eines Schusters betreten, oder einen Stall, er mag das Gesicht seiner Geliebten, seine Stiefel oder die Antike ansehn, überall sieht er die heiligen Schwingungen und leise Töne, womit die Natur alle Gegenstände verbindet. Bey jedem Tritte eröffnet sich ihm die magische Welt, die jene große Künstler innig und beständig umgab, deren Werke in Ewigkeit den wetteifernden Künstler zur Ehrfurcht hinreißen, alle Verächter, <pb ed="Buchausgabe" n="B2 451" TEIform="pb"/>ausländische und innländische, studirte und unstudirte, im Zaum halten, und den reichen Sammler in Contribution setzen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">in Contribution setzen]</hi> Abgaben erzwingen.</note> werden.</p><p xml:id="JG13936" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Jeder Mensch hat mehrmal in seinem Leben die Gewalt dieser Zauberey gefühlt, die den Künstler allgegenwärtig faßt, dadurch ihm die Welt ringsumher belebt wird. Wer ist nicht einmal beym Eintritt in einen heiligen Wald von Schauer überfallen worden? Wen hat die umfangende Nacht nicht mit einem unheimlichen Grausen geschüttelt? Wem hat nicht in Gegenwart seines Mädgens die ganze Welt golden geschienen? Wer fühlte nicht an ihrem Arme Himmel und Erde in wonnevollsten Harmonien zusammenfließen?</p><p xml:id="JG13937" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Davon fühlt nun der Künstler nicht allein die Würkungen, er dringt bis in die Ursachen hinein, die sie hervorbringen. Die Welt liegt vor ihm, möcht ich sagen, wie vor ihrem Schöpfer,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">wie vor ihrem Schöpfer]</hi> Anspielung auf den Gedanken, der Künstler sei ein zweiter Schöpfer; vgl. Shaftesbury im "Soliloquy": "Denn ein solcher Dichter ist in der Tat ein anderer <hi TEIform="hi">Schöpfer, </hi>ein <hi TEIform="hi">wahrer Prometheus</hi>" (<ref target="DENNEINSOLCHERDICHTER" targOrder="U" TEIform="ref">auf dieser CD</ref>).</note> der in dem Augenblick, da er sich des Geschaffnen freut, auch alle die Harmonien genießt, durch die er sie hervorbrachte und in denen sie besteht. Drum glaubt nicht so schnell zu verstehen, was das heisse: Das Gefühl ist die Harmonie und vice versa.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Das Gefühl [...] versa]</hi> Goethe variiert hier die Übersetzung: "le sentiment, c'est l'harmonie, et vice versâ"; vgl. den <ref target="KNACHFALKONETUNDUBERFALKONET" targOrder="U" TEIform="ref">Werkkommentar</ref>.</note></p><p xml:id="JG13938" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Und das ist es, was immer durch die Seele des Künstlers webt, was in ihm nach und nach sich zum verstandensten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">verstandensten]</hi> "Verstehen" im Sinne von "klare und deutliche begriffe von etwas haben" setzt, nach der zeitgenössischen Anthropologie, eigentlich immer eine Aktivität der Erkenntniskraft voraus. </note> Ausdrucke drängt, ohne durch die Erkenntnißkraft durchgegangen zu seyn.</p><p xml:id="JG13939" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ach dieser Zauber ists, der aus den Sälen der Grosen und aus ihren Gärten flieht, die nur zum Durchstreifen, nur zum Schauplatz der an einander hinwischenden Eitelkeit ausstaffirt und beschnitten sind. Nur da, wo Vertraulichkeit, Bedürfniß, Innigkeit wohnen, wohnt alle Dichtungskraft, und weh dem Künstler, der seine Hütte verläßt, um in den Akademischen Pranggebäuden sich zu verflattern! Denn wie geschrieben steht: es seye schwer, daß ein Reicher ins Reich Gottes komme,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">es seye schwer [...] komme]</hi><ref target="MATTHAUSAIBC" targOrder="U" TEIform="ref">Vgl. Matthäus 19,23f.</ref></note> eben so schwer ists auch, daß ein Mann, der sich der veränderlichen modischen Art gleichstellt,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">gleichstellt,]</hi> anpaßt, nachahmt. </note> der sich an der Flitterherlichkeit der neuen Welt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Flitterherlichkeit der neuen Welt]</hi> Variiert die Formel "Herrlichkeit der Welt", mit der Jesus vom Teufel versucht wird; vgl. <ref target="MATTHAUSDH" targOrder="U" TEIform="ref">Matthäus 4,8</ref>.</note> ergötzt, ein gefühlvoller Künstler werde. Alle Quellen natürlicher Empfindung, die der Fülle unsrer Väter offen waren, schließen sich ihm. Die papierne Tapete,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">papierne Tapete]</hi> Tapeten aus Papier waren, im Gegensatz zu gewebten Tapeten, noch nicht lange in Gebrauch. </note> die an seiner Wand in wenig Jahren verbleicht, ist ein Zeugniß seines Sinns und ein Gleichniß seiner Werke.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 452" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13940" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ueber das Uebliche sind schon so viel Blätter verdorben worden, mögen diese mit drein gehn. Mich dünkt das <hi TEIform="hi">Schickliche</hi><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Schickliche]</hi> Übersetzung des rhetorischen und kunsttheoretischen Begriffs 'Decorum', der von Goethe neu besetzt wird; vgl. den <ref target="KAUSGOETHESBRIEFTASCHE" targOrder="U" TEIform="ref">Werkkommentar</ref>. </note> gelte in aller Welt für's <hi TEIform="hi">Uebliche</hi>, und was ist in der Welt <hi TEIform="hi">schicklicher</hi> als das <hi TEIform="hi">Gefühlte</hi>? Rembrandt, Raphael, Rubens kommen mir in ihren geistlichen Geschichten wie wahre Heilige vor, die sich Gott überall auf Schritt und Tritt, im Kämmerlein und auf dem Felde, gegenwärtig fühlen, und nicht des umständlichen Prachts<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">des umständlichen Prachts]</hi> "Pracht" ist vereinzelt bis ins 18. Jahrhundert maskulin.</note> von Tempeln und Opfern bedürfen, um ihn an ihre Herzen herbeyzuzerren. Ich setze da drey Meister zusammen, die man fast immer durch Berge und Meere zu trennen pflegt, aber ich dürfte mich wohl getrauen noch manche grose Nahmen herzusetzen, und zu beweisen, daß sie sich alle in diesem wesentlichen Stücke gleich waren.</p><p xml:id="JG13941" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ein groser Maler wie der andre lockt durch grose und kleine empfundne Naturzüge den Zuschauer, daß er glauben soll er sey in die Zeiten der vorgestellten Geschichte entrückt, und wird nur in die Vorstellungsart, in das Gefühl des Malers versetzt. Und was kann er im Grunde verlangen, als daß ihm Geschichte der Menschheit mit und zu wahrer menschlicher Theilnehmung hingezaubert werde?</p><p xml:id="JG13942" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Wenn Rembrandt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Rembrandt]</hi> Mit <ref target="REMBRANDT" targOrder="U" TEIform="ref">Rembrandt</ref> hat sich Goethe wiederholt intensiv auseinandergesetzt; vgl. den Brief an Fahlmer <ref target="BRBHB" targOrder="U" TEIform="ref">Anfang November 1774</ref>. Rembrandts Verstoß gegen das historische Kostüm wird auch  in der Rezension "Joachims von Sandrart teutsche Akademie der Bau-Bildhauer und Malerkunst" in den "Frankfurter Gelehrten Anzeigen" (auf dieser <ref target="DASKOSTUMISTFURUNSER" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>) verteidigt.</note> seine Mutter Gottes mit dem Kinde<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Mutter Gottes mit dem Kinde]</hi> Goethe beschreibt Rembrandts Radierung "Anbetung der Hirten bei Laternenschein". </note> als niederländische Bäurinn vorstellt, sieht freilich jedes Herrchen, daß entsetzlich gegen die Geschichte geschlägelt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">geschlägelt]</hi> gefehlt, geirrt.</note> ist, welche vermeldet: Christus seye zu Bethlehem im jüdischen Lande gebohren worden. Das haben die Italiener besser gemacht! sagt er: Und wie? - Hat Raphael was anders, was mehr gemalt, als eine liebende Mutter mit ihrem Ersten,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Raphael [...] Ersten]</hi> Goethe kannte Raffaels Sixtinische Madonna von einem Besuch der Dresdner Galerie.  </note> Einzigen? und war aus dem Sujet etwas anders zu malen? Und ist Mutterliebe in ihren Abschattungen nicht eine ergiebige Quelle für Dichter und Maler, in allen Zeiten? Aber es sind die biblischen Stücke, alle durch kalte Veredlung und die gesteifte Kirchenschicklichkeit aus ihrer Einfalt und Wahrheit herausgezogen und dem theilnehmenden Herzen entrissen worden, um gaffende Augen des Dumpfsinns zu blenden. Sitzt nicht Maria zwischen den Schnörkeln aller Altareinfassungen, vor den Hirten, mit dem Knäblein da, als ließ sie's um Geld sehn, oder habe sich, nach ausgeruhten vier Wochen, mit aller Kindbettsmuße und Weibseitelkeit auf die Ehre dieses Besuchs vorbereitet? Das ist nun <hi TEIform="hi">schicklich</hi>! das ist <hi TEIform="hi">gehörig</hi>! das stößt nicht mit der Geschichte.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 453" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13943" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Wie behandelt Rembrandt diesen Vorwurf?<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Vorwurf]</hi> Sujet, Thema.</note> Er versetzt uns in einen dunkeln Stall, Noth hat die Gebährerinn getrieben, das Kind an der Brust, mit dem Vieh das Lager zu theilen, sie sind beyde bis an Hals mit Stroh und Kleidern zugedeckt, es ist alles düster, ausser einem Lämpgen, das dem Vater leuchtet, der mit einem Büchelgen dasitzt und Marien einige Gebete vorzulesen scheint. In dem Augenblick treten die Hirten herein. Der vorderste, der mit einer Stalllaterne vorangeht, guckt, indem er die Mütze abnimmt, in das Stroh. War an diesem Platze die Frage deutlicher auszudrücken: Ist hier der neugebohrne König der Juden?<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ist hier [...] Juden]</hi> Die Frage wird von den Weisen aus dem Morgenland gestellt; vgl. Matthäus 2,2. Der Stich dagegen zeigt die Anbetung der Hirten; vgl. Lukas 2,8-2,20.</note></p><p xml:id="JG13944" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Und so ist alles Costume lächerlich!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">alles Costume lächerlich]</hi> Vgl. die FGA-Rezensionen "<ref target="DASKOSTUMISTFURUNSER" targOrder="U" TEIform="ref">Joachims von Sandrart teutsche Akademie</ref>" und "<ref target="KRITISCHEABHANDLUNGUBERDIEFEHLERDERMAHLER" targOrder="U" TEIform="ref">Kritische Abhandlung über die Fehler der Mahler</ref>". </note> denn auch der Maler der's euch am besten zu beobachten, scheint, beobachtets nicht einen Augenblick. Derjenige, der auf die Tafel des reichen Manns Stengelgläser<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Stengelgläser]</hi> Weingläser mit langem, dünnem Fuß;  hier im Gegensatz zum aufwendigeren und wertvolleren "Pokal", der eigentlich auf dem Tisch des reichen Mannes steht.  </note> setzte, würde übel angesehen werden, und drum hilft er sich mit abenteuerlichen Formen, belügt euch mit unbekannten Töpfen, aus welchem uralten Gerümpelschranke er nur immer mag, und zwingt mich durch den markleeren Adel überirrdischer Wesen in statlich gefalteten Schlepmänteln zu Bewundrung und Ehrfurcht.</p><p xml:id="JG13945" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Was der Künstler nicht geliebt hat, nicht liebt, soll er nicht schildern, kann er nicht schildern. Ihr findet Rubensens Weiber zu fleischig!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ihr findet Rubensens Weiber zu fleischig]</hi> Falconet zitiert einen Ungenannten: "Il s'extasia sur les femmes nues de Rubens, qui plaisent tant avec leurs incorrections. Il oublia que le charme de la palette fait tout passer chez le magicien, et que le Sculpteur n'a point de palette." (Observations S. 21) </note> Ich sage euch, es waren seine Weiber, und hätt' er Himmel und Hölle, Luft, Erd und Meer mit Idealen bevölkert, so wäre er ein schlechter Ehmann gewesen, und es wäre nie kräftiges Fleisch von seinem Fleisch und Bein von seinen Bein<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Fleisch [...] Bein]</hi> Vgl. <ref target="AMOSBBC" targOrder="U" TEIform="ref">1. Buch Moses 2,23ff</ref>. Erneute Anspielung auf den Künstler als Schöpfer, der hier als Gott und Adam in einem die Frauen auf den Bildern erschafft. </note> geworden.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] In dem Stück von <ref target="GOUDTHENDRICK" targOrder="U" TEIform="ref">Gout</ref> nach <ref target="ELSHEIMERADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Elsheimer</ref><ref target="PHILEMONUNDBAUKIS" targOrder="U" TEIform="ref">Philemon und Baucis</ref>, hat sich Jupiter auf einem Grosvaterstuhl niedergelassen, Merkur ruht auf einem niederen Lager aus, Wirth und Wirthinn sind nach ihrer Art beschäftigt sie zu bedienen. Jupiter hat sich indessen in der Stube umgesehen, und just fallen seine Augen auf einen Holzschnitt an der Wand, wo er einen seiner Liebesschwänke, durch Merkurs Beyhülfe ausgeführt, klärlich abgebildet sieht. Wenn so ein Zug nicht mehr werth ist, als ein ganzes Zeughaus wahrhafter antiker Nachtgeschirrn, so will ich alles denken, dichten, trachten und schreiben aufgeben.</note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 454" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13946" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Es ist thörig von einem Künstler zu fordern, er soll viel, er soll alle Formen umfassen. Hatte doch oft die Natur selbst für ganze Provinzen nur Eine Gesichtsgestalt zu vergeben. Wer allgemein seyn will, wird nichts, die Einschränkung ist dem Künstler so nothwendig, als iedem, der aus sich was bedeutendes bilden will. Das <hi TEIform="hi">Haften</hi> an ebendenselben Gegenständen, an dem Schrank voll alten Hausraths und wunderbaren Lumpen hat Rembrandt zu dem Einzigen gemacht, der er ist. Denn ich will hier nur von Licht und Schatten reden, ob sich gleich auf Zeichnung eben das anwenden läßt. Das Haften an eben der Gestalt unter <hi TEIform="hi">Einer</hi> Lichtsart muß nothwendig, den, der Auge hat, endlich in alle Geheimnisse leiten, wodurch sich das Ding ihm darstellt, wie es ist. Nimm ietzo das <hi TEIform="hi">Haften</hi> an Einer Form, unter allen Lichtern, so wird dir dieses Ding immer lebendiger, wahrer, runder, es wird endlich du selbst werden. Aber bedenke, daß ieder Menschenkraft ihre Gränzen gegeben sind. Wie viel Gegenstände bist du im Stande so zu fassen, daß sie aus dir wieder neu hervorgeschaffen werden mögen? Das frag dich, geh vom Häuslichen aus, und verbreite dich, so du kannst, über alle Welt.</p></div4></page>