<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="5" xml:id="JG13682"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="ZWOWICHTIGEBISHERUNERORTERTEBIBLISCHEFRAGEN" TEIform="anchor"/>Zwo wichtige bisher unerörterte biblische Fragen <ref target="ESSAYISTISCHEPROSA" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></head><p xml:id="JG13683" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="KZWOWICHTIGEBISHERUNERORTERTEBIBLISCHEFRAGEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILRE" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG13684" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Zum erstenmal</p><p xml:id="JG13685" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>gründlich beantwortet,</p><p xml:id="JG13686" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>von einem Landgeistlichen in Schwaben.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Landgeistlichen in Schwaben]</hi> In Anlehnung an Hamanns "Beylage zu den Denkwürdigkeiten des seligen Sokrates. Von einem Geistlichen in Schwaben" (1773). Auf dieser <ref target="QUELLENPASTORSBRIEF" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>.</note><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG13687" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Lindau am Bodensee<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG13688" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>1773.</p><p xml:id="JG13689" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>M.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">M.]</hi> Evtl. Abkürzung für Moenofrancofurti.</note> den 6. Febr. 1773.</p><p xml:id="JG13690" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Es ist betrübt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">betrübt]</hi> Betrüblich.</note> die langen Winterabende so allein zu seyn. Mein Sohn der Magister ist in der Stadt; ich kanns ihm nicht verdenken, er findet bey mir so wenig Unterhaltung für seine Gelehrsamkeit, als ich an ihm Liebeswärme für meine Empfindung; und die Collegen um mich her sind und bleiben meine letzte Gesellschaft. Wer nach einem kurzen Benedicite<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Benedicite]</hi> Wörtlich "segnet!"; Aufforderung zum Tischgebet und damit dessen Anfang. </note> von Gewissensfragen und andern Pastoralkleinigkeiten sich nicht zur ausgelaßnen Spiel- und Trinkcollation<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">collation]</hi> Kleinere Mahlzeit oder Zwischenmahlzeit. </note> hinsetzen, und das Gratias<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Gratias]</hi> Wörtlich "Dank"; Dankgebet nach dem Essen und vor dem Schlafengehen.</note> gegen Mitternacht mit Zoten intoniren mag, der muß wegbleiben, wissen Sie lieber Herr Bruder.</p><p xml:id="JG13691" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Unsre letzte wichtige Unterredung, als ich das Vergnügen hatte, in so guter Gesellschaft bey Ihnen zu seyn, hat mich auf allerley Gedanken, und endlich gar zu dem Entschlusse gebracht, Ihnen beyliegendes zu senden.</p><p xml:id="JG13692" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ich hatte damals noch viel zu sagen, aber das Gespräch wurd auf einmal zu gelehrt, und da ich niemals ein Freund von Büchern, am wenigsten von Exegetischen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Exegetischen]</hi> Erklärenden und auslegenden Bücher. </note> war, bleib ich meistentheils zurück, wenn meine Gesellen einen Ausritt in das so verwachsene Dickigt wagen.</p><p xml:id="JG13693" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Was kann einem Geistlichen zwar angelegener seyn als die Auslegung der Sammlung Schriften, woran sein zwiefaches Leben<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">zwiefaches Leben]</hi> Im Dieseits und im Jenseits.</note> hängt; mit allem dem hab ich mich nie genug über Männer wundern können, die sich hinsetzen ein ganzes Buch, ja viele Bücher unsrer Bibel, an einem Faden weg zu exegesiren, da ich Gott danke, wenn mir hier und da ein brauchbarer Spruch aufgeht, und das ist wahrhaftig alles was man nöthig hat.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 389" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13694" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Der Magister mein Sohn, wie er vor anderthalb Jahren von Akademien<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Akademien]</hi> Universitäten.</note> zurückkam, verstund er gewisse Bücher des alten und neuen Testaments, über die er hatte Collegia lesen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Collegia lesen]</hi> Vorlesungen.</note> hören, aus dem Fundament, und zu den übrigen sagte er, habe er einen Universalschlüssel, daß es ihm bey Gelegenheit meynt er, nicht fehlen könnte.</p><p xml:id="JG13695" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Meine Wissensbegierde wurde reeg, und ich bat ihn mich in die Schule zu nehmen. Das that er gerne, denn er sticht gewaltig auf einen Professor,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">er sticht auf einen Professor]</hi> er strebt danach, ein Professor zu werden. </note> consultirte hier und da seine Hefte, und das Dociren stund ihm gar gravitätisch an. Nur merkt ich bald, daß die ganze Kunst auf eine kalte Reduction hinaus lief, das that mir leid, und ich wollt ihn überzeugen: allein im Lebens- und Amtsgange lerne man Kernbücher<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Kernbücher]</hi> Bücher mit zentralem Gehalt; kein Neologismus Goethes.</note> verstehen; gelehrte Prediger seyen just nicht die besten, weil sie niemals fragen: was brauchen meine Zuhörer? sondern: was könnt ich ihnen aus der Fülle meiner Weisheit, doch ohnbeschadet der geheimen Spaarbüchse (die nun freylich einer wie der andre bey Seite verwahrt) noch alles mittheilen? Ferner sagt ich ihm: die einzige brauchbare Religion muß einfach und warm seyn, von der einzigen Wahren haben wir nicht zu urtheilen, wer will das ächte Verhältniß der Seele gegen Gott bestimmen als Gott selbst.</p><p xml:id="JG13696" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Darüber wurd er murrisch,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">murrisch]</hi> mürrisch.</note> und ich merkte ganz deutlich, daß er von meiner Urtheilskraft nicht das Beste dachte. Mag er! bis er selbst gescheuter wird. Die Erkänntniß wächst in jedem Menschen nach Graden, die ein Lehrer weder übertreiben soll noch kann; und den hielt ich für den geschicktesten Gärtner, der für jede Epoche jeder Pflanze die erforderliche Wartung verstünde.</p><p xml:id="JG13697" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Doch alles das wollt ich nicht sagen. Beykommende Auslegungen fodern<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">fodern]</hi> fordern.</note> einen Vorbericht.</p><p xml:id="JG13698" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Zur Zeit da ich studirte, erklärte man die Bibel zu universal, die <hi TEIform="hi">ganze </hi>Welt sollte an <hi TEIform="hi">jedem </hi>Spruche Theil haben. Dieser Meynung war ich immer feind, weil sie so viele Inconvenienzien<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Inconvenienzien]</hi> Hindernisse. </note> und Anstöse in den Weg legte. Nun, wie mein Magister zurückkam, wunderte ich mich, ihn von denen schweren Vorurtheilen so frey zu sehn, mein Herz ging mir recht auf, wie ich grad mit ihm reden konnte, wie er meine Ahndungen durch gelehrte Beweise bestättigte. Doch die Freude dauerte nicht lang, ich sah ihn mit der entgegen gesetzten Thorheit behaftet, alle dunkle, alle seinem System widrige Stellen zu Lokalkleinigkeiten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Lokalkleinigkeiten]</hi> Zeitliche oder örtliche Besonderheiten, die unwichtig sind. Die traditionelle Position erhebt den Anspruch einer wörtlichen und universalen Geltung. Die Gegenposition der historisch-kritischen Bibelforscher berücksichtigt für die Exegese die Besonderheiten der Lebenswelt, in der die Bibel entstanden ist, aber nur, so der Vorwurf des Pfarrers, um dunkle oder der eigenen Deutung entgegenstehende Stellen zu beseitigen. </note> zu drechseln. Darüber kamen wir abermals <pb ed="Buchausgabe" n="B2 390" TEIform="pb"/>auseinander. Ich glaube die Mittelstraße getroffen zu haben. Hier ist der Deutpfal dahin. Das jüdische Volk seh ich für einen wilden unfruchtbaren Stamm an,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Das jüdische [...] Stamm an]</hi> Der Vergleich des jüdischen Volks mit einem Stamm oder einer Wurzel findet sich bereits in der Bibel; vgl. <ref target="JESAJAAAA" targOrder="U" TEIform="ref">Jesaja 11,1</ref> und <ref target="JEREMIAAAAF" targOrder="U" TEIform="ref">Jeremia 11,16</ref>.</note> der in einem Krais von wilden unfruchtbaren Bäumen stund, auf den pflanzte der ewige Gärtner das edle Reis<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Reis]</hi> Zweig.</note> Jesum Christum, daß es, darauf bekleibend,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">bekleibend]</hi> wurzelnd.  </note> des Stammes Natur veredelte, und von dannen P[f]ropfreiser<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">P[f]ropfreiser]</hi> Zweige zum Pfropfen. Bildspender ist eine Veredelungstechnik im Pflanzenbau: Einem Wildling wird der Zweig einer verwandten Pflanze, die aufgrund ihrer Blüte oder Frucht als edler angesehen wird, eingesetzt. Die Pfropfung wird u.a. für eine reinhaltende Vermehrung eingesetzt. - Diese Metapher wird bereits in der Bibel verwendet, vgl. <ref target="ROMERAAAG" targOrder="U" TEIform="ref">Römer 11,17</ref>. </note> zur Befruchtung aller übrigen Bäume gehohlt würden.</p><p xml:id="JG13699" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Die Geschichte und Lehre dieses Volks, von seinem ersten Keime bis zur Pfropfung ist allerdings <hi TEIform="hi">particular</hi>, und das wenige universelle, das etwa in Rücksicht der zukünftigen grosen Handlung mit ihm möchte vorgegangen seyn, ist schwer und vielleicht unnöthig aufzusuchen. </p><p xml:id="JG13700" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Von der P[f]ropfung an wendet sich die ganze Sache. Lehre und Geschichte werden <hi TEIform="hi">universell</hi>. Und obgleich jeder von daher veredelte Baum seine Spezialgeschichte, und nach Beschaffenheit der Umstände seine Speziallehre hat, so ist doch meine Meynung: hier sey so wenig particulares als dort universelles zu vermuthen und zu deuten.</p><p xml:id="JG13701" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Beykommende zwey Erklärungen die mir schon vor langer Zeit vom guten Geiste zugewinkt worden, und die je länger ich sie umschaue, je wahrer ich sie finde, werden Ihnen Tiefen der Erkänntniß und Empfindung eröfnen.</p></page>