<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="47" base="3.3.2.3.15.26.20"><div4 xml:id="JG14113" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Sechzehn Profilköpfe in Ovalen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Sechzehn Profilköpfe in Ovalen]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 2, S. 13; Fragm. I. </note></head><p xml:id="JG14114" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">... Unsere Absicht ist, dem Leser und Forscher so mannichfaltige Köpfe, wie möglich, vorzulegen, und sein physiognomisches Gefühl zu üben. - Jeder mag sich prüfen, ob sein Gefühl mit dem Urtheil, das man ihm vorlegen wird, übereinstimme? </seg></p><p xml:id="JG14115" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>1. - Ein sehr kränkelnder, schwindsüchtiger, cholerischmelancholischer, einfältiger Schuster. <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">- (Im Vorbeygehn zu sagen: Fast keine Art Leute sind so schlecht gebildet, als die Schuster; und fast keine Art Leute, im Durchschnitte genommen, so mißgestaltet, wie diese - Auch ist nicht weniger anmerkungswerth, daß unter 80 Schusterkindern in Zürich nicht mehr als 6 oder 7 <hi TEIform="hi">Knaben</hi> sind. -  Möchte eine weise menschenfreundliche <pb ed="Buchausgabe" n="B2 431" TEIform="pb"/>Akademie - dieß in gemeinnützige Beherzigung nehmen! -) </seg> Hier sieht man aufs deutlichste, die durch mehr als eine Generation zusammengezogene Würkungskraft, völlig ermangelnd an Leben und Quellgeist. Zuckende Schwäche und hypochondrischer Starrsinn. Die Anlage dieses Menschen ist gut und man hat eine Ahndung, daß in einem andern Geschlecht Nase und Mund lebendiger vorgerückt wären, und er zu einem edlen kräftigen Menschen hätte gezeugt werden können; denn es ist evident verkrüppelte, zusammengeschrumpfte, kraftlose, und doch dürr widerhaltende Menschenkraft.</p><p xml:id="JG14116" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Man bemerke an diesem Profile das einwärtsgehende &gt; - Größtentheils Charakter der Schwäche. </seg></p><p xml:id="JG14117" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>2. - Ist aufgegangen wie Semmel in Milch. Er hat die möglichen Gränzen seines Daseyns alle ausgefüllt. <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">In seinem äußern Umriß ist nichts verzogenes, wie in dem ganzen Charakter nichts verschobenes zu seyn scheint. Nur gemeine phlegmatische Beschränktheit und Schwäche. </seg></p><p xml:id="JG14118" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>3. - Eitle, kurzsinnige Behaglichkeit ohne Moralität, Ausbildung, oder Güte. Leeres Zutrauen zu sich selbst, stumpfeitle und immer um mangelnde Theilnehmung fragende Gefälligkeit.</p><p xml:id="JG14119" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>4. - Ein äusserst verschobener Mensch, und wie mich dünkt, in der Natur mit diesen Zügen unmöglich. Die kurzsinnige Verschobenheit in den Augenbraunen, die leere Feinheit des Auges, die ziemliche Gradheit der Nase, die Untheilnehmung des Mundes, die fatale Selbstigkeit des ganzen Untertheils, machen ein unerklärliches fatales Ganze.</p><p xml:id="JG14120" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>5. - Ausgetrocknete kränkelnde hypochondrische Verzerrung. Grillenvolle Ruhe, grübelnder Verstand. Im Kleinen arbeitsam...</p><p xml:id="JG14121" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>10. - Empfindlich, aber redlich, dienstfertig, reicher Einbildungskraft, gedrängtes Sinnes; in den Augen und der Stirn Mangel an Zurechtlegung der Verhältnisse...</p><p xml:id="JG14122" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>14.- Ganz trefflich. Reine, wohlgeordnete Erinnerung. Tiefdenkend! Bemerkt den Bogen des Scheitels und das Stirneck - die Augenbraune -  Scharfer, liebevoller, feiner Blick, Richtigkeit, Güte, Festigkeit. Anlage zur tiefen Hypochondrie.</p><p xml:id="JG14123" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>15.- Treffliche Anlage zu Verstand und Festigkeit, nur zu gepackt und untenher zu sehr gerundet, doch noch voll Hoffnung der Ausbildung.  Gefällig, gut.</p></div4></page>