<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="149" base="3.3.2.11.10.156"><div3 xml:id="JG33422" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser?<ref target="SCHRAUTENBACHLOUISVON" targOrder="U" TEIform="ref">Schrautenbach</ref>?] Ohne Anzeige des Orts.<lb TEIform="lb"/>Von der Kirchenvereinigung. Ein Bedenken des Herrn Abts Jerusalem. Mit einem Vorbericht. 1772. 8. 50 S.</head><p xml:id="JG33423" rend="Prosatext" TEIform="p">Um dem einreißenden Deismus eine stärkere Wehre entgegenzusetzen, wurde der Herr Abt. J. ersucht, nebst einem großen Kardinal, die seit den Zeiten der Reformation so oft vergebens versuchte Religionsvereinigung wieder vorzunehmen. Der Herr Abt, derzu viele Weltkenntnis hat, um zu hoffen, daß etliche Millionen Menschen zugleich vernünftig, billig und uneigennützig denken sollten, lehnte diesen Auftrag in dem vorliegenden Bedenken ab und zeigte, daß die wesentliche Beschaffenheit beider Lehrbegriffe zu sehr einander entgegengesetzt wäre, als daß man nach unserer itzigen Verfassung eine solche Vereinigung nur für möglich halten oder eine andere hoffen könne als die, welche durch das Band der Menschlichkeit und der christlichen Liebe, unabhängig vom Dogma, befestigt und beiden Religionsparteien von ihrem ersten gemeinschaftlichen Stifter anbefohlen worden ist. - Das ist ohngefähr Absicht und Inhalt dieser Schrift, die nicht für das Publikum geschrieben war, sondern bloß in Abschrift einigen Freunden des Hrn. Abts, und unter andern auch dem hiesigen Herrn Schöffen von <hi TEIform="hi">Olenschlager</hi>, von dem Hrn. Verf. mitgeteilt wurde. Wir wissen nicht, durch was für einen Zufall diese Abschrift und der Brief, der sie begleitete, einem der allerunbesonnensten Zeloten aus der verächtlichen Klasse der Anekdotensammler, Edierer und literarischen Glatschen, welche unfähig, selbst etwas zu schreiben, doch ihren Autorkitzel wenigstens durchs Edieren sättigen und ihrer unfruchtbaren Natur auf Kosten großer Männer zu Hülfe kommen wollen, in die Hände fiel; dieser ließ sich weder durch den Gedanken, daß solche Schriften nie Gutes stiften, wann sie bekannt werden, noch durch die mindeste Rücksicht auf die Ursachen, die alle bei dieser Sache geschäftige große Männer hatten, noch zur Zeit verborgen zu bleiben; oder durch das Gefühl seiner Pflicht, die einen literarischen Diebstahl so gut verbietet als jeden andern; oder endlich durch die Scham, das Vertrauen des Hrn. Schöff. von O. so unverantwortlich zu mißbrauchen, abschrecken; sondern publizierte eine Schrift von dieser Art so leichtsinnig, als wenn es mehr nicht wäre als ein neuer Kalender, und setzte noch einen Vorbericht dazu, der jedem Billigdenkenden äußerst mißfallen muß und von der unbesonnenen Ungerechtigkeit und Zanksucht des Editors einen häßlichen Beweis ablegt. Wir hassen von ganzem Herzen das literarische Geschmeiße, das den verstreuten Samen, der ungesehen aufkeimen und Früchte tragen sollte, hervorwühlt und so mit seinem ekelhaften Gespinste umwickelt, daß er nie aufgehen kann; am meisten hassen wirs alsdann, wenn gar Zelotengift an dem Gespinste hängt. Wir vernehmen, daß Herr Abt J. selbst schon öffentlich seinen Unwillen über die Bekanntmachung dieses Aufsatzes an den Tag gelegt haben soll; und wir wissen, daß der Herr Schöff von <hi TEIform="hi">Olenschlager </hi>der zu viel wahres Verdienst hat, um den mindesten Anteil an dieser Sache wirkend oder leidend genommen zu haben, die Verwegenheit dieses ungebetenen Herausgebers äußerst mißbilligt. Es scheint aber nun einmal das Schicksal vorstechender Menschen zu sein, daß sie immer durch die Zudringlichkeit der Schlechten leiden müssen, die sich an ihnen wärmen wollen.</p></div3></page>