<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="86" base="3.3.2.11.10.93"><div3 xml:id="JG33255" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Paris.<lb TEIform="lb"/>Voiage autor du monde par la fregate du Roi la Boudease et la flute L'Etoile, en 1766. 1767. 1768. 1769. Par Mr. de Bougainville, 4. 1771. </head><p xml:id="JG33256" rend="Prosatext" TEIform="p">Die eigentliche Bestimmung dieser zwei Fregatten bestund darin, den Spaniern die Kolonie, welche die Franzosen auf den Maloninischen Inseln [Falklandinseln] im Jahr 1764 gestiftet hatten und welche die Krone Spanien zurückforderte, wieder zu übergeben. Diese Reisen enthalten die nützlichsten Bemerkungen über die Lage der Örter, die Abänderung und Neigung der Magnetnadel, über die Fehler der geographischen Karten und die damit notwendig vorzunehmenden Verbesserungen. Der Verf. bestimmt aufs neue den Ursprung des <hi TEIform="hi">Paraguay </hi>oder <hi TEIform="hi">Rio de la Plata, </hi>die Lage von <hi TEIform="hi">Buenos Aires, </hi>von <hi TEIform="hi">Montevideo, </hi>hält sich aber hauptsächlich bei den <hi TEIform="hi">Maloninischen </hi>Inseln auf. Er beschäftigt sich hier lange mit der Naturhistorie dieser Inseln, beschreibt eine Art von Gummibaum, der in Europa noch ganz unbekannt ist und dessen Harz vor leichte Verwundungen ungemein <hi TEIform="hi">heilsam </hi>sein soll; eine Art von Schwanen mit <hi TEIform="hi">schwarzem </hi>Halse, eine unbekannte Art von Pongonie [Affenart] usw. Der Verf. war ein Augenzeuge von der Vertreibung der Jesuiten aus Montevideo. Von den Indianern, die unter der Regierung dieser Gesellschaft standen, sagt der Verf.: "Sie hatten kein Eigentum und waren einer solchen Gleichförmigkeit im Arbeiten und Ruhen unterworfen, daß ihnen das Leben dadurch zur Last wurde. Sie gingen ohne die geringste Betrübnis aus der Welt und starben, ohne gelebt zu haben. Wenn sie krank wurden, so geschah es selten, daß sie wieder vom Lager aufstanden, und wenn man sie fragte, ob sie ungern stürben, so antworteten sie, nein, und zwar mit einer Miene, die zeigte, daß sie aufrichtig sprachen." Man sieht aus diesen Umständen, wie freudig die Indianer die Spanier aufnahmen, da sie in die Kolonie einrückten, um ihr Gefängnis zu erbrechen. Von den Patagonen [Einwohner von Patagonien] versichert der Verf. daß er nie einen über 5 Fuß 9 bis 10 Zoll gesehen habe. Allein das, was sie zu Riesen macht, ist die ungemeine Breite ihrer Schultern und Lenden, ihr großer Kopf und ihre starke Glieder. In dem Südmeer hat er eine Nation von größerer Statur angetroffen als die Patagonen. Von der magellanischen Meerenge und dem Kap Rond macht er eine fürchterliche Beschreibung. Die Gebürge sind mit einem Schnee von blauer Farbe bedeckt, der so alt ist als die Welt. Der Rezensent erinnert sich, in Faucigny [Landschaft in Savoyen] auf den sogenannten Montagnes maudites [Montblanc-Massiv] eben auch Schnee von verschiednen Farben gesehen zu haben. Zwischen dem Kap Rond und dem Kap Forward hat der Verf. ein Vorgebürg entdeckt, das 150 Fuß über das Meer erhoben war und aus horizontalen Lagen petrifizierter Muscheln bestand. Im ganzen ist dieses Buch eins der merkwürdigsten seiner Art, und es verdient vor vielen seinesgleichen, nächstens durch eine Übersetzung bei uns bekannter zu werden.</p></div3></page>