<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="20" base="3.3.2.11.10.27"><div3 xml:id="JG33084" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="WENCKHELFRICHBERNHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Wenck</ref>?] Englische Literatur.<lb TEIform="lb"/>The present State of the European Settlements on the Mississippi, with a geographical Description of that River; illustrated by Plans and Draughts. By Captain Philipp Pittmann, 4. 6 S. sewed. Nourse. 1770.</head><p xml:id="JG33085" rend="Prosatext" TEIform="p">Die europäische Pflanzstädte an dem Fluß Mississippi begreifen Louisiana, einen Teil von Westflorida und das Land der Indianer, die man unter dem Namen der <hi TEIform="hi">Illinois </hi>kennt. Es ist eine Art von Staatsschrift, die von dem Minister, der die Angelegenheiten der Kolonien besorgt, von dem Verfasser verlangt wurde. Er hat sich lange in diesem Lande aufgehalten, und also sind seine Nachrichten ungleich glaubwürdiger als das, was wir durch den P. Charlevoix wissen. Es fallen auch nunmehr alle Einwürfe weg, die man gegen das Klima von Westflorida gemacht hatte. Die Luft ist gemeiniglich rein und der Himmel sehr heiter, außer in dem Monat März und September, wo häufige Regen fallen und rauhe Winde wehen; die Monate Mai, Juni, Juli, August sind ungemein heiß und plötzlichen und heftigen Stürmen unterworfen; der Januar und Februar sehr kalt, die übrigen Monate des Jahrs von gemäßigter Witterung. Der Boden ist ungemein fruchtbar; er trägt alle europäische Feldfrüchte, Hopfen, Hanf, Flachs, Baumwolle und Tabak; das europäische Obst kommt zu großer Vollkommenheit. Die Einwohner machen einen sehr berauschenden Wein von wilden Trauben, der, der Farbe und dem Geschmack nach, dem roten Provenzerwein gleichkommt. Das Land hat Büffelochsen, Rehe und Vogelwildbret in großer Menge, besonders Enten, Gänse, Schwanen, türkische Hühner und Fasanen. Die Flüsse und Seen haben Fische im Überfluß. Ehemals, als dieses Land unter französischer Herrschaft stand, wurde es durch eine Militärperson, den sogenannten Major Kommandant, regiert, der aber von dem Gouverneur von New Orleans dahin gesetzt wurde. Er war eine Kreatur von ihm und übte eine absolute Gewalt über den indianischen Handel aus, so daß, wer ihm durch Geschenke nicht zinsbar wurde, keinen Anteil daran haben konnte. Die Indianer waren dazu gewohnt, und sein Interesse erforderte es wieder, alles durch ihre Hände gehen zu lassen. Brachte jemand, ohne die von ihm erkaufte Erlaubnis, Waren ins Land, so nötigte er ihn, es dem Königlichen Kommissarius auf Rechnung der Regierung um ein Geringes zu verkaufen, und verwendete es in seinem Nutzen. Die Einwohner waren alle überall hintangesetzt. Der Kommandant schloß alle Kontrakte, vor die Lieferung der Lebensmittel, vor Aufbauung der öffentlichen Gebäude usw. Er setzte die Cadets und konnte also die Kinder der Einwohner, wenn sie erwachsen waren, zu den wichtigsten Posten empfehlen. Alles, was Waffen tragen konnte, wurde enrollieret [gemustert], und in jedem Kirchsprengel lag ein Kapitän und die dazugehörigen Offiziers. Dieser Kapitän ordnete die Frohnden und alle andre Personaldienste. Man sieht also, wie ausgebreitet die Gewalt des Kommandanten bei dieser Militärverfassung war. Der Königliche Kommissär war eine bloße Nulle, durfte nicht widersprechen, und man sorgte dafür, daß er allzeit aus der niedrigsten Klasse von Menschen gewählt wurde. Übrigens ist der Stil nicht der beste; die Nachrichten selbst aber haben den vollkommensten Charakter der Aufrichtigkeit und Treue, und es wird diese Schrift in der Erdbeschreibung künftig als eine der ersten Quellen geschätzt werden.</p></div3></page>