<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="129" base="3.3.2.11.10.136"><div3 xml:id="JG33350" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser] Carlsruhe.<lb TEIform="lb"/>Die wichtigste Angelegenheit für das ganze Publicum, oder die natürliche Ordnung in der Politik. [Von J. A. <ref target="SCHLETTWEINJOHANNAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Schlettwein</ref>] 1772. 8. 333 S.</head><p xml:id="JG33351" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Politiker verdient ohne Zweifel den größten Ruhm und den schönsten Lohn der dankbaren Menschheit, welcher die Kunst findet, dem Regenten so viel zu geben, als möglich ist, ohne dem Untertan mehr zu entziehen, als er entbehren kann. Dieses Verhältnis zu treffen, ist in der Staatswirtschaft der wahre Stein der Weisen, und je mehr man mit dem  <hi TEIform="hi"><ref target="QUESNAYFRANCOIS" targOrder="U" TEIform="ref"> neuen System der Finanzen</ref> bekannt wird, welches in Frankreich so viel Aufsehens gemacht hat, desto mehr wird man überzeugt, daß endlich der Punkt wieder getroffen worden ist, welchen die Natur von jeher zeigte, der aber nachher, durch den Schutt so vieler Systemen, Projekten, Erfindungen und Phantasien so überdeckt worden ist, daß man jahrelang zu tun hat, ehe man ihn wieder an den Tag bringen kann. Herr Finanzrat <ref target="SCHLETTWEINJOHANNAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Schlettwein</ref></hi>,<hi TEIform="hi"/>welcher sein ganzes Leben der Glückseligkeit der Menschen aufzuopfern verspricht, leihet alle Kräfte seiner Seele zu dieser mühsamen Aufräumung her; und welcher Menschenfreund wird ihm nicht danken? In vorliegendem Werk erklärt er seinen deutschen Landsleuten die Grundsätze, die er in seinem französischen Aufsatz, den wir neulich ankündigten, in gedrungener Kürze zusammenzog; und beide Schriften fließen in der Hauptmaxime zusammen: <hi TEIform="hi">Der Landbau ist der Hauptgegenstand des Staats, und die Abgaben müssen nur auf den reinen Ertrag desselben gelegt werden. </hi>Diesen Satz so fest zu unterstützen und so einleuchtend als möglich zu machen, eröffnet er sein Werk mit einer Untersuchung vom Reichtum des Staats, worinnen er zeigt, daß Handel, Manufakturen und Handwerker nur mittelbar durch Vermehrung der Konsumtion den Reichtum vergrößern; daß aber die hervorbringende Klasse ihn allein herbeischafft und der Natur abverdient. Er schließt hieraus, daß also die hervorbringende Klasse immer im Verhältnis die andern überwiegen müsse. Es kommen bei dieser Untersuchung sehr viele lesenswürdige Bemerkungen, sonderlich über die Fruchtsperre [Ausfuhrverbot für Lebensmittel], vor, und der Herr Verfasser beweist in einer eignen Berechnung, deren Voraussetzungen wir nicht beurteilen können, daß Europa überhaupt, und Deutschland insbesondere, bei mäßigen Zeiten und mäßiger Kultur seine Einwohner auf zwei Jahre mit Früchten versehen kann, daß also alle Ursachen, die man gemeiniglich für die Sperre anführt, ungegründet und daß sie überhaupt eine menschenfeindliche, dem sperrenden Land selbst äußerst schädliche Erfindung sei. - Wir geben dieses gern zu: aber, was soll ein Staat machen, der überall von Nachbaren umringt wird, die nicht allein die Ausfuhr, sondern auch den Durchgang hindern? Das menschenfreundliche Herz des Herrn Verfassers hat an diesen Fall nicht gedacht, und was würde er auch einem solchen Staate anders haben raten können, als Gott um gnädige Nachbaren zu bitten? - Da also, wie bis S. 126 dargetan wird, der reine Ertrag des Landes allein den Reichtum des Staates ausmacht, so wird ferner bis S. 191 gezeigt, wie dieser zu berechnen sei. Mit möglichster Genauigkeit werden, nach Voraussetzungen, die auch bloß aus Versuchen beurteilt werden müssen, welche wir noch nicht anzustellen Gelegenheit gehabt haben, die Kulturkosten und der Unterhalt der Bauenden von dem gewöhnlichen Ertrag des Ganzen abgezogen und der Überrest als reiner Ertrag bestimmt, Es kommen dabei wieder sehr nützliche Anmerkungen von vorteilhafter Einrichtung des Ackerbaues und Forstwesens vor, die jeder Regent und Beamte tief in seine Seele prägen sollte. Hierauf folgt der Herr Verf. dem Zirkel, den der ganze Ertrag machen muß, bis S. 242, und da, wenn der Gang der Natur keine falsche Richtung bekommt, alles vom Landmann ausgeht und auf ihn zurückströmt, so kann endlich bis S. 311 deutlichst dargetan werden, daß die einzige Art der nützlichen Imposten [Steuern] die ist, welche auf den reinen Ertrag gelegt wird, und daß alle andere, welche einzeln durchgegangen werden, da sie den Kulturvorschüssen am Ende zur Last fallen, das Land notwendig beschweren müssen. Nach einer kurzen und sehr wahren Reflexion über die Frondienste beklagt sich endlich der Verf. in einem sanften und freundschaftlichen Ton über die Vorwürfe, die man ihm bei Einführung seines neuen Systems machte, und über die Schwierigkeiten, die ihm dabei - nicht von dem großen Fürsten, dem er zu dienen das Glück hat, dieser ist zu erleuchtet und zu väterlich gesinnt, seine Bemühungen zu verkennen oder zu hindern; sondern von andern - in den Weg gelegt werden. Er verspricht zugleich eine pragmatische Geschichte der in den Markgräflich Badischen Landen eingeführten, politischen Reformation, die wir mit Sehnsucht erwarten. - Die vorliegende Schrift muß gewiß jedem wahren Patrioten ebenso angenehm sein, als uns der Herr Verf. ehrwürdig ist. Oh! es ist etwas Vortreffliches, ganze Völker glücklich zu machen! - Haben noch Untertanen Anspruch auf Eigentum, Glückseligkeit und auf die Freigebigkeit der Natur; erinnern sich Minister und Beamten noch ihrer Pflichten gegen Gott, gegen ihre Herrn, gegen den Untertan und gegen ihre eigne Nachkommenschaft, so werden sie gewiß dieses neue wahrhaftig menschenfreundliche System einer Prüfung würdigen. Die Natur läßt sich ihre Schätze nicht mit Gewalt abpressen, aber reichlich belohnt sie von selbst den Menschenfreund und den Weisen!</p></div3></page>