<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="271" base="3.3.2.11.10.278"><div3 xml:id="JG33801" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>] Beschluß des im vorigen Stück abgebrochenen James Beattie Versuch über die Natur und Unveränderlichkeit der Wahrheit; im Gegensatze der Klügeley und der Zweifelsucht. Aus dem Englischen.</head><p xml:id="JG33802" rend="Prosatext" TEIform="p">Mit dem zweiten Buche ist der Rezensent nicht eigentlich so zufrieden. Das soll nun die Missetäter <hi TEIform="hi">Berkeley, </hi><hi TEIform="hi"><ref target="HUMEDAVID" targOrder="U" TEIform="ref">Hume</ref></hi>,<hi TEIform="hi"/>zum Teil auch <hi TEIform="hi">Locke </hi>widerlegen; aber der Verf. gestehts oft zu sehr, daß er lieber fide implicita an die Wahrheit glaube, wenn er gleich hundert Einwürfen gegen sie nicht begegnen <hi TEIform="hi">könnte - </hi>und also hätte er ihnen auch nicht <hi TEIform="hi">sollen begegnen wollen.</hi> So<hi TEIform="hi"/>viel Schönes und Brauchbares und dem Gefühl nach im Grunde Wahres durchweg herrsche, <hi TEIform="hi">Berkeley </hi>ist gar nicht widerlegt; auch der Sophist <hi TEIform="hi">Hume </hi>ist ihm im ganzen Räsonnement ein zu feiner Sophist - und überhaupt haben wir zwo oder drei Anmerkungen gegen diesen Abschnitt, die fast seine ganze Mühe aufheben.</p><p xml:id="JG33803" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erstens: glaubt der Verf. wohl, daß er mit alledem zur <hi TEIform="hi">Überzeugung </hi>und <hi TEIform="hi">Besserung </hi>der <hi TEIform="hi">Humes </hi>etwas beitrage? Was macht denn diesen Geist der Klügelei, der Zweifelei, des eitlen Räsonierens als entweder <hi TEIform="hi">Schwäche gewisser Nerven der Menschheit, </hi>mit Sachen zu <hi TEIform="hi">spielen </hi>und nur spielen zu können, die man <hi TEIform="hi">brauchen </hi>und nicht <hi TEIform="hi">besehen </hi>sollte - kann da der Autor mit seiner Widerlegung der schlaffen Fieber Stärke geben? Oder es ist <hi TEIform="hi">Ekel des Herzens, Mangel an Teilnehmung, </hi>der sie da <hi TEIform="hi">stillstehen </hi>und mit dem Fernglase <hi TEIform="hi">gucken </hi>macht, statt daß sie <hi TEIform="hi">hinlaufen </hi>und <hi TEIform="hi">umarmen </hi>sollten - hat da der Verf. ein Rezept für solches <hi TEIform="hi">matte Herz, </hi>für solchen <hi TEIform="hi">ekeln Magen? - </hi>Also sind die Leute wohl unbekehrbar, und <hi TEIform="hi">mit ihnen </hi>mußte man nie, nur <hi TEIform="hi">von ihnen </hi>und also auch lieber im Tone der <hi TEIform="hi">gesetzten Kälte von ihnen </hi>sprechen. Wer nicht <hi TEIform="hi">mit </hi>ihnen ist, ist alsdann um so mehr <hi TEIform="hi">wider </hi>sie, und die ersten wird Hitze der Deklamation nicht bekehren.</p><p xml:id="JG33804" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zweitens: Es scheint uns unbillig, jede dem Anschein nach <hi TEIform="hi">üble Folge </hi>eines Systems, einer Hypothese (denn das SIND doch im Grunde alle Systeme) nicht zwar dem Autor, aber doch mit zu vieler Schärfe <hi TEIform="hi">seinem System </hi>beizumessen. Es ist doch einmal wenigstens <hi TEIform="hi">leidlich wahr; </hi>die Menschen handeln nach etwas anderm als kahlen und kalten Systemen. - <hi TEIform="hi">Bayle </hi>hat in einem großen Buche den Satz sehr <hi TEIform="hi">gemißbraucht; </hi>im Grunde aber ist er doch wahr. Der <hi TEIform="hi">Spinosist </hi>hört ja deswegen nicht auf, solche Substanz zu sein wie die andern Menschen, wenn er sich für keine Substanz erkennet; und der <hi TEIform="hi">Fatalist </hi>wird immer wie ein anderer Mensch wählen, wenn er gleich glaubt, daß in der ewgen Reihe der Dinge seine Wahl keine Wahl ist. Man gibt es gern zu, daß solche Sätze, solche Vorurteile bei Leuten schädlich sein können, bei denen schon alle Funken glühen und nur noch so ein Windstoß kommen darf, sie zur Flamme zu vereinigen. Ich gebe es zu, daß jener junge Asot [Wüstling] <hi TEIform="hi">Chäreas </hi>an Jupiters Gemälde ein Complementum libidinis finden und dann ausrufen kann: cur ego homuncio non! [warum nicht auch ich als schwacher Mensch!] Allein hier wird doch jeder zugeben: Der Maler ist nur <hi TEIform="hi">von fern schuldig. </hi>Die Leidenschaft war schon da, und auch die Philosophie wurde wahrlich nicht dem Sinn des Urhebers gemäß und als Philosophie, sondern als <hi TEIform="hi">Gedanke der Leidenschaft </hi>gebraucht. Und hatte sie dazu geradesweges der Autor erfunden? Und kann dazu <hi TEIform="hi">nicht der beste Satz mißbraucht </hi>werden? - Also muß man auch hievon wenigstens mit rechter Entfernung, nach wahrem Licht und Schatten urteilen.</p><p xml:id="JG33805" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Drittens: <hi TEIform="hi">Hume </hi>ist allerdings ein schlechter Räsoneur in metaphysischen Sachen; aber dem Idealisten <hi TEIform="hi">Berkeley </hi>ist völlig Unrecht geschehen. Ich betrachte sein System wie das System des <hi TEIform="hi">Spinoza, Fenelon, Leibniz, Descartes </hi>als <hi TEIform="hi">Fiktion, </hi>als <hi TEIform="hi">Dichtung </hi>(welch System ist etwas anders? und sollte als etwas anders betrachtet werden?), und da ist die <hi TEIform="hi">Dichtung groß, </hi>scharfsinnig und durchaus <hi TEIform="hi">wohl unterhalten; </hi>auch als Dichtung mit andern Gründen <hi TEIform="hi">dichtender Vernunft schwer, </hi>ja ich glaube <hi TEIform="hi">unmöglich </hi>zu<hi TEIform="hi"/>widerlegen <hi TEIform="hi">(Beattie </hi>hat ihn wahrlich nicht widerlegt). Will man also, so kann man ihn für einen Toren halten, daß er so viel Zeit und Gedanken auf solch großes Poem gewandt: so wie jener Kardinal den <hi TEIform="hi">Ariost </hi>fragte, wo er alle solch närrisch Zeug zu seiner Epopöe herbekommen habe? Aber weiter gehn und Spekulation mit common sense verwirren, muß man nicht. <hi TEIform="hi">Berkeley </hi>war Idealist und schrieb vom <hi TEIform="hi">Teerwasser: </hi>er glaubte also nach dem sensus communis Körper, wenn er gleich nach der Spekulation keine glaubte. Das ist ja aber so wenig ein Widerspruch, als wir ja alle <hi TEIform="hi">sinnlich gewiß </hi>überzeugt sind, die Erde stehe still, und astronomisch überzeugt sind, sie gehe. Welcher Tor wird nun seinen Gang auf der Erde unterlassen oder sich dafür fürchten, unter jenem astronomischen Vorwande -<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33806" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alas! our sight's so ill </p><p xml:id="JG33807" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">that things, which swiftest move, seem to stand still<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33808" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">sagt <hi TEIform="hi">Cowley </hi>bei einer sehr würdigen Gelegenheit über die Tugend des Brutus, und die Sache gölte gewiß hier auch. In diesem und andern Betracht ists würklich zu bedauren, daß der Verf. auch die <hi TEIform="hi">Herrlichkeit seiner Wahrheit in Affengestalten </hi>erniedrigt hat.</p><p xml:id="JG33809" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zum Beschluß ist hier eine Stelle aus einem unsrer Landesleute [<ref target="HAMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref"> Hamann</ref> ] <hi TEIform="hi">(Sokrat. </hi>Denkwürd. S. <ref target="UNSEREIGENDASEIN" targOrder="U" TEIform="ref"> 49/50</ref> ), die den Hauptinhalt des Buchs angibt und mit ein paar feinen Zügen vielleicht mehr als das ganze Buch saget; "Unser eigen Dasein und die Existenz aller Dinge außer uns muß <hi TEIform="hi">geglaubt </hi>und kann auf keine Weise ausgemacht werden. - Was man glaubt, hat nicht bewiesen zu werden, und ein Satz kann noch so unumstößlich bewiesen sein, ohne deswegen geglaubt zu werden. - Es gibt Beweise von Wahrheiten, die sowenig taugen als die Anwendung, die man von den Wahrheiten selbst machen kann; ja man kann den Beweis eines Satzes glauben, ohne dem Satz selbst Beifall zu geben. Die Gründe eines <hi TEIform="hi">Hume </hi>mögen noch so triftig sein und ihre Widerlegungen lauter Lehnsätze und Zweifel: so gewinnt und verliert der Glaube gleich viel bei dem geschicktesten Rabulisten und ehrlichsten Sachwalter. Der Glaube ist kein Werk der Vernunft und kann daher auch keinem Angriff derselben unterliegen, weil Glauben so wenig durch Gründe geschieht als Schmecken und Sehen. - Die Beziehung und Übereinstimmung der Begriffe ist ebendasselbe in einer Demonstration, was Verhältnis und Symmetrie der Linien, Schallwürbel und Farben in der musikalischen Komposition und Malerei ist."</p></div3></page>