<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="58" base="3.3.2.11.10.65"><div3 xml:id="JG33182" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="PETERSENGEORGWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Petersen</ref>] Hamburg.<lb TEIform="lb"/>Bode verlegt: Anleitung zum Gespräch über die Religion, in kurzen Sätzen, besonders zur Unterweisung der Jugend, von Julius Gustav <ref target="ALBERTIJULIUSGUSTAV" targOrder="U" TEIform="ref">Alberti</ref>, 179 Seiten 8. nebst einem Anhang unter dem besondern Titel: J. G. A. Lehren der Religion. Zweyter Theil: Eine Sammlung von Schriftstellen, welche denselben theils zur Erläuterung, theils zur Bestätigung dienen. 111 Seiten.</head><p xml:id="JG33183" rend="Prosatext" TEIform="p">In der Vorrede dieser lesenswürdigen Schrift klagt H. A. mit Recht über den Verfall des Christentums, über Lauligkeit in der Religion und besonders über den erstaunenden Leichtsinn und die Sicherheit, mit welcher die Christen in allen Ständen sich der Herrschaft ihrer Leidenschaften unterwerfen und dabei doch der von Christo verheißenen Seligkeit sich getrösten; und er ist darin der Meinung, die Hr. <hi TEIform="hi">D</hi>.  <hi TEIform="hi"><ref target="BAHRDTKARLFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Bahrdt</ref></hi> in seinen <hi TEIform="hi">Vorschlägen </hi>geäußert hat, daß die Quelle dieses Verderbens vornehmlich in dem Mangel eines <hi TEIform="hi">guten </hi>Unterrichts in der Religion zu suchen sei. Man unterrichtet die Kinder von Wahrheiten, die sie nicht verstehen, und man begnügt sich, ihnen Formeln beizubringen, die auf das Herz keinen Eindruck machen. Das gilt von dem Unterricht der Schulen, aber auch von dem, der aus akademischen Lehrbüchern geschöpft wird. - Besonders wird die Lehre von Gott und Jesu Christo mehr gelehrt, als für die Besserung des Herzens brauchbar, vorgetragen. Die deutlichen Begriffe von dem, was ein Mensch tun muß, um nach den Forderungen des Evangelii selig zu werden, werden fast gänzlich vernachlässiget. Die große Frage: <hi TEIform="hi">Wie</hi> muß ich es anfangen, wenn ich von meinen Fehlern und Leidenschaften mich losarbeiten und ein guter Mensch und echter Christ werden will? bleibt immer unbeantwortet. Auch fehlt es, besonders in dem jugendlichen Unterrichte, an der nötigen Erklärung der biblischen Geschichte, wiefern man durch sie zur Überzeugung in der Wahrheit der christlichen Religion geführt wird. Insbesondere mangelt eine gute Auswahl beweisender Schriftstellen, so daß der Lehrling in den Jahren der Reife oft in die Versuchung kommt, nichts mehr zu glauben, weil er sieht, daß ihm in den wichtigsten Dingen untaugliche Beweise waren aufgedrungen worden. Ferner vermißt man durchgängig eine bequeme Ordnung des Vortrags, nach welcher man von dem Leichten zum Schwerern fortschreitet und daher mit den Lehren der natürlichen Religion den Anfang macht. Endlich gibt auch die katechetische Methode der meisten Lehrbücher für Kinder in Frag und Antwort nur allzuoft Gelegenheit, daß die Religion ein unbrauchbares Memoirenwerk wird. - Herr A. hat deswegen die <hi TEIform="hi">Versuche zur Verbesserung des Lehrvortrags, </hi>die schon manche würdige Männer gewagt haben, auch mit einem eigenen vermehren und ein Modell geben wollen, wie ein Unterricht für <hi TEIform="hi">Kinder </hi>eingerichtet werden müßte, wenn er von den obgedachten Mängeln frei sein sollte. - "Wieweit ich nun diese Absicht erreicht habe", sagt der bescheidene Hr. Verfasser, "darüber erwarte ich das Urteil verständiger Leser - ja, ich bitte sie inständig um ihren Rat, Erinnerung und Unterweisung. - Nur das erkläre ich so feierlich als möglich: wenn unter denen, die mich belehren wollen, sich irgendeiner finden sollte, der sich auch nur von ferne die Absicht merken ließe, meine Rechtgläubigkeit in Verdacht zu ziehen; so werde ich, sobald mir diese Absicht in die Augen fällt, nicht weiter Wissenschaft davon nehmen - -  - Ich kenne aus der Kirchengeschichte das heillose Geschlecht solcher polemischen Seelen, die über jeden - -  - Lärm schlagen - -  - zumal - -  - wenn sie sich in einer Lage befinden, wo sie mit ihren Streitschriften eine Art eines vorteilhaften Gewerbes treiben können." - Soviel von der Vorrede. Wir wollen nun unsern Lesern kürzlich sagen, was uns an dem Buche selbst gefällt und nicht gefällt. Überhaupt genommen ist es dem Ruhm eines <hi TEIform="hi">Alberti </hi>angemessen. Ein edler und reiner Ausdruck: Ordnung und Deutlichkeit des Vortrags; endlich der möglichste Fleiß in der Auswahl der Materien: das sind die Eigenschaften, welche diese Schrift über unzählige ihresgleichen erheben. - Indessen sind einige Kapitel dem Herrn Verfasser vor allen andern wohlgeraten. Dahin gehört Kap. 13, wo es uns vorzüglich gefallen hat, daß wir kein so leeres Geschwätz über das Ebenbild, Fall, Zurechnung der Sünde Adams und dergleichen gefunden haben. S. 77 sind die Weissagungen der Propheten von dem Messias von ihrer wahren Seite vorgestellt. S. 79 ist der seltne Satz, welcher in seiner gehörigen Einschränkung und Erklärung weniger verkannt werde sollte, anzutreffen: <hi TEIform="hi">daß die Erscheinung des Messias hauptsächlich </hi>auf die <hi TEIform="hi">moralische </hi>Verbesserung des Menschen abziele. Das Kap. 15 von der Glaubwürdigkeit der Nachricht von Christo ist vortrefflich; so wie uns Kap. 20 das, was von den Wirkungen des Heiligen Geistes gesagt worden, ausnehmend gefallen hat. Die angehängten biblischen Sprüche haben sowohl durch ihre Absonderung von dem ersten Teil als durch ihre fast durchgängige gute Auswahl unsern völligen Beifall. - In Kap. 17, wo von dem Modus der Erlösung und der Gottheit Christi gehandelt wird, haben wir nicht völlige Befriedigung gefunden. - Gewundert haben wir uns, daß Kap. 17 von dem äußerlichen Gottesdienst der Alten, z. B. den Opfern und dergleichen, nichts gesagt worden. Auch wünschten wir, daß noch mehr <hi TEIform="hi">polemische </hi>Worte, die nur Zeichen gewisser Vorstellungsarten sind und gar nicht zum Wesen unsres Glaubens gehören, wären weggelassen worden. Es ist unsers Erachtens ein Hauptmittel zur Verbesserung des Lehrbegriffs unseres Christentums, zur Vermeidung aller ferneren Ketzermacherei und intoleranten Wortstreits und zu allmählicher Vereinbarung der dissentierenden Kirchen zu einem allgemeinen, simpeln und dem Vortrag Christi und seiner Apostel gemäßen Religionssystem, daß man alle die <hi TEIform="hi">Worte </hi>wegwerfe und aus den Lehrbüchern, vornehmlich denen für Kinder, verbanne, welche in der Bibel nicht stehen und für die Polemik erdacht worden sind.</p></div3></page>