<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="29" base="3.3.2.11.10.36"><div3 xml:id="JG33112" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Protokollrezension?] Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Agathokrator, oder von der Erziehung künftiger Regenten, nebst Anhang und Beylagen von J. B. <ref target="JOHANNBERNHARDBASEDOW" targOrder="U" TEIform="ref">Basedow</ref>, Prof. in Altona. 1771. 19 Bogen mit der Vorrede und 3 Kupfertafeln.</head><p xml:id="JG33113" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir glauben nicht, daß ein Buch mehr Mißdeutungen unterworfen sein könne als dieses, wenn man es seinem Kleide oder Titel nach mißt, ohne es mit den wahrscheinlichen Absichten des Verfassers zu vergleichen. B. kann diese Vorschläge zu einer Prinzenerziehung unmöglich als einen praktikabeln Plan angesehen haben, ob er gleich S. 39 sagt, "daß ohne einen solchen Oberhofmeister, ohne solche Informatoren, ohne solche mithelfende Knaben und ohne eine solche Wahl von Leuten, die mit dem Prinzen umgehen, keine glückliche Erziehung möglich sei". Wir berichtigen vielmehr seine Absicht aus dem <hi TEIform="hi">Eingange </hi>des Werks, wo er sagt: "Der Philosoph muß sich nicht abschrecken lassen, wenn seine Vorschläge unüberwindliche Schwierigkeiten bei Hofe finden. Wenn nur der hundertste Teil dessen, was er sagt, irgendeinmal in einer Prinzenerziehung Gutes wirken sollte; so ist die Mühe der übrigen neunundneunzig einem Menschenfreunde reichlich vergolten." Wir beschuldigen ihn auch im mindesten nicht, daß er Unwissenheit von Hofumständen verraten; im Gegenteil, schließen wir aus den mancherlei Palliativen [Linderungsmittel], woraus er seine Konsultation zusammengesetzt hat, daß er das komplizierte Übel in allen seinen Teilen eingesehen habe. Er wünschte, daß der Hofmeister ein Mann sein möchte, der <hi TEIform="hi">selbst </hi>schon ein glücklicher Erzieher wäre; diesen glaubte er, in dem <hi TEIform="hi">Vater </hi>zu finden, der die Beschäftigung mit seinen Kindern schon durch Tugenden belohnt sahe. B. fühlte, daß die zeitige Glückseligkeit der Kinderjahre des Prinzen ein Punkt sei, den man nicht wegwerfen müsse; daß man ihn, um ihn tugendhaft und gut zu bilden, nicht aus der Gesellschaft seiner Mitgeschöpfe in das fremde Land der ältern Menschen verpflanzen müsse; daß zur Nahrung alles Guten und Edlen Exempel und Nacheiferung die nächsten und kräftigsten Mittel seien. Er suchte also diese Gesellschaft in den Kindern des Polyprakt [Oberhofmeister in <ref target="JOHANNBERNHARDBASEDOW" targOrder="U" TEIform="ref"> Basedows</ref> Utopie "Agathokrator"] und glaubte, dadurch dem Vorwurf entgangen zu sein, daß die Aufsicht so vieler Kinder einem einzigen Manne nicht zuzumuten sei, wenn er diesen Mann zum Vater dieser Kinder machte. So entstanden seine Hülfsknaben, die schon so manches vornehmes Lächeln verdienet haben. - Seine Sorgfalt in der Wahl aller Menschen, die sich dem Prinzen nähern, kann nicht genug in das sogenannte Geringfügige hinaussehen. Von der Möglichkeit, <hi TEIform="hi">alles </hi>zu verhindern, ist jetzo nicht die Rede. - Wir wünschen, daß unter den hundert guten Absichten des Verfassers nur diese wenige erreicht werden mögen: daß die Großen der Welt bei Lesung dieses Buchs mehr fühlen, wie viel sie denjenigen schuldig sind, die einer glücklichen Erziehung ihrer Prinzen vorstehen, und wie viele Entschuldigung auch diejenige Männer verdienen, derer Bemühungen nicht mit gleichem Erfolg belohnt worden sind. - Es sei dieses Buch ein Wink der Warnung für alle Enthusiasten des Guten und Edlen, sich mit dem besten Herzen nicht so leicht an ein Geschäfte zu wagen, wo oft eine wunderbare Verwicklung der Umstände die wohltätigsten Absichten unnütze macht - -  - Endlich dem Menschenfreunde ein Wink mehr, wie er manche Züge der Denkart und des Verfahrens der Großen sich aus diesem großen Gemälde der Schwierigkeiten erkläre, wodurch die Bildung zu ihrer künftigen Bestimmung als Mensch und Regent sogar leicht vereitelt werden kann.</p><p xml:id="JG33114" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir unterschreiben beinahe alle Vorschläge, die B. zur Einrichtung des <hi TEIform="hi">Unterrichts </hi>eines künftigen Regenten tut, und man sieht auch hier den Mann, den die Erleichterung und Ausbreitung nützlicher Kenntnisse sein ganzes Leben durch beschäftigt hat. In dem XI. Abschn. <hi TEIform="hi">von der Kenntnis des Vaterlands und des Werts aller Stände </hi>sind vortreffliche Sachen gesagt. Nur bei der <hi TEIform="hi">Geschichtskunde </hi>wissen wir nicht, ob sie ganz in aller ihrer genealogischen Ordnung darf vorgetragen werden; ob man so leicht über die Tugenden des Altertums weggleiten und sich hauptsächlich bei der neuern und vaterländischen Geschichte aufhalten dürfe, die oft nichts als eine trockne Reihe von veränderten Staatsformen und Gerechtsamen enthält; ob das Herz durch die Beispiele des Ahnensaals zu bilden sei oder ob man vielmehr alsdann nicht in die Notwendigkeit gesetzt werde, Poesie für Historie zu verkaufen. Überhaupt wünschten wir, daß die Erziehung des Basedowschen Prinzen weniger auf Ausmeublierung seines Kopfes abzielen und das Ganze nicht solch ein gewaltiger Edukationshandel von Realien sein möchte. Es scheint uns, daß diese allgemeine Kenntnisse, die wir jetzo den Prinzen so nötig glauben, vieles zu der Geringschätzung beitragen, die sie gegen Gelehrte und Künstler äußern. Sie lernen in kurzer Zeit eine Menge Verbalideen enzyklopädisch oben wegschöpfen, und glauben, daß dieser Ozean nicht tiefer sei als das Stöckchen, womit sie ihn berührt haben. Diese Landkartenkenntnis der Literatur beredet sie, gereiset zu haben, und sie verachten natürlicherweise denjenigen, der nur ein kleines Stück Land von dem Planiglobio [Abbildung der ganzen Erde] durchgewandert hat, das sie mit ihren fünf Fingern auf dem Tische umfassen können. Endlich entsteht durch diese <hi TEIform="hi">Erleichterung </hi>und Aufdringung so <hi TEIform="hi">mancherlei </hi>Kenntnisse, daß kein einziges Vermögen der Seele gehörig ausgebildet wird, und daß, indem man mit allen Sinnen zugleich empfinden will, man gerade nichts genießt. Auch aus Büchern, und nicht allein aus mündlichem Unterrichte, glauben wir, muß der Prinz lernen, und mit Mühe lernen, nicht allzeit wegen dessen, was er finden wird, sondern es sei eine Jagd, wovon seine Seele munterer, gestärkter, zu künftigen ernsthaftern Übungen geschickter zurückkomme! S. 84 finden wir einen vortrefflichen Gedanken des Verfassers, wo er den Prinzen beizeiten durch die Folgen will empfinden machen, was <hi TEIform="hi">Schulden </hi>seien, und wir wünschen von Herzen allen guten Erfolg.</p><p xml:id="JG33115" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch in dem Unterrichte der Religion, die doch ganz ein Geschäfte des Herzens ist, verlangten wir, daß die wichtigsten Lehrsätze eines ewigen Lebens, der künftigen Belohnung und Bestrafung, nicht sowohl aus Vernunftsätzen hergeleitet, sondern durch Aufmerksamkeit auf Welthändel und das, was uns umgibt, gebaut würden. Dann die beständige Bemerkung, daß <hi TEIform="hi">kein Same des Guten und Bösen </hi>leicht auf dieser Welt <hi TEIform="hi">verlorengehe, </hi>ist die sicherste Bestärkung in dem Glauben, daß dieses Gesetz der Wiedervergeltung in der Ewigkeit fortgehen werde. Das Verlangen nach einem zweiten Leben bedarf keiner Rechtfertigung, auch der Irrtum (lit. g.) keiner Widerlegung. Wenn es Leute gibt, die glauben, die Laster seien schuldlos, weil die Schuld derselben sonst auf Gott fallen müsse, von dem, als der ersten Ursache, alles abhängt, was geschieht, so wollen wir sie nur fragen: warum sie das Kopfweh eines Rausches nicht auch auf Gott schieben, und verlangen, daß er die Folgen davon aufheben oder sich zuschreiben lassen solle? Endlich sieht der Verf. S. 118 die Vorstellung von dem Glauben an Gott, als einen Vergelter des Guten und Bösen, in dem wahren Gesichtspunkt an. Alle folgende Religionsbegriffe des Verf. können nicht besser gesagt werden. Nur Abschn. XXII. sind wir nicht ganz seiner Meinung in dem, was er von der <hi TEIform="hi">bürgerlichen Gleichheit </hi>unter zahlreichen und nicht zahlreichen Dissidenten sagt und wo er verlangt, "daß keine herrschende Kirche sein, nicht <hi TEIform="hi">Toleranz, </hi>sondern <hi TEIform="hi">Gleichheit </hi>des Rechts aller der dem Staate unschädlichen Meinungen und Glaubensbekenntnisse herrschen müsse". Allerdings wäre es in der Spekulation zu wünschen; allein wir können uns in praxi fast keinen Fall gedenken, wo die Religion nicht zugleich mit bürgerlichen Distinktionen und Vorrechten verbunden wäre; und wir glauben, es sei sehr schwer zu entscheiden, wann der Prinz das Recht habe, ein Vorrecht, das zehen Menschen zukommt, unter zwanzig zu verteilen. Denn dem einen kann nur gegeben werden, was andern genommen wird.</p><p xml:id="JG33116" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der <hi TEIform="hi">Anhang </hi>enthält Vorschläge zu Verbesserung des Schulwesens; klagt über die Vermischung des geistlichen und weltlichen Unterrichts, über den Mangel an Leibesübungen, über die Sorglosigkeit in Ansehung der Sittenlehre und natürlichen Religion; ferner über den Mangel der Einrichtung nach den Bedürfnissen der Stände; schlägt Mittel zur Verbesserung vor und zeigt die wichtigen Folgen davon. Die Beilage dringet auf die Notwendigkeit einer Naturalien- und Kunstsammlung, auch eines Handels mit diesen Waren; erklärt die Notwendigkeit und Möglichkeit desselben, enthält einen Plan zu einem neuen Seminar für Kinder, Lehrer und künftige Hausbediente und empfiehlt diese gemeinnützige Absichten allen Kennern und vermögenden Weltbürgern.</p></div3></page>