<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="25" base="3.3.2.11.10.32"><div3 xml:id="JG33094" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Hamburg.<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="KLOPSTOCKODEN" TEIform="anchor"/>Oden. Bey Johann Joachim Christoph Bode. 1771. 4. 294 S. Postpapier.</head><p xml:id="JG33095" rend="Prosatext" TEIform="p">Endlich hat <hi TEIform="hi">Klopstock </hi>eingewilligt, daß die zerstreuten Waisen Deutschlands gesammlet würden. Er, der Schöpfer unsrer Dichtkunst, des deutschen Numerus [Vers], der Seelensprache des vaterländischen Genius hat lange mit Geduld seine beste Werke in Monat- und Wochenschriften, in fliegenden Blättern eingerückt, geschrieben und gedruckt mißhandelt gesehen. Und noch lange vielleicht - wenn sie der patriotische Ungestüm des Herrn <hi TEIform="hi">Bode</hi> dem Dichter nicht entrissen hätte. Bei einem Werke der Ewigkeit, wie dieses, gilt weder Lob noch Tadel, und alles, was der Liebhaber und Verehrer am Altar sagen kann, ist dieses: <hi TEIform="hi">Hier steht es. </hi>Weg also mit dem geschwätzigen Cicerone [Reise-, Kunstführer], der uns Gefühl an den Fingern darzählt und den Blitzstrahl des Genies mit der Hand greifen lehrt! - Aber wenn mit einer Sammlung solcher Werke wichtige Veränderungen von dem Verfasser selbst vorgenommen werden, wenn sie den letzten Grad der Vollendung von seiner Hand empfangen, so ist es dem Cicerone wenigstens erlaubt, die Geschichte der Ergänzungen, den Anblick eben desselben Ideals unter Veränderungen des Stils, den Zuwachs der neuen Stücke zu berühren. In dem <hi TEIform="hi">ersten </hi>Buche sind die Empfindungen gesammlet, die der Dichter dem Höchsten sein ganzes Leben durch geweihet hat, und wir überlassen es dem Herzen des Kunstrichters, der hier<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33096" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- - -  mit Klüglingsblicken</p><p xml:id="JG33097" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Höret, und kalt von der Glosse triefet,<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33098" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">ob hier eine Vertraulichkeit herrsche, die dem höchsten Wesen nicht anständig sei? Die <hi TEIform="hi">Ode an Gott</hi>, wo der Dichter um eine Geliebte bat, sucht man hier vergebens. Dem Rezensenten sind nur wenige neue Stücke in diesem Buche vorgekommen, die aber an Psalterflug, Höhe und Tiefe der Seele den älteren vollkommen gleich sind. Diejenigen, die er kennt, haben an Rhythmus und poetischer Sprache unendlich gewonnen. Der Gedanke, die Deklamation durch das bemerkte Silbenmaß zu unterstützen, macht in der Ausbreitung des wahren Geschmacks Epoche, und man versuche mit der <hi TEIform="hi">Ode auf die Genesung des Königs </hi>gegen das fühlloseste Gehör, ob nicht durch alle Strophen mit jeder Veränderung des musikalischen Abschnitts die ihm eigne Abänderung der Empfindung gleichschreite?</p><p xml:id="JG33099" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mit dem <hi TEIform="hi">zweiten </hi>Buche verlassen wir ihn,<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33100" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie der Adler zu der Wolk itzt steigt</p><p xml:id="JG33101" rend="ProsaOhneLeereinzug" TEIform="p">und sehen ihm nach, wie er</p><p xml:id="JG33102" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dann herunter zu der Eiche Wipfel sich senkt,</p><p xml:id="JG33103" rend="ProsaOhneLeereinzug" TEIform="p">in den Hain der Freundschaft, wo er seine <hi TEIform="hi">Cidli </hi>die geheimere Tugend, die Liebe, lehrt.</p><p xml:id="JG33104" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die <hi TEIform="hi">Ode an seine Freunde </hi>erscheint hier unter dem Namen <hi TEIform="hi">Wingolf</hi> auf die vortrefflichste Art verändert. Die griechische Mythologie ist als Beiwerk behandelt und gegen sie die alte deutsche verpflanzt, und mit solcher Kunst und Geschmeidigkeit des Genies, daß nicht allein kein einziger Zug gelitten, sondern alles zum Ganzen gleichgestimmt und der Charakter des Werks einzig geworden. Wer wird die Empfindungen an <hi TEIform="hi">Cidli </hi>zergliedern und diese zarte Blume berühren wollen? Sie sind dem Rezensenten fast alle neu. Man trete herzu und empfinde! Es ist <ref target="GRANDISON" targOrder="U" TEIform="ref"> Grandisons</ref> Liebe zu <ref target="CLARISSA" targOrder="U" TEIform="ref"> Clarissa</ref> [zwei verschiedene Romane; Ironie?]! Alle Stücke dieses Buchs gehören nach der Jahrzahl ohngefähr in einen Zeitpunkt, und wahrscheinlich war es der glücklichste in dem nie unglücklichen Leben des Dichters, wo die von Freundschaft und Liebe trunkne Seele aufgerichtet in der Schöpfung umhersieht. Im <hi TEIform="hi">dritten </hi>Buche, wo nichts als vaterländische Empfindung spricht, haben wir die lauten Akzente des warmen Herzens, die Schätze der Sprache und die Geheimnisse des musikalischen Ohrs insbesondere bewundert. Welche Pfeile in der Hand des Starken sind hier nicht die Bilder der nordischen Götterlehre. Dem Barden der Hermannsschlacht ist es erlaubt, mit diesen Zeugnissen der tätigen Seele der Vorfahren die träge Sinnen ihrer Enkel zu erschüttern, ihnen Freundschaft, Freiheit und Vaterlandsliebe, die Grazien ihres Landes vorzuführen - -  - Nur werde der Name <hi TEIform="hi">Braga, Tialf, Hlyna </hi>und <hi TEIform="hi">Wingolf </hi>kein Schellenklang vor den Nachahmerhaufen, und ein <hi TEIform="hi">Nahl </hi>und <hi TEIform="hi">Oeser </hi>helfe des Dichters neuerweckte Bilder durch ihre Kunstwerke ausbreiten! Welche Schöpfung der übernatürlichen Wesen in der Erscheinung des <hi TEIform="hi">Braga </hi>und <hi TEIform="hi">Thuiskon, </hi>die weit über <hi TEIform="hi">Milton </hi>und <hi TEIform="hi">Shakespeare </hi>ist, und in dem letztern insonderheit eine Musik, die die ganze Natur in stille Feier kleidet!</p><p xml:id="JG33105" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Die Kunst Tialfs </hi>finden wir gegen ein Manuskript, das wir vor uns haben, im Plan, in Anordnung der Empfindung meisterhaft verändert, und diejenigen Züge, welche schon ehedem unserm Gefühl gegen die Würde des Dichters und seines Gegenstands schienen, weggestrichen. Welcher Text zu Vorlesungen unsrer Dichtkunst und Sprache, wenn durch Varianten Klopstock mit sich selbst verglichen und dadurch der angehende Dichter gebildet würde! In der Ode <hi TEIform="hi">Unsre Sprache </hi>welche Sammlung von Tönen, die alle dem deutschen Genius nur eigen sind, und wie angemessen dem ganzen Flug dieser kühnen Gedanken! In <hi TEIform="hi">Sponda </hi>wie feine Bezeichnungen der Grenzen und Kräfte eben dieser Sprache, in die feinste dichterischen gekleidet! Wie schwer wird es uns, daß wir hier nur anzeigen, nur Winke geben dürfen, besonders was das Silbenmaß und die esoterische Geheimnisse der Dichtersprache angeht. Nur noch einige <hi TEIform="hi">historische </hi>Anzeigen erlaube man uns, um die Aufmerksamkeit einiger Leser unsrer Gegenden rege zu machen. Außer den von dem Dichter selbst erfundnen und unsrer Sprache mehr angemessenen findet sich das <hi TEIform="hi">horazische </hi>Silbenmaß [Form einer Odenstrophe] häufig. Im <hi TEIform="hi">alkäischen </hi>sind geschrieben die Oden: dem Erlöser, Wingolf, an Fanny, die Fragen, die beiden Musen, an Cidli, S. 157. Der Rheinwein, Kaiser Heinrich, Friedrich der fünfte in dem <hi TEIform="hi">asklepiadeischen </hi>Silbenmaß, das aus abwechselnden asklepiadeischen Versen und glykonischen besteht. In den Oden Bardale, Cidli, S. 134, an Young, der Zürchersee, Friedensburg ändert es sich nur insofern ab, daß der dritte ein pherekrazischer Vers wird; und in der Ode an Gleim sind die zwei ersten Verse asklepiadeisch und die beiden letzteren pherekrazisch. In Hermann und Thusnelda ist der erste und zweite Vers ein umgekehrter alkäischer, so daß der zweite Abschnitt statt des ersten zu stehen kömmt, der dritte pherekrazisch und der vierte archilochisch. An Cidli, S. 156, und in der Ode für den König, desgleichen in der Ode an Cidli, S. 162. Clarissa, Selmar und Selma ist ein etwas abgeändertes <hi TEIform="hi">sapphisches </hi>Silbenmaß, wieder aus zwei umgekehrten alkäischen.</p><p xml:id="JG33106" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir beschließen diesen Artikel mit der einzigen Anmerkung, daß eine Zeit war, wo <hi TEIform="hi">Waller </hi>an <hi TEIform="hi">St. Evremond </hi>schrieb: "Der lyrische Dichter <hi TEIform="hi">Milton </hi>hat auch ein episches Gedicht, das <hi TEIform="hi">verlorne Paradies </hi>geschrieben", und wir überlassen es unsern Lesern zur Überlegung, ob nicht eine Zeit bei der Nachwelt möglich ist, daß das Rad der Dinge da stehenbleibt, wo es heißt: <hi TEIform="hi">Klopstock, </hi>der größte lyrische Dichter der Neuern, <hi TEIform="hi">schrieb auch den Messias.</hi></p></div3></page>