<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="260" base="3.3.2.11.10.267"><div3 xml:id="JG33765" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe, mit <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Englische schwarze Kunst</head><p xml:id="JG33766" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ryland</hi> hat angefangen, eine Sammlung herauszugeben, die an die sechzig Stück nach den besten Meistern gearbeitet, enthalten soll. Uns sind das erste und dritte zu Gesichte gekommen, beyde mit großer Delikatesse und Verstand ausgeführt.</p><p xml:id="JG33767" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das erste. Die Königin <hi TEIform="hi">Charlotte</hi> tritt, einen Lorbeerkranz in der herabhängenden Hand, zu dem schlafenden Genius der schönen Künste, und rührt dessen Arm an. Eine Harpfe und andres Beywesen bezeichnen ihn. Die Kopfstellung der Königinn ist etwas indifferent, zwar Portraitgemäs, sieht sie halbprofil den Zuschauer an. Die Composition ist ungemein simpel, anständig, so gar groß, und macht Angelika Kaufmann Ehre, nach der es von Th. Burk gearbeitet ist.</p><p xml:id="JG33768" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das dritte. Nach Vandyk von eben dem Burk. Das Knäblein Jesus empfängt mit viel Wärme das Kindlein Johannes an seinen Busen. Das Gemälde ist schon aus Kupfern und Copien bekannt. Hier erscheint es abermal zu seinem Vortheil, ohne daß der finstre Grund mit dem hohen Lichte des Fleisches vielleicht zu sehr kontrastirt.</p><p xml:id="JG33769" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Boydell verlegt: A Philosopher Shewing an experiment on the air pump. Nach Wright von Green. </p><p xml:id="JG33770" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das arme Täubgen in der Luftpumpe ist auf dem Punkte zu ersticken, einige von der Gesellschaft sind aufmerksam, andre bewegt, und ein junges Mädchen, die ein Mann deutend auf die Merkwürdigkeit aufmerksam, machen will, wendet ihr Gesicht thränend weg, und verbirgts in die Hände, ihre jüngre Schwester drängt sich beängstet an sie.</p><p xml:id="JG33771" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">A Philosopher giving a lecture on the Orrery, nach Wright von Pether. Compagnon zum vorigen, und, wies zu gehn pflegt, erzwungen, und ohne Interesse. Groß und klein stehen um ein System des Planetenlaufs, und gaffen drein. Vielleicht soll nach des Künstlers Willen in der ernsten Miene der Zuschauer zu lesen seyn: Wie groß ist Gott! Wir habens nicht drinnen gefunden. Auch die Creyse, die über die Maschine gehn, machen zu viele schmale Lichter, und den ersten Anblick unangenehm.</p><p xml:id="JG33772" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">A Blacksmith Shop, nach Wright von Earlom. Ein fürtrefliches Blatt. Drey Schmiede sind mit einer eisernen Stange beschäftigt. Der eine, der sie fest, und ihre glühende Spitze, wodurch das Ganze erleuchtet wird, auf den Ambos hält, wird von hinten gesehen und beschattet. Jenseit des glühenden Eisens steht ein junger Mensch, der, ich weiß nicht was, dazu beyträgt. Indessen der Meister mit verdrüßlich abgezehrtem Schmiedegesicht die Mühseligkeit vollkommen ausdrückt, mit der er den schweren Hammer aufs Eisen schmettert. Die Funken sprützen, und zwey Knaben, die zunahe dabey stehen, halten die Arme vors Gesicht u.s.w. Nur müssen wir bemerken, daß bey näherer Untersuchung uns die Zusammensetzung hier und da willkührlich geschienen hat. Die Figuren stehn nicht alle, weil sie da stehn musten, sondern, weil der Maler eine Masse Licht und Schatten brauchte.</p><p xml:id="JG33773" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">The presentation in the Temple, von Earlom nach Rembrand. Auf Marien und dem Knäblein ruht das gepackte Licht. Die Lappen und Franzen, womit der Hohepriester behängt ist, verzeiht man diesem Künstler gern.</p><p xml:id="JG33774" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eliah raising the Widow's Son. Von eben denselben Künstlern. Ein liebes Knäblein todt auf einem Bette, dahinten ein ehrlicher bärtiger Alter, der betend gen Himmel schaut, und ein erbärmlich Gesicht macht.</p><p xml:id="JG33775" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nach Penny von Pether. The Continence of Chev. Bayard. Der Ritter verweist mehr ängstlich als ernstlich, der vor ihm knienden alten Frau ihr Vergehen, das gerettete Mädchen steht weinend in der Ferne. Die Scene ein großes unmeublirtes Zimmer, hilft der Einbildungskraft in jene einfache Zeiten. Das Blatt thut eine gute Würkung, so wenig wir es auch für ein vorstechendes Kunstwerk preisen können.</p><p xml:id="JG33776" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alexander and Philipp his Physician, nach West von Green. Eine meisterhafte Composition, erhaben gedacht. Nur fürchten wir, der nachbildende Schwarzkünstler, habe den Ausdruck der Gesicht nicht delikat wieder gegeben. Alexander, der den Becher ausgetrunken hat, sieht mit einer Miene von Unbehaglichkeit Philippen an, der gleichfalls eine Grimasse von Erstaunen und Verdruß zieht. Vielleicht ists auch die Schuld des sonst großen Künstlers. Nicht einem ist alles gegeben!</p></div3></page>