<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="274" base="3.3.2.11.10.281"><div3 xml:id="JG33814" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe] Kupferstiche.</head><p xml:id="JG33815" rend="Prosatext" TEIform="p">Timon of Athens; nach Dance von John Hall. Die Scene Schäkespears, da Alcibiades mit den beyden Dirnen, zu dem Menschenfeind kömmt. Gierich nach dem Golde, in allen Reitzen einer vollblühenden Jugend, eilt Phryne, ihr Schürzgen zum Empfang aufhaltend, auf Timon los, der nackend mit einem Felle bedeckt eine Schauffel in den Händen, da sitzt, das Gesicht voll Abscheues wegwendet und ihr Gold zuwirft. Timons Kopf ist treflich gearbeitet, nur dünkt uns für das Ganze zu fein und delikat. Auch ist der Ausdruck zu scheußliche Verzerrung. Dagegen steht Alcibiades auf den Speer gelehnt, in erhabner Jünglingsgestalt da, und sieht ernst drein, wie tief der edle Timon gesunken ist. Timandra steht zu sehr zur Auffüllung des Platzes, zu sehr als Vertraute da.</p><p xml:id="JG33816" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Rud. Aug. Schubart; nach Oesern von <ref target="BAUSEJOHANNFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Bause</ref>. Wir haben uns abermal gefreut, diese zween Künstler in Gesellschaft zu sehen. Oesers tiefe  Empfindung, die im Portrait mehr den Charakter als den Menschen bildet, hat auch hier den ehrwürdigen, lieben Alten, mit solchen Charakterzügen vor unsern Augen geschaffen, daß die Unterschrift Carus omnibus nemini molestus, eine Tautologie mit dem Portrait macht. Und Bausens delikater Stichel hat abermal bewährt, wie er dem empfindenden Künstler nach empfinde. Nur müssen wir sagen, daß uns das Kind, so treflich es auch gearbeitet ist, im Wege sitzt. Im Kupfer ists durchaus schwer, und in der Willisch-Bausischen Manier vieileicht besonders, den Kopf, den Zweck des Portraits, merkwürdig genug zu machen; und noch dazu die zerstreuten Lichter auf dem Beywesen. Uns kommt jede Portraitverzierung vor, wie Moos und Wispeln, die dem Baume die Kraft aussaugen.</p></div3></page>