<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="106" base="3.3.2.11.10.113"><div3 xml:id="JG33298" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="PETERSENGEORGWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Petersen</ref>] Göttingen.<lb TEIform="lb"/><ref target="LESGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Leß</ref>, Dr. Gottfr. Lehre der christlichen Mäßigkeit und Keuschheit, in 12 Predigten, 1772. 8. 438 S.</head><p xml:id="JG33299" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Herr D. Leß,</hi> vor den wir eine wahre Hochachtung haben, lehrt hier seine Gemeinde in 12 Predigten, wie Christen essen, trinken, sich kleiden und sich vergnügen sollen. Warum Christen? Wir haben einen hohen Begriff von der christlichen Religion, und eben deswegen glauben wir, daß sie uns zwar neue Wahrheiten, aber keine Pflicht lehrt, von welcher wir nicht schon als Menschen unterrichtet und durch unsern Verstand überzeugt würden. Die Wirkung der Religion Christi suchen wir darin, daß durch sie unsere gesunkene Seelen erhoben, daß unsere ohnmächtige Kräfte gestärkt, daß wir zur wahren Tugend durch die Versicherung des göttlichen Beistandes belebt, in der Verehrung, der Liebe, dem Zutrauen auf Gott befestigt; in der Kleinmut und Verzweiflung nach hundert und hundertmaliger Verachtung unserer selbst und Empfindung unserer Nichtswürdigkeit aufgerichtet, und ohngeachtet unserer Flecken und unserer Vollkommenheit dennoch überzeugend versichert werden, daß wir künftig dem vollkommensten Wesen genähert und ewig glückselig werden sollen. - Irren wir uns nicht in diesen Begriffen, so ist der Einfluß der christlichen Tugend, als<hi TEIform="hi"> christlich </hi>betrachtet, nicht bei jeder einzeln Art von Pflichten besonders vorzustellen, sondern er erstreckt sich auf den ganzen Umfang unserer moralischen Verfassung, stärkt jede gute Neigung, adelt jede gute Tat, gibt jeder Hoffnung künftiger Vollkommenheiten neues Leben und neue Festigkeit. Wir hören freilich oft Christum neue Pflichten vorschreiben; wir wissen freilich, daß Paulus vor seinem Übergang nicht wußte, daß Lust Sünde wäre; aber, wenn wir die Sittenlehre Christi und des Apostels prüfen, so werden wir finden, daß beide, selbst den Glauben an den Beistand und die Gnade Gottes nicht ausgeschlossen, schon den Heiden bekannt und nur im Gegensatz der Lehren der Pharisäer oder höchstens an Ansehung der näheren Entwickelung neu waren. - Wir wollen damit sagen, daß wir moralische Predigten zu lesen wünschen, worin die Vernunft Bewegungsgründe zur Tugend angebe und die Religion nur gebraucht würde, diese Bewegungsgründe zu erhöhen, zu beleben und eindringend zu machen! - Sei mäßig und keusch; denn sonst wirst du ein schlechter Mensch. Zweifelst du, ob du stark genug bist, dieser Schlechtigkeit zu entgehen, so wisse, daß Gott dir durch Christum Beistand versprochen hat; wisse, daß dir durch ihn eine Größe zugesagt wird, von welcher die Freude, die du itzo schon bei jeder guten Handlung empfindest, kaum ein Vorschmack ist.</p></div3></page>