<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="150" base="3.3.2.11.10.157"><div3 xml:id="JG33424" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser, mit Goethe?] Berlin.<lb TEIform="lb"/>Lyrische Gedichte von [J. C.] Blum. 1772. 8. 102 S.</head><p xml:id="JG33425" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir wissen fast nicht mehr, ob wir wünschen sollten, daß junge Dichter die Alten frühe lesen. Zwar unsere empfindungslose Lebensart erstickt das Genie, wenn die Sänger freyer Zeiten es nicht erwärmen, und ihm eine, wenigstens idealische freyere Athmosphäre eröffnen; aber, eben diese Sänger hauchen auch oft ein so fremdes Gefühl in die Seele, daß der beste Dichter, mit dem glücklichsten Genie, bald, sich bloß durch seine Einbildung im Flug erhalten, und keine von den glühenden Begeisterungen mehr tönen lassen kann, die doch allein wahre Poesie machen. Warum sind die Gedichte der alten Skalden und Celten, und der alten Griechen, selbst der Morgenländer so stark, so feurig, so groß? - -  Die Natur trieb sie zum Singen wie den Vogel in der Luft. Uns - -  wir könnens uns nicht verbergen, - -  uns treibt ein gemachtes Gefühl, das wir der Bewunderung und dem Wohlgefallen an den Alten zu danken haben, zu der Leyer, und darum sind unsere beste Lieder, einige wenige ausgenommen, nur nachgeahmte Kopien. - -  Wir sind zu dieser Beobachtung durch die Lyrischen Gedichte des Herrn <hi TEIform="hi">Blum </hi>geleitet worden. Dieser Dichter ist gewiß nicht ohne Genie; aber selten kann er sich länger erhalten, als er seinen Horaz im Gesicht hat. Dieser leuchtet ihm vor wie die Fackel der <hi TEIform="hi">Hero</hi> [mit dem diese ihrem schwimmenden Liebhaber die Richtung wies]; sobald er allein gehen muß, so sinkt er! der Raum erlaubt uns nicht, Beweise anzuführen, aber wir berufen uns auf jeden Leser, der seinen Horaz kennt, ob nicht fast immer der Dichter kalt und matt wird, wo ihm nicht Horaz und David, Gedanken, Empfindungen, Wendungen, Situationen, jener selbst seine Mythologie leihet, die - -  wir reden nach unserm Gefühl - -  selten anders gebraucht wird, als wo die Imagination mit kaltem Herzen dichtet. Das bekannte Horazianische Duett, <hi TEIform="hi">Donec gratus eram</hi>, hat <hi TEIform="hi">Kleist </hi>weit besser übersetzt; aber das Klaglied des <hi TEIform="hi">David </hi>und <hi TEIform="hi">Jonathan </hi>haben wir nirgend so schön versificirt gesehen. Wir wünschen dem Verfasser ein unverdorbenes Mädchen, geschäftenlose Tage und reinen Dichtergeist ohne Autorgeist. Der beste Dichter artet aus, wenn er bey seiner Composition ans Publikum denkt und mehr von der Begierde nach Ruhm, zumal Journalisten Ruhm, als von seinem Gegenstand erfüllt wird.</p></div3></page>