<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="12" base="3.3.2.11.10.19"><div3 xml:id="JG33044" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="JAUPHELWIGBERNHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Jaup</ref>? mit Schlosser?] Goslar und Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Abhandlung von den Schwierigkeiten, in den Reichsstädten das Reichsgesetz, von 16. Aug. 1771. wegen der Mißbräuche bey den Zünften zu vollziehen, entworfen von Jacob Gottlieb Sieber, Doct. und Syndicus der Kaiserlichen freyen Reichsstadt Goslar. Bey Georg Erdmann Hechtel, 1771. 8. 1 Alphabet.</head><p xml:id="JG33045" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">(Ist in der Brönnerischen Buchhandlung allhier zu haben für 1 fl.</hi>)</p><p xml:id="JG33046" rend="Prosatext" TEIform="p">Warum, dachten wir, da wir dieses Buch in die Hand nahmen, soll es schwerer sein, ein vernünftiges Gesetz in den <hi TEIform="hi">Reichsstädten </hi>einzuführen, als anderswo, wennzumal dieses Gesetz von dem Kaiser und Reich unterstützt wird? Wir merkten aber bald, daß der Verf. nicht sowohl Schwierigkeiten erörtern will, die in der Sache liegen, als nur solche, die von den Handwerkern gemacht werden, um sich von dem Gesetz loszuwicklen. Diese Schwierigkeiten sollen nun darin bestehen. 1. Weil das Gesetz nur <hi TEIform="hi">Handwerks-, </hi>nicht <hi TEIform="hi">Zünftemißbräuche </hi>betreffe. 2. Weil es nicht <hi TEIform="hi">allgemein </hi>genug bekannt gemacht worden; und freilich wäre zu wünschen, daß, wenn denn doch die Gesetze so lang sein müssen, jedesmal ein kurzer Auszug davon, im Stil der XII. Tafeln, gemacht würde. 3. <hi TEIform="hi">Die ratsfähigen Gilden </hi>glaubten, nicht daran gebunden zu sein. 4. <hi TEIform="hi">Die Privilegien </hi>stünden dem Gesetz im Wege. 5. Die Obrigkeiten <hi TEIform="hi">könnten </hi>es in gleichgültigen Dingen <hi TEIform="hi">ändern. </hi>DerVerf. glaubt dieses selbst und rechnet hierher <hi TEIform="hi">die Anzahl </hi>der Meister und Gesellen; warnet aber sehr gegen eine Änderung mit der Zunftmäßigkeit der <hi TEIform="hi">Schindersöhne, </hi>weil <hi TEIform="hi">die Ehre eine sehr kitzlige Sache wäre. 6. </hi>Das Gesetz wäre nicht in <hi TEIform="hi">Observanz</hi> [Anwendung] gekommen. 7. Die Obrigkeiten hätten <hi TEIform="hi">nicht recht, </hi>zumal über ratsfähige Gilden <hi TEIform="hi">in Corpore </hi>genommen zu sprechen. 8. Die Gilden hätten ihre <hi TEIform="hi">eigene </hi>Jurisdiktion. Bei dieser Gelegenheit wird ein Strafprotokoll angeführt, in welchem ein Meister unter andern folgender Verbrechen wegen gestraft wurde, weil er Hr. L. mit verdrüßlichen Worten begegnet, 10 gl. Ist er ohne Erlaubnis vom Gildhaus gegangen, 20gl. Hat er Meist. M. einen H - -  - gescholten, 20 gl. Hat er einen Hammel gefärbt, 1 Tl. 4 gl. 9. Soll der Obrigkeit nicht mehr Recht zustehen, als ihr die <hi TEIform="hi">Stadtverträge </hi>geben. Hier holt der Verf. erschrecklich aus und macht eine besondere Ausschweifung, in welcher er seine Collectanea [gesammelte Auszüge] von dem Ursprung der Städte und den Schicksalen der Gilden in und außer Goslar wunderlich durcheinanderwirft. Es hat uns befremdet, daß er bemerkt, die <hi TEIform="hi">Münzergilden </hi>in Goslar haben sich verloren, und daß er sie unter andern Gilden sucht. Die Münzergilden oder die <hi TEIform="hi">Münzerhausgenossenschaften </hi>sind aus den deutschen Rechtsgeschichten jedermann bekannt. Sie waren nicht sowohl Handwerker als vornehme und angesehene Privatpersonen in den Städten, welche diese Privilegien von den Kaisern erhielten. Nachher, da sich das Münzwesen so sehr verändert, diese Familien auch vielleicht solchen Unternehmungen nicht mehr gewachsen waren, so kamen diese Gilden überall ab, und die Städte zogen das Münzrecht allein an sich. Diese Münzergesellschaften sind also ganz verraucht. 10. Das Reichsgesetz ändere nur die <hi TEIform="hi">Mißbräuche, </hi>nicht die <hi TEIform="hi">Innungsbriefe </hi>und <hi TEIform="hi">Ordnungen. </hi>Alle diese Schwierigkeiten sind dem Verf. im Gerichtsstuhl vorgekommen, und jede wird, aber nicht ohne Verwirrung, durch rationes dubitandi und decidendi mit sehr leichter Mühe aus dem Weg geräumt. Am Schluß werden noch einige kleine Schwierigkeiten angezeigt, daß nämlich Handwerkspursche aus den Ländern großer Stände in den Reichsstädten keinen Gesetzen gehorsamen wollten; daß die reichsstädtischen Obrigkeiten oft viele Unordnungen hegten und daß die Uneinigkeiten zwischen Rat und Bürgerschaft auch der Befolgung eines solchen Gesetzes nicht wenige Hindernisse in den Weg legten. <hi TEIform="hi">Politische </hi>Betrachtungen kommen auch hier und da vor; die Politik ist aber des Verf. Fach gar nicht; die Beispiele und Aussprüche in den Handwerksstreitigkeiten, die der Verf. anführt, werden manchem Juristen, der die Observanz und Präjudizien höher achtet als die Gesetze, am liebsten sein. Wir müssen uns hier eine kleine Reflexion über den Gang erlauben, den die menschliche Seele in gewissen Schriftstellern nimmt, welche die Gegenstände, die sie behandeln, immer nur auf einer Seite zu betrachten gewohnt sind. Es scheint, daß die Augen der Seele durch die Anstrengung auf einen Punkt, die Kraft, sich über und unter sich und auf die Seite zu wenden, ganz und gar verlieren. Dieser Verf. hat, seit ich weiß nicht wieviel Jahren, sich mit Handwerksstreitigkeiten abgegeben, aber er hat dabei nichts gesehen als rechtliche Einwürfe und ihre Widerlegung. Hätte er nur einen einzigen Blick auf die Seite getan, so würde er eine Schwierigkeit gefunden haben, die stärker ist als alle seine dreizehen andere, nämlich die Schwierigkeit, <hi TEIform="hi">eingewurzelte eigennützige Vorurteile durch Gesetze zu hemmen. </hi>Wie kam es, daß er diesen Blick nicht tat?</p></div3></page>