<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="9" base="3.3.2.11.10.16"><div3 xml:id="JG33035" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Paris.<lb TEIform="lb"/>Eloge de Fr. de Salignac de la Motte de <ref target="FENELONFRANCOISDE" targOrder="U" TEIform="ref">Fenelon</ref>, Archeveque &amp;c. Discours qui a remporté le prix de l'Academie françoise en 1772. Par Mr. De <ref target="LAHARPEJEANFRANCOISDE" targOrder="U" TEIform="ref">la Harpe</ref>.</head><p xml:id="JG33036" rend="Prosatext" TEIform="p">In einen Jahrhundert, wo man, nach einem unsrer ersten Genies, an Worten drechselt, kleine und große Versuche macht, Gedanken zu empfinden und Empfindungen mit Händen zu greifen; wo man Kupferstiche baut, Holzschnitte schreibt, nach Noten ficht; wo man alle Sprachen der Kunst und Natur verwirrt, Prosa singt, und poetische Paragraphen schreibt, mußte uns dieses Werk des Herrn de la Harpe eine erquickende Erscheinung sein. Es ist voll der wahrsten und mit sokratischer Mäßigung ausgedrückten Gedanken, der Strom der Rede voller Harmonie, ohne den Auswuchs eines einzigen unnützen Glieds, wenig Prologismus; kurz, eine glücklich regierte Einbildungskraft, allzeit erhaben, kühn, und gleich in ihren Zeichnungen. Zuweilen fürchtet man sich, dem Redner nachzuschreiten. Man glaubt, er werde für die Gradation seiner Ideen keine Nuancen mehr finden. Allein sie schlummerten längst in seiner Seele, und nicht erst in der Stunde der Geburt entstanden sie als ungeheure Mißgestalten. Wir wollen ihn selber hören, diesen Xenophon, der das Leben Sokrates schreibt. Er spricht von der Zeit, da die Wahl des Unterrichts bei dem Dauphin auf Fenelon fiel. "Wie glücklich schätzt sich nun Fenelon! Alles was er bisher zum besten des menschlichen Geschlechts gedacht, und gewünscht hat, vertraut er dieser edlen und lenksamen Seele, sie nährt er mit Wahrheit und Tugenden, ihr prägt er die Züge seines Bildes ein. Dieses ist das Glück das er genießt. Dieses war, wenn ich mich so ausdrücken darf, der Gedanke des Schöpfers, da er sagte: Lasset uns Menschen machen, die unserm Bilde ähnlich sind. Und  dann das Gemälde der Pflichten eines Mentors! Aufhören für sich zu leben, nur für seinen Untergebenen dasein; sich kein Wort erlauben, das nicht eine Lehre, keinen Schritt, der nicht ein Beispiel sei; Die Ehrfurcht für das Kind, das König sein wird, mit dem Joch vereinigen, das er tragen muß, um zu lernen, wie er es dereinst sein soll; ihn an seinen Stand erinnern, um ihm die Pflichten davon vorzuzeichnen, und dem Stolz desselben zu begegnen; Neigungen zu bestreiten, welche die Schmeichelei erweckt; Laster, welche die Verführung bestärket, durch Standhaftigkeit der Grundsätze, durch Unsträflichkeit der Sitten, den Geist der Unabhängigkeit zu bezwingen, der einem Prinzen so natürlich ist; seine Empfindsamkeit so zu leiten, daß sie nicht Schwachheit wird; ihn tadeln, ohne sein Zutrauen, ihn zuweilen strafen, ohne seine Freundschaft zu verlieren. Immer die Gränzen erweitern von dem, was er tun soll, und eben so die Grenzen näher zusammenzurücken  von dem, was er tun darf. Endlich nie seinen Untergebenen, nie den Staat, nie sein Gewissen hintergehehen - -  Dieses sind die Pflichten die sich der Mann auflegt, zu dem der Monarch sagt: ich gebe dir meinen Sohn: und dem das Land zuruft: Gieb uns einen Vater!"</p><p xml:id="JG33037" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Endlich, welche erhabne Stelle ist nicht die Anrufung des höchsten Wesens um gerechte und Wahrheit und Tugend liebende Könige, die sich mit diesen Worten schließt:</p><p xml:id="JG33038" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Gieb höchstes Wesen, daß alle Großen der Erde die sich rühmen, ihre Gewalt aus deiner Hand zu empfangen, nur darum sich daran erinnern möchten, um zu bedenken, wie sie dir ähnlich werden!"</p><p xml:id="JG33039" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Voltaire sagt in einem Briefe von dieser Rede: C'est le Genie du grand Siècle passé, fondu dans la Philosophie du Siècle présent.</p></div3></page>