<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="262" base="3.3.2.11.10.269"><div3 xml:id="JG33778" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe und <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Nürnberg.<lb TEIform="lb"/>Joachims von <ref target="SANDRARTJOACHIMVON" targOrder="U" TEIform="ref">Sandrart</ref> teutsche Akademie der Bau- Bildhauer und Malerkunst, in bessere Ordnung gebracht und durchgehends verbessert von Joh. Jak. Volkmann, Dr. Des zweyten Haupttheils zweyter Band, der in der Ordnung des Werks den Fünften ausmacht. 1772. fol.</head><p xml:id="JG33779" rend="Prosatext" TEIform="p">Bey der neuen Ausgabe dieses Buchs, von der wir nicht untersuchen wollen, ob Künstler, Kenner, Liebhaber, oder Buchhändler am meisten gewinnt, war es die Absicht, dem Publikum eine vollständige Sammlung aller  Sandrartischen Werke zu liefern, die zerstreut herausgegeben, theils rar, theils wegen des abenteurlichen Textes unbrauchbar worden waren. Man lieferte also Kupfer, wie man sie hatte und haben konnte. Originale der vorigen  Ausgaben, Nachstiche, Aufgestochne; und den Text reinigte Herr V. von allen üppigem Auswuchs krauser Diktion, von aller übelangebrachten  Gelehrsamkeit, und verschnitt das über sein Kunstleben raisonnirende, allegorisirende, radotirende, <ref target="STERNELAURENCE" targOrder="U" TEIform="ref">schändisirende</ref> Genie, zu einem feinen kalten Reisenden, zum trocknen Handwerker, willkommen in guter Geseilschaft, im gemeinen Leben; quoad formam versteht sich, und das Innere blieb wies konnte. Die  Abhandlungen, als Theorien, nicht halb, nicht ganz, und die Auslegungen ziemlich gemein. Gleich in der Vorrede zum ersten Theil, deklarirte und protestirte Herr V. er sey nicht Willens den mindsten Real Aufwand zum Besten dieses Werks zu machen, weil es doch einmal Sandrarts Werk seyn und bleiben sollte; über dieser Versicherung hat er bisher so heilig gehalten, daß er auch gar in den Vorberichten, wo er freye Hand hatte zu sagen, was ihm auf dem Herzen lag, auch sogar da, wo er eins oder das andre einleiten will, so  allgemein, so flach von der Kunst spricht, daß wir uns gewundert haben, und es nur damit erklären konnten: er habe Sandrarten nicht ganz verdunklen wollen, und daher sein Licht verborgen vor den Leuten. Dieser Theil enthält, antike Basreliefs, römische Gärten und Verwandlungen Ovids.</p><p xml:id="JG33780" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Der Vorbericht zu den Basreliefs hat uns gar nicht erbaut. "Sie sind ein  wichtiges Stück der Kunst" sagt Herr V. Gut! warum aber gleich darauf? "Es ist bekannt, daß die Alten darinn ihre geringe Kenntniß der Perspektiv  verrathen." Fürs erste ist das nicht allgemein wahr, und wir dürfen uns nur auf Sandrarts Zeugniß selbst berufen, der im vierten Bande dieses Werks S. 13, die Alten in Ansehung des Perspektivs im Basrelief über die neuern setzt und spricht: "Die Alten haben dieses oft meisterlich beobachtet, und z. B. die fliehenden Figuren in der Entfernung so geringe angezeigt, daß man sie kaum sieht: welches einige neuere ganz verkehrt gemacht etc." Fürs andre ist die Frage noch auszumachen: ob die sogenannten Fehler wider das Perspektiv im Basrelief, hier wirklich Fehler seyn, oder ob sie nicht vielmehr, unter verschiednen Bestimmungen nothwendig werden müssen. Und dann, wenn auch alle Basreliefs im strengsten Sinn sich dieser Sünde schuldig machten, wars der Platz, sogleich zum Anfang, wo man karakteristische Züge der Vortreflichkeit und des Nutzens erwartet, den Halbkenner zu spielen und von Mängeln zu reden? Das ist, wie mit den Flecken Homers. Ferner deutet zwar Herr V. auf das Beyspiel der grösten Künstler, die nach den  Basreliefs studirt haben; warnt aber gleich wieder vor denen zu dicht anliegenden nassen Gewändern, die oft zu enge, mit zu schmal laufenden Falten gearbeitet sind. "Die Franzosen nennen diese Manier steinern" sagt er. O ja! und hüten sich so sehr vor der steinernen Manier, daß man überall mit Lappen, Lumpen, Bändern und Franzen ihre Prinzen und Prinzeßinnen überhängt sieht. -  Und kein Wort zu sagen von der Wahrheit alter Gewänder, daß sie mit dem Körper gebohren zu seyn scheinen, da nichts willkührliches, alles für diesen Körper, für diese Stellung, diesen Ausdruck höchst pertinent, und doch bey der Simplicität so mannigfaltig, als es die neuern mit aller Verworrenheit nimmer leisten werden. Denn nur das wahre Einfache kann mannigfaltig seyn, das Verworrne bleibt bey aller Abwecbslung immer eben dasselbe. Zuletzt kommt Herr V. auf die gute Seite der Basreliefs. Da wären sie denn, dem Künstler eine Schule des Kostums: Daß er im Opfer und Hausgeräthe keine Fehler begehe. Und das ist alles? Das <anchor xml:id="DASKOSTUMISTFURUNSER" TEIform="anchor"/>Kostum ist für unser Gefühl eine sehr geringe Sache, ist auch von den grösten Meistern auf die Seite gesetzt worden, ist sogar von einer Seite der Wirkung eines neuern Kunstwerkes höchst schädlich; es supponirt kritische Kenntniße, oder einen Ausleger, und beydes ist kalt. Kostum versetzt uns in eine fremde, meist theatralisch zusammengeflickte Welt, wo wir nur angaffen. Ist des Künstlers Imagination so wahr, eine Geschichtssituation als Mensch zu fühlen, wird er sie fühlen, als wärs in seiner Gegenwart, in seiner Heimat geschehen; und die  unbedeutende oder vielbedeutende (wie mans nimmt) Nebensachen, werden in seiner Seele all inländisch seyn. Warum ist Rembrandt ganz Wahrheit, als Dichter und Maler, und als Archaiologe - vielleicht unter den  Comödianten? - und doch versetzt er uns wohin er will. Die ersten Platten dieses Theils sind nach dem Werke Veteres arcus augustorum etc. die letzten nach den admirandis romanarum antiquitatum von Bartoli und Bellori von J. J. Sandrart herausgegeben worden. Jetzo erscheinen sie bis gegen die vierzig, theils noch gut, theils leidlich, nachher laufen so schändlich gekratzte Fratzen mit unter, daß Herr Enter sich vor den <anchor xml:id="DIISMANIBUS" TEIform="anchor"/>diis Manibus derer Sandrarts, die er lästert, scheuen sollte. Bey den Erklärungen sind die neuern kritischen  Entdeckungen und Berichtigungen nicht gebraucht worden.</p><p xml:id="JG33781" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zwote Abtheilung. Römische Garten. Hier ist Herr V. schon mehr in seinem Fache, und man erkennt in dem Vorberichte einen Mann, der  Reisebeschreibung durch Italien rektificirt hat. Nicht sonderlich interessant ist diese Abtheilung, der Plan der Gärten äusserst unbedeutend, und da auch die Aufrisse einen zu hohen Horizont haben, erscheint nirgends malerischer Blick.</p><p xml:id="JG33782" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Dritte Abtheilung. Ovidische Verwandlungen. Weil doch alles von den Sandrarts beysammen seyn sollte, mögen auch diese mit drein gehn, so sehr man sie in allem Betracht entbehren könnte. Die Wichtigkeit derselben, die der Vorbericht rühmt, sehen wir nicht ein. Denn überhaupt haben Ovids Verwandlungen der Kunst mehr geschadet, als genutzt. Der weiche wollüstige Dichter, bey dem alles auf das Vermehrungswerk abzielte, durch dessen  Beschreibungen eine so kützliche Behaglichkeit herrscht, für welchen Künstler war er Dichter? nur für den, der gleich ihm das paradiesische Versinken in Genuß, in einer Leda, einer Danae zu schildern vermochte; und für den  Landschaftmaler, der seinen glücklichen, heiligen Gegenden das Siegel der  Vollkommenheit aufdrückte, wenn er Götter und Menschen, in höchster  Behaglichkeit auf seine Rasen streckte, zwischen seinen Felsen im Teiche plätschern ließ. Andern hingegen, die so wenig fühlten, als dachten, wurden diese  Gedichte Gemeinplatz, (Locus communis, Eselsbrücke.) Weil sie ihren Stücken keinen Karakter geben konnten, ward das Mährchen Karakteristik, und  unbedeutendste Staffage, wie biblische Historie. Was denn nun gar  Verwandlung ist, macht einen eckelhaften Gegenstand. Wie läppisch sind hier unter Sandrarts Blättern, Arachne zur Spinne, Herr Luchs mit dem Dolche. Sein Genie zeigt sich hier eben nicht im Glanze; meist unbedeutende  Gegenstände hat er gewählt, und die Composition ist wieder so unbedeutend, ja gar oft schlecht. Wir haben sie zu Lackirbildchen nachgestochen, auf  Theebretten figuriren sehn, da waren sie an ihrem Platz. Der Stich gab ihnen in der ersten Ausgabe noch einigen Werth, für diesmal hat Herr Christ.  Engelbrecht, das Bißchen guten Contur und Haltung gar auf die Seite geschafft. Die Beschreibungen sind denn, wie die Stiche, das kältste Skelet von Ovids Gestalten. Skelet von einem Mährchen, an dem Leben und Farbe alles ist. Durch solche Bemühungen macht man schlechte Künstler. Nun die  angefügten Erklärungen weiß Gott für wen die sollen. An sich taugen sie  zusammen nichts. Denn in Ovids zusammengerafften Mährleins, überall Allegorie zu suchen, ist Thorheit, da man sieht, ein großer Theil ist nur aus einer  abergläubischen Immagination über den unbekannten Ursprung der Dinge  entstanden, ein großer Theil sind Pfaffenmährchen, wie die Götter mit  Pestilenzpfeilen an übermüthigen Sterblichen sich und ihre Priester rächen, und was dann noch übrig bleibt - wer mag das deuten. Relativ auf den Künstler sind sie zu gar nichts nütze. In dem einzigen Fall sogar, sie als Anspielung zu brauchen, ist die Allegorie zu weit gesucht.</p></div3></page>