<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="205" base="3.3.2.11.10.212"><div3 xml:id="JG33572" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Protokollrezension?] Göttingen und Gotha.<lb TEIform="lb"/>Landbibliothek für Deutsche. [Hg. von G. S. Müller] Erster Theil, 8. 1772. 238 S.</head><p xml:id="JG33573" rend="Prosatext" TEIform="p">Auf dem Land, in der nähern vertrauten Bekanntschaft mit der Natur, braucht man weniger Bibliothek als irgend anderswo; wenn man nicht den Stadtgeist mitnimmt. Arbeit, Familienvergnügen, Landfeste, Genuß der Geschenke der Natur, Blick in die herrlichen Szenen der Schöpfung, Umgang mit dem unverdorbenen Landvolk, menschenfreundliche Sorgen der Wohltätigkeit können jede Stunde genug beschäftigen, und bleibt doch eine übrig zum Lesen, so wollten wir keine andre Schriften anraten als die, die etwa in den Landbeschäftigungen Unterricht geben, oder geschickt sind, die guten, einfältigen, ungekünstelten Empfindungen reiner Seelen zu unterhalten, einen Yorik vor allen, einen Goldschmith und die ihnen gleichen. Die Landbibliothek, die wir vor uns haben, ist in einem ganz andern Geschmack geschrieben. Elende Poesien, einige von Hagedorn ausgenommen, schwache, aus dem Wind gegriffene Reflexionen über fast lauter städtische Verhältnisse, matte Erzählungen und platte Satiren, das sind die Ingredienzen dieser elenden Rhapsodie. Der Verfasser muß ein sonderlicher Feind des Adels sein, denn alle Blätter sind voll von schalen Anspielungen oder Neckereien dieses Standes. Diese abgenutzten Spöttereien sind aber fast ebenso ekelhaft als der Ahnenstolz selbst. Die meisten Deklamationen über den Adel fließen aus einem weit ärgern Stolz, als der ist, gegen den sie gerichtet sind. Der, der den Adel bekehren, oder Achtung und Ehrfurcht von ihm erzwingen, oder sich über ihn hinaussetzen will, der hat keine andre Wahl als: sich Verdienste genug anzuschaffen, daß er ihn nicht braucht und seine Verachtung nicht fühlt. Übrigens halten wir es für unsere Pflicht, alle diejenigen, die glücklich genug sind, auf dem Lande leben zu können, und diese Lebensart mit wahrer Intention wählen, vor diesem Buche zu warnen. Wer auf dem Lande vergnügt und glücklich leben will, muß eine reine, gerade denkende Seele mitbringen, die mit Gott, mit sich und der übrigen Welt Friede hat, und sein Gefühl muß noch so unverhärtet, so wahr sein, daß ihm kein Reiz der Natur entwischt, kein anderer gefällt. Ein solches Herz aber wird nicht eine Viertelstunde in dieser Bibliothek mit Wohlgefallen blättern können! - Wer nur auf das Land geht, weil er nirgend lange aushalten kann, nirgend mit sich zufrieden ist, der mag endlich freilich lesen und tun, was er will!</p></div3></page>