<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="23" base="3.3.2.11.10.30"><div3 xml:id="JG33091" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Frankfurt und Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Fr. Gottlob Klopstocks kleine poetische und prosaische Werke. Im Verlag der neuen Buchhändlergesellschaft. 1771. 8. 2ter Band, 1 Alphabet 7 Bogen.</head><p xml:id="JG33092" rend="Prosatext" TEIform="p">Weil so viele unsrer Kunstrichter es unter ihrer Bestimmung glauben, sich dabei aufzuhalten, ob eine Ausgabe des ersten Dichters der Nation <hi TEIform="hi">echt </hi>oder <hi TEIform="hi">unecht </hi>sei, so halten wir es vor unsre Pflicht, diese schändliche Rhapsodie [hier: Sammelsurium] anzuzeigen. Da dieses Buch an Höfe, unter Leute von Geschäften, unter sogenannte Gelehrte von Profession kommt, die nicht Zeit haben, zu untersuchen: ob in der Terra incognita des deutschen Genies und Geschmacks eine kleine Insel mehr ist entdeckt oder von einem Lügner hingedichtet worden, so wird es notwendig, einen solchen Buchhändlergriff für das zu brandmarken, was er ist. Dem größten Dichter werden die elendesten Nachahmungen als eigne Arbeiten angedichtet, deren, unter einer Anzahl von etwas über vierzig Stücken, nicht weniger denn zwölf sind. Darunter gehören die Oden: <hi TEIform="hi">an die selige R., an Hrn. S., </hi>S. 28<hi TEIform="hi">  die Choriamb </hi>Ode, Ode <hi TEIform="hi">an Hrn. Cl., an eine Freundin, auf Cramers Eheverbindung, </hi>Ode<hi TEIform="hi"> an Hrn. S., an Damon, an Daphne, an Damon, der Abschied, an Elisen. Die Beschäftigungen des Landlebens </hi>hat man nicht einmal nach dem Nordischen <ref target="CRAMERJOHANNANDREAS" targOrder="U" TEIform="ref"> Aufseher</ref>, sondern nach dem fehlerhaftesten Manuskript; die <hi TEIform="hi">Ode an Gott </hi>ebenso nach schlechten Handschriften abgedruckt. Die Elegie <hi TEIform="hi">Rothschilds Gräber </hi>ist auf das unwürdigste mißhandelt. Erst nach dem 14. Verse des Originals fängt sie an, ohne elegisches Silbenmaß, jede Zeile in zwei kleine Abschnitte zerhackt, läuft um sechs Zeilen des Originals so fort, dann macht sie eine Lakune [Lücke] von sechzehn Zeilen, streut wieder zwei Zeilen aus, läßt vier andre weg, und so geht sie unter vielen andern solchen Lakunen in Bruchstücken fort. Übrigens findet sich nicht ein einziges schätzbares von den über fünfzig neuen, jetzt erst vom Dichter dem Druck übergebenen Stücken, und das elende Ganze ist aus den <hi TEIform="hi">Bremischen Beiträgen, </hi>den <hi TEIform="hi">Schleswiger Literaturbriefen </hi>und dem <hi TEIform="hi">Nordischen Aufseher </hi>genommen.</p></div3></page>