<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="191" base="3.3.2.11.10.198"><div3 xml:id="JG33510" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>] Halle.<lb TEIform="lb"/>D. J. Sal. Semleri [<ref target="SEMLERJOHANNSALOMO" targOrder="U" TEIform="ref">Semler</ref>] Paraphrasis Evangelii Johannis, cum notis, et contabrigiensis codicis latino textu. Bey Hemmerde. 1771. 1772. 8. 2 Theile.</head><p xml:id="JG33511" rend="Prosatext" TEIform="p">Es ist wohl kaum einer unsrer Leser, der nicht an Kanzel und Altar, auf Brett oder in Form, den Evangelist Johannes gesehen hätte; den muntern Jüngling mit Sonnenglanz umgeben, im Strahl des Himmels, eintauchend seine Feder, sie sei so modern geschnitten, als sie wolle, und neben ihm der flügelschwingende Adler. Auch wird kaum ein Leser von noch so stumpfen Sinnen sein, der in seinem Evangelium nicht wenigstens einen Strahl dieses Sonnenglanzes wiedergefunden, den Adlerschwung, wo nicht gesehen, doch fern rauschen gehört, und die Meinung der lieben Väter also stets bestätigt hätte. In der Tat, wer und was der Johannes auch gewesen, mit welchem Geist und Salbung schreibet er nicht! welche reine, hohe Idee, mit der er Christum auffaßt, ihn bloß als das sprechende, herabgekommne und zurückkehrende Wort <hi TEIform="hi">Gottes </hi>zu<hi TEIform="hi"/>betrachten! als <hi TEIform="hi">den Strahl, der nur immer ins Dunkle scheinet, </hi>und was bei Reden und Wundern, die beides <hi TEIform="hi">Zeichen </hi>werden, <hi TEIform="hi">die Finsternis nie begreift. </hi>Welches starke Gefühl der <hi TEIform="hi">Sendung des Himmels? </hi>und große <hi TEIform="hi">Macht des Berufs, </hi>immer <hi TEIform="hi">Licht und Leben </hi>verleihen zu wollen! auf der Erde sich einige <hi TEIform="hi">der Seinigen </hi>zu<hi TEIform="hi"/>sammlen, die er <hi TEIform="hi">liebt, in die Gemeinschaft Gottes einweihet </hi>und sie <hi TEIform="hi">verläßt! </hi>Wahrlich, wenn alle unsre Historiographen und Historiographunkeln vom <hi TEIform="hi">Idealisieren des Helden </hi>reden, so ist wohl vielleicht, seit die Welt stand, kein Buch gewesen, das auch <hi TEIform="hi">buchstabenmäßig </hi>seinen Gott und Helden mehr idealisiert hätte! Es ist, als ob er  <hi TEIform="hi"><ref target="MELCHISEDECH" targOrder="U" TEIform="ref">Melchisedek</ref></hi> wäre, ohne Vater und Mutter, ohne Speise und Hülle, "strahlende Herrlichkeit des Eingebornen, aus dem Schoße des Vaters, voll Geist und Wahrheit"! </p><p xml:id="JG33512" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber nun diesen Maler, der seinen Pinsel in Sonnenglanz tauchte, zu verstehen? zu erklären? - Es ist zu bekannt, so wie die Sonne Insekten und Würmer, so hat Johannes von jeher Schwärmer geboren; und die akademische Schulgerechtigkeit hat nur immer vergebliche Mühe gehabt, sich dagegen mit Kälte und Blindheit zu wappnen.</p><p xml:id="JG33513" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wer die Schriften des Herrn D. <hi TEIform="hi">Semlers </hi>kennet und vom Anfange seiner Erscheinung an den Eifer gesehen, mit der er <hi TEIform="hi">Schwärmerei </hi>und <hi TEIform="hi">Systemenkunst, </hi>die entgegengesetzten Ausschweifungen der Religion, <hi TEIform="hi">beide gleichmütig </hi>verfolget, der wird sich also auch gleich eine Ahndung auf die Paraphrase Johannes machen können. Keine <hi TEIform="hi">mystische Deuteleien! </hi>keine <hi TEIform="hi">dogmatische Wortpressungen! </hi>das ist das Gute, ohne welches Noten und Text auf keiner Seite sein <hi TEIform="hi">konnte, </hi>und damit ist der Leser also vor zwo <hi TEIform="hi">Abgründen </hi>und <hi TEIform="hi">Gefahren </hi>schon sehr verbürgt.</p><p xml:id="JG33514" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da ferner Hrn. D. <hi TEIform="hi">Semlers </hi>große Belesenheit in den <hi TEIform="hi">Vätern, </hi>der <hi TEIform="hi">Kirchensprache </hi>des Neuen Testaments und den Meinungen auch der alten <hi TEIform="hi">Ketzer </hi>und<hi TEIform="hi"> Wortbaumeister </hi>bekannt und <hi TEIform="hi">fast einzig </hi>ist, so bekommt hierdurch auch seine Paraphrase ein sehr hervorstechendes Kolorit. Wieviel <hi TEIform="hi">Meinungen </hi>nicht sehr geschickt, <hi TEIform="hi">Sozinianern </hi>und<hi TEIform="hi"> Gnostikern </hi>und <hi TEIform="hi">Aonenschmieden </hi>entnommen? wieviel <hi TEIform="hi">Worte </hi>nicht sehr geschickt, aus den Meinungen und Erwartungen der Juden, aus der Kirchensprache der Hellenisten usw. <hi TEIform="hi">erläutert! </hi>In dem Fache steht hier vieles würklich Neues, Treffendes und Schönes!</p><p xml:id="JG33515" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den <hi TEIform="hi">mechanischen Fleiß </hi>endlich! Varianten und Defekte gesammlet! Anführungen und Erläuterungen der Kirchenväter - -  - kurz! für ein akademisches Buch ist diese Erklärung Johannes', würklich auf manche Weise die <hi TEIform="hi">erste </hi>und <hi TEIform="hi">beste.</hi></p><p xml:id="JG33516" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Was </hi>nun aber zwischen den zwei genannten <hi TEIform="hi">Fehlern des äußersten, </hi>die Herr <hi TEIform="hi">Semler </hi>so<hi TEIform="hi"/>glücklich vermieden, und <hi TEIform="hi">wieviel </hi>in der Mitte liege? ob die <hi TEIform="hi">Paraphrase </hi>nicht den Sinn des begeisterten Johannes oft fast ganz <hi TEIform="hi">wegspüle? </hi>und ob die Seele des Exegeten, die nur immer axiomata moralia finden will, <hi TEIform="hi">überhaupt sehr gebildet sei, </hi>dem Johannes zu begegnen? Ob <hi TEIform="hi">Semler </hi>den Gesandten Gottes, von dem dies Buch handelt, nicht etwas zu <hi TEIform="hi">dünne in Gestalt </hi>gesehen? ihn vielleicht nur als <hi TEIform="hi">akademischen Lehrer </hi>betrachten können und wollen? Ob seinen <hi TEIform="hi">Allegorien, Wundern </hi>und <hi TEIform="hi">symbolischen Handlungen der Sinn und die Fülle von Sinn </hi>widerfahren sei, der den Hörern und Jüngern Jesu erschien? - Wer ist, der uns diese Zweifel nicht durch Kritik, sondern durch Beispiel löse?</p><p xml:id="JG33517" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alle große Männer der Welt sind bestimmt, von dieser Seite, nur <hi TEIform="hi">für die Augen weniger </hi>zu<hi TEIform="hi"/>erscheinen. Was ist <hi TEIform="hi">das Äußere </hi>einer symbolischen Handlung? welche Schale! welch Wort der Torheit! und inwendig in der Seele des Mannes, welch ein großer Sinn und Geist! <hi TEIform="hi">Bild, Allegorie, Rede </hi>ans Volk, <hi TEIform="hi">Lenken </hi>des Herzens der Seinigen ist auch Tat! Handlung! Sie hat also auch, wie diese, <hi TEIform="hi">die Schale </hi>um sich, und <hi TEIform="hi">nur tief, sehr tief den Kern </hi>in sich.</p><p xml:id="JG33518" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wem ist nicht bekannt, daß <hi TEIform="hi">ein Wort, </hi>zu<hi TEIform="hi"/>seiner Zeit gesprochen, <hi TEIform="hi">ein Wink, das Aufheben </hi>eines Strohhalms größer und göttlicher sein kann als tausend Deklamationen-Worte. Aber wer kann jenes Große, Göttliche malen? - Wer zwei Kapitel im Johannes gelesen, wird wissen, daß es <hi TEIform="hi">eigentlich sein Gesichtspunkt </hi>sei, Jesum in einer solchen <hi TEIform="hi">Reihe symbolischer Worte und Handlungen </hi>vorzustellen; wo immer alle, die um ihn stehen, Wort haben, und Johannes zeigt, daß <hi TEIform="hi">Geist </hi>darin habe sein sollen. Er zeigts aber wiederum bloß seinem Meister <hi TEIform="hi">ähnlich, </hi>nicht paraphrastisch, sondern <hi TEIform="hi">schweigend-handelnd.</hi></p><p xml:id="JG33519" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wem alles dies, weils über ein biblisches Buch gesagt ist, <hi TEIform="hi">Schwärmerei der Andacht </hi>scheint, der erinnere sich, falls er griechisch lesen kann, der Auslegung des <hi TEIform="hi">liebetrunknen Alkibiades </hi>auf <hi TEIform="hi">Sokrates' hölzerne Worte. </hi>Von außen <hi TEIform="hi">Holz, Kapseln, Satyre, einfältige sinesische Kaminpuppen: </hi>von innen <hi TEIform="hi">Geist </hi>und <hi TEIform="hi">Balsam. </hi>Man sehe also, daß auch Heiden wenigstens der <hi TEIform="hi">Andachtsschwärmerei </hi>fähig gewesen; und solls doch einmal sein, daß man im <hi TEIform="hi">Sinn</hi><hi TEIform="hi">des Autors </hi>lese, so müßte man bei der ersten Zeile entweder Johannes ganz aus der Hand legen oder sich in diesen Kreis stiller Handlungen hinzusetzen wagen!</p><p xml:id="JG33520" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Über eins hat sich <hi TEIform="hi">(am Rande!) </hi>der Rezensent mit sehr gefreuet: was nun die Elenden, die <hi TEIform="hi">Semlern </hi>nichts als <hi TEIform="hi">Socinism </hi>[Irrlehre aus dem 16. Jh., leugnet die Trinität] vorzuwerfen hatten, bei diesem Evangelium sagen werden? <hi TEIform="hi">Socinianer ist er doch gewiß nicht, </hi>und das ist doch jenen Blinden und Tauben, die zum Unglück nicht stumm sind, leider alles, was sie sehen und prüfen!</p><p xml:id="JG33521" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sollts hier auch nicht eben am erwartetsten Ort sein, so bezeugt der Rezensent dem Hrn. D. <hi TEIform="hi">Semler </hi>über seine so viele und mannigfaltige und mit Undank der Welt sich erworbne <hi TEIform="hi">Verdienste </hi>wahre Hochachtung; er kann aber auch nicht aus eben dem Gefühl unterlassen, es zu bewundern, <hi TEIform="hi">wie mannigfalt Gott </hi>auch gute Menschen brauche? und wie sehr auch unser bester Schatz in <hi TEIform="hi">irdnen Gefäßen </hi>getragen werde? Warum gibt Hr. <hi TEIform="hi">Semler </hi>beinah alles <hi TEIform="hi">streitend </hi>von sich? Warum ladet er, eben durch Streitigkeiten und ewige Verteidigung <hi TEIform="hi">gegen </hi>Ketzerei, ja also am meisten selbst <hi TEIform="hi">den Verdacht </hi>von Ketzerei auf sich, und hält auch <hi TEIform="hi">den </hi>Leser mit Gewalt immer auf dem Gedanken fest, dem Ketzerei bloß als eine <hi TEIform="hi">Variante der Denkart </hi>gilt, und das sind doch gewiß die würdigsten, wir wollen nicht sagen, die meisten Leser! Wem ist nicht ein Mann bekannt, der gewiß <hi TEIform="hi">zehnfach </hi>mehr <hi TEIform="hi">Ketzereien </hi>als Herr D. <hi TEIform="hi">Semler auf die Bahn gebracht hat; </hi>aber weil er immer bloß sich nur ohne Wasser wäschet, den Philologen spielt, ein farbigtes Kleid mit Marktgolde statt des schwarzen Kleides anhat und Gefühl der Religion so recht an Stelle zu atmen weiß, ist und bleibt er ein <hi TEIform="hi">Erzengel, </hi>der selbst dazu beitragen kann, <hi TEIform="hi">Semlern loszulassen und zu verdammen, wie er will! </hi>Da knirscht mancher guter Leser im stillen oder lacht; das Getümmel der Welt geht indes doch fort, und Hr. D. <hi TEIform="hi">Semler </hi>schadet der Ruhe seiner Tage und vielleicht auch dem Licht, das seine Lehre stiften könnte und sollte. Es wird zwar immer eine bessere Nachwelt kommen, die in <hi TEIform="hi">Semlers </hi>Schriften einmal die langen Perioden zerstören, das Gold, das viele Gold aus den ungeheuren Schlacken ausbrennen und in <hi TEIform="hi">Semlern </hi>gewiß den <hi TEIform="hi">wahrheitliebenden </hi>Mann erkennen wird, der nur zu <hi TEIform="hi">aufrichtig </hi>war, und nicht das schöne <hi TEIform="hi">Fingerspiel </hi>wußte, <hi TEIform="hi">mit Wahrheit </hi>und <hi TEIform="hi">Religion nur zu buhlen, </hi>es im <hi TEIform="hi">Griff zu haben, </hi>wieviel man <hi TEIform="hi">geben will </hi>und <hi TEIform="hi">behält? </hi>sich jetzt <hi TEIform="hi">stellet, </hi>als habe man <hi TEIform="hi">nichts, </hi>und jetzt, als habe man <hi TEIform="hi">noch sehr viel</hi>!<hi TEIform="hi"> - </hi>Aber, warum soll das bloß die Nachwelt etwa einsehen, und nicht lieber die gegenwärtige Welt in Früchten genießen? Herr D. <hi TEIform="hi">Semler </hi>fehlt in seiner Parallele mit <hi TEIform="hi">Luthern. </hi>Eben daß L. sich <hi TEIform="hi">bei seiner Zeit </hi>mit Aufrichtigkeit und Weisheit so geltend zu machen wußte, half seiner Reformation auf; und die Form unsres Jahrhunderts hat ohne Menschendienst und Täuscherei doch auch diesen <hi TEIform="hi">edlern Anschein </hi>gewiß nötig. Herr <hi TEIform="hi">Semler </hi>sollte sich also über vieles Gequäck so wegsetzen, als obs gar nicht da wäre, und wie der Mond am Himmel wegscheinen, wenn auch unten Geschöpfe bellen. -</p><p xml:id="JG33522" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben das ist Ursache, warum der Rezensent von seiner <hi TEIform="hi">freien Untersuchung des Kanons St. </hi>2 (Halle 1772. Bey Hemmerde fast 2 Alphabete in 8.) wenig sagen kann. Es ist eine bloße Verteidigung, <hi TEIform="hi">daß man den Kanon untersuchen könne? </hi>mit so viel Gelehrsamkeit, beiläufig vielen guten Anmerkungen; aber welche Verteidigung? welches Satzes? Da sollte sich Hr. D. <hi TEIform="hi">Semler </hi>nur geradezu, trotz aller Gegenrezensionen, auf <hi TEIform="hi">den guten, gesunden Verstand </hi>seiner Leser verlassen, dem es nicht in 2 Alphabeten bewiesen zu werden braucht; <hi TEIform="hi">daß man den Kanon untersuchen müsse? und könne? und dörfe? </hi>so<hi TEIform="hi"/>wenig, als ob man auch erst <hi TEIform="hi">sehen </hi>müsse, wenn man <hi TEIform="hi">lesen </hi>will?</p></div3></page>