<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="60" base="3.3.2.11.10.67"><div3 xml:id="JG33186" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>?] Ohne Anzeige des Orts.<lb TEIform="lb"/>Poesies de Mr. D. [L. <ref target="DUTENS" targOrder="U" TEIform="ref">Dutens</ref>] 1771. 8 S. 124.</head><p xml:id="JG33187" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Dichtkunst und alle schöne Künste strömen aus den Empfindungen, sind nur den Empfindungen gewidmet und sollten nur durch sie beurteilt werden! Bei den Poesies de Mr. D. haben wir aber gerade nichts empfunden als das, was ein armer Rezensent so oft empfinden muß, <hi TEIform="hi">Langeweil! </hi>Die geschmacklosesten Concetti [Geistreicheleien] herrschen in den galanten; Antichamberwitz [aus dem Vorzimmer der Großen] in den komischen; Alltagsgedanken in den erhabenen Stücken; denn die sogenannte Oden gegen die Liebe, gegen die Vorurteile und der Gesang Mosis sollen doch wohl von dieser Klasse sein! Die Verse sind fast alle prosaisch, der Ausdruck oft fehlerhaft: z. B. des agremens <hi TEIform="hi">chés elle </hi>repandus; oft unerträglich preziös: z. B. une maladie met ses charmes à contribution; die Pointe oft abenteuerlich: z. B. wenn er von einer schönen Unempfindlichen am Klavier sagt:</p><lg xml:id="JG33188" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Tel Neron autre fois une harpe à la main</l><l part="N" TEIform="l">Chantoit en contemplant le funeste destin</l><l part="N" TEIform="l">De Rome qu'il livroit à la fureur des flames.</l></lg><p xml:id="JG33189" rend="Prosatext" TEIform="p">Zur Probe der Galanterie surannée des Verf. wollen wir ein Stückchen ausschreiben, vor dem selbst Voiture, der größte Concettist, erstarrt sein würde.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33190" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Les quatre saisons.</hi></p><lg xml:id="JG33191" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Je trouve en Celimène à la fleur de ses ans</l><l part="N" TEIform="l">Un abregé de la nature.</l><l part="N" TEIform="l">L'haleine qu'elle souffle est pure</l><l part="N" TEIform="l">Comme le Zephir du Printems.</l><l part="N" TEIform="l">Contemplés un peu sa figure:</l><l part="N" TEIform="l">Dans le feu de ses yeux et l'eclat de son tein,</l><l part="N" TEIform="l">Voiés d'un bel Eté la brillante peinture,</l><l part="N" TEIform="l">Et dans la rondeur de son sein</l><l part="N" TEIform="l">L'embleme des présens que donne</l><l part="N" TEIform="l">Une riche et feconde Automne.</l><l part="N" TEIform="l">Mais quels fruits en attendre? Un etrange revers</l><l part="N" TEIform="l">Nous fait voir en son coeur la glace de l'hiver.</l></lg><p xml:id="JG33192" rend="Prosatext" TEIform="p">Man hätte die Vergleichung ebenso sinnreich noch viel weiter treiben können. - Diese Gedichte beschließt statt der Farce ein Brief, welcher eine Maschine des Herrn von Campell beschreibt, die Schach spielt, und zwar nicht allein gegen einen lebendigen Spieler, sondern auch mit einer solchen Vernunft, daß sie dem Verf. einen Stein zurechtsetzte, den er auf ein falsches Feld gesetzt hatte! - So weit hat es die Kunst gebracht! Wir bitten den Herrn von Campell, zum Trost der Freunde solcher französischer Gedichte auch eine Maschine, die Verse macht, zu verfertigen; doch wir vermuten fast, daß schon eine vorhanden sein muß!</p></div3></page>