<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="273" base="3.3.2.11.10.280"><div3 xml:id="JG33812" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser] Ohne Anzeige des Orts.<lb TEIform="lb"/>Die Kunst, ohne Mißwachs theure Zeiten zu machen, nebst den bewehrtesten Mitteln darwider. 5 1/2 Bogen.</head><p xml:id="JG33813" rend="Prosatext" TEIform="p">Das ist gewiß solide Philosophie, die Brot ins Haus schafft; aber wenn sie den Prügel dazu brauchen will, so kann man wohl ohne sie zurechte kommen. Der Verfasser ist völlig überzeugt, daß alle Menschen und alle Staaten eine Gesellschaft ausmachen. Er findet es also für sehr ungerecht, daß ein Staat dem andern kein Brot zukommen lasse, und läßt in solchen Nöten ohne alles Bedenken Truppen marschieren. Wenn man aber keine Truppen hat? oder wenn die Leute so hungrig sind, daß sie nicht marschieren können? - Da könnte man, sagt der Verfasser, durch bessere Kultur und durch Handlungsfreiheit vieles ausrichten. Es ist aber kein Augenblick zu verlieren; wie macht mans dann? Nun hört! Magazine, die taugen nicht viel. Die Gefahr des Verlusts ist so groß. Brottaxen? Ja hätten wir erst Korn - nun dann! Zuerst müßt ihr wissen, daß, wann die Teurung von Gott kommt, das ist: wann Mißwachs da war; so hat das Räsonieren und das Essen von selbst ein Ende. Kommt aber die Teurung ohne Mißwachs, dann müssen die Wucherer schuld daran sein, und dann muß man die Frucht taxieren und den Kornjuden ihr Getreide mit Gewalt zu Markte führen! Das nenn ich Weisheit! Aber wenn die höchste Gewalt keine Gewalt hat? - Ja! dann muß man sich mit seiner Freiheit begnügen - und wahrlich, sie verdiente, daß man ihrentwegen ein wenig hungre! - Dieses Sendschreiben ist, wie man sehn kann, in der Materie sehr armselig, und die Form ist nicht besser. Der Verf. verklagt sich auf allen Seiten über seine metaphysische Subtilitäten: Aber, er darf nur ruhig schlafen, er ist mit der Metaphysik nicht subtiler umgegangen als mit den Kornjuden; und hätte er uns nur wohlfeil Brot herräsoniert, so hätte er noch zehnmal subtiler sein mögen.</p></div3></page>