<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="337" base="3.3.2.11.10.344"><div3 xml:id="JG34032" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser? Goethe? Beide?] Bayreuth und Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Alexander von Joch über Belohnung und Strafen nach türkischen Gesetzen. Andere durchgehends verbesserte und mit einem Anhang vermehrte Ausgabe, welche die Widerlegung der wichtigsten Zweifel enthält. 1772. 8. 306 S.</head><p xml:id="JG34033" rend="Prosatext" TEIform="p">Man weiß aus der ersten Ausgabe, daß dieses Buch die Lehre von der moralischen Freyheit geradezu widerlegt. -</p><p xml:id="JG34034" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es waren einmal einige Vögel in einer weitläuftigen Voliere. Ein Buchfink sagte zu seinem Nachbar Zeisig, der von einem Bäumchen zum andern munter herumflatterte: Weißt du denn, mein Freund, daß wir in einem Käfig stecken? - Was Käfig, sagte der Zeisig; siehe, wie wir herum fliegen? Dort ist ein Käfig, wo der Kanarienvogel sitzt. - Aber ich sage dir, wir sind auch im Käfig. Siehst du dort nicht das Gegitter von Drat? - Das ist dort, aber siehe, so weit ich auf allen Seiten sehen kann, steht keins! - Du kannst die Seiten nicht alle übersehen: - das kannst du auch nicht! - Aber denke nur, fuhr der Buchfinke fort, bringt uns nicht unser Herr alle Morgen, dort in den Trog Wasser, streut er uns nicht hier auf die Ecke, Samenkörner; würde er das thun, wenn er nicht wüßte, daß wir eingeschlossen sind und nicht davonfliegen können? - Aber, sagte immer der Zeisig, ich kann ja freylich davonfliegen. So stritten sie noch lang, bis endlich der Kanarienvogel aus seiner Ecke rief: Kinder, wenn ihr streiten müßt, ob ihr im Käfig seyd oder nicht? so ists so gut, als wäret ihr nicht darinnen! -</p><p xml:id="JG34035" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Seitdem uns ein alter Philosoph diese Fabel gelehrt hat, seitdem haben wir allen Streit über Freyheit aufgegeben. Es ist vielleicht auch keine gelehrte Zänkerey weniger gründlich behandelt worden als diese. Meist hat man auf der einen Seite Begriffe nach Willkühr geschaffen: und meist auf der andern Einwürfe aus schiefen Induktionen geholt. Am Ende war Spott hier, und Anathema dort der Beschluß des sehr entbehrlichen Dramas.</p><p xml:id="JG34036" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Herr Alexander von Joch ist nicht weit von der gewöhnlichen Methode abgegangen. Er setzt aus, von dem allgemeinen Schicksal, geht alsdann auf den Menschen und seinen Willen über, zeigt, daß sein Verstand nicht frey sey, weil er von den Gegenständen und seinem physischen Gesetze abhänge; noch weniger aber der Wille, welcher theils durch die Nothwendigkeit, das Angenehme zu wählen, das Unangenehme zu meiden; theils durch den ebenfalls knechtischen Verstand regiert würde.</p><p xml:id="JG34037" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Umsonst widerstrebt das Gefühl. Wir werden erstaunlich betrogen, wir glauben in dem Augenblick, wir wollten, in welchem wir gezwungen werden; und dann, wer kennt nicht die Gewalt einer Lieblingsidee, einer Idea fixa!</p><p xml:id="JG34038" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Warum aber diese Idee? Gewiß nicht um der Moral und um der Lehre von Verdienst und Strafe willen. Die Schönheit ist gefällig, ob sie gleich ein Geschenk des Himmels und kein selbst erworbener Werth ist. So auch moralischer Werth. Belohnungen und Strafe aber sind immer unentbehrlich, weil sie eben die Mittel sind, wodurch der Wille gezwungen wird. - Das ist ohngefähr so der Hauptinhalt von dem System des Herrn Alexander von Joch, an welchem uns die oft gute Laune, das originelle und offenherzige sehr wohl gefallen hat, ob wir gleich wünschten, daß er seiner Meditation einen andern Vorwurf gewählt hätte.</p><p xml:id="JG34039" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir bemerken überhaupt, daß die Lehre von der Freyheit von sehr vielen Gelehrten, wenigstens Schriftstellern, für weit leichter gehalten wird, als sie ist. Man stellt sich meistens vor, daß ein flüchtiges Raissonnement die Sache ausmachte; aber in der That, wer von ihr gründlich reden wollte, der müste ganz das innere Wesen und die erste Springfeder aller Thätigkeit erkennen. Wer wagt sich in diese Tiefe, wenn er sie kennt?</p><p xml:id="JG34040" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Insbesondere aber dünkt uns, hat man den wahren Punkt des Streits fast immer verfehlt. Es ist gar nicht die Rede von der Frage: Ob ein Wesen seinem Wesen gemäß handlen müsse? Wer sollte das leugnen? Doch habens alle die, welche die Gleichgiltigkeit der Wahl vertheidigen wollen. - Laßt die sich drehn, wie sie können! - Die eigentliche Frage sollte, dünket uns, so vorbereitet und festgesetzt werden:</p><p xml:id="JG34041" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein thätiges Wesen ist alsdann weder frey noch gezwungen, wenn alle Handlungen, die es thut, auf seinen eigenen Selbstgenuß hinauslaufen; gezwungen aber ists, wann sie zum Genuß, den ein anderes Wesen hat, abzwecken. - Freyheit ist ein relativer, eigentlich gar ein negativer Begriff; muß es auch seyn, denn ohne Bestimmung, folglich ohne Zwang, ist nichts möglich, nichts gedenkbar. Freyheit druckt Abwesenheit von einer gewissen Bestimmung aus. Nun, von was für einer? Von einer wesentlichen, innern? Unmöglich! Also ist es Thorheit, da das Wort Freyheit zu gebrauchen, wo von solchen Bestimmungen die Rede ist; es heißt da eben so viel, als seyn und nicht seyn. Soll das Wort Sinn haben, so muß es nur da gebraucht werden, wo die Rede von einem Verhältniß ist, das nicht wesentlich ist, ohne welches das Wesen existiren konnte. - Sieht man die Lehre von der Freyheit in diesem Lichte, so kann man wohl ehe etwas Vernünftiges dafür sagen, und ich zweifle, ob Hr. v. Joch sie alsdann widerlegen würde.</p><p xml:id="JG34042" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben diese Aussicht breitet auch Licht über die daniederschlagende Lehre vom Schicksal. Es ist nicht genug, wie Alexander von Joch, sich blos auf die tausend kleine Gelegenheitsursachen zu berufen, die eine Veränderung im Weltsystem machen. Alle wirken; ohne alle kann die Veränderung nicht stattfinden; das weiß ich oder glaub ich vielmehr; aber alle sind wieder unnütz ohne meine Wirkung. Es ist also einmal ein Zirkel, das Fatum anzunehmen, weil die Menschen nicht frey sind, und den Menschen die Freyheit absprechen, weil das Fatum angenommen worden ist. Auf der andern Seite aber ist jeder durch die ihm wesentliche Bestimmung, nach seinem eigenen Selbstgenuß zu wirken, immer insofern Herr seines Schicksals; wenigstens dient das Schicksal ihm. - Doch die Materie ist unerschöpflich, und der Kanarienvogel in unsrer Fabel sagt alles, was wir von diesem Buch und der ganzen Streitfrage denken.</p></div3></page>