<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="123" base="3.3.2.11.10.130"><div3 xml:id="JG33333" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe, mit Merck] Kupferstiche</head><p xml:id="JG33334" rend="Prosatext" TEIform="p">Sieben Lebensscenen des heil. <hi TEIform="hi">Gregorius</hi> nach <hi TEIform="hi">Vanloo</hi> von verschiednen Meistern gestochen</p><p xml:id="JG33335" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1. <hi TEIform="hi">St. Gregoire distribue son bien aux pauvres</hi>. Die Frau die ein Stück Geld von ihm empfängt, ein Kind mit ausgereckten flehenden Armen, und ein kleineres zwischen ihren Knien, das sich ein Stück Brod schmecken läßt, machen eine gefällige Gruppe.</p><p xml:id="JG33336" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">2. <hi TEIform="hi">St. Gregoire retiré dans une Caverne</hi>. Er wendet sich von dem Boten, der ihm die Nachricht der Erhebung zur päbstlichen Würde bringt, mit Aengstlichkeit, fast möchten wir sagen, Abscheu. Das Ganze wäre auch sinnlicher geworden, wenn der Künstler die Schlüssel Petri, als die natürlichste Allegorie, hätte bey dieser Gelegenheit brauchen wollen.</p><p xml:id="JG33337" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">3. <hi TEIform="hi">St. Gregoire fait des prières publiques</hi>. Sollte in der Ordnung das zweyte seyn, und ist dem Werth nach das erste. Eine Proceßion um Abwendung der Pest, der trockenste Gegenstand. Und hier findt der Genius einen Standort, hascht einen Augenblick, ruft einen Lichtstrahl herein, fesselt uns mit poetischer Magie. Ein Sterbender liegt einem Weibe mit dem Kopf auf dem Schooß, das Hochwürdige, der Zug ist vorbey in eine absteigende Ferne hingewallt; der Jüngling im geistlichen Feyerkleid eine Kerze in der Hand, tritt in seiner Ordnung, mit der edelsten Einfalt heran. Ein warmer Blick wendet sich vom Sterbenden gen Himmel, und seine Gestalt und Empfindung wird durch einen unbedeutenden Proceßionsgesellen, ohne Contrast auf das würksamste erhoben.</p><p xml:id="JG33338" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">4. <hi TEIform="hi">St. Gregoire élu Pape, reçoit l'adoration des Cardinaux</hi>. Wohl gezeichnete Figuren, wohl gekleidet und geordnet. Mehr aufmerksame Ergebenheit hätten wir den hintern Personen gewünscht.</p><p xml:id="JG33339" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">5. <hi TEIform="hi">St. Gregoire dicte ses Homelies</hi>. Wohl beleuchtet!</p><p xml:id="JG33340" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">6. <hi TEIform="hi">St. Gregoire obtient un miracle à la Messe</hi>. Mehr der Gegenstand als die Ausführung macht das Blatt wichtig.</p><p xml:id="JG33341" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">7. <hi TEIform="hi">St. Gregoire dans la gloire</hi>. Ist platfond; die Figuren sind wohl verkürzt, und die Gruppe hebt sich leicht.</p></div3></page>