<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="8" base="3.3.2.11.10.15"><div3 xml:id="JG33032" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Düsseldorf.<lb TEIform="lb"/>Über die Wahrheit, nebst einigen Liedern von Johann Georg <ref target="JACOBIJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref>, 1771, 8. 2 1/2 Bogen. - An Aglaia, 1771. 8. 1 Bogen.</head><p xml:id="JG33033" rend="Prosatext" TEIform="p">Diese beiden kleinen Schriften gehören unter die glücklichsten Schäferstunden der Jacobischen Muse. Der Dichter scheint den großen Einfluß zu fühlen, den er auf die feinere Welt hat, und legt auf die Toilette und in das Assambleezimmer der Großen ein Blatt nieder, das in dem leichten Kleide der Brochure wichtige Wahrheiten predigt. Wir empfehlen dieses Blatt über die Wahrheit den Weisen unter allen Masken und Verkleidungen, und sie werden mit uns und dem Dichter erkennen, daß alle Mäkler der Systeme, von Anbeginn bis jetzo, das Gepräge der Wahrheit in den Werken des Schöpfers nicht zu verwischen fähig gewesen sind. Die Lieder an Elise atmen den feinsten Platonismus, und wir freuen uns, daß die Muse, die sie eingegeben, nicht aus einer Wolke gegriffen ist. Das Gedicht an Aglaia ist eine so feine Spötterei, daß selbst die steifste Hofdame sich nicht entbrechen kann, in den Spiegel zu sehen, der ihr vorgehalten wird. Das ganze hat einen so festen Ton, immer die getreue Manier, die wir nie in einem Werke des Verf. mit so vielem Vergnügen bemerket haben. Wenn wir auszeichnen wollten, so würden wir unser ganzes Blatt füllen. Doch unsre Leser werden uns Dank wissen, wenn wir die letzte Tirade hersetzen, die den Charakter des Dichters und seiner reizenden Philosophie schildert.</p><lg xml:id="JG33034" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"> Die stille Weisheit ohne Stolz, </l><l part="N" TEIform="l"> An deren Hand sich Liebesgötter freuen,</l><l part="N" TEIform="l"> Der sie, besteckt mit grünen Maien</l><l part="N" TEIform="l"> In Tempelchen von Rosenholz</l><l part="N" TEIform="l"> Den Bogen und den Köcher weihen;</l><l part="N" TEIform="l"> Die, feurig ohne Schwermerei,</l><l part="N" TEIform="l"> Nicht flatterhaft, und dennoch frei,</l><l part="N" TEIform="l"> Wohltätig unser Herz entzündet;</l><l part="N" TEIform="l"> Mit einem Lächeln oft ergründet,</l><l part="N" TEIform="l"> Was kühner Geister Neid erregt;</l><l part="N" TEIform="l"> Die mit der Wahrheit sich verbindet,</l><l part="N" TEIform="l"> Und ihre goldne Wage trägt,</l><l part="N" TEIform="l"> Den Wert der Dinge ruhig wägt,</l><l part="N" TEIform="l"> Das abgewogne still betrachtet,</l><l part="N" TEIform="l"> Nicht auf Palläste schilt, und Hütten nicht verachtet;</l><l part="N" TEIform="l"> Sich gern zu Leidenden gesellt,</l><l part="N" TEIform="l"> Und Tränen dann für eine Wollust hält:</l><l part="N" TEIform="l"> Doch nicht, mit weibischem Gewimmer</l><l part="N" TEIform="l"> Auf Abendteuer geht; nicht immer</l><l part="N" TEIform="l"> Den Totenkopf in Rosenlauben stellt;</l><l part="N" TEIform="l"> Bei keuschen Tänzen sich gefällt,</l><l part="N" TEIform="l"> Und Freudentage schon sich auf die Zukunft webet;</l><l part="N" TEIform="l"> Nur eine matte Dämmerung</l><l part="N" TEIform="l"> In schwarzen Nächten sieht, wofür der Pöbel bebet;</l><l part="N" TEIform="l"> Und wenn sich mit vermeßnem Schwung</l><l part="N" TEIform="l"> Ein Irrgeist höher noch, als die Natur, erhebet,</l><l part="N" TEIform="l"> Mit leisem Flügel zwar in reinen Lüften schwebet,</l><l part="N" TEIform="l"> Doch immer einen Blick dem Himmel, den sie liebt,</l><l part="N" TEIform="l"> Und einen Blick der Erde gibt.</l></lg></div3></page>