<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="95" base="3.3.2.11.10.102"><div3 xml:id="JG33275" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser] Frankfurt am Mayn.<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="KOLBELEKLEINERVERSUCH" TEIform="anchor"/>Kleiner Versuch über die Wunder nach Huttewillischem, Bonnetischem und Hollmännischem Leitfaden nebst einigen Zusätzen über die Mendelsohnischen und Kölbelischen Religionsstreitigkeiten von J. B. <ref target="KOLBELEJOHANNBALTHASAR" targOrder="U" TEIform="ref">Kölbele</ref>, 1772. 8. 285 S.</head><p xml:id="JG33276" rend="Prosatext" TEIform="p">Herr Abt  <hi TEIform="hi"><ref target="JERUSALEMJOHANNFRIEDRICHWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Jerusalem</ref></hi> erinnerte den Hrn. Verf., er sollte der <ref target="BONNETCHARLES" targOrder="U" TEIform="ref"> Bonnetischen</ref> Palingenesie genauer <hi TEIform="hi">nachdenken.</hi> So wie es nun Leute gibt, welche nicht denken können, ohne zu<hi TEIform="hi"> reden, </hi>so<hi TEIform="hi"/>gibt es auch viele, die es nicht können, ohne zu<hi TEIform="hi"> schreiben. </hi>Herr K. schrieb also von den Wundern! Er widerlegt die Huttewillische und Bonnetische Hypothesen und erklärt sich für die Hollmännische Meinung. Seiner Widerlegung geben wir Beifall: Wir würden aber einen andern Weg genommen und bloß allein gezeigt haben, daß der Einwurf von der Unveränderlichkeit der Naturgesetze, dem diese Philosophen durch ihre Hypothesen entgehen wollen, <hi TEIform="hi">kein </hi>Einwurf sei; weil wir weder die Beschaffenheit der Naturgesetze kennen noch imstande sind zu sagen, was Gott tun <hi TEIform="hi">kann </hi>oder nicht. Der Herr Verf. folgt aber diesen beiden Philosophen Schritt vor Schritt und vergißt die Sache im ganzen einleuchtend zu machen; auch tut er ihnen Unrecht, wenn er denkt, sie wollten die Wunder so erklären, <hi TEIform="hi">wie sie sind; </hi>sie wollen, wie wir der Billigkeit nach glauben, nur gegen die, die ihre Möglichkeit leugnen, zeigen, <hi TEIform="hi">wie sie möglich sind. </hi>Die Hollmännische Meinung von den Wundern tut uns nicht Genüge, und die beiden Charakter derselben sind viel zu unsicher. Der Schluß von den Wundern auf die Lehre und von dieser auf jene, bleibt immer ein Zirkel; weil eine alte Lehre kein Wunder braucht und eine neue den Anhängern der alten immer falsch scheint. Wir glauben überhaupt, man sollte mehr die historische Wahrheit der Wunder untersuchen; die philosophische Untersuchung von ihrer Möglichkeit würde bei wahren Philosophen, die gewiß nicht leicht etwas für <hi TEIform="hi">unmöglich </hi>halten, bald berichtigt sein. Hätte man diesem Gedanken gefolgt, so würden wir mit vielen Schriften dieser Art und auch mit dieser vorliegenden verschont worden sein; wäre aber diese nicht herausgekommen, so würde vielleicht, zu des Hrn. Verf. Ehre, auch der unglückliche Zusatz weggeblieben sein, den er ihr anhängt und welcher auf eine solche Art eingeleitet wird, daß selbst alle Gönner und Freunde des Herrn Verfassers, die er dem Publikum so sorgfältig vorrechnet, einen Abscheu davor haben müssen. Das wunderbare Gemisch von algebraischen und asketischen Blümchen; die <hi TEIform="hi">fliegenden Feuerpfeile </hi>und den <hi TEIform="hi">labenden Sturmwind</hi>; S.<hi TEIform="hi"/>99 und 180 die unanständigen hundertmal wiederholten Ausfälle auf alle die Journalisten, die den Herrn Verf. nicht loben; den Ton, den er annimmt, kurz, seine ganze Autorschaft würden wir, die wir den körperlichen Zustand des Hrn. D. K. in der Nähe zu sehen Gelegenheit haben, gern auf Rechnung der Hypochondrie und einer siechen Seele gesetzt haben; sogar den lächerlichen Stolz, womit er der <hi TEIform="hi">Mendelssohnischen </hi>und <hi TEIform="hi">Kölbelischen Religionsstreitigkeiten </hi>gedenkt, da doch kein Streit zwischen diesen beiden so unendlich verschiedenen Männern ist, als der, daß dieser mit Gewalt streiten will und jener nicht. Dieses und das Feldgeschrei, womit Hr. K. alle Ketzermacher zum Streit auffordert, selbst den unartigen Grimm, worinnen er die sanftmütigen und vernünftigen Lehrer des Evangelii, die nur <hi TEIform="hi">lehren, </hi>nicht <hi TEIform="hi">fechten </hi>wollen, <hi TEIform="hi">tote Hunde </hi>nennt; alles dieses würden wir der Hypochondrie zu Gefallen gern übersehen haben; aber keine Hypochondrie in der Welt, selbst nicht der brausendste Religionshaß, konnte einen billig denkenden, vernünftigen Mann verleiten oder berechtigen, die Ehrfurcht, die das denkende Publikum dem rechtschaffnen Israeliten Mendelssohn weihet, für die Frucht eines niederträchtigen Gewerbs so offenbar fälschlich und hämisch auszuschreien. Nur ein Mann, bei dem der Religionshaß und die Disputiersucht Leidenschaft geworden ist, konnte schreiben: "Gemeine Journalisten können leichtlich den Juden schuldig sein, von reichen Juden Geschenke nehmen, bei reichen Juden schmarutzen und durch der Juden Vorschub ein kleines Ämtchen suchen. Kein Wunder! wenn sie Mendelssohnen Altäre bauen usw." Denkt der Hr. K. so ganz unmenschlich, daß er gegen einen großen Teil der Menschen darum keine Pflichten zu haben glaubt, weil sie Juden sind? Liest er so ganz ohne Gefühl, ist er so ganz ausgestopft von Vorurteilen, daß er den Beifall, den die Mendelssohnischen Werke bei allen Vernünftigen erhalten haben, woanders suchen kann als in ihrem innern Wert? Wahrlich, wenn Mendelssohn alle Schätze, über die er gebieten kann, anwenden wollte, seine Schriften verschreien zu lassen; er würde es ebensowenig können, als er damit den Kölbelischen mehr als ein ephemerisches Lob erkaufen könnte. Wenn Hr. K. den Mann, der ihn mit nichts beleidigte als mit der Gelassenheit, mit welcher er seinen Zudringlichkeiten ausweicht, der Wahrheit aufrichtig sucht, der die Religion seiner Väter nicht ohne Überzeugung verlassen will und dessen Charakter ebenso rein als sein Lebenswandel untadelhaft ist; wenn er den noch immer mit gröbern Beleidigungen anfallen will, als diejenigen waren, die er vorher ausstieß und die das orthodoxeste Publikum nicht billigen kann, so darf er sich nicht wundern, daß er, auch da, wo er die Wahrheit sagt, nichts Gutes stiftet, und daß jeder Leser von Gefühl denen beistimmt, die ihn geißeln. Wenn Hr. K. gegen die Kritik so unempfindlich ist, als er, trotz den unaufhörlichen Seitenblicken auf die Journale, uns glauben machen will, so sei er doch wenigstens empfindlich gegen wahres Verdienst. Zu seinem Glück ist Mendelssohn mit zu viel Wahrheit Philosoph, als daß er auf einen solchen Gegner achten oder solche von dem ganzen Publikum verabscheute Angriffe rügen sollte.</p></div3></page>