<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="257" base="3.3.2.11.10.264"><div3 xml:id="JG33756" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[56/57 Goethe und <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>; 59/60 Goethe] Englische Kupferstiche.</head><p xml:id="JG33757" rend="Prosatext" TEIform="p">Von der Boydellschen Sammlung ist der zweyte Teil geendigt.</p><p xml:id="JG33758" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">56 und 57. nach Hogarth. Das erste, den <hi TEIform="hi">Teich von Bethesda</hi> vorstellend. Der Engel ist eben von der Berührung aufgeflogen, ein Muselmann ist sehr beschäftigt, ein Mädchen in den Teich tragen zu lassen, die, wie man aus den Flecken ihrer nackten Gestalt errathen kann, mit einem neumodischen Übel behaftet ist. Einer seiner Knechte stößt eine arme Frau  zurück, die ein krüppelicht Kind an das Wasser trägt, umher stehn gräßliche Gestalten, und Christus unterredet sich vorn mit dem Gichtbrüchigen. Von Ravenet gestochen.</p><p xml:id="JG33759" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das andre, gestochen von <hi TEIform="hi">Picod</hi>, ist <hi TEIform="hi">der barmherzige Samariter</hi>. Die Hauptfiguren sind gleichfalls unbedeutend, dafür ist der Priester desto  lächerlicher, der auf einen benachbarten Hügel angelangt, einen Menschen zu seinen Füßen ausgestreckt liegen hat; mit aufgeworfner Nase, in die Ermel  gesteckten Händen steht er in dummer Behaglichkeit da, fühlt sich groß gegen den im Staub, und wird seines Pfads auch vor dem vorbeywandlen.</p><p xml:id="JG33760" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">59. 60. Zwey Landschaften nach <hi TEIform="hi">Claude Lorrain</hi>. Kinder des  wärmsten poetischen Gefühls, reich an Gedanken, Ahndungen und paradiesischen Blicken. Das erste, gestochen von <hi TEIform="hi">Mason</hi>, ein <hi TEIform="hi">Morgen</hi>. Hier landet eine Flotte, von der Morgensonne, die überm Horizont noch im Nebel dämmert, angeblickt, an den Küsten des glücklichsten Welttheils; hier hauchen Felsen und Büsche in jugendlicher Schönheit, ihren Morgenathem um einen Tempel edelster Baukunst, ein Zeichen edelster Bewohner. Wer bist du? der landet? an den Küsten, die von Göttern geliebt und geschützt, in untadelicher Natur aufblühen, kommst du mit deinen Heeren, Feind oder Gast des edlen Volks? Es ist <hi TEIform="hi">Aeneas</hi>, freundliche Winde von den Göttern führen dich in den Busen Italiens. Heil dir, Held! werde die Ahndung wahr! der heilige Morgen  verkündet einen Tag der Klarheit, der hohen Sonne, sey er dir Vorbote der Herrlichkeit deines Reichs, und seiner taggleich aufsteigenden Größe.</p><p xml:id="JG33761" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das zweyte! herabgestiegen ist die Sonne, vollendet ihr Taglauf, sinkt in Nebel, und dämmert über Ruinen in weiter Gegend. Nacht wird zur Seite hier der Felsenwald, die Schafe stehn und schauen nach dem Heimweg, und mühsam zwingen diese Mädchen die Ziege zum Bade im Teich.  Zusammengestürzt bist du Reich, zertrümmert deine Triumphbogen, zerfallen deine Palläste, mit Sträuchen verwachsen und düster, und über deiner öden  Grabstätte dämmert Nebel im sinkenden Sonnenglanz.</p></div3></page>