<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="235" base="3.3.2.11.10.242"><div3 xml:id="JG33691" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe, mit <ref target="HOPFNERLUDWIGJULIUSFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Höpfner</ref>] Eisenach.<lb TEIform="lb"/>Sammlung merkwürdigen Rechtsfälle aus verschiedenen Theilen der Rechtsgelehrsamkeit mit ihren Entscheidungsgründen. Von Th. C. Becker. Erster Band, erste Sammlung 8. 1772. 72 S.</head><p xml:id="JG33692" rend="Prosatext" TEIform="p">Ob man gleich dafür halten möchte, daß Herr Becker nach dem sehr häufigen Beyspiel vieler Rechtsgelehrten, (vid. Die Meßcatalogos und gelehrten Zeitungen dieser letzten Zeiten) ebenfalls <hi TEIform="hi">Responsa</hi> und Urtheile könne drucken lassen, <hi TEIform="hi">quia cuilibet liberum est in loco publico casam ponere. § 6 J. de R. divis.</hi> auch niemand ihm sein Eigentum an seine Responsa abstreiten wird: <hi TEIform="hi">Omnia enim animalia quae terra, mari, coelo capiuntur, capientium sunt 1. I. § I ff. de adq. res dom</hi>. und Kayser Hadrianus selbst rescribirt hat: <hi TEIform="hi">Si quis fiduciam sui haberet, populo ad respondendum se praepararet l. 2. §. 47. ff. de Orig. Jur</hi>. welche <hi TEIform="hi">fiducia</hi>, mithin auch die sich darauf gründende Erlaubniß, ihm nicht abzusprechen ist; es auch nicht schadet, daß wer gesunde Fäuste hat, <hi TEIform="hi">responsa</hi> edirt, <hi TEIform="hi">quia superflua non nocent; I. 94. ff. de R.J.</hi></p><p xml:id="JG33693" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dennoch aber und dieweilen ein Unterschied zwischen den Rechtsgelehrten zu machen ist, neque ulla juris ratio aut aequitatis benignitas patitur, ut quae salubriter pro utilitate hominum introducuntur ea nos duriore interpretatione contra ipsorum commodum producamus l. 25. ff. de LL. Noch sehr alltägliche, aus jedem Compendio zu schöpfende Entscheidungen, für merkwürdig anzugeben sind, si enim quid venditor de mancipio adfirmaverit idque non ita esse, emptor queratur, aut redhibitorio, aut aestimatorio judicio agere potest. I. 18. ff. de aed. Edicto. In facto aber erhellt, daß z.B. die Fragen: Ob pacta familiae, in so fern sie die Familien betreffen, einen lehnherrlichen Consens brauchen; ob Lehnsunfähige wegen zum Besten des Lehns verwendeter, oder gar per pacta darauf gelegter Schulden die fructus feudales in Anspruch nehmen können; ob, gleich nach dem Verkauf, verreckte Ochsen und sinnige Schweine redhibirt; Pferde und andere Tiere aber propter vitia animi nicht redhibirt werden können - daß sagen wir, diese und alle andere hier vorkommende Fragen nichts weniger als merkwürdig sind; dieselbe auch nicht mit solcher Weitläuftigkeit ausgeführt werden durften, Tales enim ambages novis decidentibus, sagt der große Kayser Justinian, I. 22. §. 1 C. de furtis &amp; Servo corr. und, quae superflua sunt, minime debent intercedere. l. 28. Pri. C. de Test. Wie auch veteres circuitus corrigentes sive tollentes l. f. C. de Adopt. it. Circumductiones inextricabiles, vanam observationem &amp; incuriosa raphismata, quorum nullus rationabilis invenitur exitus, jubemus quiescere. 1. fin.C de Emancip. noch mit zwölf Doctoribus (p. 10.) bewiesen werden sollen, was in einem Gesetze deutlich steht. Nec in judicio, nec in alio certamine ubi leges necessariae sunt, ex aliis libris, nisi ab iisdem institutionibus, nostrisque digestis &amp; Constitutionibus a nobis promulgatis, aliquid recitare vel ostendere conetur: §. 29. Const. Just. de Conf. dig. solcherlei Responsa endlich auch nur gegeben werden sollen, ut judices secundum ea judicent. §. 10. J. de J. N.&amp; G. nicht wie es in der Vorrede heißt: "Damit angehende Rechtsgelehrte sich derer bedienen und bei dem Mangel eines Büchervorraths wenigstens die erforderliche Rechtsstellen daraus extrahiren mögen, und damit der Verleger sich bey dem Publikum beliebt mache x." als wordurch, nicht allein die angehenden Rechtsgelehrten leicht die l. 24. ff. de legg. notatam incivilitatem begehen können ut lege non tota perspecta, una aliqua particula ejus proposita, judicent &amp; respondeant, sondern auch das viele unnützige Zeug, das täglich gedruckt wird, noch vermehrt, der Aufwand auf die Bücher noch vervielfältigt, und die Gelehrten, wie die Barbaren gehalten werden, quibus aurum, si apud eos inventum fuerit, subtili ingenio auferendum l. 2. C. de Commerciis.</p><p xml:id="JG33694" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So halten wir dafür, daß diese Bogen, des Hrn. Verf. Ehre in alle Wege unbeschadet, ungedruckt hätten bleiben können, und ihre Fortsetzung, ne malum serpat, wo möglich, durch gütliche Wege zu decliniren sey.</p><p xml:id="JG33695" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieses ist unser Urtheil und zugleich ein Muster von der Schreibart und Methode des Herrn Verf. Der übrigens ein sehr wackerer und in seinem Amte geschickter Mann seyn kann.</p></div3></page>