<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="197" base="3.3.2.11.10.204"><div3 xml:id="JG33537" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe? Schlosser?] Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Briefwechsel der Fr. v. Y. und der Baronesse v. Z. [von K. F. <ref target="KRETSCHMANNKARLFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Kretschmann</ref>] 8. 1772. 70 S.</head><p xml:id="JG33538" rend="Prosatext" TEIform="p">Ein sehr wohlthätiges Romänchen, zum Besten der Armen geschrieben, zum Besten der Armen gedruckt. Die Absicht ist löblich, in die Zimmer der von der Menschheit abgesonderten Vornehmen, ein Bild des Elends einzuschieben. Welchen Nutzen hätte der Verfasser stiften können, wenn seine Schilderungen, nach der Natur entworfen, mit Wahrheit ausgezeichnet wären. Er scheint den Mangel dieser Zeiten nur obenhin zu kennen. Es ist alles theils unbestimmt, theils übertrieben, das am wenigsten in einem Schriftchen taugt, wo man reellen Einfluß aufs menschliche Herz haben will. Wir möchten hier nicht weitläufig seyn; aber wie leicht hätte der Verfasser das wahrste und interessanteste Gemälde liefern können. Wie zuerst der <hi TEIform="hi">Zufluß</hi> ausbleibt, wie sich der Landmann mit dem <hi TEIform="hi">Vorrath </hi>behelfen muß, wie er die Zahl der mitgenießenden Geschöpfe verringern muß, wie dadurch der Cirkulation immer mehr Leben entzogen wird, bis er verzweiflend zuletzt dem gegenwärtigen Augenblick die Aussaat der Zukunft aufopfert, und darbt, und Gradweis bis zum schrecklichen Hunger todt hinunter darbt, und zuletzt, wenn Lebenskraft und Muth aufs engste zusammengedrängt sind, in gewaltsame, entsetzliche Entschließungen ausreißt. - -  Wie ist das hier alles so anders. Gleich anfangs verhungern die Leute zu Dutzenden; ein Knabe brät seinen verschmachtenden Eltern den gestohlenen Schooshund der gnädigen Frau, und ein altes Weib jammert und dogmatisirt drüber. Übrigens wünschen wir dem Büchlein viel Abgang, das möchte wohl der einzige Nutzen seyn, den die Armen davon zu hoffen haben.</p></div3></page>