<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="80" base="3.3.2.11.10.87"><div3 xml:id="JG33242" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Unbekannter Schauspielrezensent; <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>?] Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Die Apotheke, eine komische Oper, in zwey Aufzügen [von Johann Jakob <ref target="ENGELJOHANNJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Engel</ref>]. In der Dykischen Buchhandlung, 1772. 6 Bogen.</head><p xml:id="JG33243" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Apotheker <hi TEIform="hi">Enoch </hi>hat eine Tochter <hi TEIform="hi">Krönchen </hi>und eine Nichte<hi TEIform="hi"> Fiekchen. </hi>Indessen daß der Vater ausgegangen ist, einem Dechanten wegen zu viel genoßner Austern ein Klistier zu setzen, kommt der Advokat <hi TEIform="hi">Reiger </hi>ins Haus, mit der <hi TEIform="hi">Tochter </hi>zu<hi TEIform="hi"/>scharmieren. Krönchen kann ihn auch wohl leiden. Der Vater aber hat andre Absichten und meint, sie soll den Medikus Herrn <hi TEIform="hi">Vincent </hi>heiraten. Er findet, ehe er ins Haus tritt, Reigers Hund vor der Türe, der zu seiner Hündin will. Er weist ihn mit dem Stock ab, und voller Bosheit über den Hund empfängt er den Herrn nicht viel besser, der nicht entwischen konnte, weil ihm der Fuß eingeschlafen war. Nun deklariert Enoch, daß Krönchen keinen andern als einen Mediziner haben soll. Darüber fällt das Mädchen in Ohnmacht. Die Leute laufen herbei, und der erste Aufzug schließt sich mit einem Chor, das dem Parterr die Lehre singt, daß man in allen weiblichen Ohnmachten nicht so schnell um Hülfe zu rufen hat.</p><p xml:id="JG33244" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Im zweiten Aufzug entdeckt sich aus den roten Augen und dem eifersüchtigen Schluchzen Fiekchens, daß <hi TEIform="hi">sie </hi>gerne Herrn Vincent haben möchte. Enoch erwartet die Visite von Herrn Vincent Vater und Sohn und läßt sich deswegen barbieren. Der Barbier ist nebst Enoch der beste Charakter. Der arme Teufel ist hypochondrisch und singt ganz drollichtes Zeug über diese gelehrte Krankheit. Unter dem Barbieren kommt die Visite, Krönchen will nicht in die Stube, der Provisor schiebt sie mit Gewalt herein. Kurz und gut sagt sie dem jungen Herrn Vincent, daß sie seine ehliche Hälfte unmöglich werden könnte. Der junge Herr Vincent, der sich auf einem Ball in ein Mädchen verliebt hatte, das er für Enochs Tochter hielt, das aber Fiekchen war, erholt sich wieder von dieser Erklärung. Er glaubt nunmehr, Enoch habe zwei Töchter. Dieser beteuert höchlich, daß er nur eine einzige habe. Indem tritt Fiekchen mit dem Kaffee auf. Hier erkennt Herr Vincent das Ideal seiner Göttin. Man erklärt sich von beiden Seiten. Herr Reiger kommt dazu, und die beiden Mädchen heiraten nach Wunsch.</p><p xml:id="JG33245" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir bitten noch immer, bei den Szenen des niedrigen Lebens, unsre junge Dichter, die Natur zu studieren und ihre Charakter, denn <hi TEIform="hi">hier auch </hi>müssens <hi TEIform="hi">Charakter </hi>sein, nicht aus der Luft zu greifen. An Shakespeare können sie sehen, was man aus den Narren und den Clowns machen könne wenn man Kopf hat. Hier ist außer dem Barbier und dem Apotheker beinahe alles verunglückt, und die Verse, die Vaudevillen enthalten sollen, die das Parterr nachsingt, sind unerträglich schlecht. Auch die Dedikation an Herrn Bause hätten wir dem Verfasser geschenkt. Sie ist nichts als ein Geschwätz.</p></div3></page>