<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="27" base="3.3.2.11.10.34"><div3 xml:id="JG33108" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser] Carlsruhe.<lb TEIform="lb"/>Les Moiens d'arrêter la Misère publique et d'acquitter les dettes des Etats par Schlettwein Cons. de la Chambre des Finances de S. A. S. monseigr. le Markgrave de Bade et Hochberg. 1772. 8. 6 Bogen.</head><p xml:id="JG33109" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Herr Finanzrat <hi TEIform="hi">Schlettwein </hi>ziehet in diesem kleinen Werkchen die Grundsätze zusammen welche die <ref target="QUESNAYFRANCOIS" targOrder="U" TEIform="ref"> neuen französischen Staatswirtschafter</ref> in der Physiokratie [Wirtschaftslehre, die alles auf den Boden(ertrag) gründet], den Ephemeriden [franz. Zeitschrift] und sonst mit patriotischer Wärme gepredigt haben. Diese <hi TEIform="hi">Grundsätze </hi>laufen alle dahinaus, daß der Reichtum der Nation bloß in dem <hi TEIform="hi">Fruchtland</hi> (wozu auch Wälder, Bergwerke, Flüsse, wirtschaftliche Gebäude u. dgl. gehören), ihre wahre <hi TEIform="hi">Einkünfte </hi>aber bloß in den <hi TEIform="hi">Früchten </hi>bestehen, welche immer nachwachsen, welche den eigentlichen Unterhalt geben und welche also allein in sich selbst einen wirklichen Wert haben. Die <hi TEIform="hi">Einteilung </hi>der Menschen in <hi TEIform="hi">drei </hi>Klassen, der Besitzer liegender Güter, der Bebauer derselben und der Bearbeiter, Ausspender und Aufzehrer, ist aus der subtilen Metaphysik der Franzosen herausgehoben und so klar und schön auseinandergesetzt worden, daß man diese scharfsinnige und unentbehrliche Grundsätze hier ohne Mühe fassen und übersehen kann. Hierauf wird, unsrer Meinung nach, ganz unwidersprechlich bewiesen, daß die Auflagen lediglich auf den Überfluß zu legen sind, welcher der <hi TEIform="hi">bauenden </hi>oder hervorbringenden Klasse nach Abzug ihres Vorschusses übrigbleibt, und daß die <hi TEIform="hi">ausspendende </hi>Klasse, der Kaufmann, der Handwerker, kurz alle diejenige, welche keine neuen Einkünfte hervorbringen, sondern nur die, welche von andern hervorgebracht worden sind, verzehren, ausbilden oder verteilen, ganz frei bleiben müsse. Wir merken hierbei an, daß dieser Grundsatz wohl nicht auf solche Staaten angewendet werden müsse, welche kein ihren Bedürfnissen und ihrem Handel proportioniertes Land haben, sondern bloß von dem sogenannten ökonomischen oder Trödelhandel und der Ausbildung fremder Materien leben. Denn bei diesen müssen, wie uns dünkt, die Abgaben notwendig auch auf die Waren und die Ausbildung derselben gelegt werden, weil bei solchen Staaten der symbolische Gewinn des Geldes oder Lohns an die Stelle des Überschusses (produit net) trifft, den wirtschaftliche Staaten aus ihren Grundstücken ziehen. Wir wollen aber diese Einschränkung bloß von solchen Staaten verstanden haben, die von Fremden kaufen und an Fremde verkaufen; denn der Handel, der im Zirkel des Staats bleibt, oder die Manufaktur, die ihren Stoff aus dem Eigentum des Staates nimmt, ist unstreitig nach des Herrn Verfassers Grundsätzen zu beurteilen. - Der Herr Verf. gibt hierauf eine Berechnungsart an, nach welcher der Überschuß (produit net) anzuschlagen ist, und zeigt dabei an einem Beispiel, welches dem wahrhaftig großen Fürsten, des itzigen Markgrafen zu Baden H. D., zum unsterblichen Ruhm gereicht, daß diese Art der Auflagen den öffentlichen Schatz bereichere und den Untertan, der übrigens von allen Fronen und Plackereien befreit ist, nicht in dem mindesten belästige. Des Herrn Markgrafen H. D. hat nämlich diese neue Art der Auflagen in Dietlingen des Amts Pforzheim einführen und sogar die Untertanen, nach dem <hi TEIform="hi">neuen </hi>Berechnungsplan, sich selbst schätzen lassen. Es ist bei dieser <hi TEIform="hi">freiwilligen </hi>Schätzung noch etwas mehr herausgekommen, als vordem an Abgaben gehoben wurde und als zu Bestreitung der Fronarbeit, die nun von der Kammer [Staatskasse] bezahlt wird, nötig ist. Der menschenfreundliche und erleuchtete Fürst setzte aber die Bauern, um sie desto williger zu machen, noch geringer und hat dadurch und durch die Anweisung, die ihnen zu vorteilhafter Bauung ihres Feldes gegeben wurde, den jährlichen Gewinn des Landmanns, der sich zu dem Vorschuß verhielte wie 16 zu 11, so vermehrt, daß er sich itzo verhält wie 27 zu 15. Der reine Gewinn (produit net) ist also nun um 7 fl. auf den Morgen gestiegen, und man hat Hoffnung, er werde noch bis auf 11 fl. höher steigen, als er sonst stunde. Diese Verbesserungen sollen auch noch an andern Orten des Markgraftums eingeführt werden. </p><p xml:id="JG33110" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir haben immer geglaubt, daß der Grund der Armut, welche die niedrigste Klasse der Untertanen drückt und notwendigerweise durch alle Klassen durch, bis zu der Kammer der Fürsten steigen muß, nicht der Natur, sondern einer fehlerhaften Bearbeitung der Natur zuzuschreiben sei. Dieses Beispiel bestärkt uns noch in unsrer Meinung und zeigt, daß man die Kammern bereichern kann, ohne die wahrlich nicht vielen Scharfsinn erfordernden Künste vieler Kameralisten [Finanz- und Verwaltungsfachleute], die Vermehrung der Auflagen anzuwenden. Möchten doch alle Fürsten erkennen, daß das Wohl der Untertanen ihr eigenes Glück sei! Und möchten doch alle die, welche es erkennen, solche Ratgeber und Diener finden, wie der Herr Verf. zu sein scheint! Der Herr Verf. verspricht noch in einem andern Werk, das Verhältnis der Ausgaben der <hi TEIform="hi">drei </hi>Klassen, die Verwaltung der Finanzen und eine berechnete Entwickelung der Verfassung der vornehmsten Staaten in Rücksicht auf ihre Gesetze und ihre Finanzen zu verfertigen. Wir sind begierig, diese Gegenstände von einem so scharfsinnigen und menschenfreundlichen Philosophen bearbeitet zu sehen. Aber, wir können nicht einsehen, warum ein Werk, welches von einem Deutschen und für Deutsche geschrieben worden ist, gerade in französischer Sprache geschrieben werden mußte?</p></div3></page>