<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="24" base="3.3.2.3.17.11.29"><div4 xml:id="JG18733" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="VORMUNDERDERSCHILLERSCHEN" TEIform="anchor"/>[Vormünder der Schüllerschen Kinder 2. Ehe gegen Vormünder der Kinder 1. Ehe]</head><p xml:id="JG18734" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Bericht über die finanzielle Lage - bei dem sogar die Unterschrift "J W Goethe Lt " (Lizentiat) vom Schreiber Goethes stammt.</p><p xml:id="JG18735" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18736" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 2. Februar 1774]</head><p xml:id="JG18737" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Nachdeme man sich verschiedentlich Mühe gegeben, die nachgelassenen Kinder erster und zweyter Ehe des geweßenen Burgers und Handelsmann Schüller  auseinanderzusetzen, und ihre Haabschafft gehörig zu vertheilen, ohne deswegen Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p damit zu behelligen; So hat es sich aber doch zulezt nicht anders wollen thun laßen, indeme von den  Vormündern des Sohnes erster Ehe gewisse Prätensionen nicht nachgelaßen werden wollen, die man doch von uns endes unterzeichneten, als Vormündern der Kinder lezter Ehe nicht zugegeben werden können.</p><p xml:id="JG18738" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir übereichen also hier in tiefster Unterthänigkeit den von unserer Seite gefertigten Rezeß, an dem, wie der gegenseitige darstellen wird, eigentlich drey Punckte strittig sind, und hoffen, daß ein gleiches abseiten jener  Vormundschafft geschehen wird. Zugleich überlaßen wir Ew. HochAdel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p ob Hochdießelben aus der vorliegenden Sache sprechen oder uns erst den Rezeß der Vormunder erster Ehe Grosgünstig mittheilen wollen, um unßere Befügnisse gegen jenseitige Anforderungen bestens an den Tag zu legen, welches wir sogleich in dießem Exhibito  beliebter Kürze Willen würden gethan haben, wenn von mehrbemeldten unßern Gegen Vormündern uns nicht behörige Communikation wäre versagt worden.</p><p xml:id="JG18739" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mit dießem empfehlen Wir uns und unßerer Pflegbefohlnen bestes Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p Obervormundschafftlichen und Oberrichterlichen Amte, mit der unterthänigen Bitte: Hochdießelben geruhen zu entscheiden, welche Forderungen den Rechten und der Billigkeit nach bestehen können, und dadurch Theils das Wohl unßerer Pflegbefohlnen zu befördern, Theils uns ausser aller Verantwortung zu setzen.</p><p xml:id="JG18740" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wir p. p. Euer HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. p. unterth'g gehorsamste Christoph Heinrich Pauli Vormünder der  Schüllerischen Kinder zweyter Ehe, Johann Heinrich Rühl Vormünder der  schüllerischen Kinder zweyter Ehe.JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18741" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 2. Mai 1774]</head><p xml:id="JG18742" rend="Prosatext" TEIform="p">   An ein Löbl: Curatel Amt!</p><p xml:id="JG18743" rend="Prosatext" TEIform="p">  Daß wir keine Weitläuftigkeiten suchen, wollen wir nicht mit Worten, sondern mit der That beweisen, und ohne weiters Euer Wohl und HochEdelgeb: die Differenzien beyder Theilungs Recesse, und deren Ursachen kürzlich darlegen.</p><p xml:id="JG18744" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">   Differenz:</p><p xml:id="JG18745" rend="Prosatext" TEIform="p">  Der Statuum Activorum primi matrimonii,</p><p xml:id="JG18746" rend="Prosatext" TEIform="p"> Der unsere belaufft sich auf 7876 fl. 23 3/4 X. jener nur auf 7148 fl 47 3/4 X und das komt daher:</p><p xml:id="JG18747" rend="Prosatext" TEIform="p"> Wir haben nach dem Grumbachischen Theilungs Recesse des Schüllers  Erbschafft ganz mit 967 fl 47 1/4 X. gleich in Statu primi matrimonii eingeführet, jene aber bringen nur 276 fl 8 X in Rechnung, das übrige |: obgleich auch mit einigem Unterschied :| stehet erst pag: 20. N° 4.1.6.</p><p xml:id="JG18748" rend="Prosatext" TEIform="p"> Also zu der Summe des jenseitigen Status Activi  fl. 7184:47 3/4</p><p xml:id="JG18749" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Die erste gemeldte Differenz mit  691:35 1/4</p><p xml:id="JG18750" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> - -  - -  - -  - -  - -  -</p><p xml:id="JG18751" rend="Prosatext" TEIform="p"> Kommt heraus die Summe diesseitigen Stat: Activ: fl. 7876:23.</p><p xml:id="JG18752" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">  Differenz</p><p xml:id="JG18753" rend="Prosatext" TEIform="p">  Der Statuum Passivorum primi matrimonii</p><p xml:id="JG18754" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Der unsere ist: 7876 fl. 23 X. jener fl. 7144:5 3/4</p><p xml:id="JG18755" rend="Prosatext" TEIform="p"> thut man dazu obgedachtes plus der Väterlichen691:35 1/4</p><p xml:id="JG18756" rend="Prosatext" TEIform="p"> Sodann die Pag: 13. jenes Recesses von der Frauen</p><p xml:id="JG18757" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Illatis abgezogen 40:42</p><p xml:id="JG18758" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- - -  - -  - -  - -  - -</p><p xml:id="JG18759" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> vergleicht sich mit dem Unserem  fl. 7876:23</p><p xml:id="JG18760" rend="Prosatext" TEIform="p">  Zwar stehet zu bemercken, daß da sowohl in bemeldten beyden Statibus von nichts als beyderseits Eingebrachtem die Rede ist, als auch niemand die  eigentliche Beschaffenheit der Güther bei dem Tode der ersten Frau wißen kann, daß, sagen wir, sich keine Errungenschafft weder gedencken noch fingiren läßt. Daher die daher aus springen sollende 40 fl. 42 X. aus dem ganzen  jenseitigen Recesse auszulöschen.</p><p xml:id="JG18761" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">  Differenz</p><p xml:id="JG18762" rend="Prosatext" TEIform="p">  Der Statuum activorum Secundi Matrimonii</p><p xml:id="JG18763" rend="Prosatext" TEIform="p"> Diese ist nur um einen einzigen Posten pag: 19. N° 18. jenseitigen Recess, was unsern pflegbefohlenen an Bettwerck erhalten, angerechnet mit 1 fl 30 X. welches in unserm Recess fehlet.</p><p xml:id="JG18764" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">  Differenz</p><p xml:id="JG18765" rend="Prosatext" TEIform="p">  der Statuum Passivorum Secundi Matrimonii</p><p xml:id="JG18766" rend="Prosatext" TEIform="p"> Diese ist die stärckste, und auch die verwickelste, wir wollen suchen, sie aufs kürzeste ins Klare zu sezen. Die Summe des unserigen ist 14800 fl. 23 Xr. Die Summa jenseits 14937 fl 20 3/4 X. Dieser Unterschied ergiebt sich, wenn man bemerckt, wie in jenem Recess theils mehr theils weniger gesezt worden als in unserm, wie aus folgendem erhellen wird:</p><p xml:id="JG18767" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">  Summe unseres Status   fl. 14800:23 X.</p><p xml:id="JG18768" rend="Prosatext" TEIform="p"> Das Mehr jenes Status ad pag: 20. Seqq. jenseitigen Recesses</p><p xml:id="JG18769" rend="Prosatext" TEIform="p">  N° 1.) hier sind die nach der Eltern Todt gezahlten Interessen die abgeredetermaßen aus unserem Recess geblieben,</p><p xml:id="JG18770" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> eingeführt mit   230:-</p><p xml:id="JG18771" rend="Prosatext" TEIform="p">  N° 3.) Das Mütterliche des Sohnes erster Ehe ist angesetzt mit fl 3168:-</p><p xml:id="JG18772" rend="Prosatext" TEIform="p">  wir gestehen</p><p xml:id="JG18773" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> ihm nur 2861:-   2861:-</p><p xml:id="JG18774" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Ist mehr als bei uns  307:-</p><p xml:id="JG18775" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">   - -  - -  - -  - -  - -  -</p><p xml:id="JG18776" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Dieses zusammen macht   15337:23 X</p><p xml:id="JG18777" rend="Prosatext" TEIform="p">  Nun aber ist erst abzuziehen:</p><p xml:id="JG18778" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Weniger jenes Recesses.</p><p xml:id="JG18779" rend="Prosatext" TEIform="p">  N° 4.) Wir sezen das Väterliche an mit fl. 1620:22 X.</p><p xml:id="JG18780" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Sie nur mit1282:22</p><p xml:id="JG18781" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- - -  - -  - -  - -  - -</p><p xml:id="JG18782" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Ist weniger fl. 338:-</p><p xml:id="JG18783" rend="Prosatext" TEIform="p">  N° 5.) Wir sezen also das Mütterliche an mit</p><p xml:id="JG18784" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">   5799:19</p><p xml:id="JG18785" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Sie nur mit5737:34</p><p xml:id="JG18786" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- - -  - -  - -  - -  - -</p><p xml:id="JG18787" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Ist weniger61:45</p><p xml:id="JG18788" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">   - -  - -  - -  - -  - -  -</p><p xml:id="JG18789" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Die Summe des Wenigern399:45</p><p xml:id="JG18790" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">   - -  - -  - -  - -  - -  -</p><p xml:id="JG18791" rend="Prosatext" TEIform="p"> Ab von obenen das Mehr kommt heraus</p><p xml:id="JG18792" rend="Prosatext" TEIform="p"> der Status Passivus Secundus Matrimonii</p><p xml:id="JG18793" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> jenes Recesses  fl. 14937:38</p><p xml:id="JG18794" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">   - -  - -  - -  - -  - -  -</p><p xml:id="JG18795" rend="Prosatext" TEIform="p"> bis auf einige Kreuzer wovon unten.</p><p xml:id="JG18796" rend="Prosatext" TEIform="p">  Nachdem Wir nun gesehen, daß und wie beyde Status pass. Secundi  matrimonii differiren, so ist es nur noch darum zu thun, daß wir erläutern, warum sie differiren.</p><p xml:id="JG18797" rend="Prosatext" TEIform="p">  Die Haupt Ursache sind zwey strittige Posten, die Pag: 6 unseres Recesses lit: a et b. unter die Mobiliar Illata der ersten Frau pag: 14. aber jenes Recesses lit: f. et g. wie nicht weniger pag: 20. lit: a. unter deren immobiliar  Verlaßenschafft gerechnet werden.</p><p xml:id="JG18798" rend="Prosatext" TEIform="p">  Es sind diese Posten</p><p xml:id="JG18799" rend="Prosatext" TEIform="p">  1.) Was an baarem Geld in der Poppischen Erbschafft</p><p xml:id="JG18800" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">gefunden worden fl. 461:- </p><p xml:id="JG18801" rend="Prosatext" TEIform="p"> 2.) Was an betagten Buchschulden da gewesen 193:10</p><p xml:id="JG18802" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- - -  - -  - -  - -  - -</p><p xml:id="JG18803" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">fl. 654:10 X.</p><p xml:id="JG18804" rend="Prosatext" TEIform="p">  Wir gestehen nach der Reformation dem Sohne erster Ehe nur die Helfte zu</p><p xml:id="JG18805" rend="Prosatext" TEIform="p">  Also gehen an denen pag. 20.) N° 3.) lit: a., ausgeworfenen fl. 2822:5.</p><p xml:id="JG18806" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Ab, die Helfte der 654 f. 10 Xr. mit 327:5</p><p xml:id="JG18807" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> - -  - -  - -  - -  - -  -</p><p xml:id="JG18808" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> bleibt ihm   fl. 2495:-</p><p xml:id="JG18809" rend="Prosatext" TEIform="p">  Dazu die Hälfte der unstrittigen Mobiliar Verlassenschafft  386:34.</p><p xml:id="JG18810" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Sodann die Pag: 13: N° 2. bemerckte  40:42</p><p xml:id="JG18811" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- - -  - -  - -  - -  - -</p><p xml:id="JG18812" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">   fl. 2922:16</p><p xml:id="JG18813" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Davon ab, der Mutter Leiche  61.-</p><p xml:id="JG18814" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> - -  - -  - -  - -  - -  -</p><p xml:id="JG18815" rend="Prosatext" TEIform="p"> Kommt die ihm von uns zugestandene Summe heraus mitfl. 2861.16</p><p xml:id="JG18816" rend="Prosatext" TEIform="p"> Der Unterschied von drey Kreuzer, liegt in den Brüchen.</p><p xml:id="JG18817" rend="Prosatext" TEIform="p"> Thut man nun wieder dazu</p><p xml:id="JG18818" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> 1.) Obige   327:5.</p><p xml:id="JG18819" rend="Prosatext" TEIform="p"> 2.) Ferner die Helfte der vermeintlichen Errungenschafft</p><p xml:id="JG18820" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">erster Ehe   20:22</p><p xml:id="JG18821" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- - -  - -  - -  - -  - -</p><p xml:id="JG18822" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Zusammen   fl. 3208:42</p><p xml:id="JG18823" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Davon ab, mehr gedachte  40:42</p><p xml:id="JG18824" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- - -  - -  - -  - -  - -</p><p xml:id="JG18825" rend="Prosatext" TEIform="p"> Komt heraus ihr praetendirtes Mütterliche  3168:-</p><p xml:id="JG18826" rend="Prosatext" TEIform="p">  Wir schreiten zum Unterschiede des Vätterlichen, Pag: 20. N° 4., jenes Pag: 13, N° 5, unseres Recesses.</p><p xml:id="JG18827" rend="Prosatext" TEIform="p">  Wir geben dem Vater sein Illatum mit  967:43 X</p><p xml:id="JG18828" rend="Prosatext" TEIform="p"> Jene nur</p><p xml:id="JG18829" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> a.) mit fl. 276:8</p><p xml:id="JG18830" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> b.) 630:29 1/2</p><p xml:id="JG18831" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> c.)  27:30</p><p xml:id="JG18832" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> d.)   2:45</p><p xml:id="JG18833" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- - -  - -  - -  - -  - -</p><p xml:id="JG18834" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Zusammen   936:52 1/2</p><p xml:id="JG18835" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">  - -  - -  - -  - -  - -  -</p><p xml:id="JG18836" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">  Ist weniger   fl. 31:51 1/2</p><p xml:id="JG18837" rend="Prosatext" TEIform="p">  Woher dieser Unterschied kommt, können wir nicht sagen, da wir den  Theilungs-Recess worauf sich diese Angaben beziehen, nicht in Händen haben.</p><p xml:id="JG18838" rend="Prosatext" TEIform="p">  Wir geben wie erst gedacht, des Vater Illatum mit   fl 967:43 X</p><p xml:id="JG18839" rend="Prosatext" TEIform="p"> Sodann die Hälffte der beyden Posten f: g: p: 14.</p><p xml:id="JG18840" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Jenes Recesses 327:5</p><p xml:id="JG18841" rend="Prosatext" TEIform="p"> Ferner die Hälffte der unstrittigen Mobilien   386:34</p><p xml:id="JG18842" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">   - -  - -  - -  - -  - -  -</p><p xml:id="JG18843" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">   Summa   fl 1681:22</p><p xml:id="JG18844" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> ab, deßen Leiche61:-</p><p xml:id="JG18845" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">   - -  - -  - -  - -  - -  -</p><p xml:id="JG18846" rend="Prosatext" TEIform="p"> Kommt heraus unsere Summe des Väterlichen fl. 1620:22</p><p xml:id="JG18847" rend="Prosatext" TEIform="p">  N° 5.) pag: 21. jenes Recesses aber, das Vermögen der Frauen zweiter Ehe,</p><p xml:id="JG18848" rend="Prosatext" TEIform="p"> sind wir in sofern einig nur daß jene noch von den  fl. 5799:19.</p><p xml:id="JG18849" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> abzuziehen die Leichen Kosten 61:15.</p><p xml:id="JG18850" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> - -  - -  - -  - -  - -  -</p><p xml:id="JG18851" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Verbleibt ihre angegebene Summe  f. 5738:4 X.</p><p xml:id="JG18852" rend="Prosatext" TEIform="p">  Der Unterschied der Kreutzer kommt daher, indem Sie Lit. a. 33 X. wir aber nur 13 X. ansezen. Dieses wäre nun das Verhältniß beyder Recesse. Man will sich diesseits nicht weiter über die Repartition erklären, die sich von selbst gibt, wenn obige strittige Posten entschieden sind.</p><p xml:id="JG18853" rend="Prosatext" TEIform="p">  Die Haupt-Fragen aber wären:</p><p xml:id="JG18854" rend="Prosatext" TEIform="p">  1.) Ob nach Ende der ersten Ehe eine Errungenschafft zu fingiren, da doch alles im Eingebrachten bestehet, auch niemand den eigentlichen Zustand der Masse nach dem Todte der Ersten Frau bestimmen kann.</p><p xml:id="JG18855" rend="Prosatext" TEIform="p"> 2.) Ob die zwey Posten</p><p xml:id="JG18856" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">a.) baares Geldfl. 461:-</p><p xml:id="JG18857" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">b.) an betagten BuchSchulden 193:10</p><p xml:id="JG18858" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">   - -  - -  - -  - -  - -  -</p><p xml:id="JG18859" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">   fl. 654:10.</p><p xml:id="JG18860" rend="Prosatext" TEIform="p">  Dem Vater zu Hälfte angeschrieben werden müssen? woran wohl kein Zweifel, sintemal unsere Reformation beides nahmentlich bestimmet.</p><p xml:id="JG18861" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was sonst kleine Differenzien sind, deren Ursachen wir, da uns die Pappiere, aus denen die Recesse gezogen sind, abgehen, nicht angeben können, wünschen wir uns, besonders bei Einem so verworrenen Statu gäntzlich zu vergleichen, ob wir gleich unseren Pupillen alle Rechtszuständigkeiten vorbehalten, wenn man man von jener Seite processualisch zu Wercke gehen wolte.</p><p xml:id="JG18862" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie wir denn nochmals feyerlich protestiren, daß wir die Vormünder erster Ehe nicht verklagt, noch uns auch im geringsten nicht durch gegenwärtige Erklärung in einigen Rechts Streit zu verwickelen gedencken. Vielmehr haben wir nur abgeredtermaßen unsern Recess Einem Hochansehnlichen  SchöffenRathe zur gütlichen Schlichtung übergeben, da denn jene ein gleiches zu thun versprochen, ob Sie sich gleich jezo, wir wißen nicht aus welchen Ursachen und Anstiften, dergestalt fremd stellen.</p><p xml:id="JG18863" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daher unßer gehorsamstes Bitten dahin ergehet. Hochdieselben geruhen Hochrichterlich diese Sache aufs baldigste zu beenden, und durch eine  hochgefällige Entscheidung obgemeldter differirenden Hauptpuncten, die Kinder beyder Schüllerischen Ehen endlich in Frieden auseinander zu sezen.</p><p xml:id="JG18864" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die wir p. Eines Löbl. Amts unterthänig gehorsamste Johann Henrich Rühl Schndr. als Vormund der Schillerischen Kinder 2r Ehe Christoph Henrich Pauli als Vormund der Schillerischen Kinder 2r Ehe.JWGoethe Lt<lb TEIform="lb"/></p></div5></div4></page>