<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="14" base="3.3.2.3.17.11.19"><div4 xml:id="JG18404" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KOHLHEPPGEGENDIEPERUCKENMACHER" TEIform="anchor"/>[Kohlhepp gegen die Peruquenmacher-Geschwornen]</head><p xml:id="JG18405" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Der eingewanderte Perückenmacher Kohlhepp wünschte das Meisterrecht zu erwerben. In dem Verfahren, das seit 1767 lief, ist Goethe nach J. J. Textor, J. G. Schlosser und Horn der vierte Anwalt Kohlhepps. Die Juristenfakultät von Rinteln hatte für Kohlhepp plädiert, worauf sich die Geschworenen an den Reichshofrat in Wien wandten.</p><p xml:id="JG18406" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18407" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 18. August 1773]</head><p xml:id="JG18408" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Es ist bereits an die sechs Monathe daß meine aussen rubrizirte Widersacher gegen ein von Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p Gerechtigkeitsliebe, für mich günstig ausgefallenes Urteil, Appellation interponiret haben.</p><p xml:id="JG18409" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch aber will von derßelben Introducktion und Erkennung nichts  verlauten, worauf dann aufs neue ersichtlich, daß die Verschleiffung der Sache ihr Haupt Zweck seye.</p><p xml:id="JG18410" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daher ergehet an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p mein geziemend gehorsamstes Bitten: Hochdießelben geruhen bemelten Gegnern nunmehro den Beweis der introducirten Appellation Grosgünstig aufzulegen und das weitere Hochrichterlich zu verfügen.</p><p xml:id="JG18411" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich mit vollkommenster Ehrfurcht verharre Euer Hochadel. </p><p xml:id="JG18412" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Gestrengen und Herrlichkeiten p. unterthäniger Frantz Kohlhepp.JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18413" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 8. Oktober 1774]</head><p xml:id="JG18414" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrten  Hochfürsichtigen und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Schon unter dem 30ten May huj. anni ist ein Höchst venerirl. Reichs-Hoff-Raths Conclusum ergangen, wodurch in aussen rubrizirter Sache ein Bericht von Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p in Termino duorum Hochrichterlich  erfordert wird.</p><p xml:id="JG18415" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da nun solcher bereits längstens verstrichen, so sieht sich endes  unterzeichneter gemüssiget, Hochdieselben in aller Unterthänigkeit anzugehen, mit der geziemendsten Bitte:</p><p xml:id="JG18416" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p möge nunmehro  ermeldten Bericht zu befördern, und deßen Absendung zu beschleunigen  Hochgefällig seyn.</p><p xml:id="JG18417" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich p p Euer Hochadel Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'ster Frantz Kohlhepp.JWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG18418" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 7. April 1775]</head><p xml:id="JG18419" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p ist es nur allzubekannt, daß nur  unverschuldeter Haß gegen mich die aussen rubrizirte Sache so weit getrieben, wie solches denn auch aus denen Gegentheil abgeschlagenen Haupt-Appellations-  Proceße erhellet.</p><p xml:id="JG18420" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Solches zeiget sich nunmehro auch abermals deutlich, da Sie die wegen des Nebenpuncktes, ermangeln sollender Wanderjahre muthwillig ergriffene Revision dennoch durchzusetzen gedencken.</p><p xml:id="JG18421" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das von denselben den 22ten February übergebene Praesentatum ist nun zwar von denen Vier Geschwornen unterschrieben, allein das Handwerck ist, wie ich zuverläßig weis mit ihrer fortdaurenden Animosität gegen mich unzufrieden.</p><p xml:id="JG18422" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da nun bei meiner gerechten Sache mir vorzüglich an der Beschleunigung und Abkürtzung der Gegnerischen Verzögerung gelegen, und ich bei den besten Gesinnungen meiner übrigen Mitmeistern, durch die Feindschafft einiger wenigen selbst zum Nachtheile des Handwercks verkürzet werden dürfften; So zweifle ich nicht einen Augenblick daß Ew. HochAdel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p bei den für mich hegenden gnädigen  Gesinnungen mein unterthäniges Bitten erhören werden, welches dahin in aller Devotion ergehet:</p><p xml:id="JG18423" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hochdieselben geruhen zu Erforschung der eigentlichen Gesinnungen des Handwercks gegen mich ein Meistergebott zu veranlaßen, damit in  Gegenwart derer Hochansehnlichen Herren Deputirten das mögliche zu  fordersamster Beendung dießer verdrießlichen und kostspieligen Sache gethan und verhandelt werden könne.</p><p xml:id="JG18424" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthäniger Frantz Kohlhepp.JWGoethe Lt</p></div5></div4></page>