<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="POETISCHEPROSA" num="9" base="3.3.2.3.14.14.11"><div4 xml:id="JG13094" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="WERTHERERSTERTHEIL" TEIform="anchor"/>Erster Theil</head><p xml:id="JG13095" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 3" TEIform="pb"/> Was ich von der Geschichte des armen Werthers nur habe auffinden können, habe ich mit Fleiß gesammlet, und leg es euch hier vor, und weis, daß ihr mir's danken werdet. Ihr könnt seinem Geist und seinem Charakter eure Bewunderung und Liebe, und seinem Schicksaale eure Thränen nicht versagen.</p><p xml:id="JG13096" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 4" TEIform="pb"/> Und du gute Seele, die du eben den Drang fühlst wie er, schöpfe Trost aus seinem Leiden, und laß das Büchlein deinen Freund seyn, wenn du aus Geschick oder eigner Schuld keinen nähern finden kannst.</p><p xml:id="JG13097" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>___________</p><p xml:id="JG13098" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p><div5 xml:id="JG13099" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 5" TEIform="pb"/> am 4. May 1771.</head><p xml:id="JG13100" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Wie froh bin ich, daß ich weg bin! Bester Freund, was ist das Herz<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Herz]</hi> Zentralbegriff empfindsamer Anthropologie und wesentlicher Bezugspunkt von Werthers Selbstreflexion. Herz im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>.</note> des Menschen! Dich zu verlassen, den ich so liebe, von dem ich unzertrennlich war, und froh zu seyn! Ich weis, Du verzeihst mir's. Waren nicht meine übrigen Verbindungen recht ausgesucht vom Schicksaal, um ein Herz wie das meine zu ängstigen? Die arme Leonore! Und doch war ich unschuldig! Konnt ich dafür, daß, während die eigensinnigen Reize ihrer Schwester mir einen angenehmen Unterhalt verschafften, daß eine Leidenschaft in dem armen Herzen sich bildete! Und doch - bin ich ganz unschuldig? Hab ich nicht <pb ed="Werther" n="wt 6" TEIform="pb"/> ihre Empfindungen genährt? Hab ich mich nicht an denen ganz wahren Ausdrücken der Natur, die uns so oft zu lachen machten, so wenig lächerlich sie waren, selbst ergözt! Hab ich nicht - O was ist der Mensch, daß er über sich klagen darf! - Ich will, lieber Freund, ich verspreche Dir's, ich will mich bessern, will nicht mehr das Bisgen Uebel, das das Schicksaal uns vorlegt, wiederkäuen, wie ich's immer gethan habe. Ich will das Gegenwärtige genießen, und das Vergangene soll mir vergangen seyn. Gewiß Du hast recht, Bester: der Schmerzen wären minder unter den Menschen, wenn sie nicht - Gott weis warum sie so gemacht sind - mit so viel Emsigkeit der Einbildungskraft<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Einbildungskraft]</hi> Zentraler Begriff der Aufklärungspsychologie und -ästhetik. </note> sich beschäftigten, die Erinnerungen des vergangenen Uebels zurückzurufen, ehe denn eine gleichgültige Gegenwart zu tragen.</p><p xml:id="JG13101" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Du bist so gut, meiner Mutter zu sagen, daß ich ihr Geschäfte<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Geschäfte]</hi> Aufgaben.</note> bestens betreiben, und ihr ehstens Nachricht davon geben werde. Ich habe meine <pb ed="Buchausgabe" n="B2 270" TEIform="pb"/>Tante gesprochen, und habe bey weiten das böse Weib nicht gefunden, das man bey uns aus ihr macht, sie ist eine muntere heftige<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">heftig]</hi> Leidenschaftlich, aufbrausend.</note> Frau von dem <pb ed="Werther" n="wt 7" TEIform="pb"/> besten Herzen. Ich erklärte ihr meiner Mutter Beschwerden über den zurückgehaltenen Erbschaftsantheil. Sie sagte mir ihre Gründe, Ursachen und die Bedingungen, unter welchen sie bereit wäre alles heraus zu geben, und mehr als wir verlangten - Kurz, ich mag jezo nichts davon schreiben, sag meiner Mutter, es werde alles gut gehen. Und ich habe, mein Lieber! wieder bey diesem kleinen Geschäfte gefunden: daß Mißverständnisse und Trägheit vielleicht mehr Irrungen in der Welt machen, als List und Bosheit nicht thun. Wenigstens sind die beyden leztern gewiß seltner.</p><p xml:id="JG13102" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Uebrigens find ich mich hier gar wohl. Die Einsamkeit ist meinem Herzen köstlicher Balsam in dieser paradisischen Gegend, und diese Jahrszeit der Jugend wärmt mit aller Fülle mein oft schauderndes<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">schauderndes]</hi> Bezeichnet im Gegensatz zur Verwendung in der Gegenwartssprache die (körperliche) Reaktion sowohl auf positive als auch auf negative Erfahrungen </note> Herz. Jeder Baum, jede Hecke ist ein Straus von Blüten, und man möchte zur Mayenkäfer werden, um in dem Meer von Wohlgerüchen herumschweben, und alle seine Nahrung darinne finden zu können.</p><p xml:id="JG13103" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Die Stadt ist selbst unangenehm, dagegen rings umher eine unaussprechliche Schönheit der Natur. <pb ed="Werther" n="wt 8" TEIform="pb"/> Das bewog den verstorbenen Grafen von M.. einen Garten auf einem der Hügel anzulegen, die mit der schönsten Mannigfaltigkeit der Natur sich kreuzen, und die lieblichsten Thäler bilden. Der Garten ist einfach, und man fühlt gleich bey dem Eintritte, daß nicht ein wissenschaftlicher Gärtner,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">wissenschaftlicher Gärtner]</hi> "Wissenschaft" hat neben der heutigen Bedeutung noch die allgemeinere "das auf einem bestimmten gebiete erworbene wissen" (Grimm, Bd. 30, Sp. 784).</note> sondern ein fühlendes Herz den Plan bezeichnet, das sein selbst hier genießen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">genießen]</hi> "An den Wirkungen eines Gutes Theil nehmen, Nutzen davon haben. [...] Mit Anmuth empfinden, besonders von Dingen, die man selbst hat oder besitzet" (Adelung)</note> wollte. Schon manche Thräne hab ich dem Abgeschiedenen in dem verfallnen Cabinetgen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Cabinetgen]</hi> Verkleinerungsform von Kabinett, also ein kleiner Raum; hier: kleine Gartenlaube. </note> geweint, das sein Lieblingspläzgen war, und auch mein's ist. Bald werd ich Herr vom Garten seyn, der Gärtner ist mir zugethan, so nur seit den paar Tagen, und er wird sich nicht übel davon befinden.</p><p xml:id="JG13104" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13105" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 10. May.</head><p xml:id="JG13106" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Eine wunderbare Heiterkeit hat meine ganze Seele eingenommen, gleich denen süßen Frühlingsmorgen, die ich mit ganzem Herzen geniesse. Ich bin so allein und freue mich so meines Lebens, in dieser Gegend, die für solche Seelen geschaffen ist, wie die meine. Ich bin so glücklich, mein Bester, <pb ed="Werther" n="wt 9" TEIform="pb"/> so <pb ed="Buchausgabe" n="B2 271" TEIform="pb"/>ganz in dem Gefühl von ruhigem Daseyn versunken, daß meine Kunst darunter leidet. <anchor xml:id="ICHKONNTEJETZO" TEIform="anchor"/>Ich könnte jetzo nicht zeichnen, nicht einen Strich, und bin niemalen ein grösserer Mahler<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">ein grösserer Mahler]</hi> Ein ähnlicher Gedanke findet sich in<ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref"> Lessings</ref> Drama "Emilia Galotti" - ein Exemplar davon liegt in Werthers Sterbezimmer. Im Gespräch zwischen dem Maler Conti und dem Prinzen heißt es: "Ha! Daß wir nicht unmittelbar mit den Augen malen! Auf dem langen Wege, aus dem Auge durch den Arm in den Pinsel, wie viel geht da verloren! [...] Oder meinen Sie, Prinz, daß Raphael nicht daß größte malerische Genie gewesen wäre, wenn er unglücklicher Weise ohne Hände wäre geboren worden?" (I/4). </note> gewesen als in diesen Augenblicken. Wenn das liebe Thal um mich dampft,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">dampft]</hi> "Dampf" bedeutet u.a. noch soviel wie "Dunst".</note> und die hohe Sonne an der Oberfläche der undurchdringlichen Finsterniß meines Waldes ruht, und nur einzelne Strahlen sich in das innere Heiligthum stehlen, und ich dann im hohen Grase am fallenden Bache liege, und näher an der Erde tausend mannigfaltige Gräsgen mir merkwürdig werden. Wenn ich das Wimmeln der kleinen Welt zwischen Halmen, die unzähligen, unergründlichen Gestalten, all der Würmgen, der Mückgen, näher an meinem Herzen fühle, und fühle die Gegenwart des Allmächtigen, der uns all nach seinem Bilde schuf, das Wehen des Allliebenden, der uns in ewiger Wonne schwebend trägt und erhält. Mein Freund, wenn's denn um meine Augen dämmert, und die Welt um mich her und Himmel ganz in meiner Seele ruht, wie die Gestalt einer Geliebten; dann sehn ich mich oft und denke: ach könntest du das wieder ausdrücken, könntest du dem [10] Papier das einhauchen, was so voll, so warm in dir lebt, daß es würde der Spiegel deiner Seele, wie deine Seele ist der Spiegel des unendlichen Gottes.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">deine Seele ist der Spiegel des unendlichen Gottes]</hi> Seele als Spiegel Gottes gehört zum traditionellen pietistischen Wortschatz.</note> Mein Freund - Aber ich gehe darüber zu Grunde, ich erliege unter der Gewalt der Herrlichkeit dieser Erscheinungen.</p><p xml:id="JG13107" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13108" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 12. May.</head><p xml:id="JG13109" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich weis nicht, ob so täuschende Geister um diese Gegend schweben, oder ob die warme himmlische Phantasie in meinem Herzen ist, die mir alles rings umher so paradisisch macht. Da ist gleich vor dem Orte ein Brunn', ein Brunn', an den ich gebannt bin wie Melusine mit ihren Schwestern.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Melusine mit ihren Schwestern]</hi> Wasserfeen. Zu <ref target="MELUSINE" targOrder="U" TEIform="ref">Melusine</ref> siehe Namenglossar. </note> Du gehst einen kleinen Hügel hinunter, und findest dich vor einem Gewölbe, da wohl zwanzig Stufen hinab gehen, wo unten das klarste Wasser aus Marmorfelsen quillt. Das Mäuergen, das oben umher die Einfassung macht, die hohen Bäume, die den Platz rings umher bedecken, die Kühle des Orts, das hat alles so was anzügliches,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">anzügliches]</hi> Anziehendes.</note> was schauerliches. Es <pb ed="Werther" n="wt 11" TEIform="pb"/> vergeht kein Tag, daß ich nicht eine Stunde da sizze. Da kommen denn die Mädgen aus der Stadt und holen Wasser, das harmloseste Geschäft und das nöthigste, das ehmals <pb ed="Buchausgabe" n="B2 272" TEIform="pb"/>die Töchter der Könige selbst verrichteten. Wenn ich da sizze, so lebt die <anchor xml:id="PATRIARCHALISCHEIDEE" TEIform="anchor"/>patriarchalische Idee<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">patriarchalische Idee]</hi> Gemeint ist die  Welt <ref target="HOMER" targOrder="U" TEIform="ref">Homers</ref> und des Alöten Testaments, insbesondere die der Erzväter Israels, Abraham, Isaak und Jakob, auf die sich auch die Bezeichnung "Altväter" bezieht. </note> so lebhaft um mich, wie sie alle die Altväter am Brunnen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Altväter am Brunnen]</hi> Vgl. <ref target="AMOSBDA" targOrder="U" TEIform="ref">1. Moses 24,11ff.</ref>, <ref target="AMOSBIA" targOrder="U" TEIform="ref">1. Moses 29,1ff.</ref>.</note> Bekanntschaft machen und freyen, und wie um die Brunnen und Quellen wohlthätige Geister schweben. O der muß nie nach einer schweren Sommertagswanderung sich an des Brunnens Kühle gelabt haben, der das nicht mit empfinden kann. </p><p xml:id="JG13110" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13111" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 13. May.</head><p xml:id="JG13112" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Du fragst, ob Du mir meine Bücher schikken sollst? Lieber, ich bitte dich um Gottes willen, laß mir sie vom Hals. Ich will nicht mehr geleitet, ermuntert, angefeuret seyn, braust dieses Herz doch genug aus sich selbst, ich brauche Wiegengesang, und den hab ich in seiner Fülle gefunden in meinem Homer.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Homer]</hi> Zu <ref target="HOMER" targOrder="U" TEIform="ref">Homer</ref> siehe Namenglossar. </note> Wie oft lull ich mein empörendes Blut zur Ruhe, denn so ungleich, so [12] unstet hast Du nichts gesehn als dieses Herz. Lieber! Brauch ich Dir das zu sagen, der Du so oft die Last getragen hast, mich vom Kummer zur Ausschweifung,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ausschweifung]</hi> "ausschweifende Handlungen, welche wider die guten Sitten laufen", "Von der gehörigen Mittelstraße abweichen" (Adelung). </note> und von süsser Melancholie<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Melancholie]</hi> Der "Melancholiker" ist ein Typus der Temperamentenlehre, die ihre Wurzeln in der Antike hat und modifiziert auch noch zur Aufklärungsanthropologie gehört. Der rasche Stimmungswechsel galt als Kennzeichen des Melancholikers.</note> zur verderblichen Leidenschaft übergehn zu sehn. Auch halt ich mein Herzgen wie ein krankes Kind, all sein Wille wird ihm gestattet. Sag das nicht weiter, es giebt Leute, die mir's verübeln würden.</p><p xml:id="JG13113" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13114" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 15. May.</head><p xml:id="JG13115" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Die geringen Leute des Orts kennen mich schon, und lieben mich, besonders die Kinder. Eine traurige Bemerkung hab ich gemacht. Wie ich im Anfange mich zu ihnen gesellte, sie freundschaftlich fragte über dieß und das, glaubten einige, ich wollte ihrer spotten, und fertigten mich wol gar grob ab. Ich ließ mich das nicht verdriessen, nur fühlt ich, was ich schon oft bemerkt habe, auf das lebhafteste. Leute von einigem Stande werden sich immer in kalter Entfernung vom gemeinen Volke halten, als glaubten sie durch Annäherung zu verlieren, und dann giebts Flüchtlinge<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Flüchtlinge]</hi> "Ein flatterhafter, leichtsinniger Mensch" (Adelung).</note> und üble <pb ed="Werther" n="wt 13" TEIform="pb"/> Spasvögel, die sich herabzulassen scheinen, um ihren Uebermuth dem armen Volke desto empfindlicher zu machen.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 273" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13116" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich weiß wohl, daß wir nicht gleich sind, noch seyn können. Aber ich halte dafür, daß der, der glaubt nöthig zu haben, vom sogenannten Pöbel sich zu entfernen, um den Respekt zu erhalten, eben so tadelhaft ist, als ein Feiger, der sich für seinem Feinde verbirgt, weil er zu unterliegen fürchtet.</p><p xml:id="JG13117" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Lezthin kam ich zum Brunnen, und fand ein junges Dienstmädgen, das ihr Gefäß auf die unterste Treppe gesetzt hatte, und sich umsah, ob keine Camerädin kommen wollte, ihr's auf den Kopf zu helfen. Ich stieg hinunter und sah sie an. Soll ich ihr helfen, Jungfer?<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Jungfer]</hi> Werther überschreitet mit seinem Angebot die Standesgrenzen; die Anrede "Jungfer" ist zudem für eine Magd unüblich und schmeichelhaft, da sie den gehobenen Dienstboten und den unverheirateten Frauen bürgerlichen Stands vorbehalten war. </note> sagt ich. Sie ward roth über und über. O nein Herr! sagte sie. - Ohne Umstände - Sie legte ihren Kringen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Kringen]</hi> "An Orten wo die Weiber Vicktualien und andres in Körben auf dem Kopfe tragen, haben sie Kringen wie sies nennen von Tuch mit Pferdehaar ausgestopft dass der harte Korb nicht auf den Scheitel drückt" (WA IV 4, S. 54). </note> zurechte, und ich half ihr. Sie dankte und stieg hinauf.</p><p xml:id="JG13118" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13119" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="AGMAY" TEIform="anchor"/>den 17. May.</head><p xml:id="JG13120" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich hab allerley Bekanntschaft gemacht, Gesellschaft<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Gesellschaft]</hi> Im Gegensatz zur "Bekanntschaft", die lediglich die Nicht-Fremden kennzeichnet, bezeichnet Gesellschaft "die Vereinigung Gleichgesinnter" (Paul). </note> hab ich noch keine gefunden. Ich weiß nicht, was ich anzügliches für die Menschen haben <pb ed="Werther" n="wt 14" TEIform="pb"/> muß, es mögen mich ihrer so viele, und hängen sich an mich, und da thut mirs immer weh, wenn unser Weg nur so eine kleine Strecke mit einander geht. Wenn Du fragst, wie die Leute hier sind? muß ich Dir sagen: wie überall! Es ist ein einförmig Ding um's Menschengeschlecht. Die meisten verarbeiten den grösten Theil der Zeit, um zu leben, und das Bisgen, das ihnen von Freyheit übrig bleibt, ängstigt sie so, daß sie alle Mittel aufsuchen, um's los zu werden. O Bestimmung des Menschen!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Bestimmung des Menschen]</hi> Zentraler Begriff der Anthropologie des 18. Jahrhunderts, der in transformierter Form auch wesentlich für den Bildungsbegriff wird. Einsicht in das Wesen des Menschen soll zugleich auch das Lebensziel und damit die Richtschnur allen Handelns vorgeben. Als Formel von dem Theologen <ref target="SPALDINGJOHANNJOACHIM" targOrder="U" TEIform="ref">Spalding</ref> in seinem erfolgreichen Büchlein "Von der Bestimmung des Menschen" popularisiert. Spaldings "Bestimmung des Menschen" auf dieser <ref target="BESTIMMUNGDESMENSCHEN" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>.</note></p><p xml:id="JG13121" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Aber eine rechte gute Art Volks! Wann ich mich manchmal vergesse, manchmal mit ihnen die Freuden genieße, die so den Menschen noch gewährt sind, an einem artig besetzten Tisch, mit aller Offen- und Treuherzigkeit sich herum zu spassen, eine Spazierfahrt, einen Tanz zur rechten Zeit anzuordnen und dergleichen, das thut eine ganz gute Würkung auf mich, nur muß mir nicht einfallen, daß noch so viele andere Kräfte in mir ruhen, die alle ungenutzt vermodern, und die ich sorgfältig verbergen muß. Ach das <pb ed="Buchausgabe" n="B2 274" TEIform="pb"/>engt all das Herz so ein - Und <pb ed="Werther" n="wt 15" TEIform="pb"/> doch! Misverstanden zu werden, ist das Schicksal von unser einem.</p><p xml:id="JG13122" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ach daß die Freundin meiner Jugend dahin ist, ach daß ich sie je gekannt habe! Ich würde zu mir sagen: du bist ein Thor! du suchst, was hienieden nicht zu finden ist. Aber ich hab sie gehabt, ich habe das Herz gefühlt, die große Seele, in deren Gegenwart ich mir schien mehr zu seyn als ich war, weil ich alles war was ich seyn konnte. Guter Gott, blieb da eine einzige Kraft meiner Seele ungenutzt, konnt ich nicht vor ihr all das wunderbare Gefühl entwickeln, mit dem mein Herz die Natur umfaßt, war unser Umgang nicht ein ewiges Weben von feinster Empfindung, schärfstem Witze,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Witz]</hi> Verstand, esprit.</note> dessen Modifikationen bis zur Unart alle mit dem Stempel des Genies bezeichnet waren? Und nun - Ach ihre Jahre, die sie voraus hatte, führten sie früher an's Grab als mich. Nie werd ich ihrer vergessen, nie ihren festen Sinn und ihre göttliche Duldung.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Duldung]</hi> "das ertragen der leiden" (Grimm, Bd. 2, Sp. 1509).</note></p><p xml:id="JG13123" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Vor wenig Tagen traf ich einen jungen V.. an, ein offner Junge, mit einer gar glücklichen Gesichtsbildung. Er kommt erst von Akademien,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Akademien]</hi> Universitäten.</note><pb ed="Werther" n="wt 16" TEIform="pb"/> dünkt sich nicht eben weise, aber glaubt doch, er wüßte mehr als andere. Auch war er fleißig, wie ich an allerley spüre, kurz er hatt' hüpsche Kenntnisse. Da er hörte, daß ich viel zeichnete, und Griechisch konnte, zwey Meteore<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Meteore]</hi> Im Sinne von "Seltenheiten". </note> hier zu Land, wandt er sich an mich und kramte viel Wissens aus, von Batteux bis zu Wood, von de Piles zu Winkelmann, und versicherte mich, er habe Sulzers<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Sulzers Theorie den ersten Theil]</hi> Gemeint ist <ref target="SULZERJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Sulzers</ref> "Versuch einer Theorie der schönen Künste". Goethe stand in dieser Zeit ästhetischen Theorien sehr kritisch gegenüber; vgl. die Rezension in den FGA vom <ref target="DIESCHONENKUNSTEINIHREMURSPRUNG" targOrder="U" TEIform="ref">18. 12. 1772</ref>. </note> Theorie den ersten Theil ganz durchgelesen, und besitze ein Manuscript von Heynen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Batteux [...] Heynen]</hi> Die Reihe von <ref target="BATTEUXCHARLES" targOrder="U" TEIform="ref">Batteux</ref>, <ref target="WOODROBERT" targOrder="U" TEIform="ref">Wood</ref>, <ref target="PILESROGERDE" targOrder="U" TEIform="ref">de Piles</ref>, <ref target="WINCKELMANNJOHANNJOACHIM" targOrder="U" TEIform="ref">Winkelmann</ref>, <ref target="SULZERJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Sulzer</ref> und <ref target="HEYNECHRISTIANGOTTLOB" targOrder="U" TEIform="ref">Heyne</ref> bezeichnet den avanciertesten Stand kunsttheoretischer Diskussion. </note> über das Studium der Antike. Ich ließ das gut seyn.</p><p xml:id="JG13124" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Noch gar einen braven Kerl hab ich kennen lernen, den fürstlichen Amtmann.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Amtmann]</hi> Justizbeamter eines Grundherrn.</note> Einen offenen, treuherzigen Menschen. Man sagt, es soll eine Seelenfreude seyn, ihn unter seinen Kindern zu sehen, deren er neune hat. Besonders macht man viel Wesens von seiner ältsten Tochter. Er hat mich zu sich gebeten, und ich will ihn ehster Tage besuchen, er wohnt auf einem fürstlichen Jagdhofe,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Jagdhofe]</hi> Größerer Gebäudekomplex für Unterhalt und Bequemlichkeit einer Jagdgesellschaft.</note> anderthalb Stunden von hier, wohin er, nach dem Tode seiner Frau, zu ziehen die Erlaubniß erhielt, da ihm der Aufenthalt hier in der Stadt und dem Amthause zu weh that.</p><p xml:id="JG13125" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 17" TEIform="pb"/> Sonst sind einige verzerrte Originale<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Originale]</hi> Seltsamer Kopf, Sonderling. </note> mir in Weg gelaufen, an denen alles unausstehlich ist, am unerträglichsten ihre Freundschaftsbezeugungen.</p><p xml:id="JG13126" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Leb wohl! der Brief wird dir recht seyn, er ist ganz historisch.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">historisch]</hi> "auf eine erzählende Art" (Adelung). Der Brief ist also ein bloßer Tatsachenbericht. </note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 275" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13127" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13128" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 22. May.</head><p xml:id="JG13129" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Daß das Leben des Menschen nur ein Traum sey, ist manchem schon so vorgekommen, und auch mit mir zieht dieses Gefühl immer herum. Wenn ich die Einschränkung so ansehe, in welche die thätigen und forschenden Kräfte des Menschen eingesperrt sind, wenn ich sehe, wie alle Würksamkeit dahinaus läuft, sich die Befriedigung von Bedürfnissen zu verschaffen, die wieder keinen Zwek haben, als unsere arme Existenz zu verlängern, und dann, daß alle Beruhigung über gewisse Punkte des Nachforschens nur eine träumende Resignation ist, da man sich die Wände, zwischen denen man gefangen sizt, mit bunten Gestalten und lichten Aussichten bemahlt. Das alles, Wilhelm, macht mich stumm. Ich kehre in mich selbst zurük, und finde eine Welt! Wieder mehr in Ahndung<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ahndung]</hi> Ahnung. </note> und <pb ed="Werther" n="wt 18" TEIform="pb"/> dunkler Begier, als in Darstellung und lebendiger Kraft. Und da schwimmt alles vor meinen Sinnen, und ich lächle dann so träumend weiter in die Welt.</p><p xml:id="JG13130" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Daß die Kinder nicht wissen, warum sie wollen, darinn sind alle hochgelahrte<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Hochgelahrte]</hi> Hochgelehrte.</note> Schul- und Hofmeister<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Hofmeister]</hi> Hauslehrer. </note> einig. Daß aber auch Erwachsene, gleich Kindern, auf diesem Erdboden herumtaumeln, gleichwie jene nicht wissen, woher sie kommen und wohin sie gehen, eben so wenig nach wahren Zwekken handeln, eben so durch Biskuit und Kuchen und Birkenreiser<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Birkenreiser]</hi> Birkenzweige (zur Bestrafung). </note> regiert werden, das will niemand gern glauben, und mich dünkt, man kann's mit Händen greifen.</p><p xml:id="JG13131" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich gestehe dir gern, denn ich weis, was du mir hierauf sagen möchtest, daß diejenige die glüklichsten sind, die gleich den Kindern in Tag hinein leben, ihre Puppe herum schleppen, aus und anziehen, und mit großem Respekte um die Schublade herum schleichen, wo Mama das Zuckerbrod hinein verschlossen hat, und wenn sie das gewünschte endlich erhaschen, es mit vollen Bakken verzehren, und rufen: Mehr! das sind glükliche <pb ed="Werther" n="wt 19" TEIform="pb"/> Geschöpfe! Auch denen ists wohl, die ihren Lumpenbeschäftigungen, oder wohl gar ihren Leidenschaften prächtige Titel geben, und sie dem Menschengeschlechte als Riesenoperationen zu dessen Heil und Wohlfahrt anschreiben. Wohl dem, der so seyn kann! Wer aber in seiner Demuth erkennt, wo das alles hinausläuft, der so sieht, wie artig jeder Bürger, dem's wohl ist, sein Gärtchen zum Paradiese zuzustuzzen weis, und wie unverdrossen dann doch auch der Unglükliche unter der Bürde seinen Weg fortkeicht,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">fortkeicht]</hi> Fortkeucht.</note> und alle gleich interessirt sind, das Licht dieser Sonne noch eine Minute länger zu sehn, ja! der ist still und bildet auch seine Welt aus sich selbst, und ist auch glüklich, weil er ein Mensch ist. Und dann, so eingeschränkt er ist, hält er <pb ed="Buchausgabe" n="B2 276" TEIform="pb"/>doch immer im Herzen das süsse Gefühl von Freyheit, und daß er diesen Kerker verlassen kann, wann er will.</p><p xml:id="JG13132" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13133" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 26. May.</head><p xml:id="JG13134" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Du kennst von Alters her meine Art, mich anzubauen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">anzubauen]</hi> Niederzulassen. </note> irgend mir an einem vertraulichen Orte ein Hüttchen aufzuschlagen, und da mit <pb ed="Werther" n="wt 20" TEIform="pb"/> aller Einschränkung zu herbergen. Ich hab auch hier wieder ein Pläzchen angetroffen, das mich angezogen hat.</p><p xml:id="JG13135" rend="Prosatext" TEIform="p">Ohngefähr eine Stunde von der Stadt liegt ein Ort, den sie Wahlheim<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] Der Leser wird sich keine Mühe geben, die hier genannten Orte zu suchen, man hat sich genöthigt gesehen, die im Originale befindlichen wahren Nahmen zu verändern.<hi TEIform="hi"/></note> nennen. Die Lage an einem Hügel ist sehr interessant,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">interessant]</hi> Anziehend.</note> und wenn man oben auf dem Fußpfade zum Dorfe heraus geht, übersieht man mit Einem das ganze Thal. Eine gute Wirthin, die gefällig und munter in ihrem Alter ist, schenkt Wein, Bier, Caffee, und was über alles geht, sind zwey Linden, die mit ihren ausgebreiteten Aesten den kleinen Plaz vor der Kirche bedecken, der ringsum mit Bauerhäusern, Scheuern<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Scheuern]</hi> Scheunen.</note> und Höfen eingeschlossen ist. So vertraulich, so heimlich hab ich nicht leicht ein Pläzchen gefunden, und dahin laß ich mein Tischchen aus dem Wirthshause bringen und meinen Stuhl, und trinke meinen Caffee da, und lese meinen Homer. <pb ed="Werther" n="wt 21" TEIform="pb"/> Das erstemal als ich durch einen Zufall an einem schönen Nachmittage unter die Linden kam, fand ich das Pläzchen so einsam. Es war alles im Felde. Nur ein Knabe von ohngefähr vier Jahren saß an der Erde, und hielt ein andres etwa halbjähriges vor ihm zwischen seinen Füssen sitzendes Kind mit beyden Armen wider seine Brust, so daß er ihm zu einer Art von Sessel diente, und ohngeachtet der Munterkeit, womit er aus seinen schwarzen Augen herumschaute, ganz ruhig saß. Mich vergnügte der Anblik, und ich sezte mich auf einen Pflug, der gegen über stund, und zeichnete die brüderliche Stellung mit vielem Ergözzen, ich fügte den nächsten Zaun, ein Tennenthor und einige gebrochne Wagenräder bey, wie es all hintereinander stund, und fand nach Verlauf einer Stunde, daß ich eine wohlgeordnete sehr interessante<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">interessant]</hi> Anziehend (wurde auch als ästhetischer Begriff verwendet).</note> Zeichnung verfertigt hatte, ohne das mindeste von dem meinen hinzuzuthun. Das bestärkte mich in meinem Vorsazze, mich künftig allein an die Natur zu halten. Sie allein ist unendlich reich, und sie allein bildet den großen Künstler. Man kann zum Vortheile der Regeln viel <pb ed="Werther" n="wt 22" TEIform="pb"/> sagen, ohngefähr was man zum Lobe der bürgerlichen Gesellschaft sagen kann. Ein Mensch, der sich nach ihnen <pb ed="Buchausgabe" n="B2 277" TEIform="pb"/>bildet, wird nie etwas abgeschmaktes und schlechtes hervor bringen, wie einer, der sich durch Gesezze und Wohlstand<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wohlstand]</hi> Anstand, Schicklichkeit.</note> modeln<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">modeln]</hi> Nach einem Muster bilden. </note> läßt, nie ein unerträglicher Nachbar, nie ein merkwürdiger Bösewicht werden kann; dagegen wird aber auch alle Regel, man rede was man wolle, das wahre Gefühl von Natur und den wahren Ausdruk derselben zerstören! sagst du, das ist zu hart! Sie schränkt nur ein, beschneidet die geilen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">geilen]</hi> Üppig wachsenden.</note> Reben &amp;c. Guter Freund, soll ich dir ein Gleichniß geben: es ist damit wie mit der Liebe, ein junges Herz hängt ganz an einem Mädchen, bringt alle Stunden seines Tags bey ihr zu, verschwendet all seine Kräfte, all sein Vermögen, um ihr jeden Augenblik auszudrükken, daß er sich ganz ihr hingiebt. Und da käme ein Philister, ein Mann, der in einem öffentlichen Amte steht, und sagte zu ihm: feiner junger Herr, lieben ist menschlich, nur müßt ihr menschlich lieben! Theilet eure Stunden ein, die einen zur Arbeit, und die Erholungsstunden widmet eurem Mädchen, <pb ed="Werther" n="wt 23" TEIform="pb"/> berechnet euer Vermögen, und was euch von eurer Nothdurft<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Nothdurft]</hi> Tägliches, vom Beruf gefordertes Geschäft.</note> übrig bleibt, davon verwehr ich euch nicht ihr ein Geschenk, nur nicht zu oft, zu machen. Etwa zu ihrem Geburts- und Namenstage &amp;c. - Folgt der Mensch, so giebts einen brauchbaren jungen Menschen, und ich will selbst jedem Fürsten rathen, ihn in ein Collegium<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Collegium]</hi> Versammlung der fürstlichen Räte.</note> zu sezzen, nur mit seiner Liebe ist's am Ende, und wenn er ein Künstler ist, mit seiner Kunst. O meine Freunde! warum der Strom des Genies so selten ausbricht, so selten in hohen Fluthen hereinbraust, und eure staunende Seele erschüttert. Lieben Freunde, da wohnen die gelaßnen Kerls auf beyden Seiten des Ufers, denen ihre Gartenhäuschen, Tulpenbeete, und Krautfelder zu Grunde gehen würden, und die daher in Zeiten mit dämmen und ableiten der künftig drohenden Gefahr abzuwehren wissen.</p><p xml:id="JG13136" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13137" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 27. May.</head><p xml:id="JG13138" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich bin, wie ich sehe, in Verzükkung,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Verzükkung]</hi> "mit negativem beiklang einer übersteigerung im sinne ekstatischen taumels, unechten sentimentalen gefühlsüberschwangs" (Grimm, Bd. 25, Sp. 2664).</note> Gleichnisse und Deklamation<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Deklamation]</hi> Kunstgerechter Vortrag. Alle drei Begriffe dienen also Werthers Selbstkritik an seinen Poetisierungsverfahren; das ideale Gegenbild ist die Natur bzw. natürliche Darstellung.</note> verfallen, und habe drüber vergessen, dir auszuerzählen, was mit den Kindern <pb ed="Werther" n="wt 24" TEIform="pb"/> weiter worden ist. Ich saß ganz in mahlerische Empfindungen vertieft, die dir mein gestriges Blatt sehr zerstükt darlegt, auf meinem Pfluge wohl zwey Stunden. Da kommt gegen Abend eine junge Frau auf die Kinder los, die sich die Zeit nicht gerührt hatten, mit einem Körbchen am Arme, und ruft von weitem: Philips, du bist recht brav. Sie grüßte mich, ich dankte ihr, <pb ed="Buchausgabe" n="B2 278" TEIform="pb"/>stand auf, trat näher hin, und fragte sie: ob sie Mutter zu den Kindern wäre? Sie bejahte es, und indem sie dem Aeltesten einen halben Wek<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wek]</hi> feines Weizenbrot bzw. -brötchen, oft in doppelter Keilform. </note> gab, nahm sie das Kleine auf und küßte es mit aller mütterlichen Liebe. Ich habe, sagte sie, meinem Philips das Kleine zu halten gegeben, und bin in die Stadt gegangen mit meinem Aeltsten, um weis Brod zu holen, und Zukker, und ein irden<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">irden]</hi> aus Ton.</note> Breypfännchen; ich sah das alles in dem Korbe, dessen Dekkel abgefallen war. Ich will meinem Hans (das war der Nahme des Jüngsten) ein Süppchen kochen zum Abende, der lose Vogel der Große hat mir gestern das Pfännchen zerbrochen, als er sich mit Philipsen um die Scharre<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Scharre]</hi> Was sich beim Kochen im Gefäß festgesetzt hat. </note> des Brey's zankte. Ich fragte nach dem Aeltsten, und sie hatte mir <pb ed="Werther" n="wt 25" TEIform="pb"/> kaum gesagt, daß er auf der Wiese sich mit ein Paar Gänsen herumjagte, als er hergesprungen kam, und dem zweyten eine Haselgerte mitbrachte. Ich unterhielt mich weiter mit dem Weibe, und erfuhr, daß sie des Schulmeisters Tochter sey, und daß ihr Mann eine Reise in die Schweiz gemacht habe, um die Erbschaft eines Vettern zu holen. Sie haben ihn drum betrügen wollen, sagte sie, und ihm auf seine Briefe nicht geantwortet, da ist er selbst hineingegangen. Wenn ihm nur kein Unglük passirt ist, ich höre nichts von ihm. Es ward mir schwer, mich von dem Weibe loszumachen, gab jedem der Kinder einen Kreuzer, und auch für's jüngste gab ich ihr einen, ihm einen Wek mitzubringen zur Suppe, wenn sie in die Stadt gieng, und so schieden wir von einander.</p><p xml:id="JG13139" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich sage dir, mein Schaz, wenn meine Sinnen gar nicht mehr halten wollen, so linderts all den Tumult, der Anblik eines solchen Geschöpfs, das in der glüklichen Gelassenheit so den engen Kreis seines Daseyns ausgeht, von einem Tag zum andern sich durchhilft, die Blätter abfallen sieht, und nichts dabey denkt, als daß der Winter kömmt.</p><p xml:id="JG13140" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 26" TEIform="pb"/> Seit der Zeit bin ich oft draus, die Kinder sind ganz an mich gewöhnt. Sie kriegen Zukker, wenn ich Caffee trinke, und theilen das Butterbrod und die saure Milch mit mir des Abends. Sonntags fehlt ihnen der Kreuzer nie, und wenn ich nicht nach der Betstunde da bin, so hat die Wirthin Ordre, ihn auszubezahlen.</p><p xml:id="JG13141" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Sie sind vertraut, erzählen mir allerhand, und besonders ergözz' ich mich an ihren Leidenschaften und simplen Ausbrüchen des Begehrens, wenn mehr Kinder aus dem Dorfe sich versammeln.</p><p xml:id="JG13142" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Viel Mühe hat mich's gekostet, der Mutter ihre Besorgniß zu benehmen: "Sie möchten den Herrn inkommodiren."<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">inkommodiren]</hi> Belästigen.</note></p><p xml:id="JG13143" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*<pb ed="Buchausgabe" n="B2 279" TEIform="pb"/></p></div5><div5 xml:id="JG13144" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 16. Juny.</head><p xml:id="JG13145" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Warum ich dir nicht schreibe? Fragst du das und bist doch auch der Gelehrten einer. Du solltest rathen, daß ich mich wohl befinde, und zwar - Kurz und gut, ich habe eine Bekanntschaft gemacht, die mein Herz näher angeht. Ich habe - ich weis nicht.</p><p xml:id="JG13146" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 27" TEIform="pb"/> Dir in der Ordnung zu erzählen, wie's zugegangen ist, daß ich ein's der liebenswürdigsten Geschöpfe habe kennen lernen, wird schwer halten, ich bin vergnügt und glüklich, und so kein guter Historienschreiber.</p><p xml:id="JG13147" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Einen Engel! Pfuy! das sagt jeder von der seinigen! Nicht wahr? Und doch bin ich nicht im Stande, dir zu sagen, wie sie vollkommen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">vollkommen]</hi> "Vollkommen" ist nicht nur eine positive Wertungsvokabel, sondern bezeichnet den höchsten Grad der Entwicklung eines Wesens. "Vervollkommnung" oder "Perfektibilität" sind zentrale Begriffe der Aufklärungsanthropologie. </note> ist, warum sie vollkommen ist, genug, sie hat all meinen Sinn gefangen genommen.</p><p xml:id="JG13148" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>So viel Einfalt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Einfalt]</hi> Schlichtheit, Unschuld.</note> bey so viel Verstand, so viel Güte bey so viel Festigkeit, und die Ruhe der Seele bey dem wahren Leben und der Thätigkeit. - </p><p xml:id="JG13149" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Das ist alles garstiges Gewäsche, was ich da von ihr sage, leidige Abstraktionen, die nicht einen Zug ihres Selbst ausdrükken. Ein andermal - Nein, nicht ein andermal, jezt gleich will ich dir's erzählen. Thu ich's jezt nicht, geschäh's niemals. Denn, unter uns, seit ich angefangen habe zu schreiben, war ich schon dreymal im Begriffe die Feder niederzulegen, mein Pferd satteln zu lassen und hinaus zu reiten, und doch schwur ich mir heut früh nicht hinaus zu reiten - und <pb ed="Werther" n="wt 28" TEIform="pb"/> gehe doch alle Augenblikke ans Fenster zu sehen, wie hoch die Sonne noch steht.</p><p xml:id="JG13150" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich hab's nicht überwinden können, ich mußte zu ihr hinaus. Da bin ich wieder, Wilhelm, und will mein Butterbrod zu Nacht essen und dir schreiben. Welch eine Wonne das für meine Seele ist, sie in dem Kreise der lieben muntern Kinder ihrer acht Geschwister zu sehen! - </p><p xml:id="JG13151" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Wenn ich so fortfahre, wirst du am Ende so klug seyn wie am Anfange, höre denn, ich will mich zwingen ins Detail zu gehen.</p><p xml:id="JG13152" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich schrieb dir neulich, wie ich den Amtmann S.. habe kennen lernen, und wie er mich gebeten habe, ihn bald in seiner Einsiedeley, oder vielmehr seinem kleinen Königreiche zu besuchen. Ich vernachläßigte das, und wäre vielleicht nie hingekommen, hätte mir der Zufall nicht den Schaz entdekt, der in der stillen Gegend verborgen liegt.</p><p xml:id="JG13153" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Unsere jungen Leute hatten einen Ball auf dem Lande angestellt, zu dem ich mich denn auch willig finden ließ. Ich bot einem hiesigen guten, schönen, weiters unbedeutenden Mädchen die Hand, und es wurde ausgemacht, daß ich eine Kutsche <pb ed="Werther" n="wt 29" TEIform="pb"/> nehmen, mit meiner Tänzerinn und ihrer Baase<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Baase]</hi> Cousine.</note> nach dem Orte der Lustbarkeit hinausfahren, und auf dem Wege Charlotten S.. mitnehmen sollte. Sie werden ein schönes Frauenzimmer kennen lernen, <pb ed="Buchausgabe" n="B2 280" TEIform="pb"/>sagte meine Gesellschafterinn, da wir durch den weiten schön ausgehauenen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">ausgehauenen]</hi> "Einen Baum aushauen" bedeutete, ihn von überflüssigen Zweigen zu befreien; hier ist also von einem gepflegten Wald die Rede. </note> Wald nach dem Jagdhause fuhren. Nehmen sie sich in Acht, versezte die Baase, daß Sie sich nicht verlieben! Wie so? sagt' ich: Sie ist schon vergeben, antwortete jene, an einen sehr braven Mann, der weggereist ist, seine Sachen in Ordnung zu bringen nach seines Vaters Tod, und sich um eine ansehnliche Versorgung<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Versorgung]</hi> Lebensunterhalt, im Falle Alberts durch eine Anstellung im Amt.</note> zu bewerben. Die Nachricht war mir ziemlich gleichgültig.</p><p xml:id="JG13154" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Die Sonne war noch eine Viertelstunde vom Gebürge, als wir vor dem Hofthore anfuhren, es war sehr schwühle, und die Frauenzimmer äusserten ihre Besorgniß wegen eines Gewitters, das sich in weisgrauen dumpfigen Wölkchen rings am Horizonte zusammen zu ziehen schien. Ich täuschte ihre Furcht mit anmaßlicher Wetterkunde, <pb ed="Werther" n="wt 30" TEIform="pb"/> ob mir gleich selbst zu ahnden anfieng, unsere Lustbarkeit werde einen Stoß leiden.</p><p xml:id="JG13155" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich war ausgestiegen. Und eine Magd, die an's Thor kam, bat uns, einen Augenblik zu verziehen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">verziehen]</hi> Warten.</note> Mamsell<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Mamsell]</hi> Anrede für unverheiratete Frauen bürgerlichen Stands.</note> Lottchen würde gleich kommen. Ich gieng durch den Hof nach dem wohlgebauten Hause, und da ich die vorliegenden Treppen hinaufgestiegen war und in die Thüre trat, fiel mir das reizendste Schauspiel in die Augen, das ich jemals gesehen habe. In dem Vorsaale wimmelten sechs Kinder, von eilf zu zwey Jahren, um ein Mädchen von schöner mittlerer Taille, die ein simples weisses Kleid mit blaßrothen Schleifen an Arm und Brust anhatte. Sie hielt ein schwarzes Brod und schnitt ihren Kleinen rings herum jedem sein Stük nach Proportion ihres Alters und Appetites ab, gabs jedem mit solcher Freundlichkeit, und jedes rufte so ungekünstelt sein: Danke! indem es mit den kleinen Händchen lang in die Höh gereicht hatte, eh es noch abgeschnitten war, und nun mit seinem Abendbrode vergnügt entweder wegsprang, oder nach seinem stillern Charakter gelassen davon nach dem Hofthore zugieng, um die <pb ed="Werther" n="wt 31" TEIform="pb"/> Fremden und die Kutsche zu sehen, darinnen ihre Lotte wegfahren sollte. Ich bitte um Ve[r]gebung, sagte sie, daß ich Sie herein bemühe, und die Frauenzimmer warten lasse. Ueber dem Anziehen und allerley Bestellungen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Bestellungen]</hi> Verrichtungen. </note> für's Haus in meiner Abwesenheit, habe ich vergessen meinen Kindern ihr Vesperstük<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Vesperstük]</hi> Abendbrot. "Vesper" bezeichnet einen frühabendlichen Gottesdienst. </note> zu geben, und sie wollen von niemanden Brod geschnitten haben als von mir. Ich machte ihr ein unbedeutendes Compliment, und meine ganze Seele ruhte auf der Gestalt, dem Tone, dem Betragen, und hatte eben Zeit, mich von der Ueberraschung zu erholen, als sie in die Stube lief ihre Handschuh und Fächer zu nehmen. Die Kleinen sahen mich in einiger Entfernung so von der Seite an, und ich gieng auf das jüngste los, das ein Kind von der glüklichsten Gesichtsbildung war. Es zog sich zurük, als eben Lotte zur Thüre <pb ed="Buchausgabe" n="B2 281" TEIform="pb"/>herauskam, und sagte: Louis, gieb dem Herrn Vetter eine Hand. Das that der Knabe sehr freymüthig, und ich konnte mich nicht enthalten, ihn ohngeachtet seines kleinen Roznäschens herzlich zu küssen. Vetter? sagt' ich, indem ich ihr die Hand reichte, glauben Sie, daß <pb ed="Werther" n="wt 32" TEIform="pb"/> ich des Glüks werth sey, mit Ihnen verwandt zu seyn? O! sagte sie, mit einem leichtfertigen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">leichtfertigen]</hi> Schnellen, raschen; ohne Abwertung.</note> Lächeln, unsere Vetterschaft ist sehr weitläuftig, und es wäre mir leid, wenn sie der Schlimmste drunter seyn sollten. Im Gehen gab sie Sophien, der ältsten Schwester nach ihr, einem Mädchen von ohngefähr eilf Jahren, den Auftrag, wohl auf die Kleinen Acht zu haben, und den Papa zu grüssen, wenn er vom Spazierritte zurükkäme. Den Kleinen sagte sie, sie sollten ihrer Schwester Sophie folgen, als wenn sie's selbst wäre, das denn auch einige ausdrüklich versprachen. Eine kleine nasweise Blondine aber, von ohngefähr sechs Jahren, sagte: du bist's doch nicht, Lottchen! wir haben dich doch lieber. Die zwey ältsten der Knaben waren hinten auf die Kutsche geklettert, und auf mein Vorbitten erlaubte sie ihnen, bis vor den Wald mit zu fahren, wenn sie versprächen, sich nicht zu necken, und sich recht fest zu halten.</p><p xml:id="JG13156" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Wir hatten uns kaum zurecht gesezt, die Frauenzimmer sich bewillkommt, wechselsweis über den Anzug und vorzüglich die Hütchen ihre Anmerkungen gemacht, und die Gesellschaft, die man zu <pb ed="Werther" n="wt 27" TEIform="pb"/> finden erwartete, gehörig durchgezogen; als Lotte den Kutscher halten, und ihre Brüder herabsteigen lies, die noch einmal ihre Hand zu küssen begehrten, das denn der ältste mit aller Zärtlichkeit, die dem Alter von funfzehn Jahren eigen seyn kann, der andere mit viel Heftigkeit und Leichtsinn<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Leichtsinn]</hi>  Unbeschwertheit.</note> that. Sie ließ die Kleinen noch einmal grüßen, und wir fuhren weiter.</p><p xml:id="JG13157" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Die Baase fragte: ob sie mit dem Buche fertig wäre, das sie ihr neulich geschickt hätte. Nein, sagte Lotte, es gefällt mir nicht, sie könnens wieder haben. Das vorige war auch nicht besser. Ich erstaunte, als ich fragte: was es für Bücher wären und sie mir antwortete:<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] Man sieht sich genöthigt, diese Stelle des Briefs zu unterdrücken, um niemand Gelegenheit zu einiger Beschwerde zu geben. Ob gleich im Grunde jedem Autor wenig an dem Urtheile eines einzelnen Mädgens, und eines jungen unsteten Menschen gelegen seyn kann. </note> - Ich fand so viel Charakter in allem was sie sagte, ich sah mit jedem <pb ed="Werther" n="wt 34" TEIform="pb"/> Wort neue Reize, neue Strahlen des Geistes aus ihren Gesichtszügen hervorbrechen, die sich nach und nach vergnügt zu entfalten schienen, weil sie an mir fühlte, daß ich sie verstund.</p><p xml:id="JG13158" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Wie ich jünger war, sagte sie, liebte ich nichts so sehr als die Romanen. Weis Gott wie wohl mir's war, mich so Sonntags in ein Eckgen zu sezzen, und mit ganzem Herzen an dem Glükke und Unstern einer Miß Jenny<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">einer Miß Jenny]</hi> Bezieht sich allgemein auf den Typus der jungen Heldinnen empfindsamer Romane in der Nachfolge von <ref target="RICHARDSONSAMUEL" targOrder="U" TEIform="ref"> Richardsons</ref> "Pamela" und "Clarissa". Evtl. Anspielung auf Marie-Jeanne Riccobonis "Histoire de Miss Jenny Glanville". </note> Theil <pb ed="Buchausgabe" n="B2 282" TEIform="pb"/>zu nehmen. Ich läugne auch nicht, daß die Art noch einige Reize für mich hat. Doch da ich so selten an ein Buch komme, so müssen sie auch recht nach meinem Geschmakke seyn. Und der Autor ist mir der liebste, in dem ich meine Welt wieder finde, bey dem's zugeht wie um mich, und dessen Geschichte mir doch so interessant so herzlich wird, als mein eigen häuslich Leben, das freylich kein Paradies, aber doch im Ganzen eine Quelle unsäglicher Glükseligkeit ist.</p><p xml:id="JG13159" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich bemühte mich, meine Bewegungen über diese Worte zu verbergen. Das gieng freylich nicht weit, denn da ich sie mit solcher Wahrheit <pb ed="Werther" n="wt 35" TEIform="pb"/> im Vorbeygehn vom Landpriester von Wakefield<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Landpriester von Wakefield]</hi> "The Vicar of Wakefield" von Oliver <ref target="GOLDSMITHOLIVER" targOrder="U" TEIform="ref">Goldsmith</ref>. Goethe berichtet in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> davon, wie er diesen Roman durch Herder kennenlernte (<ref target="DOCTORGOLDSMITH" targOrder="U" TEIform="ref">10. Buch</ref>). </note> vom<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] Man hat auch hier die Namen einiger vaterländischen Autoren ausgelassen. Wer Theil an Lottens Beyfall hatte, wird es gewiß an seinem Herzen fühlen, wenn er diese Stelle lesen sollte. Und sonst brauchts ja niemand zu wissen. </note> - reden hörte, kam ich eben ausser mich und sagte ihr alles was ich mußte,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">mußte]</hi> In der ersten und zweiten Auflage 1774 heißt es "mußte", in der "zweyten ächten Auflage" 1775 dann "wußte". </note> und bemerkte erst nach einiger Zeit, da Lotte das Gespräch an die andern wendete, daß diese die Zeit über mit offnen Augen, als säßen sie nicht da, da gesessen hatten. Die Baase sah mich mehr als einmal mit einem spöttischen Näsgen an, daran mir aber nichts gelegen war.</p><p xml:id="JG13160" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Das Gespräch fiel auf das Vergnügen am Tanze. Wenn diese Leidenschaft ein Fehler ist, sagte Lotte, so gesteh ich ihnen gern, ich weis nichts über's Tanzen. Und wenn ich was im Kopfe habe, und mir auf meinem verstimmten Klaviere einen Contretanz<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Contretanz]</hi> Ein ursprünglich englischer Gesellschaftstanz, der auch in Frankreich und Deutschand sehr beliebt wurde. Er wird in der Regel von vier Paaren getanzt, die im Viereck aufgestellt sind. Die Musik dazu hat einen schnellen Rhythmus und einen fröhlichen Charakter. </note> vortrommle, so ist alles wieder gut.</p><p xml:id="JG13161" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 36" TEIform="pb"/> Wie ich mich unter dem Gespräche in den schwarzen Augen weidete, wie die lebendigen Lippen und die frischen muntern Wangen meine ganze Seele anzogen, wie ich in den herrlichen Sinn ihrer Rede ganz versunken, oft gar die Worte nicht hörte, mit denen sie sich ausdrukte! Davon hast du eine Vorstellung, weil du mich kennst. Kurz, ich stieg aus dem Wagen wie ein Träumender, als wir vor dem Lusthause<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Lusthause]</hi> Haus zu einem Vergnügungsaufenthalt auf dem Landgut oder im Garten.</note> still hielten, und war so in Träumen rings in der dämmernden Welt verlohren, daß ich auf die Musik kaum achtete, die uns von dem erleuchteten Saale herunter entgegen schallte.</p><p xml:id="JG13162" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Die zwey Herren Audran und ein gewisser N. N. wer behält all die Nahmen! die der Baase und Lottens Tänzer waren, empfiengen uns am Schlage,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Schlage]</hi> Kutschentür.</note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 283" TEIform="pb"/>bemächtigten sich ihrer Frauenzimmer und ich führte die meinige hinauf.</p><p xml:id="JG13163" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Wir schlangen uns in Menuets<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Menuets]</hi> Frz. Gesellschaftstanz. </note> um einander herum, ich forderte ein Frauenzimmer nach dem andern auf, und just die unleidlichsten konnten nicht dazu kommen, einem die Hand zu reichen, und ein Ende zu machen. Lotte und ihr <pb ed="Werther" n="wt 37" TEIform="pb"/> Tänzer fiengen einen englischen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">englischen]</hi> Contretanz, engl. "country-dance".</note> an, und wie wohl mir's war, als sie auch in der Reihe die Figur mit uns anfieng, magst du fühlen. Tanzen muß man sie sehen. Siehst du, sie ist so mit ganzem Herzen und mit ganzer Seele dabey, ihr ganzer Körper, eine Harmonie, so sorglos, so unbefangen, als wenn das eigentlich alles wäre, als wenn sie sonst nichts dächte, nichts empfände, und in dem Augenblikke gewiß schwindet alles andere vor ihr.</p><p xml:id="JG13164" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich bat sie um den zweyten Contretanz, sie sagte mir den dritten zu, und mit der liebenswürdigsten Freymüthigkeit von der Welt versicherte sie mich, daß sie herzlich gern deutsch<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">deutsch]</hi> Die Allemande ist eine besondere Form des Contres, die dem Einzelpaartanz, dem 'Walzen', den größten Spielraum gibt. </note> tanzte. Es ist hier so Mode, fuhr sie fort, daß jedes paar, das zusammen gehört, beym Deutschen zusammen bleibt, und mein Chapeau<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Chapeau]</hi> Hier: Tanzpartner.</note> walzt schlecht, und dankt mir's, wenn ich ihm die Arbeit erlasse, ihr Frauenzimmer kann's auch nicht und mag nicht, und ich habe im Englischen gesehn, daß sie gut walzen, wenn sie nun mein seyn wollen fürs Deutsche, so gehn sie und bitten sich's aus von meinem Herrn, ich will zu ihrer Dame gehn. Ich gab ihr die Hand <pb ed="Werther" n="wt 38" TEIform="pb"/> drauf und es wurde schon arrangirt, daß ihrem Tänzer inzwischen die Unterhaltung meiner Tänzerinn aufgetragen ward.</p><p xml:id="JG13165" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Nun giengs, und wir ergözten uns eine Weile an mannchfaltigen Schlingungen der Arme. Mit welchem Reize, mit welcher Flüchtigkeit bewegte sie sich! Und da wir nun gar an's Walzen kamen, und wie die Sphären um einander herumrollten, giengs freylich anfangs, weil's die wenigsten können, ein bisgen bunt durch einander. Wir waren klug und liessen sie austoben, und wie die ungeschiktesten den Plan geräumt hatten, fielen wir ein, und hielten mit noch einem Paare, mit Audran und seiner Tänzerinn, wakker aus. Nie ist mir's so leicht vom Flekke gegangen. Ich war kein Mensch mehr. Das liebenswürdigste Geschöpf in den Armen zu haben, und mit ihr herum zu fliegen wie Wetter,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">wie Wetter]</hi> Feststehende Formel für "stürmisch" (Grimm, Bd. 29, Sp. 709).</note> daß alles rings umher vergieng und - Wilhelm, um ehrlich zu seyn, that ich aber doch den Schwur, daß ein Mädchen, das ich liebte, auf das ich Ansprüche hätte, mir nie mit einem andern walzen sollte, als mit mir, und wenn ich drüber zu Grunde gehen müßte, du verstehst mich.</p><p xml:id="JG13166" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 39" TEIform="pb"/> Wir machten einige Touren<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Touren] </hi> Rundgänge. </note> gehend im Saale, um zu verschnauffen. Dann sezte sie sich, und die Zitronen, die ich weggestohlen hatte beym Punsch machen, die nun die einzigen noch übrigen waren, und die ich ihr in Schnittchen, mit Zukker zur Erfrischung brachte, thaten fürtrefliche Würkung, nur daß mir mit jedem Schnittgen das ihre Nachbarinn aus der Tasse <pb ed="Buchausgabe" n="B2 284" TEIform="pb"/>nahm, ein Stich durch's Herz gieng, der ich's nun freylich Schanden halber mit präsentiren mußte.</p><p xml:id="JG13167" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Beym dritten Englischen waren wir das zweyte Paar. Wie wir die Reihe so durchtanzten, und ich, weis Gott mit wie viel Wonne, an ihrem Arme und Auge hieng, das voll vom wahrsten Ausdrukke des offensten reinsten Vergnügens war, kommen wir an eine Frau, die mir wegen ihrer liebenswürdigen Mine auf einem nicht mehr ganz jungen Gesichte, merkwürdig gewesen war. Sie sieht Lotten lächelnd an, hebt einen drohenden Finger auf, und nennt den Nahmen Albert zweymal im Vorbeyfliegen mit viel Bedeutung.</p><p xml:id="JG13168" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Wer ist Albert, sagte ich zu Lotten, wenns nicht Vermessenheit ist zu fragen. Sie war im <pb ed="Werther" n="wt 40" TEIform="pb"/> Begriffe zu antworten, als wir uns scheiden mußten die grosse Achte<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Achte]</hi> Figur im Contretanz.</note> zu machen, und mich dünkte einiges Nachdenken auf ihrer Stirne zu sehen, als wir so vor einander vorbeykreuzten. Was soll ich's ihnen läugnen, sagte sie, indem sie mir die Hand zur Promenade<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Promenade]</hi> Teil des Tanzes, bei dem die Tänzer paarweise durch den Saal gehen.</note> bot. Albert ist ein braver Mensch, dem ich so gut als verlobt bin! Nun war mir das nichts neues, denn die Mädchen hatten mir's auf dem Wege gesagt, und war mir doch so ganz neu, weil ich das noch nicht im Verhältnisse auf sie, die mir in so wenig Augenblikken so werth geworden war, gedacht hatte. Genug ich verwirrte mich, vergaß mich, und kam zwischen das unrechte Paar hinein, daß alles drunter und drüber gieng, und Lottens ganze Gegenwart und Zerren und Ziehen nöthig war, um's schnell wieder in Ordnung zu bringen.</p><p xml:id="JG13169" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Der Tanz war noch nicht zu Ende, als die Blizze, die wir schon lange am Horizonte leuchten gesehn, und die ich immer für Wetterkühlen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wetterkühlen]</hi> Wetterleuchten, das eine Abkühlung der Luft mit sich bringen sollte.</note> ausgegeben hatte, viel stärker zu werden anfiengen, und der Donner die Musik überstimmte. Drey Frauenzimmer liefen aus der Reihe, denen ihre Herren <pb ed="Werther" n="wt 41" TEIform="pb"/> folgten, die Unordnung ward allgemein, und die Musik hörte auf. Es ist natürlich, wenn uns ein Unglük oder etwas schrökliches im Vergnügen überrascht, daß es stärkere Eindrükke auf uns macht, als sonst, theils wegen dem Gegensazze, der sich so lebhaft empfinden läßt, theils und noch mehr, weil unsere Sinnen einmal der Fühlbarkeit<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Fühlbarkeit]</hi> Wahrnehmbarkeit durch die Sinne.</note> geöffnet sind und also desto schneller einen Eindruk annehmen. Diesen Ursachen muß ich die wunderbaren Grimassen zuschreiben, in die ich mehrere Frauenzimmer ausbrechen sah. Die Klügste sezte sich in eine Ekke, mit dem Rükken gegen das Fenster, und hielt die Ohren zu, eine andere kniete sich vor ihr nieder und verbarg den Kopf in der ersten Schoos, eine dritte schob sich zwischen beyde hinein, und umfaßte ihre Schwesterchen mit tausend Thränen. Einige wollten nach Hause, andere, die noch weniger wußten was sie thaten, hatten nicht so viel Besinnungskraft, den Kekheiten unserer jungen Schlukkers<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Schlukkers]</hi> Genießer.  Spöttische Bezeichnung für die jungen Männer.</note> zu steuern, die sehr beschäftigt zu seyn schienen, alle die ängstlichen Gebete, die dem <pb ed="Buchausgabe" n="B2 285" TEIform="pb"/>Himmel bestimmt waren, von den Lippen der schönen Bedrängten wegzufangen. Einige unserer Herren <pb ed="Werther" n="wt 42" TEIform="pb"/> hatten sich hinab begeben, um ein Pfeifchen in Ruhe zu rauchen, und die übrige Gesellschaft schlug es nicht aus, als die Wirthinn auf den klugen Einfall kam, uns ein Zimmer anzuweisen, das Läden und Vorhänge hätte. Kaum waren wir da angelangt, als Lotte beschäftigt war, einen Kreis von Stühlen zu stellen, die Gesellschaft zu sezzen, und den Vortrag<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Vortrag]</hi> Vorschlag.</note>  zu einem Spiele zu thun.</p><p xml:id="JG13170" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich sahe manchen, der in Hoffnung auf ein saftiges Pfand sein Mäulchen spizte, und seine Glieder rekte. Wir spielen Zählens, sagte sie, nun gebt Acht! Ich gehe im Kreise herum von der Rechten zur Linken, und so zählt ihr auch rings herum jeder die Zahl die an ihn kommt, und das muß gehn wie ein Lauffeuer, und wer stokt, oder sich irtt, kriegt eine Ohrfeige, und so bis tausend. Nun war das lustig anzusehen. Sie gieng mit ausgestrecktem Arme im Kreise herum, Eins! fieng der erste an, der Nachbar zwey! drey! der folgende und so fort; dann fieng sie an geschwinder zu gehn, immer geschwinder. Da versahs einer, Patsch eine Ohrfeige, und über das Gelächter der folgende auch Patsch! Und immer geschwinder. Ich selbst <pb ed="Werther" n="wt 43" TEIform="pb"/> kriegte zwey Maulschellen und glaubte mit innigem Vergnügen zu bemerken, daß sie stärker seyen, als sie sie den übrigen zuzumessen pflegte. Ein allgemeines Gelächter und Geschwärme machte dem Spiele ein Ende, ehe noch das Tausend ausgezählt war. Die Vertrautesten zogen einander beyseite, das Gewitter war vorüber, und ich folgte Lotten in den Saal. Unterwegs sagte sie: über die Ohrfeigen haben sie Wetter<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wetter]</hi> Unwetter, Gewitter.</note> und alles vergessen! Ich konnte ihr nichts antworten. Ich war, fuhr sie fort, eine der Furchtsamsten, und indem ich mich herzhaft stellte, um den andern Muth zu geben, bin ich muthig geworden. Wir traten an's Fenster, es donnerte abseitwärts und der herrliche Regen säuselte auf das Land, und der erquikkendste Wohlgeruch stieg in aller Fülle einer warmen Luft zu uns auf. Sie stand auf ihrem Ellenbogen gestüzt und ihr Blik durchdrang die Gegend, sie sah gen Himmel und auf mich, ich sah ihr Auge thränenvoll, sie legte ihre Hand auf die meinige und sagte - Klopstock!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Klopstock]</hi> Gemeint ist Klopstocks Ode "Die Frühlingsfeyer" (1759), die ein Gewitter beschreibt. Die letzten beiden Strophen beschreiben die Stimmung nach dem Unwetter: <lb TEIform="lb"/>"Ach schon rauschet, schon rauschet <lb TEIform="lb"/>Himmel und Erde vom gnädigen Regen! <lb TEIform="lb"/>Nun ist, wie dürstete sie! Die Erd erquickt,<lb TEIform="lb"/>Und der Himmel der Fülle des Seegens entladen!<lb TEIform="lb"/>Siehe, nun kömmt Jehovah nicht mehr im Wetter! <lb TEIform="lb"/>Im stillen, sanften Säuseln <lb TEIform="lb"/>Kömmt Jehovah! <lb TEIform="lb"/>Und unter ihm neigt sich der Bogen des Friedens." <lb TEIform="lb"/>(Vollständig auf dieser <ref target="DIEFRUHLINGSFEIER" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>) Werthers Beschreibung der Stimmung nach dem Gewitter verwendet Worte aus der Ode, z.B. "säuseln" oder "erquicken". Der Name des Dichters wird zur Losung, d.h. zum Erkennungszeichen für die Werther und Lotte gemeinsame empfindsame Lebenshaltung und Empfindungsweise. Hier wird für Werther die Wesensverwandtschaft zwischen ihm und Lotte sichtbar, ihre 'sympathetische' Beziehung; vgl. z.B. die Briefe vom <ref target="SYMPATHETISCHERZUG" targOrder="U" TEIform="ref">10. September</ref> und vom <ref target="EINGEWISSERMANGEL" targOrder="U" TEIform="ref">29. Juli</ref>.</note> Ich versank in dem Strome von Empfindungen, den sie in dieser <pb ed="Buchausgabe" n="B2 286" TEIform="pb"/>Loosung über mich ausgoß. Ich ertrugs nicht, <pb ed="Werther" n="wt 44" TEIform="pb"/> neigte mich auf ihre Hand und küßte sie unter den wonnevollesten Thränen. Und sah nach ihrem Auge wieder - Edler! hättest du deine Vergötterung in diesem Blikke gesehn, und möcht ich nun deinen so oft entweihten Nahmen nie wieder nennen hören!</p><p xml:id="JG13171" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13172" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 19. Juny.</head><p xml:id="JG13173" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Wo ich neulich mit meiner Erzählung geblieben bin, weis ich nicht mehr, das weis ich, daß es zwey Uhr des Nachts war, als ich zu Bette kam, und daß, wenn ich dir hätte vorschwäzzen können, statt zu schreiben, ich dich vielleicht bis an Tag aufgehalten hätte.</p><p xml:id="JG13174" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Was auf unserer Hereinfahrt vom Balle passirt ist, hab ich noch nicht erzählt, hab auch heut keinen Tag dazu.</p><p xml:id="JG13175" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Es war der liebwürdigste Sonnenaufgang. Der tröpfelnde Wald und das erfrischte Feld umher! Unsere Gesellschafterinnen nikten ein. Sie fragte mich, ob ich nicht auch von der Parthie seyn wollte, ihrentwegen sollt ich unbekümmert seyn. So lang ich diese Augen offen sehe, sagt' ich, und <pb ed="Werther" n="wt 45" TEIform="pb"/> sah sie fest an, so lang hats keine Gefahr. Und wir haben beyde ausgehalten, bis an ihr Thor, da ihr die Magd leise aufmachte, und auf ihr Fragen vom Vater und den Kleinen versicherte, daß alles wohl sey und noch schlief. Und da verließ ich sie mit dem Versichern: sie selbigen Tags noch zu sehn, und hab mein Versprechen gehalten, und seit der Zeit können Sonne, Mond und Sterne geruhig ihre Wirthschaft treiben, ich weis weder daß Tag noch daß Nacht ist, und die ganze Welt verliert sich um mich her.</p><p xml:id="JG13176" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13177" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 21. Juny.</head><p xml:id="JG13178" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich lebe so glükliche Tage, wie sie Gott seinen Heiligen ausspart, und mit mir mag werden was will; so darf ich nicht sagen, daß ich die Freuden, die reinsten Freuden des Lebens nicht genossen habe. Du kennst mein Wahlheim. Dort bin ich völlig etablirt.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">etablirt]</hi> Eingerichtet, festgesetzt.</note> Von dort hab ich nur eine halbe Stunde zu Lotten, dort fühl ich mich selbst und alles Glük, das dem Menschen gegeben ist.</p><p xml:id="JG13179" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Hätte ich gedacht, als ich mir Wahlheim zum Zwekke meiner Spaziergänge wählte, daß es so <pb ed="Werther" n="wt 46" TEIform="pb"/> nahe am Himmel läge! Wie oft habe ich das Jagdhaus, das nun alle meine Wünsche einschließt, auf meinen weiten Wandrungen bald vom Berge, bald in der Ebne über den Fluß gesehn.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 287" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13180" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Lieber Wilhelm, ich habe allerley nachgedacht, über die Begier im Menschen sich auszubreiten, neue Entdekkungen zu machen, herumzuschweifen; und dann wieder über den innern Trieb, sich der Einschränkung willig zu ergeben, und in dem Gleise der Gewohnheit so hinzufahren, und sich weder um rechts noch links zu bekümmern.</p><p xml:id="JG13181" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Es ist wunderbar, wie ich hierher kam und vom Hügel in das schöne Thal schaute, wie es mich rings umher anzog. Dort das Wäldchen! Ach könntest du dich in seine Schatten mischen! Dort die Spizze des Bergs! Ach könntest du von da die weite Gegend überschauen! Die in einander gekettete Hügel und vertrauliche Thäler. O könnte ich mich in ihnen verliehren! - Ich eilte hin! und kehrte zurük, und hatte nicht gefunden was ich hoffte. O es ist mit der Ferne wie mit der Zukunft! Ein grosses dämmerndes Ganze ruht vor unserer Seele, unsere Empfindung verschwimmt sich <pb ed="Werther" n="wt 47" TEIform="pb"/> darinne, wie unser Auge, und wir sehnen uns, ach! unser ganzes Wesen hinzugeben, uns mit all der Wonne eines einzigen grossen herrlichen Gefühls ausfüllen zu lassen. - Und ach, wenn wir hinzueilen, wenn das Dort nun Hier wird, ist alles vor wie nach, und wir stehen in unserer Armuth, in unserer Eingeschränktheit, und unsere Seele lechzt nach entschlüpftem Labsale.</p><p xml:id="JG13182" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Und so sehnt sich der unruhigste Vagabund zulezt wieder nach seinem Vaterlande, und findet in seiner Hütte, an der Brust seiner Gattin, in dem Kreise seiner Kinder und der Geschäfte zu ihrer Erhaltung, all die Wonne, die er in der weiten öden Welt vergebens suchte.</p><p xml:id="JG13183" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Wenn ich so des Morgens mit Sonnenaufgange hinausgehe nach meinem Wahlheim, und dort im Wirthsgarten mir meine Zukkererbsen selbst pflükke, mich hinsezze, und sie abfädme<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">abfädme]</hi> Abfädele.</note> und dazwischen lese in meinem Homer. Wenn ich denn in der kleinen Küche mir einen Topf wähle, mir Butter aussteche, meine Schoten an's Feuer stelle, zudekke und mich dazu sezze, sie manchmal umzuschütteln. Da fühl ich so lebhaft, wie die <pb ed="Werther" n="wt 48" TEIform="pb"/> herrlichen übermüthigen Freyer der Penelope<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Freyer der Penelope]</hi>  Sie umwerben <ref target="PENELOPE" targOrder="U" TEIform="ref">Penelope</ref>, die Frau des <ref target="ODYSSEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Odysseus</ref>, der für tot gehalten wird, und verzehren dessen Güter. </note> Ochsen und Schweine schlachten, zerlegen und braten. Es ist nichts, das mich so mit einer stillen, wahren Empfindung ausfüllte, als die Züge patriarchalischen Lebens,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">patriarchalischen Lebens]</hi> Vgl. oben die Anmerkung zu Werthers '<ref target="PATRIARCHALISCHEIDEE" targOrder="U" TEIform="ref">patriarchalischer Idee</ref>' .</note> die ich, Gott sey Dank, ohne Affektation<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Affektation]  </hi> Künstelei, Geziere.</note> in meine Lebensart verweben kann.</p><p xml:id="JG13184" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Wie wohl ist mir's, daß mein Herz die simple harmlose Wonne des Menschen fühlen kann, der ein Krauthaupt auf seinen Tisch bringt, das er selbst gezogen, und nun nicht den Kohl allein, sondern all die guten Tage, den schönen Morgen, da er ihn pflanzte, die lieblichen Abende, da er ihn begoß, und da er an dem fortschreitenden Wachsthume seine Freude hatte, alle in einem Augenblikke wieder mit geniest.</p><p xml:id="JG13185" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*<pb ed="Buchausgabe" n="B2 288" TEIform="pb"/></p></div5><div5 xml:id="JG13186" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 29. Juny.</head><p xml:id="JG13187" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Vorgestern kam der Medikus hier aus der Stadt hinaus zum Amtmanne und fand mich auf der Erde unter Lottens Kindern, wie einige auf mir herumkrabelten, andere mich nekten und wie ich sie küzzelte, und ein grosses Geschrey mit ihnen verführte. Der Doktor, der eine sehr dogmatische <pb ed="Werther" n="wt 49" TEIform="pb"/> Dratpuppe ist, und im Diskurs<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Diskurs]</hi> Gespräch.</note> seine Manschetten in Falten legt, und den Kräusel bis zum Nabel herauszupft, fand dieses unter der Würde eines gescheuten Menschen, das merkte ich an seiner Nase. Ich lies mich aber in nichts stören, lies ihn sehr vernünftige Sachen abhandeln, und baute den Kindern ihre Kartenhäuser wieder, die sie zerschlagen hatten. Auch gieng er darauf in der Stadt herum und beklagte: des Amtsmanns Kinder wären schon ungezogen genug, der Werther verdürbe sie nun völlig.</p><p xml:id="JG13188" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ja, lieber Wilhelm, meinem Herzen sind die Kinder am nächsten auf der Erde. Wenn ich so zusehe und in dem kleinen Dinge die Keime aller Tugenden, aller Kräfte sehe, die sie einmal so nöthig brauchen werden, wenn ich in dem Eigensinne, alle die künftige Standhaftigkeit und Festigkeit des Charakters, in dem Muthwillen, allen künftigen guten Humor und die Leichtigkeit, über alle die Gefahren der Welt hinzuschlüpfen, erblikke, alles so unverdorben, so ganz! Immer, immer wiederhol ich die goldnen Worte des Lehrers der Menschen:<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Lehrers der Menschen]</hi>  Christus.</note> wenn ihr nicht werdet wie eines von diesen!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">wenn ihr  [...] diesen!]</hi>  Vgl. <ref target="MATTHAUSAHC" targOrder="U" TEIform="ref">Matthäus 18,3</ref>.</note> Und <pb ed="Werther" n="wt 50" TEIform="pb"/> nun, mein Bester, sie, die unsers gleichen sind, die wir als unsere Muster ansehen sollten; behandeln wir als Unterthanen. Sie sollen keinen Willen haben! - Haben wir denn keinen? und wo liegt das Vorrecht? - Weil wir älter sind und gescheuter? - Guter Gott von deinem Himmel, alte Kinder siehst du, und junge Kinder und nichts weiter, und an welchen du mehr Freude hast, das hat dein Sohn schon lange verkündigt. Aber sie glauben an ihn und hören ihn nicht, das ist auch was alt's, und bilden ihre Kinder nach sich und - Adieu, Wilhelm, ich mag darüber nicht weiter radotiren.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">radotiren]</hi> Schwatzen, faseln.</note></p><p xml:id="JG13189" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13190" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 1. Juli.</head><p xml:id="JG13191" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Was Lotte einem Kranken seyn muß, fühl ich an meinem eignen armen Herzen, das übler dran ist als manches, das auf dem Siechbette<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Siechbette]</hi> Krankenbett.</note> verschmachtet. Sie wird einige Tage in der Stadt bey einer rechtschaffenen Frau zubringen, die sich nach der Aussage der Aerzte ihrem Ende naht, und in diesen lezten Augenblikken will sie Lotten um sich haben. Ich war vorige Woche mit ihr <pb ed="Werther" n="wt 51" TEIform="pb"/> den Pfarrer von St.. zu besuchen, ein Oertgen, das eine Stunde seitwärts im Gebürge liegt. Wir kamen gegen viere dahin. Lotte hatte ihre zweyte Schwester mitgenommen. Als wir in den, von zwey hohen Nußbäumen <pb ed="Buchausgabe" n="B2 289" TEIform="pb"/>überschatteten, Pfarrhof traten, saß der gute alte Mann auf einer Bank vor der Hausthüre, und da er Lotten sah, ward er wie neubelebt, vergaß seinen Knotenstok,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Knotenstok]</hi> Ein Wanderstab, der wegen seiner harten Astknoten auch als Waffe verwendet werden kann. </note> und wagte sich auf ihr entgegen. Sie lief hin zu ihm, nöthigte ihn sich niederzusezzen, indem sie sich zu ihm sezte, brachte viel Grüsse von ihrem Vater, herzte seinen garstigen schmuzigen jüngsten Buben, das Quakelgen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Quakelgen]</hi>  Nesthäkchen.  </note> seines Alters. Du hättest sie sehen sollen, wie sie den Alten beschäftigte, wie sie ihre Stimme erhub um seinen halb tauben Ohren vernehmlich zu werden, wie sie ihm erzählte von jungen robusten Leuten, die unvermuthet gestorben wären, von der Vortreflichkeit des Carlsbades,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Carlsbades]</hi> Böhmischer Kurort mit einem berühmten  Bad.</note> und wie sie seinen Entschluß lobte, künftigen Sommer hinzugehen, und wie sie fand, daß er viel besser aussähe, viel munterer sey als das leztemal, da sie ihn gesehn. Ich hatte indeß der Frau Pfarrern meine Höflichkeiten gemacht,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">meine Höflichkeiten gemacht]</hi> Zur Ankunft  begrüßt.</note> der Alte wurde <pb ed="Werther" n="wt 52" TEIform="pb"/> ganz munter, und da ich nicht umhin konnte, die schönen Nußbäume zu loben, die uns so lieblich beschatteten, fieng er an, uns, wiewohl mit einiger Beschwerlichkeit, die Geschichte davon zu geben. Den alten sagte er, wissen wir nicht, wer den gepflanzt hat, einige sagen dieser, andere jener Pfarrer. Der jüngere aber dorthinten ist so alt als meine Frau, im Oktober funfzig Jahre. Ihr Vater pflanzte ihn des Morgens, als sie gegen Abend gebohren wurde. Er war mein Vorfahr im Amte,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">mein Vorfahr im Amte]</hi> Der Pfarrer hatte also, wie damals durchaus üblich, Amt und Tochter gemeinsam übernommen.</note> und wie lieb ihm der Baum war, ist nicht zu sagen, mir ist er's gewiß nicht weniger, meine Frau sas drunter auf einem Balken und strikte, als ich vor sieben und zwanzig Jahren als ein armer Student zum erstenmal hier in Hof kam. Lotte fragte nach seiner Tochter, es hieß, sie sey mit Herrn Schmidt auf der Wiese hinaus zu den Arbeitern, und der Alte fuhr in seiner Erzählung fort, wie sein Vorfahr ihn lieb gewonnen und die Tochter dazu, und wie er erst sein Vikar und dann sein Nachfolger geworden. Die Geschichte war nicht lange zu Ende, als die Jungfer Pfarrern,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Jungfer Pfarrern]</hi> Die unverheiratete Tochter des Pfarrers.</note> mit dem sogenannten Herrn Schmidt durch den Garten <pb ed="Werther" n="wt 53" TEIform="pb"/> herkam, sie bewillkommte Lotten mit herzlicher Wärme, und ich muß sagen, sie gefiel mir nicht übel, eine rasche,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">rasche]</hi> Lebenskräftige und schnelle.</note> wohlgewachsne Brünette, die einen die Kur[z]zeit<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Kur[z]zeit]</hi> Im Erstdruck "Kurzeit", in den späteren Drucke "kurze Zeit"; Verbesserung nach Fischer-Lamberg.</note> über auf dem Lande wohl unterhalten hätte. Ihr Liebhaber, denn als solchen stellte sich Herr Schmidt gleich dar, ein feiner, doch stiller Mensch, der sich nicht in unsere Gespräche mischen wollte, ob ihn gleich Lotte immer herein zog, und was mich am meisten betrübte, war, daß ich an seinen Gesichtszügen zu bemerken schien, es sey mehr Eigensinn und <anchor xml:id="UBLERHUMOR" TEIform="anchor"/>übler Humor<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">übler Humor]</hi> Der Begriff "Humor" ist hier noch näher an der antiken und mittelalterlichen Temperamentenlehre, die den Charaktertyp von der inneren Feuchtigkeit (humor) des Menschen abhängig sah. </note> als Eingeschränktheit des Verstandes, der ihn sich <pb ed="Buchausgabe" n="B2 290" TEIform="pb"/>mitzutheilen hinderte. In der Folge ward dieß nur leider zu deutlich, denn als Friederike beym Spazierengehn mit Lotten und verschiedentlich auch mit mir gieng, wurde des Herrn Angesicht, das ohne das einer bräunlichen Farbe war, so sichtlich verdunkelt, daß es Zeit war, daß Lotte mich beym Ermel zupfte, und mir das Artigthun<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Artigthun]</hi> Schmeichelhaftes sagen.</note> mit Friederiken abrieth. Nun verdrießt mich nichts mehr als wenn die Menschen einander plagen, am meisten, wenn junge Leute in der Blüthe des Lebens, da sie am offensten für alle Freuden seyn könnten, einander die <pb ed="Werther" n="wt 54" TEIform="pb"/> paar gute Tage mit Frazzen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Frazzen]</hi> Albernes Gerede, Possen; hier: unsinnige Nichtigkeiten.</note> verderben, und nur erst zu spät das unersezliche ihrer Verschwendung einsehen. Mir wurmte das, und ich konnte nicht umhin, da wir gegen Abend in den Pfarrhof zurükkehrten, und an einem Tische gebroktes Brod in Milch assen, und der Diskurs<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Diskurs]</hi> Gespräch.</note> auf Freude und Leid in der Welt roulirte,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">roulirte]</hi> Sich wendete.</note> den Faden zu ergreifen, und recht herzlich gegen die üble Laune zu reden. Wir Menschen beklagen uns oft, fing ich an, daß der guten Tage so wenig sind, und der schlimmen so viel, und wie mich dünkt, meist mit Unrecht. Wenn wir immer ein offenes Herz hätten das Gute zu geniessen, das uns Gott für jeden Tag bereitet, wir würden alsdenn auch Kraft genug haben, das Uebel zu tragen, wenn es kommt. - Wir haben aber unser Gemüth<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Gemüth]</hi> Bezeichnet noch die Gesamtheit der inneren 'Seelenkräfte'.</note> nicht in unserer Gewalt, versezte die Pfarrern, wie viel hängt vom Körper ab! wenn man nicht wohl ist, ist's einem überall nicht recht. - Ich gestund ihr das ein. Wir wollens also, fuhr ich fort, als eine Krankheit ansehen, und fragen ob dafür kein Mittel ist! - Das läßt sich hören, sagte Lotte, ich glaube wenigstens, daß viel von uns abhängt, ich weis <pb ed="Werther" n="wt 55" TEIform="pb"/> es an mir, wenn mich etwas nekt, und mich verdrüßlich machen will, spring ich auf und sing ein paar Contretänze den Garten auf und ab, gleich ist's weg. - Das war's was ich sagen wollte, versezte ich, es ist mit der üblen Laune völlig wie mit der Trägheit, denn es ist eine Art von Trägheit, unsere Natur hängt sehr<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">hängt sehr]</hi> Neigt dazu.</note> dahin, und doch, wenn wir nur einmal die Kraft haben uns zu ermannen, geht uns die Arbeit frisch von der Hand, und wir finden in der Thätigkeit ein wahres Vergnügen. Friederike war sehr aufmerksam, und der junge Mensch wandte mir ein, daß man nicht Herr über sich selbst sey, und am wenigsten über seine Empfindungen gebieten könne. Es ist hier die Frage von einer unangenehmen Empfindung, versezt ich, die doch jedermann gern los ist, und niemand weis wie weit seine Kräfte gehn, bis er sie versucht hat. Gewiß, einer der krank ist, wird bey allen Aerzten herum fragen und die größten Resignationen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Resignationen]</hi> Entsagungen.</note> die bittersten <pb ed="Buchausgabe" n="B2 291" TEIform="pb"/>Arzneyen, wird er nicht abweisen um seine gewünschte Gesundheit zu erhalten. Ich bemerkte, daß der ehrliche Alte sein Gehör anstrengte um an unserm Diskurs Theil <pb ed="Werther" n="wt 56" TEIform="pb"/> zu nehmen, ich erhub die Stimme, indem ich die Rede gegen ihn wandte. Man predigt gegen so viele Laster, sagt ich, ich habe noch nie gehört daß man gegen die <anchor xml:id="UBLELAUNE" TEIform="anchor"/>üble Laune vom Predigtstuhle gearbeitet hätte<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] Wir haben nun von Lavatern eine trefliche Predigt hierüber unter denen über das Buch Jonas. [Gemeint ist <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavaters</ref> Predigt "Mittel gegen Unzufriedenheit und üble Laune" in seiner Sammlung "Predigten über das Buch Jonas" (Zürich 1773). Vgl. Lavaters Tagebucheintrag vom 24. 6. 1774 (auf dieser <ref target="FRAURATGOETHE" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref> und den Text der Predigt (auf dieser <ref target="LAVATERPREDIGT" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>).</note>  - Das müßten die Stadtpfarrer thun, sagt er, die Bauern haben keinen bösen Humor,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">bösen Humor]</hi> Siehe oben die Anmerkung zu "<ref target="UBLERHUMOR" targOrder="U" TEIform="ref">übler Humor</ref>". </note> doch könnts auch nichts schaden zuweilen, es wäre eine Lektion für seine Frau wenigstens, und den Herrn Amtmann. Die Gesellschaft lachte und er herzlich mit, bis er in einen Husten verfiel, der unsern Diskurs eine Zeitlang unterbrach, darauf denn der junge Mensch wieder das Wort nahm: Sie nannten den bösen Humor ein Laster, mich däucht, das ist übertrieben. - Mit nichten gab ich zur Antwort, wenn das, womit man sich selbst und seinen Nächsten schadet, den Namen verdient. Ist es nicht genug, daß wir einander nicht glüklich machen können, müssen wir auch noch einander das Vergnügen rauben, das jedes Herz sich noch manchmal selbst gewähren kann. <pb ed="Werther" n="wt 57" TEIform="pb"/> Und nennen sie mir den Menschen, der übler Laune ist und so brav dabey sie zu verbergen, sie allein zu tragen, ohne die Freuden um sich her zu zerstören; oder ist sie nicht vielmehr ein innerer Unmuth über unsre eigne Unwürdigkeit, ein Misfallen an uns selbst, das immer mit einem Neide verknüpft ist, der durch eine thörige Eitelkeit aufgehezt wird: wir sehen glükliche Menschen die wir nicht glüklich machen, und das ist unerträglich! Lotte lächelte mich an, da sie die Bewegung sah mit der ich redte, und eine Thräne in Friederikens Auge spornte mich, fortzufahren. Weh denen sagt ich, die sich der Gewalt bedienen, die sie über ein Herz haben, um ihm die einfachen Freuden zu rauben, die aus ihm selbst hervorkeimen. Alle Geschenke, alle Gefälligkeiten der Welt ersezzen nicht einen Augenblik Vergnügen an sich selbst, den uns eine neidische Unbehaglichkeit unsers Tyrannen vergällt hat.</p><p xml:id="JG13192" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Mein ganzes Herz war voll in diesem Augenblikke, die Erinnerung so manches Vergangenen drängte sich an meine Seele, und die Thränen kamen mir in die Augen.</p><p xml:id="JG13193" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 58" TEIform="pb"/> Wer sich das nur täglich sagte, rief ich aus: du vermagst nichts auf deine Freunde, als ihnen ihre Freude zu lassen und ihr Glük zu vermehren, indem du es mit ihnen geniessest. Vermagst du, wenn ihre innre Seele von einer ängstigenden Leidenschaft gequält, vom Kummer zerrüttet ist, ihnen einen Tropfen Linderung zu geben?</p><p xml:id="JG13194" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Und wenn die lezte bangste Krankheit dann über das Geschöpf herfällt, das du in blühenden Tagen untergraben hast, und sie nun da liegt in dem erbärmlichen Ermatten, und das Aug gefühllos gen Himmel sieht, und der Todesschweis auf ihrer Stirne abwechselt, und du vor dem Bette stehst wie <pb ed="Buchausgabe" n="B2 292" TEIform="pb"/>ein Verdammter, in dem innigsten Gefühl, daß du nichts vermagst mit all deinem Vermögen, und die Angst dich inwendig krampft, daß du alles hingeben möchtest, um dem untergehenden Geschöpf einen Tropfen Stärkung, einen Funken Muth einflösen zu können.</p><p xml:id="JG13195" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Die Erinnerung einer solchen Scene, da ich gegenwärtig war, fiel mit ganzer Gewalt bey diesen Worten über mich. Ich nahm das Schnupftuch vor die Augen, und verlies die Gesellschaft, <pb ed="Werther" n="wt 59" TEIform="pb"/> und nur Lottens Stimme, die mir rief: wir wollten fort, brachte mich zu mir selbst. Und wie sie mich auf dem Wege schalt, über den zu warmen Antheil an allem! und daß ich drüber zu Grunde gehen würde! Daß ich mich schonen sollte! O der Engel! Um deinetwillen muß ich leben!</p><p xml:id="JG13196" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13197" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 6. Juli.</head><p xml:id="JG13198" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Sie ist immer um ihre sterbende Freundinn, und ist immer dieselbe, immer das gegenwärtige<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">gegenwärtige]</hi> Dienstbereite.</note> holde Geschöpf, das, wo sie hinsieht, Schmerzen lindert und Glückliche macht. Sie gieng gestern Abend mit Mariannen und dem kleinen Malgen spazieren, ich wußt es und traf sie an, und wir giengen zusammen. Nach einem Wege von anderthalb Stunden kamen wir gegen die Stadt zurück, an den Brunnen, der mir so werth ist, und nun tausendmal werther ward, als Lotte sich auf's Mäuergen sezte. Ich sah umher, ach! und die Zeit, da mein Herz so allein war, lebte wieder vor mir auf. Lieber Brunn, sagt ich, seither hab ich nicht mehr an deiner Kühle geruht, habe in <pb ed="Werther" n="wt 60" TEIform="pb"/> eilendem Vorübergehn dich manchmal nicht angesehn. Ich blikte hinab und sah, daß Malgen mit einem Glase Wasser sehr beschäftigt heraufstieg. Ich sahe Lotten an und fühlte alles, was ich an ihr habe. Indem so kommt Malgen mit einem Glase, Marianne wollt es ihr abnehmen, nein! rufte das Kind mit dem süßten Ausdrukke: nein, Lottgen, du sollst zuerst trinken! Ich ward über die Wahrheit, die Güte, womit sie das ausrief, so entzükt, daß ich meine Empfindung mit nichts ausdrukken konnte, als ich nahm das Kind von der Erde und küßte es lebhaft, das sogleich zu schreien und zu weinen anfieng. Sie haben übel gethan, sagte Lotte! Ich war betroffen. Komm Malgen, fuhr sie fort, indem sie es an der Hand nahm und die Stufen hinabführte; da wasche dich aus der frischen Quelie geschwind, geschwind, da thut's nichts. Wie ich so da stund und zusah, mit welcher Emsigkeit das Kleine mit seinen nassen Händgen die Bakken rieb, mit welchem Glauben, daß durch die Wunderquelle alle Verunreinigung abgespült, und die Schmach abgethan würde, einen häslichen Bart zu kriegen. Wie Lotte sagte, es ist genug, und das Kind doch <pb ed="Werther" n="wt 61" TEIform="pb"/> immer eifrig fort wusch, als wenn Viel mehr thäte als Wenig. Ich sage dir, Wilhelm, ich habe mit mehr Respekt nie einer Taufhandlung <pb ed="Buchausgabe" n="B2 293" TEIform="pb"/>beygewohnt, und als Lotte herauf kam, hätte ich mich gern vor ihr niedergeworfen wie vor einem Propheten, der die Schulden<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Schulden]</hi> Vergehen.</note> einer Nation weggeweiht hat.</p><p xml:id="JG13199" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Des Abends konnt ich nicht umhin, in der Freude meines Herzens den Vorfall einem Manne zu erzählen, dem ich Menschensinn zutraute, weil er Verstand hat. Aber wie kam ich an. Er sagte, das wäre sehr übel von Lotten gewesen, man solle die Kinder nichts weis machen, dergleichen gäbe zu unzählichen Irrthümern und Aberglauben Anlaß, man müßte die Kinder frühzeitig davor bewahren. Nun fiel mir ein, daß der Mann vor acht Tagen hatte taufen lassen, drum ließ ich's vorbey gehn, und blieb in meinem Herzen der Wahrheit getreu: wir sollen es mit den Kindern machen, wie Gott mit uns, der uns am glüklichsten macht, wenn er uns im freundlichen Wahne so hintaumeln läßt.</p><p xml:id="JG13200" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 62" TEIform="pb"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13201" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 8. Juli.</head><p xml:id="JG13202" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Was man ein Kind ist! Was man nach so einem Blikke geizt! Was man ein Kind ist! Wir waren nach Wahlheim gegangen, die Frauenzimmer fuhren hinaus, und während unsrer Spaziergänge glaubt ich in Lottens schwarzen Augen - Ich bin ein Thor, verzeih mir's, du solltest sie sehn, diese Augen. Daß ich kurz bin, denn die Augen fallen mir zu vom Schlaf. Siehe die Frauenzimmer steigen ein, da stunden um die Kutsche der junge W.. Selstadt und Audran, und ich. Da ward aus dem Schlage<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Schlage]</hi> Kutschentür.</note> geplaudert mit den Kerlgens, die freylich leicht und lüftig<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">lüftig]</hi> Moralische Beurteilung als "luftig".</note> genug waren. Ich suchte Lottens Augen! Ach sie giengen von einem zum andern! Aber auf mich! Mich! Mich! der ganz allein auf sie resignirt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">auf sie resignirt]</hi> Auf sie eingeschränkt, konzentriert.</note> dastund, fielen sie nicht! Mein Herz sagte ihr tausend Adieu! Und sie sah mich nicht! Die Kutsche fuhr vorbey und eine Thräne stund mir im Auge. Ich sah ihr nach! Und sah Lottens Kopfputz sich zum Schlag heraus lehnen, und sie wandte sich um zu sehn. Ach! Nach mir? - <pb ed="Werther" n="wt 63" TEIform="pb"/> Lieber! In dieser Ungewißheit schweb ich! Das ist mein Trost. Vielleicht hat sie sich nach mir umgesehen. Vielleicht - Gute Nacht! O was ich ein Kind bin!</p><p xml:id="JG13203" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*<pb ed="Buchausgabe" n="B2 294" TEIform="pb"/></p></div5><div5 xml:id="JG13204" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 10. Juli.</head><p xml:id="JG13205" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Die alberne Figur, die ich mache, wenn in Gesellschaft von ihr gesprochen wird, solltest du sehen. Wenn man mich nun gar fragt, wie sie mir gefällt - Gefällt! das Wort haß ich in Tod. Was muß das für ein Kerl seyn, dem Lotte gefällt, dem sie nicht alle Sinnen, alle Empfindungen ausfüllt. Gefällt! Neulich fragte mich einer, wie mir Ossian<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ossian]</hi> Zu <ref target="OSSIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Ossian</ref> siehe das Namenglossar.</note> gefiele.</p><p xml:id="JG13206" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13207" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 11. Juli.</head><p xml:id="JG13208" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Frau M.. ist sehr schlecht, ich bete für ihr Leben, weil ich mit Lotten dulde. Ich seh sie selten bey einer Freundinn,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">einer Freundinn]</hi> Sowohl im Erstdruck als auch in der Ausgabe von 1787 lautet die Stelle: "meiner" Freundin. Korrektur nach Fischer-Lamberg; gemeint sei eine Freundin Lottes.</note> und heut hat sie mir einen wunderbaren Vorfall erzählt. Der alte M.. ist ein geiziger rangiger<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">rangiger]</hi> Geiziger, habgieriger.</note> Hund, der seine Frau im Leben was rechts geplagt und eingeschränkt hat. <pb ed="Werther" n="wt 64" TEIform="pb"/> Doch hat sich die Frau immer durchzuhelfen gewußt. Vor wenig Tagen, als der Doktor ihr das Leben abgesprochen hatte, ließ sie ihren Mann kommen, Lotte war im Zimmer, und redte ihn also an: Ich muß dir eine Sache gestehn, die nach meinem Tode Verwirrung und Verdruß machen könnte. Ich habe bisher die Haushaltung geführt, so ordentlich und sparsam als möglich, allein du wirst mir verzeihen, daß ich dich diese dreyßig Jahre her hintergangen habe. Du bestimmtest im Anfange unserer Heyrath ein geringes für die Bestreitung der Küche und anderer häuslichen Ausgaben. Als unsere Haushaltung stärker wurde, unser Gewerb grösser, warst du nicht zu bewegen, mein Wochengeld nach dem Verhältnisse zu vermehren, kurz du weißt, daß du in den Zeiten, da sie am grösten war, verlangtest, ich solle mit sieben Gulden die Woche auskommen. Die hab ich denn ohne Widerrede genommen und mir den Ueberschuß wöchentlich aus der Loosung<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Loosung]</hi> (Kaufmannssprache) Erlös, Geschäftsgewinn.</note> geholt, da niemand vermuthete, daß die Frau die Casse bestehlen würde. Ich habe nichts verschwendet, und wäre auch, ohne es zu bekennen, getrost <pb ed="Werther" n="wt 65" TEIform="pb"/> der Ewigkeit entgegen gegangen, wenn nicht diejenige, die nach mir das Wesen zu führen hat, sich nicht zu helfen wissen würde, und du doch immer drauf bestehen könntest, deine erste Frau sey damit ausgekommen.</p><p xml:id="JG13209" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich redete mit Lotten über die unglaubliche Verblendung des Menschensinns, daß einer nicht argwohnen soll, dahinter müsse was anders stekken, wenn eins mit sieben Gulden hinreicht, wo man den Aufwand vielleicht um zweymal so viel sieht. Aber ich hab selbst Leute gekannt, die des Propheten ewiges Oelkrüglein<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Propheten ewiges Oelkrüglein]</hi> Vgl. <ref target="AKONIGEAGAB" targOrder="U" TEIform="ref">1. Könige 17,12-16</ref>.</note> ohne Verwunderung in ihrem Hause statuirt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">statuirt]</hi> Aufgestellt.</note> hätten.</p><p xml:id="JG13210" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*<pb ed="Buchausgabe" n="B2 295" TEIform="pb"/></p></div5><div5 xml:id="JG13211" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 13. Juli.</head><p xml:id="JG13212" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Nein, ich betrüge mich nicht! Ich lese in ihren schwarzen Augen wahre Theilnehmung an mir, und meinem Schicksaale. Ja ich fühle, und darin darf ich meinem Herzen trauen, daß sie - O darf ich, kann ich den Himmel in diesen Worten aussprechen? - daß sie mich liebt.</p><p xml:id="JG13213" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Mich liebt! Und wie werth ich mir selbst werde! Wie ich - dir darf ich's wohl sagen, du hast Sinn für so etwas - wie ich mich selbst anbete, seitdem sie mich liebt.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Mich liebt [...] mich liebt]</hi> Fehlt im Erstdruck, erst in der "Zweyten ächten Ausgabe" (1775) ergänzt. Da dieser und der vorhergehende Absatz gleich enden, ist ein Setzerversehen wahrscheinlich, das in der 2. Auflage korrigiert wurde.</note></p><p xml:id="JG13214" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 66" TEIform="pb"/> Und ob das Vermessenheit ist oder Gefühl des wahren Verhältnisses: Ich kenne den Menschen nicht, von dem ich etwas in Lottens Herzen fürchtete. Und doch - wenn sie von ihrem Bräutigam spricht mit all der Wärme, all der Liebe, da ist mir's wie einem, der all seiner Ehren und Würden entsezt,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">der all seiner Ehren und Würden entsezt]</hi> Dem all seine Ehren und Würden genommen werden.</note> und dem der Degen abgenommen wird.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Degen abgenommen wird]</hi> Zeichen der Aberkennung der Offiziersehre.</note></p><p xml:id="JG13215" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13216" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 16. Juli.</head><p xml:id="JG13217" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ach wie mir das durch alle Adern läuft, wenn mein Finger unversehens den ihrigen berührt, wenn unsere Füsse sich unter dem Tische begegnen. Ich ziehe zurück wie vom Feuer, und eine geheime Kraft zieht mich wieder vorwärts, mir wirds so schwindlich vor allen Sinnen. O und ihre Unschuld, ihre unbefangene Seele fühlt nicht, wie sehr mich die kleinen Vertraulichkeiten peinigen. Wenn sie gar im Gespräch ihre Hand auf die meinige legt, und im Interesse der Unterredung näher zu mir rückt, daß der himmlische Athem ihres Mundes meine Lippen reichen kann. - Ich glaube zu versinken wie vom Wetter gerührt. Und Wilhelm, <pb ed="Werther" n="wt 67" TEIform="pb"/> wenn ich mich jemals unterstehe, diesen Himmel, dieses Vertrauen - Du verstehst mich. Nein, mein Herz ist so verderbt nicht! Schwach! schwach genug! Und ist das nicht Verderben?</p><p xml:id="JG13218" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Sie ist mir heilig. Alle Begier schweigt in ihrer Gegenwart. Ich weis nimmer wie mir ist, wenn ich bey ihr bin, es ist als wenn die Seele sich mir in allen Nerven umkehrte. Sie hat eine Melodie, die sie auf dem Clavier spielt mit der Kraft eines Engels, so simpel und so geistvoll, es ist ihr Leiblied, und mich stellt es von aller Pein, Verwirrung und Grillen her, wenn sie nur die erste Note davon greift.</p><p xml:id="JG13219" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Kein Wort von der Zauberkraft der alten Musik<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Zauberkraft der alten Musik]</hi> Vorstellung seit der Antike (<ref target="ORPHEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Orpheus</ref>-Mythos), daß Musik eine magische Wirkung auf Lebewesen ausüben kann.</note> ist mir unwahrscheinlich, wie mich der einfache Gesang angreift. Und wie sie ihn anzubringen weis, oft zur Zeit, wo ich mir eine Kugel vor'n Kopf schiessen möchte. Und all die Irrung und Finsterniß meiner Seele zerstreut sich, und ich athme wieder freyer.</p><p xml:id="JG13220" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 68" TEIform="pb"/> *<pb ed="Buchausgabe" n="B2 296" TEIform="pb"/></p></div5><div5 xml:id="JG13221" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 18. Juli.</head><p xml:id="JG13222" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Wilhelm, was ist unserm Herzen die Welt ohne Liebe! Was eine Zauberlaterne<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Zauberlaterne]</hi> Laterna magica. Optisches Gerät, mit dem Bilder von Glastafeln auf die Wand projiziert werden können. Als Lichtquelle dient eine kleine Lampe.</note> ist, ohne Licht! Kaum bringst Du das Lämpgen hinein, so scheinen Dir die buntesten Bilder an deine weiße Wand! Und wenn's nichts wäre als das, als vorübergehende Phantomen, so machts doch immer unser Glük, wenn wir wie frische Bubens davor stehen und uns über die Wundererscheinungen entzükken. Heut konnt ich nicht zu Lotten, eine unvermeidliche Gesellschaft hielt mich ab. Was war zu thun. Ich schikte meinen Buben hinaus, nur um einen Menschen um mich zu haben, der ihr heute nahe gekommen wäre. Mit welcher Ungedult ich den Buben erwartete, mit welcher Freude ich ihn wieder sah. Ich hätt' ihn gern bey'm Kopf genommen und geküßt, wenn ich mich nicht geschämt hätte.</p><p xml:id="JG13223" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Man erzählt von dem Bononischen Stein,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Bononischen Stein]</hi> Leuchtender Schwerspat, in Bologna entdeckt, daher der Name.</note> daß er, wenn man ihn in die Sonne legt, ihre Strahlen anzieht und eine Weile bey Nacht leuchtet. So war mir's mit dem Jungen. Das Gefühl, daß <pb ed="Werther" n="wt 9" TEIform="pb"/> ihre Augen auf seinem Gesicht', seinen Bakken, seinen Rokknöpfen und dem Kragen am Sürtout<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Sürtout]</hi> Überrock.</note> geruht hatten, machte mir das all so heilig, so werth, ich hätte in dem Augenblikke den Jungen nicht vor tausend Thaler gegeben. Es war mir so wohl in seiner Gegenwart - Bewahre dich Gott, daß du darüber nicht lachst. Wilhelm, sind das Phantomen, wenn es uns wohl wird?</p><p xml:id="JG13224" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13225" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>den 19. Juli.</head><p xml:id="JG13226" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich werde sie sehen: ruf ich Morgens aus, wenn ich mich ermuntere, und mit aller Heiterkeit der schönen Sonne entgegen blikke. Ich werde sie sehen! Und da hab ich für den ganzen Tag keinen Wunsch weiter. Alles, alles verschlingt sich in dieser Aussicht.</p><p xml:id="JG13227" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13228" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>den 20. Juli.</head><p xml:id="JG13229" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Eure Idee will noch nicht die meinige werden, daß ich mit dem Gesandten nach *** gehen soll. Ich liebe die Subordination nicht sehr, und wir wissen alle, daß der Mann noch dazu ein widriger<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">widriger]</hi> Unangenehmer, abstoßender.</note><pb ed="Werther" n="wt 70" TEIform="pb"/> Mensch ist. Meine Mutter möchte mich gern in Aktivität haben, sagst du, das hat mich zu lachen gemacht, bin ich jezt nicht auch aktiv? und ist's im Grund nicht einerley: ob ich Erbsen zähle oder Linsen? Alles in der Welt läuft doch auf eine <pb ed="Buchausgabe" n="B2 297" TEIform="pb"/>Lumperey hinaus, und ein Kerl, der um anderer willen, ohne daß es seine eigene Leidenschaft ist, sich um Geld, oder Ehre, oder sonst was, abarbeitet, ist immer ein Thor.</p><p xml:id="JG13230" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13231" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 24. Juli.</head><p xml:id="JG13232" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Da Dir so viel daran gelegen ist, daß ich mein Zeichnen nicht vernachlässige, möcht ich lieber die ganze Sache übergehn, als Dir sagen: daß zeither wenig gethan wird.</p><p xml:id="JG13233" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Noch nie war ich glüklicher, noch nie meine Empfindung an der Natur, bis auf's Steingen, auf's Gräsgen herunter, voller und inniger, und doch - ich weis nicht, wie ich mich ausdrükken soll, meine vorstellende Kraft ist so schwach, alles schwimmt, schwankt vor meiner Seele, daß ich keinen Umriß pakken kann; aber ich bilde mir ein, <pb ed="Werther" n="wt 71" TEIform="pb"/> wenn ich Thon hätte oder Wachs, so wollt ich's wohl herausbilden, ich werde auch Thon nehmen wenn's länger währt, und kneten, und sollten's Kuchen werden.</p><p xml:id="JG13234" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Lottens Porträt habe ich dreymal angefangen, und habe mich dreymal prostituirt,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">prostituirt]</hi> Bloßgestellt.</note> das mich um so mehr verdriest, weil ich vor einiger Zeit sehr glüklich im Treffen war, darauf hab ich denn ihren Schattenriß<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Schattenriß]</hi> Im Gegensatz zur Porträtzeichnung ist die Erstellung eines Schattenrisses sehr viel mechanischer, galt aber zugleich als 'natürliche' Art der Wiedergabe und war daher ein beliebtes Mittel der Abbildung.</note> gemacht, und damit soll mir genügen.</p><p xml:id="JG13235" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13236" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 26. Juli.</head><p xml:id="JG13237" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich habe mir schon so manchmal vorgenommen, sie nicht so oft zu sehn. Ja wer das halten könnte! Alle Tage unterlieg ich der Versuchung, und verspreche mir heilig: Morgen willst du einmal wegbleiben, und wenn der Morgen kommt, find ich doch wieder eine unwiderstehliche Ursache, und eh <pb ed="Buchausgabe" n="B2 298" TEIform="pb"/>ich mich's versehe, bin ich bey ihr. Entweder sie hat des Abends gesagt: Sie kommen doch Morgen? - Wer könnte da wegbleiben? Oder der Tag ist gar zu schön, ich gehe nach Wahlheim, und wenn ich so da bin - ist's nur noch <pb ed="Werther" n="wt 72" TEIform="pb"/> eine halbe Stunde zu ihr! Ich bin zu nah in der Atmosphäre,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Atmosphäre]</hi> "In weiterer Bedeutung auch der Dunstkreis, welcher einen jeden andern Körper umgibt." (Adelung).</note> Zuk! so bin ich dort. Meine Großmutter hatte ein Mährgen vom Magnetenberg.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Mährgen vom Magnetenberg]</hi> In "Tausendundeine Nacht" und im deutschen Volksbuch vom Herzog Ernst.</note> Die Schiffe die zu nahe kamen, wurde auf einmal alles Eisenwerks beraubt, die Nägel flogen dem Berge zu, und die armen Elenden scheiterten zwischen den übereinander stürzenden Brettern.</p><p xml:id="JG13238" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13239" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 30. Juli.</head><p xml:id="JG13240" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Albert ist angekommen, und ich werde gehen, und wenn er der beste, der edelste Mensch wäre, unter den ich mich in allem Betracht zu stellen bereit wäre, so wär's unerträglich, ihn vor meinem Angesichte im Besizze so vieler Vollkommenheiten zu sehen. Besiz! - Genug, Wilhelm der Bräutigam ist da. Ein braver lieber Kerl, dem man gut seyn muß. Glüklicher weise war ich nicht bey'm Empfange! Das hätte mir das Herz zerrissen. Auch ist er so ehrlich und hat Lotten in meiner Gegenwart noch nicht einmal geküßt. Das lohn ihm Gott! Um des Respekts willen, den er vor dem <pb ed="Werther" n="wt 73" TEIform="pb"/> Mädgen hat, muß ich ihn lieben. Er will mir wohl, und ich vermuthe, das ist Lottens Werk, mehr als seiner eigenen Empfindung, denn darinn sind die Weiber fein, und haben recht. Wenn sie zwey Kerls in gutem Vernehmen mit einander halten können, ist der Vortheil immer ihre, so selten es auch angeht.</p><p xml:id="JG13241" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Indeß kann ich Alberten meine Achtung nicht versagen, seine gelassne Aussenseite, sticht gegen die Unruhe meines Charakters sehr lebhaft ab, die sich nicht verbergen läßt, er hat viel Gefühl und weis, was er an Lotten hat. Er scheint wenig üble Laune<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">üble Laune]</hi> Vgl. Werthers Bericht von seiner "Predigt" gegen den üblen Humor im <ref target="UBLERHUMOR" targOrder="U" TEIform="ref">Brief vom 1. Juli</ref>. </note> zu haben, und du weist, das ist die Sünde, die ich ärger hasse am Menschen als alle andre.</p><p xml:id="JG13242" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Er hält mich für einen Menschen von Sinn, und meine Anhänglichkeit an Lotten, meine warme Freude, die ich an all ihren Handlungen habe, vermehrt seinen Triumph, und er liebt sie nur desto mehr. Ob er sie nicht manchmal heimlich mit kleiner Eifersüchteley peinigt, das laß ich dahin gestellt seyn, wenigstens an seinem Plazze würde ich nicht ganz sicher vor dem Teufel bleiben.</p><p xml:id="JG13243" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 74" TEIform="pb"/> Dem sey nun wie ihm wolle, meine Freude bey Lotten zu seyn, ist hin! Soll ich das Thorheit nennen oder Verblendung? - Was braucht's Nahmen! Erzählt die Sache an sich! - Ich wuste alles, was ich jezt weis, eh Albert kam, ich wuste, daß ich keine Prätensionen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Prätensionen]</hi> Ansprüche.</note> auf sie zu machen hatte, machte auch keine - Heist das, insofern es möglich ist, bey so viel Liebenswürdigkeiten nicht zu begehren - Und jezt macht der Frazze<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Frazze]</hi> Ungezogenes Kind, kindischer Mensch.</note> grosse Augen, da der andere nun wirklich kommt, und ihm das Mädgen wegnimmt.</p><p xml:id="JG13244" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich beisse die Zähne auf einander und spotte über mein Elend, und spottete derer doppelt und dreyfach, die sagen könnten, ich sollte mich resigniren,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">resigniren]</hi> Verzichten, abfinden. </note> und weil's nun einmal nicht anders seyn könnte. - Schafft mir die Kerls vom Hals! - Ich laufe in den Wäldern herum, und wenn ich zu Lotten komme, und Albert so bey ihr sizt im Gärtgen unter der Laube, und ich nicht weiter kann, so bin ich ausgelassen närrisch, und fange viel Possen, viel <pb ed="Buchausgabe" n="B2 299" TEIform="pb"/>verwirrtes Zeug an. Um Gottes willen, sagte mir Lotte heute, ich bitte Sie! keine Scene wie die von gestern Abend! sie sind <pb ed="Werther" n="wt 75" TEIform="pb"/> fürchterlich, wenn Sie so lustig sind. Unter uns, ich passe die Zeit ab, wenn er zu thun hat, wutsch! bin ich draus, und da ist mir's immer wohl, wenn ich sie allein finde.</p><p xml:id="JG13245" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13246" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 8. Aug.</head><p xml:id="JG13247" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich bitte dich, lieber Wilhelm! Es war gewiß nicht auf dich geredt, wenn ich schrieb: schafft mir die Kerls vom Hals, die sagen, ich sollte mich resigniren. Ich dachte warlich nicht dran, daß du von ähnlicher Meinung seyn könntest. Und im Grunde hast du recht! Nur eins, mein Bester, in der Welt ist's sehr selten mit dem Entweder Oder gethan, es giebt so viel Schattirungen der Empfindungen und Handlungsweisen, als Abfälle<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Abfälle]</hi> Abstufungen.</note> zwischen einer Habichts- und Stumpfnase.</p><p xml:id="JG13248" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Du wirst mir also nicht übel nehmen, wenn ich dir dein ganzes Argument einräume, und mich doch zwischen dem Entweder Oder durchzustehlen suche.</p><p xml:id="JG13249" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Entweder sagst du, hast du Hofnung auf Lotten, oder du hast keine. Gut! Im ersten Falle <pb ed="Werther" n="wt 76" TEIform="pb"/> such sie durchzutreiben, suche die Erfüllung deiner Wünsche zu umfassen, im andern Falle ermanne dich und suche einer elenden Empfindung los zu werden, die all deine Kräfte verzehren muß. Bester, das ist wohl gesagt, und - bald gesagt.</p><p xml:id="JG13250" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Und kannst du von dem Unglüklichen, dessen Leben unter einer schleichenden Krankheit unaufhaltsam allmählich abstirbt, kannst du von ihm verlangen, er solle durch einen Dolchstos der Quaal auf einmal ein Ende machen? Und raubt das Uebel, das ihm die Kräfte wegzehrt, ihm nicht auch zugleich den Muth, sich davon zu befreyen?</p><p xml:id="JG13251" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Zwar könntest du mir mit einem verwandten Gleichnisse antworten: Wer liesse sich nicht lieber den Arm abnehmen, als daß er durch Zaudern und Zagen sein Leben auf's Spiel sezte - Ich weis nicht - und wir wollen uns nicht in Gleichnissen herumbeissen. Genug - Ja, Wilhelm ich habe manchmal so einen Augenblik aufspringenden, abschüttelnden Muths, und da, wenn ich nur wüste wohin, ich gienge wohl.</p><p xml:id="JG13252" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 77" TEIform="pb"/> *</p></div5><div5 xml:id="JG13253" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 10. Aug.</head><p xml:id="JG13254" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich könnte das beste glüklichste Leben führen, wenn ich nicht ein Thor wäre. So schöne Umstände vereinigen sich nicht leicht zusammen, eines Menschen Herz zu ergözzen, als die sind, in denen ich mich jezt befinde. Ach so <pb ed="Buchausgabe" n="B2 300" TEIform="pb"/>gewiß ist's, daß unser Herz allein sein Glük macht! Ein Glied der liebenswürdigen Familie auszumachen, von dem Alten geliebt zu werden wie ein Sohn, von den Kleinen wie ein Vater und von Lotten - und nun der ehrliche Albert, der durch keine launische Unart mein Glük stört, der mich mit herzlicher Freundschaft umfaßt, dem ich nach Lotten das liebste auf der Welt bin - Wilhelm, es ist eine Freude uns zu hören, wenn wir spazieren gehn und uns einander von Lotten unterhalten, es ist in der Welt nichts lächerlichers erfunden worden als dieses Verhältniß, und doch kommen mir drüber die Thränen oft in die Augen.</p><p xml:id="JG13255" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Wenn er mir so von ihrer rechtschaffenen Mutter erzählt, wie die auf ihrem Todbette Lotten ihr Hauß und ihre Kinder übergeben, und ihm <pb ed="Werther" n="wt 78" TEIform="pb"/> Lotten anbefohlen habe, wie seit der Zeit ein ganz anderer Geist Lotten belebt, wie sie in Sorge für ihre Wirthschaft und im Ernste eine wahre Mutter geworden, wie kein Augenblik ihrer Zeit ohne thätige Liebe, ohne Arbeit verstrichen, und wie dennoch all ihre Munterkeit, all ihr Leichtsinn sie nicht verlassen habe. Ich gehe so neben ihm hin, und pflükke Blumen am Wege, füge sie sehr sorgfältig in einen Straus und - werfe sie in den vorüberfliessenden Strohm, und sehe ihnen nach wie sie leise hinunterwallen. Ich weis nicht, ob ich dir geschrieben habe, daß Albert hier bleiben, und ein Amt mit einem artigen Auskommen vom Hofe erhalten wird, wo er sehr beliebt ist. In Ordnung und Emsigkeit in Geschäften hab ich wenig seines gleichen gesehen.</p><p xml:id="JG13256" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13257" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 12. Aug.</head><p xml:id="JG13258" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Gewiß Albert ist der beste Mensch unter dem Himmel, ich habe gestern eine wunderbare Scene mit ihm gehabt. Ich kam zu ihm, um Abschied zu nehmen, denn mich wandelte die Lust an, <pb ed="Werther" n="wt 79" TEIform="pb"/> in's Gebürg zu reiten, von daher ich dir auch jezt schreibe, und wie ich in der Stube auf und ab gehe, fallen mir seine Pistolen in die Augen. Borg mir die Pistolen, sagt ich, zu meiner Reise. Meintwegen, sagt er, wenn du dir die Mühe geben willst sie zu laden, bey mir hängen sie nur pro forma. Ich nahm eine herunter, und er fuhr fort: Seit mir meine Vorsicht einen so unartigen Streich gespielt hat, mag ich mit dem Zeuge nichts mehr zu thun haben. Ich war neugierig, die Geschichte zu <pb ed="Buchausgabe" n="B2 301" TEIform="pb"/>wissen. Ich hielte mich, erzählte er, wohl ein Vierteljahr auf dem Lande bey einem Freunde auf, hatte ein paar Terzerolen ohngeladen und schlief ruhig. Einmal an einem regnigten Nachmittage, da ich so müßig sizze, weis ich nicht wie mir einfällt: wir könnten überfallen werden, wir könnten die Terzerols<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Terzerols]</hi> Kleine Pistolen.</note> nöthig haben, und könnten - du weist ja, wie das ist. Ich gab sie dem Bedienten, sie zu puzzen, und zu laden, und der dahlt,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">dahlt]</hi> Scherzt.</note> mit den Mädgen, will sie erschrökken, und Gott weis wie, das Gewehr<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Gewehr]</hi> Waffe.</note> geht los, da der Ladstok noch drinn stekt und schießt den Ladstok einem Mädgen zur Maus<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Maus]</hi> Daumenmuskel am Handballen.</note> herein, an der rechten Hand, und zerschlägt <pb ed="Werther" n="wt 80" TEIform="pb"/> ihr den Daumen. Da hatt' ich das Lamentiren, und den Barbierer zu bezahlen oben drein, und seit der Zeit laß ich all das Gewehr ungeladen. Lieber Schaz, was ist Vorsicht! die Gefahr läßt sich nicht auslernen! Zwar - Nun weißt du, daß ich den Menschen sehr lieb habe bis auf seine Zwar. Denn versteht sich's nicht von selbst, daß jeder allgemeine Saz Ausnahmen leidet. Aber so rechtfertig<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">rechtfertig]</hi> Rechthaberisch.</note> ist der Mensch, wenn er glaubt, etwas übereiltes, allgemeines, halbwahres gesagt zu haben; so hört er dir nicht auf zu limitiren, modificiren, und ab und zu zu thun, bis zulezt gar nichts mehr an der Sache ist. Und bey diesem Anlasse kam er sehr tief in Text, und ich hörte endlich gar nicht weiter auf ihn, verfiel in Grillen, und mit einer auffahrenden Gebährde drukt ich mir die Mündung der Pistolen übers rechte Aug an die Stirn. Pfuy sagte Albert, indem er mir die Pistole herabzog, was soll das! - Sie ist nicht geladen, sagt ich. - Und auch so! Was soll's? versezt er ungedultig. Ich kann mir nicht vorstellen, wie ein Mensch so thörigt seyn kann, sich zu erschiessen; der blosse Gedanke erregt mir Widerwillen.</p><p xml:id="JG13259" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 81" TEIform="pb"/> Daß ihr Menschen, rief ich aus, um von einer Sache zu reden, gleich sprechen müßt: Das ist thörig, das ist klug, das ist gut, das ist bös! Und was will das all heissen? Habt ihr deßwegen die innern Verhältnisse einer Handlung erforscht? Wißt ihr mit Bestimmtheit die Ursachen zu entwikkeln, warum sie geschah, warum sie geschehen mußte? Hättet ihr das, ihr würdet nicht so eilfertig mit euren Urtheilen seyn.</p><p xml:id="JG13260" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Du wirst mir zugeben, sagte Albert, daß gewisse Handlungen lasterhaft bleiben, sie mögen aus einem Beweggrunde geschehen, aus welchem sie wollen.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Daß ihr Menschen [...]  sie wollen]</hi> Konflikt der beiden Positionen, die in der anschließenden Diskussion entfaltet werden: Albert vertritt die traditionelle, vor Gesetz und Kirche gültige Ansicht, nach der Selbstmord in erster Linie moralisch gesehen werden muß. Werther dagegen besteht auf der kausalgenetischen Analyse des Einzelfalls, die auf ein Verstehen eines geradezu als naturhaft gesehenen Prozesses abzielt. Das Verständnis des individuellen Lebenslaufs läßt sich aber kaum mehr mit dem Kategoriensystem der Moral vermitteln. Zur Anwendung auf den Roman vgl. den <ref target="KDIELEIDENDESJUNGENWERTHERS" targOrder="U" TEIform="ref">Werkkommentar</ref>.</note></p><p xml:id="JG13261" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich zukte die Achseln und gabs ihm zu. Doch, mein Lieber, fuhr ich fort, finden sich auch hier einige Ausnahmen. Es ist wahr, der Diebstahl ist ein Laster, aber der Mensch, der, um sich und die Seinigen vom schmäligen Hungertode zu erretten, auf Raub ausgeht, verdient der Mitleiden oder Strafe? Wer hebt den ersten Stein auf<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wer hebt den ersten Stein auf]</hi> Vgl. <ref target="JOHANNESHG" targOrder="U" TEIform="ref">Johannes 8,7</ref>.</note> gegen den Ehemann, der im gerechten Zorne sein untreues Weib und ihren nichtswürdigen Verführer aufopfert? Gegen das Mädgen, das in <pb ed="Werther" n="wt 82" TEIform="pb"/> einer wonnevollen Stunde, sich in den unaufhaltsamen Freuden der Liebe verliert? Unsere Gesetze selbst, diese kaltblütigen Pedanten, lassen sich rühren, und halten ihre Strafe zurük.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 302" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13262" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Das ist ganz was anders, versezte Albert, weil ein Mensch, den seine Leidenschaften hinreissen, alle Besinnungskraft verliert, und als ein Trunkener, als ein Wahnsinniger angesehen wird. - Ach ihr vernünftigen Leute! rief ich lächelnd aus. Leidenschaft! Trunkenheit! Wahnsinn! Ihr steht so gelassen, so ohne Theilnehmung da, ihr sittlichen Menschen, scheltet den Trinker, verabscheuet den Unsinnigen, geht vorbey wie der Priester,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">vorbey wie der Priester]</hi> Vgl. <ref target="LUKASAXCA" targOrder="U" TEIform="ref">Lukas 10,31</ref>.</note> und dankt Gott wie der Pharisäer,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Gott wie der Pharisäer]</hi> Vgl. <ref target="LUKASAHAA" targOrder="U" TEIform="ref">Lukas 18,11</ref>.</note> daß er euch nicht gemacht hat, wie einen von diesen. Ich bin mehr als einmal trunken gewesen, und meine Leidenschaften waren nie weit vom Wahnsinne, und beydes reut mich nicht, denn ich habe in meinem Maasse begreifen lernen: Wie man alle ausserordentliche Menschen, die etwas grosses, etwas unmöglich scheinendes würkten, von jeher für Trunkene und Wahnsinnige ausschreien müßte.</p><p xml:id="JG13263" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 83" TEIform="pb"/> Aber auch im gemeinen Leben ists unerträglich, einem Kerl bey halbweg einer freyen, edlen, unerwarteten That nachrufen zu hören: Der Mensch ist trunken, der ist närrisch. Schämt euch, ihr Nüchternen. Schämt euch, ihr Weisen. Das sind nun wieder von deinen Grillen, sagte Albert. Du überspannst alles, und hast wenigstens hier gewiß unrecht, daß du den Selbstmord, wovon wir jetzo reden, mit grossen Handlungen vergleichst, da man es doch für nichts anders als eine Schwäche halten kann, denn freylich ist es leichter zu sterben, als ein qualvolles Leben standhaft zu ertragen.</p><p xml:id="JG13264" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich war im Begriffe abzubrechen, denn kein Argument in der Welt bringt mich so aus der Fassung, als wenn einer mit einem unbedeutenden Gemeinspruche angezogen kommt, da ich aus ganzem Herzen rede. Doch faßt ich mich, weil ich's schon öfter gehört und mich öfter darüber geärgert hatte, und versezte ihm mit einiger Lebhaftigkeit: Du nennst das Schwäche! ich bitte dich, laß dich vom Anscheine nicht verführen. Ein Volk, das unter dem unerträglichen Joche eines Tyrannen seufzt, darfst du das schwach heissen, wenn es endlich <pb ed="Werther" n="wt 84" TEIform="pb"/> aufgährt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">aufgährt]</hi> In Gärung gerät; hier: aufbegehrt.</note> und seine Ketten zerreißt. Ein Mensch, der über dem Schrekken, daß Feuer sein Haus ergriffen hat, alle Kräfte zusammen gespannt fühlt, und mit Leichtigkeit Lasten wegträgt, die er bey ruhigem Sinne kaum bewegen kann; einer, der in der Wuth der Beleidigung es mit Sechsen aufnimmt, und sie überwältigt, sind die schwach zu nennen? Und mein Guter, wenn Anstrengung Stärke ist, warum soll die Ueberspannung das Gegentheil seyn? Albert sah mich an und sagte: nimm mirs nicht übel, die Beyspiele die du da giebst, scheinen hierher gar nicht zu gehören. Es mag seyn, sagt ich, man hat mir schon öfter vorgeworfen, daß meine Combinationsart<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Combinationsart]</hi> Die Art und Weise, wie Gedanken und Vorstellungen verknüpft werden, Denkart.</note> manchmal an's Radotage<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Radotage]</hi> Sinnloses Gerede, Geschwätz.</note> gränze! Laßt uns denn sehen, ob wir auf eine andere Weise uns vorstellen können, wie es dem Menschen zu Muthe seyn mag, der sich entschließt, die sonst so angenehme Bürde des <pb ed="Buchausgabe" n="B2 303" TEIform="pb"/>Lebens abzuwerfen, denn nur in so fern wir mit empfinden, haben wir Ehre von einer Sache zu reden.</p><p xml:id="JG13265" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Die menschliche Natur, fuhr ich fort, hat ihre Gränzen, sie kann Freude, Leid, Schmerzen, bis <pb ed="Werther" n="wt 85" TEIform="pb"/> auf einen gewissen Grad ertragen, und geht zu Grunde, sobald der überstiegen ist.</p><p xml:id="JG13266" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Hier ist also nicht die Frage, ob einer schwach oder stark ist, sondern ob er das Maas seines Leidens ausdauren kann; es mag nun moralisch oder physikalisch seyn, und ich finde es eben so wunderbar zu sagen, der Mensch ist feig, der sich das Leben nimmt, als es ungehörig wäre, den einen Feigen zu nennen, der an einem bösartigen Fieber stirbt.</p><p xml:id="JG13267" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Paradox! sehr paradox! rief Albert aus. - Nicht so sehr, als du denkst, versezt ich. Du giebst mir zu wir nennen das eine Krankheit zum Todte,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Krankheit zum Todte]</hi> Vgl. <ref target="JOHANNESAAD" targOrder="U" TEIform="ref">Johannes 11,4</ref>.</note> wodurch die Natur so angegriffen wird, daß theils ihre Kräfte verzehrt, theils so ausser Würkung gesezt werden, daß sie sich nicht wieder aufzuhelfen, durch keine glükliche Revolution,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Revolution]</hi> Umwälzung, Veränderung.</note> den gewöhnlichen Umlauf des Lebens wieder herzustellen fähig ist.</p><p xml:id="JG13268" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Nun mein Lieber, laß uns das auf den Geist anwenden. Sieh den Menschen an in seiner Eingeschränktheit, wie Eindrükke auf ihn würken, Ideen sich bey ihm fest sezzen, bis endlich eine <pb ed="Werther" n="wt 86" TEIform="pb"/> wachsende Leidenschaft ihn aller ruhigen Sinneskraft beraubt, und ihn zu Grunde richtet.</p><p xml:id="JG13269" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Vergebens, daß der gelaßne vernünftige Mensch den Zustand des Unglüklichen übersieht,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">übersieht]</hi> Überblickt.</note> vergebens, daß er ihm zuredet, eben als wie ein Gesunder, der am Bette des Kranken steht, ihm von seinen Kräften nicht das geringste einflößen kann.</p><p xml:id="JG13270" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Alberten war das zu allgemein gesprochen, ich erinnerte ihn an ein Mädgen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">ich erinnerte ihn an ein Mädgen]</hi> Stoffliche Anregung dazu durch den Fall einer Schreinerstochter in Frankfurt, die sich 1769 ertränkt hatte; vgl. Beutler, Wertherfragen.</note> das man vor weniger Zeit im Wasser todt gefunden, und wiederholt ihm ihre Geschichte. Ein gutes junges Geschöpf, das in dem engen Kreise häuslicher Beschäftigungen, wöchentlicher bestimmter Arbeit so herangewachsen war, das weiter keine Aussicht von Vergnügen kannte, als etwa Sonntags in einem nach und nach zusammengeschafften Puzze<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Puzze]</hi> Alles was dem Schmücken dienen kann, wie Schmuck, Kleidung, Frisur usw.</note> mit ihres gleichen um die Stadt spazieren zu gehen, vielleicht alle hohe Feste einmal zu tanzen, und übrigens mit aller Lebhaftigkeit des herzlichsten Antheils manche Stunde über den Anlas eines Gezänkes, einer übeln Nachrede, mit einer Nachbarin zu verplaudern; deren feurige Natur fühlt nun endlich innigere Bedürfnisse, die durch die Schmeicheleyen der <pb ed="Werther" n="wt 87" TEIform="pb"/> Männer vermehrt werden, all ihre vorige Freuden werden ihr nach und nach unschmakhaft, bis sie endlich einen Menschen antrifft, zu dem ein unbekanntes Gefühl sie unwiderstehlich hinreißt, auf den sie nun all ihre Hofnungen wirft, die Welt rings <pb ed="Buchausgabe" n="B2 304" TEIform="pb"/>um sich vergißt, nichts hört, nichts sieht, nichts fühlt als ihn, den Einzigen, sich nur sehnt nach ihm, dem Einzigen. Durch die leere Vergnügen einer unbeständigen Eitelkeit nicht verdorben, zieht ihr Verlangen grad nach dem Zwecke: Sie will die Seinige werden, sie will in ewiger Verbindung all das Glück antreffen, das ihr mangelt, die Vereinigung aller Freuden geniessen, nach denen sie sich sehnte. Wiederholtes Versprechen, das ihr die Gewißheit aller Hofnungen versiegelt, kühne Liebkosungen, die ihre Begierden vermehren, umfangen ganz ihre Seele, sie schwebt in einem dumpfen Bewußtseyn, in einem Vorgefühl aller Freuden, sie ist bis auf den höchsten Grad gespannt, wo sie endlich ihre Arme ausstrekt, all ihre Wünsche zu umfassen - und ihr Geliebter verläßt sie - Erstarrt, ohne Sinne steht sie vor einem Abgrunde, und alles ist Finsterniß um sie her, keine Aussicht, <pb ed="Werther" n="wt 88" TEIform="pb"/> kein Trost, keine Ahndung, denn der hat sie verlassen, in dem sie allein ihr Daseyn fühlte. Sie sieht nicht die weite Welt, die vor ihr liegt, nicht die Vielen, die ihr den Verlust ersezzen könnten, sie fühlt sich allein, verlassen von aller Welt, - und blind, in die Enge gepreßt von der entsezlichen Noth ihres Herzens stürzt sie sich hinunter, um in einem rings umfangenden Tode all ihre Quaalen zu erstikken. - Sieh, Albert, das ist die Geschichte so manches Menschen, und sag, ist das nicht der Fall der Krankheit? Die Natur findet keinen Ausweg aus dem Labyrinthe der verworrenen und widersprechenden Kräfte, und der Mensch muß sterben. Wehe dem, der zusehen und sagen könnte: Die Thörinn! hätte sie gewartet, hätte sie die Zeit würken lassen, es würde sich die Verzweiflung schon gelegt, es würde sich ein anderer sie zu trösten schon vorgefunden haben.</p><p xml:id="JG13271" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Das ist eben, als wenn einer sagte: der Thor! stirbt am Fieber! hätte er gewartet, bis sich seine Kräfte erhohlt, seine Säfte verbessert, der Tumult seines Blutes gelegt hätten, alles <pb ed="Werther" n="wt 89" TEIform="pb"/> wäre gut gegangen, und er lebte bis auf den heutigen Tag!</p><p xml:id="JG13272" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Albert, dem die Vergleichung noch nicht anschaulich war, wandte noch einiges ein, und unter andern: ich habe nur von einem einfältigen Mädgen gesprochen, wie denn aber ein Mensch von Verstande, der nicht so eingeschränkt sey, der mehr Verhältnisse übersähe, zu entschuldigen seyn möchte, könne er nicht begreifen. Mein Freund rief ich aus, der Mensch ist Mensch, und das Bißgen Verstand das einer haben mag, kommt wenig oder nicht in Anschlag, wenn Leidenschaft wüthet, und die Gränzen der Menschheit einen drängen. Vielmehr - ein andermal davon, sagt ich, und grif nach meinem Hute. O mir war das Herz so voll - Und wir giengen auseinander, ohne einander verstanden zu haben. Wie denn auf dieser Welt keiner leicht den andern versteht.</p><p xml:id="JG13273" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 90" TEIform="pb"/>*<pb ed="Buchausgabe" n="B2 305" TEIform="pb"/></p></div5><div5 xml:id="JG13274" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 15. Aug.</head><p xml:id="JG13275" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Es ist doch gewiß, daß in der Welt den Menschen nichts nothwendig macht als die Liebe. Ich fühl's an Lotten, daß sie mich ungern verlöhre, und die Kinder haben keine andre Idee, als daß ich immer morgen wiederkommen würde. Heut war ich hinausgegangen, Lottens Clavier zu stimmen, ich konnte aber nicht dazu kommen, denn die Kleinen verfolgten mich um ein Mährgen, und Lotte sagte denn selbst, ich sollte ihnen den Willen thun. Ich schnitt ihnen das Abendbrod, das sie nun fast so gerne von mir als von Lotten annehmen und erzählte ihnen das Hauptstückgen von der Prinzeßinn, die von Händen bedient wird.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Prinzeßinn, die von Händen bedient wird]</hi> Das Märchen "La chatte blanche" von <ref target="DEBERNEVILLEMARIECATHERINEJUMELLE" targOrder="U" TEIform="ref">Marie Cathérine Jumelle de Berneville</ref>, Gräfin von Aulnoy.</note> Ich lerne viel dabey, das versichr' ich dich, und ich bin erstaunt, was es auf sie für Eindrükke macht. Weil ich manchmal einen Inzidenzpunkt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Inzidenzpunkt]</hi> (Juristischer Fachausdruck) Strittiger Nebenpunkt; hier Kleinigkeit im Verlauf der Handlung. </note> erfinden muß, den ich bey'm zweytenmal vergesse, sagen sie gleich, das vorigemal wär's anders gewest, so daß ich mich jezt übe, sie unveränderlich in einem <pb ed="Werther" n="wt 91" TEIform="pb"/> singenden Sylbenfall an einem Schnürgen weg zu rezitiren. Ich habe daraus gelernt wie ein Autor, durch eine zweyte veränderte Auflage seiner Geschichte, und wenn sie noch so poetisch besser geworden wäre, nothwendig seinem Buche schaden muß. Der erste Eindruk findet uns willig, und der Mensch ist so gemacht, daß man ihm das abenteuerlichste überreden kann, das haftet aber auch gleich so fest, und wehe dem, der es wieder auskrazzen und austilgen will.</p><p xml:id="JG13276" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13277" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 18. Aug.</head><p xml:id="JG13278" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Mußte denn das so seyn? daß das, was des Menschen Glükseligkeit macht, wieder die Quelle seines Elends würde.</p><p xml:id="JG13279" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Das volle warme Gefühl meines Herzens an der lebendigen Natur, das mich mit so viel Wonne überströmte, das rings umher die Welt mir zu einem Paradiese schuf, wird mir jezt zu einem <pb ed="Werther" n="wt 92" TEIform="pb"/> unerträglichen Peiniger, zu einem quälenden Geiste, der mich auf allen Wegen verfolgt. Wenn ich sonst vom Fels über den Fluß bis zu jenen Hügeln das fruchtbare Thal überschaute, und alles um mich her keimen und quellen sah, wenn ich jene Berge, vom Fuße bis auf zum Gipfel, mit hohen, dichten Bäumen bekleidet, all jene Thäler in ihren mannichfaltigen Krümmungen von den lieblichsten Wäldern beschattet sah, und der sanfte Fluß zwischen den lispelnden Rohren dahin gleitete, und die lieben Wolken abspiegelte, die der sanfte Abendwind am Himmel herüber wiegte, wenn ich denn die Vögel um mich, den Wald beleben hörte, <pb ed="Buchausgabe" n="B2 306" TEIform="pb"/>und die Millionen Mükkenschwärme im lezten rothen Strahle der Sonne muthig tanzten, und ihr lezter zukkender Blik den summenden Käfer aus seinem Grase befreyte und das Gewebere<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Gewebere]</hi> Das Sich-hin-und-her-Bewegen.</note> um mich her, mich auf den Boden aufmerksam machte und das Moos, das meinem harten Felsen seine Nahrung abzwingt, und das Geniste,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Geniste]</hi> Gestrüpp.</note> das den dürren Sandhügel hinunter wächst, mir alles das innere glühende, heilige Leben der Natur eröfnete, wie <pb ed="Werther" n="wt 93" TEIform="pb"/> umfaßt ich das all mit warmen Herzen, verlohr mich in der unendlichen Fülle, und die herrlichen Gestalten der unendlichen Welt bewegten sich alllebend in meiner Seele. Ungeheure Berge umgaben mich, Abgründe lagen vor mir, und Wetterbäche<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wetterbäche]</hi> Von Gewitterregen entstandene oder angeschwollene Bäche.</note> stürzten herunter, die Flüsse strömten unter mir, und Wald und Gebürg erklang. Und ich sah sie würken und schaffen in einander in den Tiefen der Erde, all die Kräfte unergründlich. Und nun über der Erde und unter dem Himmel wimmeln die Geschlechter der Geschöpfe all, und alles, alles bevölkert mit tausendfachen Gestalten, und die Menschen dann sich in Häuslein zusammen sichern, und sich annisten, und herrschen in ihrem Sinne über die weite Welt! Armer Thor, der du alles so gering achtest, weil du so klein bist. Vom unzugänglichen Gebürge über die Einöde, die kein Fuß betrat, bis ans Ende des unbekannten Ozeans, weht der Geist des Ewigschaffenden und freut sich jedes Staubs, der ihn vernimmt und lebt. Ach damals, wie oft hab ich mich mit Fittigen eines Kranichs, der über mich hinflog, zu dem Ufer des <pb ed="Werther" n="wt 94" TEIform="pb"/> ungemessenen Meeres gesehnt, aus dem schäumenden Becher des Unendlichen, jene schwellende Lebenswonne zu trinken, und nur einen Augenblick in der eingeschränkten Kraft meines Busens einen Tropfen der Seligkeit des Wesens zu fühlen, das alles in sich und durch sich hervorbringt.</p><p xml:id="JG13280" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Bruder, nur die Erinnerung jener Stunden macht mir wohl, selbst diese Anstrengung, jene unsäglichen Gefühle zurük zu rufen, wieder auszusprechen, hebt meine Seele über sich selbst, und läßt mir dann das Bange des Zustands doppelt empfinden, der mich jezt umgiebt.</p><p xml:id="JG13281" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Es hat sich vor meiner Seele wie ein Vorhang weggezogen, und der Schauplatz des unendlichen Lebens verwandelt sich vor mir in den Abgrund des ewig offnen Grabs. Kannst du sagen: Das ist! da alles vorübergeht, da alles mit der Wetterschnelle vorüber rollt, so selten die ganze Kraft seines Daseyns ausdauert, ach in den Strom fortgerissen, untergetaucht und an Felsen zerschmettert <pb ed="Werther" n="wt 95" TEIform="pb"/> wird. Da ist kein Augenblik, der nicht dich verzehrte und die Deinigen um dich her, kein Augenblik, da du nicht ein Zerstöhrer bist, seyn mußt. Der harmloseste Spaziergang kostet tausend tausend armen Würmgen das Leben, es zerrüttet ein Fustritt die mühseligen Gebäude der Ameisen, und stampft eine kleine Welt in ein schmähliches Grab. Ha! nicht die große seltene Noth der Welt, diese Fluthen, die eure Dörfer wegspülen, diese <pb ed="Buchausgabe" n="B2 297" TEIform="pb"/>Erdbeben, die eure Städte verschlingen, rühren mich. Mir untergräbt das Herz die verzehrende Kraft, die im All der Natur verborgen liegt, die nichts gebildet hat, das nicht seinen Nachbar, nicht sich selbst zerstörte. Und so taumele ich beängstet! Himmel und Erde und all die webenden Kräfte um mich her! Ich sehe nichts, als ein ewig verschlingendes, ewig wiederkäuendes Ungeheur.</p><p xml:id="JG13282" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 96" TEIform="pb"/> *</p></div5><div5 xml:id="JG13283" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 21. Aug.</head><p xml:id="JG13284" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Umsonst strekke ich meine Arme nach ihr aus, Morgens wenn ich von schweren Träumen aufdämmere, vergebens such ich sie Nachts in meinem Bette, wenn mich ein glüklicher unschuldiger Traum getäuscht hat, als säß ich neben ihr auf der Wiese, und hielte ihre Hand und dekte sie mit tausend Küssen. Ach wenn ich denn noch halb im Taumel des Schlafs nach ihr tappe, und drüber mich ermuntere - Ein Strom von Thränen bricht aus meinem gepreßten Herzen, und ich weine trostlos einer finstern Zukunft entgegen.</p><p xml:id="JG13285" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13286" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 22. Aug.</head><p xml:id="JG13287" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Es ist ein Unglük, Wilhelm! all meine thätigen Kräfte sind zu einer unruhigen Lässigkeit<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Lässigkeit]</hi> Trägheit.</note> verstimmt, ich kann nicht müssig seyn und wieder kann ich nichts thun. Ich hab keine Vorstellungskraft, <pb ed="Werther" n="wt 97" TEIform="pb"/> kein Gefühl an der Natur und die Bücher speien mich alle an. Wenn wir uns selbst fehlen, fehlt uns doch alles. Ich schwöre Dir, manchmal wünschte ich ein Taglöhner zu seyn, um nur des Morgens bey'm Erwachen eine Aussicht auf den künftigen Tag, einen Drang, eine Hofnung zu haben. Oft beneid ich Alberten, den ich über die Ohren in Akten begraben sehe, und bilde mir ein: mir wär's wohl, wenn ich an seiner Stelle wäre! Schon etlichemal ist mir's so aufgefahren, ich wollte Dir schreiben und dem Minister, und um die Stelle bey der Gesandtschaft anhalten, die, wie Du versicherst, mir nicht versagt werden würde. Ich glaube es selbst, der Minister liebt mich seit lange, hatte lange mir angelegen, ich sollte mich employiren,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">mich employiren]</hi> Anstellung suchen.</note> und eine Stunde ist mir's auch wohl drum zu thun; hernach, wenn ich so wieder dran denke, und mir die Fabel vom <pb ed="Buchausgabe" n="B2 308" TEIform="pb"/>Pferde<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Fabel vom Pferde]</hi> Antike Fabel (<ref target="PHAEDRUS" targOrder="U" TEIform="ref">Phädrus</ref>, <ref target="HORATIUSFLACCUS" targOrder="U" TEIform="ref">Horaz</ref>), die sich auch bei <ref target="LAFONTAINEJEANDE" targOrder="U" TEIform="ref">Lafontaine</ref> findet.</note> einfällt, das seiner Freyheit ungedultig, sich Sattel und Zeug auflegen läßt, und zu Schanden geritten wird. Ich weis nicht, was ich soll. Und mein Lieber! Ist nicht vielleicht das Sehnen in mir nach <pb ed="Werther" n="wt 98" TEIform="pb"/> Veränderung des Zustands, eine innre unbehagliche Ungedult, die mich überall hin verfolgen wird?</p><p xml:id="JG13288" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13289" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 28. Aug.</head><p xml:id="JG13290" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Es ist wahr, wenn meine Krankheit zu heilen wäre, so würden diese Menschen es thun. Heut ist mein Geburtstag, und in aller Frühe empfang ich ein Päkgen von Alberten. Mir fällt bey'm Eröfnen sogleich eine der blaßrothen Schleifen in die Augen, die Lotte vorhatte, als ich sie kennen lernte, und um die ich sie seither etlichemal gebeten hatte. Es waren zwey Büchelgen in duodez<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Büchelgen in duodez]</hi> Sehr kleines Buchformat, das durch das Falten eines Bogens in zwölf Blätter entsteht.</note> dabey, der kleine Wetsteinische Homer,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wetsteinische Homer]</hi> Wetstein ist der Drucker einer lateinisch-griechischen, unkommentierten Ausgabe der Werke Homers (1707). </note> ein Büchelgen, nach dem ich so oft verlangt, um mich auf dem Spaziergange mit dem Ernestischen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ernestischen]</hi> Ausführlich kommentierte, ebenfalls zweisprachige Homerausgabe des Philologen Ernesti, Leipzig 1759-64, in 5 Oktav-Bänden. </note> nicht zu schleppen. Sieh! so kommen sie meinen Wünschen zuvor, so suchen sie all die kleinen Gefälligkeiten der Freundschaft auf, die tausendmal <pb ed="Werther" n="wt 99" TEIform="pb"/> werther sind als jene blendende Geschenke, wodurch uns die Eitelkeit des Gebers erniedrigt. Ich küsse diese Schleife tausendmal, und mit jedem Athemzuge schlürfe ich die Erinnerung jener Seligkeiten ein, mit denen mich jene wenige, glückliche unwiederbringliche Tage überfüllten. Wilhelm es ist so, und ich murre nicht, die Blüthen des Lebens sind nur Erscheinungen! wie viele gehn vorüber, ohne eine Spur hinter sich zu lassen, wie wenige sezzen Frucht an, und wie wenige dieser Früchte werden reif. Und doch sind deren noch genug da, und doch - O mein Bruder! können wir gereifte Früchte vernachlässigen, verachten, ungenossen verwelken und verfaulen lassen?</p><p xml:id="JG13291" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Lebe wohl! Es ist ein herrlicher Sommer, ich sizze oft auf den Obstbäumen in Lottens Baumstük mit dem Obstbrecher der langen Stange, und hole die Birn aus dem Gipfel. Sie steht unten und nimmt sie ab, wenn ich sie ihr hinunter lasse.</p><p xml:id="JG13292" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>[wt 100] *</p></div5><div5 xml:id="JG13293" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 30. Aug.</head><p xml:id="JG13294" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Unglüklicher! Bist du nicht ein Thor? Betrügst du dich nicht selbst? Was soll all diese tobende endlose Leidenschaft? Ich habe kein Gebet mehr, als an sie, meiner Einbildungskraft erscheint keine andere Gestalt als die ihrige, und alles in der Welt um mich her, sehe ich nur im Verhältnisse mit ihr. Und das macht mir denn so manche glükliche Stunde - Bis ich mich wieder von ihr losreißen muß, ach Wilhelm, wozu mich mein Herz oft drängt! - Wenn ich so bey ihr gesessen bin, zwey, drey Stunden, und mich an der Gestalt, an <pb ed="Buchausgabe" n="B2 309" TEIform="pb"/>dem Betragen, an dem himmlischen Ausdruk ihrer Worte geweidet habe, und nun so nach und nach alle meine Sinnen aufgespannt werden, mir's düster vor den Augen wird, ich kaum was noch höre, und mich's an die Gurgel faßt, wie ein [101] Meuchelmörder, dann mein Herz in wilden Schlägen den bedrängten Sinnen Luft zu machen sucht und ihre Verwirrung vermehrt. Wilhelm, ich weis oft nicht, ob ich auf der Welt bin! Und wenn nicht manchmal die Wehmuth das Uebergewicht nimmt, und Lotte mir den elenden Trost erlaubt, auf ihrer Hand meine Beklemmung auszuweinen, so muß ich fort! Muß hinaus! Und schweife dann weit im Felde umher. Einen gähen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">gähen]</hi> Steilen.</note> Berg zu klettern, ist dann meine Freude, durch einen unwegsamen Wald einen Pfad durchzuarbeiten, durch die Hekken die mich verlezzen, durch die Dornen die mich zerreissen! Da wird mir's etwas besser! Etwas! Und wenn ich für Müdigkeit und Durst manchsmal unterwegs liegen bleibe, manchmal in der tiefen Nacht, wenn der hohe Vollmond über mir steht, im einsamen Walde auf einem krumgewachsnen Baum mich sezze, um meinen verwundeten Solen nur einige Linderung zu verschaffen, und dann in einer ermattenden Ruhe in dem Dämmerscheine hinschlummre! O Wilhelm! Die einsame Wohnung einer Zelle, das härne Gewand und <pb ed="Werther" n="wt 102" TEIform="pb"/> der Stachelgürtel,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Stachelgürtel]</hi> Christliches Askeseinstrument.</note> wären Labsale, nach denen meine Seele schmachtet. Adieu. Ich seh all dieses Elends kein Ende als das Grab.</p><p xml:id="JG13295" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>*</p></div5><div5 xml:id="JG13296" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 3. Sept.</head><p xml:id="JG13297" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich muß fort! ich danke Dir, Wilhelm, daß Du meinen wankenden Entschluß bestimmt hast. Schon vierzehn Tage geh ich mit dem Gedanken um, sie zu verlassen. Ich muß. Sie ist wieder in der Stadt bey einer Freundinn. Und Albert - und - ich muß fort.</p><p xml:id="JG13298" rend="BinnenTrennZeichen" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 103" TEIform="pb"/> *</p></div5><div5 xml:id="JG13299" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>am 10. Sept.</head><p xml:id="JG13300" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Das war eine Nacht! Wilhelm, nun übersteh ich alles. Ich werde sie nicht wiedersehn. O daß ich nicht an Deinen Hals fliegen, Dir mit tausend Thränen und Entzükkungen ausdrükken kann, mein Bester, all die Empfindungen, die mein Herz bestürmen. Hier sizz ich und schnappe nach Luft, suche mich zu beruhigen, und erwarte den Morgen, und mit Sonnen Aufgang sind die Pferde bestellt.</p><p xml:id="JG13301" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ach sie schläft ruhig und denkt nicht, daß sie mich nie wieder sehen wird. Ich habe mich losgerissen, bin stark genug gewesen, in einem <pb ed="Buchausgabe" n="B2 310" TEIform="pb"/>Gespräche von zwey Stunden mein Vorhaben nicht zu verrathen. Und Gott, welch ein Gespräch!</p><p xml:id="JG13302" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Albert hatte mir versprochen, gleich nach dem Nachtessen mit Lotten im Garten zu seyn. Ich <pb ed="Werther" n="wt 104" TEIform="pb"/> stand auf der Terasse unter den hohen Castanienbäumen, und sah der Sonne nach, die mir nun zum letztenmal über dem lieblichen Thale, über dem sanften Flusse untergieng. So oft hatte ich hier gestanden mit ihr, und eben dem herrlichen Schauspiele zugesehen und nun - Ich gieng in der Allee auf und ab, die mir so lieb war, ein geheimer <anchor xml:id="SYMPATHETISCHERZUG" TEIform="anchor"/>sympathetischer Zug<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">sympathetischer Zug]</hi> Geheimnisvolle Einwirkung des übereinstimmenden Gefühls. "Sympathetisch" zählt zu den Modewörtern des 18. Jahrhunderts insbesondere der Empfindsamkeit und bezeichnet die geheimnisvolle innere Wechselwirkung zwischen wesensverwandten Menschen. </note> hatte mich hier so oft gehalten, eh ich noch Lotten kannte, und wie freuten wir uns, als im Anfange unserer Bekanntschaft wir die wechselseitige Neigung zu dem Pläzgen entdekten, das wahrhaftig eins der romantischten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">romantischten]</hi> Bezeichnung, die "von vorzüglich angenehmen und gleichsam bezaubernden Gegenden üblich ist, so wie sie in den Romanen und Ritterbüchern beschrieben werden" (Adelung).</note> ist, die ich von der Kunst habe hervorgebracht gesehen.</p><p xml:id="JG13303" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Erst hast du zwischen den Castanienbäumen die weite Aussicht - -  Ach ich erinnere mich, ich habe dir, denk ich, schon viel geschrieben davon, wie hohe Buchenwände einen endlich einschliessen und durch ein daran stoßendes Bosquet<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Bosquet]</hi> Wäldchen, Baumgruppe.</note> die Allee immer düstrer wird, bis zuletzt alles sich in ein geschlossenes Pläzgen endigt, das alle Schauer der <pb ed="Werther" n="wt 105" TEIform="pb"/> Einsamkeit umschweben. Ich fühl es noch wie heimlich<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">heimlich]</hi> Vertraut.</note> mir's ward, als ich zum erstenmal an einem hohen Mittage hinein trat, ich ahndete ganz leise, was das noch für ein Schauplaz werden sollte von Seligkeit und Schmerz.</p><p xml:id="JG13304" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich hatte mich etwa eine halbe Stunde in denen schmachtenden süssen Gedanken des Abscheidens, des Wiedersehns geweidet; als ich sie die Terasse herauf steigen hörte, ich lief ihnen entgegen, mit einem Schauer faßt ich ihre Hand und küßte sie. Wir waren eben herauf getreten, als der Mond hinter dem büschigen Hügel aufgieng, wir redeten mancherley und kamen unvermerkt dem düstern Cabinette<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Cabinette]</hi> Kleinen Raum. </note> näher. Lotte tratt hinein und sezte sich, Albert neben sie, ich auch, doch, meine Unruhe lies mich nicht lange sizzen, ich stand auf, trat vor sie, gieng auf und ab, sezte mich wieder, es war ein ängstlicher Zustand. Sie machte uns aufmerksam auf die schöne Würkung des Mondenlichts, das am Ende der Buchenwände die ganze Terasse vor uns erleuchtete, ein herrlicher Anblik, <pb ed="Werther" n="wt 106" TEIform="pb"/> der um so viel frappanter<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">frappanter]</hi> Auffallender. </note> war, weil uns rings eine tiefe Dämmerung einschloß. Wir waren still, und sie fieng nach einer Weile an: Niemals geh ich im Mondenlichte spazieren, niemals daß mir nicht der Gedanke an meine Verstorbenen begegnete, daß nicht das Gefühl von Tod, von Zukunft über mich käme. Wir werden seyn, fuhr sie mit <pb ed="Buchausgabe" n="B2 311" TEIform="pb"/>der Stimme des herrlichsten Gefühls fort, aber Werther, sollen wir uns wieder finden? und wieder erkennen? Was ahnden sie, was sagen sie?</p><p xml:id="JG13305" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Lotte, sagt ich, indem ich ihr die Hand reichte und mir die Augen voll Thränen wurden, wir werden uns wieder sehn! Hier und dort wieder sehn! - Ich konnte nicht weiter reden - Wilhelm, mußte sie mich das fragen? da ich diesen ängstlichen Abschied im Herzen hatte.</p><p xml:id="JG13306" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Und ob die lieben Abgeschiednen von uns wissen, fuhr sie fort, ob sie fühlen, wann's uns wohl geht, daß wir mit warmer Liebe uns ihrer erinnern? O die Gestalt meiner Mutter schwebt <pb ed="Werther" n="wt 107" TEIform="pb"/> immer um mich, wenn ich so am stillen Abend, unter ihren Kindern, unter meinen Kindern sizze, und sie um mich versammlet sind, wie sie um sie versammlet waren. Wenn ich so mit einer sehnenden Thräne gen Himmel sehe, und wünsche: daß sie herein schauen könnte einen Augenblik, wie ich mein Wort halte, das ich ihr in der Stunde des Todes gab: die Mutter ihrer Kinder zu seyn. Hundertmal ruf ich aus: Verzeih mir's, Theuerste, wenn ich ihnen nicht bin, was du ihnen warst. Ach! thu ich doch alles was ich kann, sind sie doch gekleidet, genährt, ach und was mehr ist als das alles, gepflegt und geliebet. Könntest du unsere Eintracht sehn, liebe Heilige! du würdest mit dem heissesten Danke den Gott verherrlichen, den du mit den lezten bittersten Thränen um die Wohlfahrt deiner Kinder batst. Sie sagte das! O Wilhelm! wer kann wiederholen was sie sagte, wie kann der kalte todte Buchstabe diese himmlische Blüthe des Geistes darstellen. Albert fiel ihr sanft in die Rede: es greift sie zu stark an, liebe Lotte, ich weis, ihre Seele hängt sehr nach diesen Ideen, <pb ed="Werther" n="wt 108" TEIform="pb"/> aber ich bitte sie - O Albert, sagte sie, ich weis, du vergißt nicht die Abende, da wir zusammen saßen an dem kleinen runden Tischgen, wenn der Papa verreist war, und wir die Kleinen schlafen geschikt hatten. Du hattest oft ein gutes Buch, und kamst so selten dazu etwas zu lesen. War der Umgang dieser herrlichen Seele nicht mehr als alles! die schöne, sanfte, muntere und immer thätige Frau! Gott kennt meine Thränen, mit denen ich mich oft in meinem Bette vor ihn hinwarf: er möchte mich ihr gleich machen.</p><p xml:id="JG13307" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Lotte! rief ich aus, indem ich mich vor sie hinwarf, ihre Hände nahm und mit tausend Thränen nezte. Lotte, der Segen Gottes ruht über dir, und der Geist deiner Mutter! - Wenn sie sie gekannt hätten! sagte sie, indem sie mir die Hand drükte, - sie war werth, von ihnen gekannt zu seyn. - Ich glaubte zu vergehen, nie war ein grösseres, stolzeres Wort über mich ausgesprochen worden, und sie fuhr fort: und diese Frau mußte in der Blüthe ihrer Jahre dahin, da <pb ed="Werther" n="wt 109" TEIform="pb"/> ihr jüngster Sohn nicht sechs Monathe alt war. Ihre Krankheit dauerte nicht lange, sie war ruhig, resignirt, nur ihre Kinder thaten ihr weh, besonders das kleine. Wie es gegen das Ende gieng, und sie zu mir sagte: Bring mir sie herauf, und wie ich sie herein führte, die kleinen die nicht wußten, und die ältesten die ohne Sinne waren, wie sie um's Bett standen, <pb ed="Buchausgabe" n="B2 312" TEIform="pb"/>und wie sie die Hände aufhub und über sie betete, und sie küßte nach einander und sie wegschikte, und zu mir sagte: Sey ihre Mutter! Ich gab ihr die Hand drauf! Du versprichst viel, meine Tochter, sagte sie, das Herz einer Mutter und das Aug einer Mutter! Ich hab oft an deinen dankbaren Thränen gesehen, daß du fühlst was das sey. Hab es für deine Geschwister, und für deinen Vater, die Treue, den Gehorsam einer Frau. Du wirst ihn trösten. Sie fragte nach ihm, er war ausgegangen, um uns den unerträglichen Kummer zu verbergen, den er fühlte, der Mann war ganz zerrissen.</p><p xml:id="JG13308" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><pb ed="Werther" n="wt 110" TEIform="pb"/> Albert, du warst im Zimmer! Sie hörte jemand gehn, und fragte, und forderte dich zu ihr. Und wie sie dich ansah und mich, mit dem getrösteten ruhigen Blikke, daß wir glüklich seyn, zusammen glüklich seyn würden. Albert fiel ihr um den Hals und küßte sie, und rief: wir sinds! wir werdens seyn. Der ruhige Albert war ganz aus seiner Fassung, und ich wußte nichts von mir selber.</p><p xml:id="JG13309" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Werther, fieng sie an, und diese Frau sollte dahin seyn! Gott, wenn ich manchmal so denke, wie man das Liebste seines Lebens so wegtragen läßt, und niemand als die Kinder das so scharf fühlt, die sich noch lange beklagten: die schwarzen Männer hätten die Mamma weggetragen.</p><p xml:id="JG13310" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Sie stund auf, und ich ward erwekt und erschüttert, blieb sizzen und hielt ihre Hand. Wir wollen fort, sagte sie, es wird Zeit. Sie wollte ihre Hand zurük ziehen und ich hielt sie fester! Wir werden uns wiedersehn, rief ich, wir werden uns finden, unter allen Gestalten werden wir uns <pb ed="Werther" n="wt 111" TEIform="pb"/> erkennen. Ich gehe, fuhr ich fort, ich gehe willig, und doch, wenn ich sagen sollte auf ewig, ich würde es nicht aushalten. Leb wohl, Lotte! Leb wohl, Albert! Wir sehen uns wieder. - Morgen denk ich, versezte sie scherzend, ich fühlte das Morgen! Ach sie wußte nicht als sie ihre Hand aus der meinigen zog - sie giengen die Allee hinaus, ich stand, sah ihnen nach im Mondscheine und warf mich an die Erde und weinte mich aus, und sprang auf, lief auf die Terasse hervor und sah noch dort drunten im Schatten der hohen Lindenbäume ihr weisses Kleid nach der Gartenthüre schimmern, ich strekte meine Arme hinaus, und es verschwand.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 313" TEIform="pb"/></p></div5></div4></page>