<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="POETISCHEPROSA" num="6" base="3.3.2.3.14.12"><div3 xml:id="JG13068" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="ARIANNEANWETTY" TEIform="anchor"/>Arianne an Wetty <ref target="POETISCHEPROSA" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></head><p xml:id="JG13069" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><ref target="KARIANNEANWETTY" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILRE" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG13070" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Ich kann Waltern nicht widerlegen, Wetty, aber ich wollte schwören dass er unrecht hat; ihm mögen seine Gedancken genug thun, wenn ich damit zufrieden wäre, so wäre ich Walter. Nein Wetty, unsere Empfindungen liegen tiefer, als dass man sie mit einer superficiellen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">superficiellen]</hi> Oberflächlichen.</note> Erkänntniss, so kavalierement<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">kavalierement]</hi> Wie ein Kavalier, ungezwungen.</note> durch Stolz und Eigennutz<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Stolz und Eigennutz]</hi> Selbstliebe als die Triebfeder des Menschen ist eine häufige Annahme in der französischen Aufklärungsphilosophie, z.B. bei <ref target="HELVETIUSCLAUDEADRIEN" targOrder="U" TEIform="ref">Helvétius</ref> und <ref target="HOLBACHPAULHEINRICHDIETRICHVON" targOrder="U" TEIform="ref">Holbach</ref>.</note> erklären könnte. Es ist mit der Liebe wie mit dem Leben, wie mit dem Athemhohlen. Freylich ziehe ich die Lufft in mich; willst du das auch Eigennutz nennen? Aber ich hauche sie wieder aus, und sage mir, wenn du in der Frühlingssonne sitzest, und für Wonne dein Busen stärcker athmet, ist das Hauchen nicht eine grössere Wonne als das Athemholen, den das ist Mühe, iens<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">iens]</hi> Jenes.</note> ist Ruhe; und wenn uns die Entzückung manchmal aus voller Brust die Frülingslufft einziehen macht, so ist es doch nur um sie von ganzen Herzen wieder ausgeben zu dürffen. Und ebenso ist s mit der Liebe, und ihr meynt leben und nicht leben wäre eins. O meine Freundinn was nicht lebt hat keine anziehende Krafft, es fliesst keine Atmosphäre<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Atmosphäre]</hi> Die "Kugel, die grobe Luft, welche die Erde oder einen andern Himmelskörper umgibt, die Gestalt einer hohlen Kugel hat, und der Aufenthalt der Dünste ist; der Dunstkreis, die Dunstkugel. In weiterer Bedeutung auch der Dunstkreis, welcher einen jeden andern Körper umgibt." (Adelung) Ähnlich im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>: "Ich bin zu nah in der Atmosphäre". </note> von ihm aus deren Wirbel uns hinreissen könnten. Der kältste Sinn ist das Sehen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Der kältste Sinn ist das Sehen]</hi> Zitat aus <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herders</ref> Schrift "Über den Ursprung der Sprache", vgl. den <ref target="KARIANNEANWETTY" targOrder="U" TEIform="ref">Werkkommentar</ref> zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Arianne an Wetty</title>. </note> Erkänntniss ist sein Gefühl, und drum behaupte ich, dass man das nie mit einem zärtlichen Herzen lieben kann, was allein Ansprache<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ansprache]</hi> Anspruch.</note> macht unsern Augen zu gefallen. Ein Edelstein, ist das herrlichste Werck der todten Natur, aber er ist todt; und die eifrigste Betrachtung davon ist doch immer kalt; man muss ein Holländer seyn um mit einer Tulpe zu sympathisiren,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">sympathisiren]</hi> Noch näher an der ursprünglichen Bedeutung "gleich fühlen". Hintergrund ist die Vorstellung einer geheimnisvollen Verbindung von Gleichartigem. </note> und dann ist auch die Sympathie dieser Wassermänner sehr phlegmatisch.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">phlegmatisch]</hi> Kategorie der antiken Temperamentenlehre, die bis ins 18. Jahrhundert Bedeutung hatte. Der Schleim (gr. Phlegma) im Blut des Phlegmatikers führt zu Trägheit und Mangel an Lebhaftigkeit.</note></p><p xml:id="JG13071" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Ich habe heute früh eine sonderliche<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">sonderliche]</hi> Seltsame, merkwürdige.</note> Erfahrung hierüber gehabt.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG13072" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Und so meine<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">gehabt. [...] Und so meine]</hi> Zwischen den Absätzen ist eine Lücke im Manuskript. Fischer-Lamberg vermutet an dieser Stelle einen verlorengegangenen eingelegten Zettel.<hi TEIform="hi"/></note> liebe halt ich das Sehen für eine Vorbereitung der übrigen Sinne denn der Geruch ist Genuss und das Gehör und der Geschmack, das <pb ed="Buchausgabe" n="B2 266" TEIform="pb"/>Sehen nicht. Aber das <hi TEIform="hi">Haben wollen</hi> wovon ich rede,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">das Haben wollen wovon ich rede]</hi> Bezieht sich auf den "Genuß" im vorhergehenden Satz, zunächst in der Bedeutung "Aneignung". Die nähere Bestimmung der Art des Genusses - kein "Geiz", sondern harmonischer Dialog, Harmonie - gehört zur komplexen Geschichte dieses Wortes, das - pietistisch geprägt - in der Empfindsamkeit und im Sturm und Drang säkular umgedeutet wird zur empfindungsvollen Teilhabe; vgl. Binder, "Genuß". </note> ist nicht Geitz, der wäre geitzig der eine Tulpe, ein Edelgestein, oder Dukaten <hi TEIform="hi">lieben</hi> könnte. Ich, was mir nicht antwortet damit rede ich nicht.</p><p xml:id="JG13073" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Grüsse Deinen Walter, und sag ihm wir wollten Freunde bleiben. Leb wohl.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG13074" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Auf einer Stube mit ihrem W.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">ihrem W.]</hi> Wohl der im ersten Brief erwähnte Walter.</note> an einem Tische sogar, in einerley Beschäfftigung, an Sie zu schreiben, aber wahrhafftig nicht mit gleicher Empfindung. Einen Brief, ohne zweifel mit Gedancken, mit Worten die ohngefähr seyn werden was man Vorwürfe nennt, werden Sie von seiner Feder zu erwarten haben die mit aufgebrachter Eilfertigkeit über das Papier schnorrt.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">schnorrt]</hi> schnurrt. </note> Ich weis nicht was er schreibt, aber ich kanns rathen; ein Brief wie der Ihrige - Sie konnten vermuthen dass er mir communicirt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">communicirt]</hi> Mitgeteilt.</note> werden würde<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">dass er mir communicirt werden würde]</hi> Kein Vertrauensbruch. Im 18. Jahrhundert war es üblich, empfangene Briefe an andere zur Lektüre weiterzureichen. Im Gegensatz zu der heutigen Praxis mußte Vertraulichkeit im Brief eigens eingefordert werden. </note> - ist eben nicht dasjenige Desert, das unserm Gaumen sonderlich gefällt, und unsern Kopf und unser Blut in Ruhe lässt. Er empfindet, was ich auch empfunden habe. Ich habe Mitleiden mit ihm. Mitleiden wie man es mit einem Krancken hat, dem man um grössere Schmerzen zu lindern, Blasen ziehen muss. Ich binn ruhig, wie er bewegt ist, und doch war eine Zeit da ich bewegter war als er ist, Eh nun die Zeit wird auch den Sturm in seinem Herzen legen; die Zeit - und - wenn er klug ist - ein ander Mittel, das noch probater gefunden wird als das.</p><p xml:id="JG13075" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Es ist bitter, sehr bitter, meine zärtliche Freundinn eine so liebliche Aussicht empfindungsvoller Hoffnungen so verfinstert zu sehen. Verfinstert? O da wäre noch Hoffnung dass es wieder Tag werden könnte. Verschwunden! Unwiederbringlicher verschwunden als die Jahre der Jugend, und die Blüten der Schönheit. Und doch muss man einmal erfahren dass Mädgen - Mädgen sind, und dass ihnen ein Mann ein Mann ist. Lieber Gott, fühlte Ihr armer Liebhaber, diese Wahrheit so lebendig als ich, er würde über Ihren Brief so wenig erstaunt seyn als ich. Er ist ein guter Mensch, und wundert sich sehr da seine Ca<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ca]</hi> Im Manuskript schlecht lesbar. Entweder Ca oder Co. Ernst Martin, der Bearbeiter in der WA, vermutet hier ein Wortspiel: Co als Abkürzung für Constantia, die Beständigkeit. </note> - o Beständigkeit wir kennen einander. Ich binn auch verlassen worden. Manche Trähne, manches Lied hat mich mein Unglück gekostet. Aber wieviel Danck binn ich Ihnen schuldig, dass Sie mich an Ihrem Busen allen Trost finden liessen, den ein Verlassner wünschen kann. Denn was <pb ed="Buchausgabe" n="B2 267" TEIform="pb"/>konnte ich verlohren haben, da die Liebeswürdige xxx, in die feurigsten Umarmungen versuncken auf meinem Schoos zitterte. Nelly war mein süses Mädgen, das einzige das ich ie geliebt habe, aber gewiss meine Freundinn, unsre gestohlnen freundschafftlichen Augenblicke in der dämmernden kleinen Stube, haben mich überzeugt, dass ich Netten verzeihen muss wenn sie mich in den Armen eines andern vergisst. Und Sie hatten mich auch so vergessen, das war natürlich; mein Freund war mein Nachfolger, das war mir angenehm; aber leid war mir's, dass Sie ihm eine ewige Liebe hoffen liessen, ich dächte doch sie hätten Ihr Herz besser kennen sollen.</p><p xml:id="JG13076" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Nun das ist vorbey; Ihr Liebhaber rasst, aber das wird sich geben. Sie werden sehen, wie er ehstens in einen sitt- und tugendsamen Freund verwandelt seyn, und auf den Fus mit Ihnen stehen wird wie ich jetzt stehe. Unverbrüchlich, und heilig wird das schöne Bündniss seyn, denn abgedanckte Liebhaber, sind die besten Freunde, wenn man sie menaschieren<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">menaschieren]</hi> Vorsichtig, rücksichtsvoll behandeln; hier: mäßigen.</note> kann.</p><p xml:id="JG13077" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Nun an Freunden kann es Ihnen nicht fehlen. Nur hüten Sie sich, es sind nicht alle Liebhaber so gedultig. Und ich bitte Sie, erinnern Sie sich offt des Vergangnen, um auf die Zukunft nichts zu versprechen. Und wenn Ihr kleines Stübgen, das so offt der Zeuge unsrer seeligen Trunckenheit war, das wie ich nicht zweifle, auch meinen Freund offt glücklich gesehen hat, wenn diese liebe romantische Höle, nun auch künftig den Schauplatz der Freuden, eines neuen Liebhabers abgiebt; ô möchte sich der betrogne Glückliche nicht schmeicheln, ein Frauenzimmer könne uns mehr gewähren, als den gegenwärtigen Genuss.</p><p xml:id="JG13078" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Leben Sie wohl meine liebste Freundinn.</p><p xml:id="JG13079" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Das Lachen ist der Empfindung feindseeliger als die Kälte dem May. - </p><p xml:id="JG13080" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Lieber schlimm aus Empfindung als gut aus Verstand.</p><p xml:id="JG13081" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Wie die Sicherheit des Ausdrucks dem Gedanken des Redners Flügel giebt, so die Musick der Empfindung.</p><p xml:id="JG13082" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Was ist die Harmonie anders, als die Regeln, und die Melodie anders als die Ausübung.</p><p xml:id="JG13083" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Die ganze Natur ist eine Melodie, in der eine tiefe Harmonie verborgen ist.</p><p xml:id="JG13084" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Ich bin vergnügt; ich bin glücklich! Das fühle ich, und doch ist der ganze Innhalt meiner Freüde ein wallendes Sehnen nach etwas, das ich nicht habe, nach etwas, das ich nicht kenne.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Das Lachen ist [...] nicht kenne]</hi> Diese angehängten Sätze sind nicht Teil derselben Handschrift, sondern finden sich erst 1774 in Lavaters Tagebuch, der sie dort mit Hinweis auf Goethes Romanprojekt notiert hat, vgl. den <ref target="KARIANNEANWETTY" targOrder="U" TEIform="ref">Werkkommentar</ref>.</note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 268" TEIform="pb"/></p></div3></page>