<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="39" base="3.3.2.14.17.23"><div3 xml:id="JG37154" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Christian Heinrich <ref target="SCHMIDCHRISTIANHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmid</ref>, im Beitrag "Ueber den gegenwärtigen Zustand des deutschen Parnasses", in: Der Teutsche Merkur. [Dez. 1773]</head><p xml:id="JG37155" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Des vierten Bandes Drittes Stück. December 1773.</p><p xml:id="JG37156" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weimar</p><p xml:id="JG37157" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Im Verlag der Gesellschaft.</p><p xml:id="JG37158" rend="Prosatext" TEIform="p">Doch <hi TEIform="hi">ein</hi> originelles Phönomen ist für unsre Bühne erschienen, dem wir gern freudigen Beyfall zuruften, wenn es nicht zu sehr die Merkmale der schon ehemals beseufzten Originalsucht an sich trüge, und man uns also einer zu grossen Liebe des Neuen anklagen könnte. Das Schauspiel: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> hat ein teutsches Thema aus der Geschichte solcher Zeiten, die uns näher angehen, als die Hermanniaden, aus der Geschichte Maximilian des Ersten. Aberglauben und Ritterschaft, Unwissenheit und Faustrecht, Zerrüttung und Pfaffentücke sind treu und lebhaft geschildert, und hätte der Dichter Gedult genug gehabt, Turnierbücher und Chroniken noch ein wenig mehr zu studiren, so müßte uns sein Schauspiel von der Seite eben so angenehm seyn, als la Partie de Chasse de Henri IV. [von Charles <ref target="COLLECHARLES" targOrder="U" TEIform="ref">Collé</ref>] den Franzosen. Weiter hat der Verfasser die Natur und Shakespear fleißig durchblättert; aus jener manches naive Gemählde, und eine einfältige markigte Sprache; aus diesem das Anschauende und manche Wendung seiner Gedanken, nie aber seinen Schwulst entlehnt. Sollten wir uns wohl noch mit ihm über die Form seines Trauerspiels streiten? Alle solche Fragen, wie die, ob die Form des Euripides oder die des Shakespear die bessre sey, stellen wir mit denen gelehrten Untersuchungen über die beste Regierungsform in eine Klasse. Man kan in jeder ein vortreflicher Dichter, wie in jeder Staatsverfassung ein glücklicher und nützlicher Bürger seyn. Aber wir halten dafür, daß Shakespear gar keine Form habe. So lange nun Natur und Kunst verschieden seyn müssen, und wir uns noch keine eigne bessre Form erfunden haben, blieben wir unmaßgeblich immer bey den Griechen! Gleichwie die Engländer selbst ihre alten Schauspiele regelmäßiger zu machen anfangen, also können wir wohl unsern Zeiten Shakespears Zuschnitt ebeno so wenig anpassen, als den Gang unsrer Fastnachtsspiele oder Staatsactionen beybehalten. Ferner hätte <hi TEIform="hi">Leßings</hi> Beyspiel den Verfasser ermuntern sollen, das Unterscheidende des teutschen Dialogs nicht in Rauheit und Nachläßigkeit zu setzen, welche mit Fleiß gesuchte Fehler der originalisirende Köpfe unsrer Litteratur sehr verderblich werden kan, sondern mit dem Nachdruck auch die klaßische Zierlichkeit zu verbinden. Dasselbe grosse Beyspiel hätte ihn ermuntern sollen, die Eigenheit seiner Manier nicht in solchen Exkrescenzen zu suchen, die man bey Shakespear, wie die Narbe eines sonst schönen Gesichts liebt, aber bey seinen Nachahmern so wenig schön findet, als den schiefen Hals an den Hofleuten des Alexanders. Möchte er doch seine gute Anlage zu der Beobachtung der Natur und des menschlichen Herzens, die wir in einigen Scenen gefunden haben, kultiviren, und dann nach dem erhabenen Ziele trachten, <hi TEIform="hi">für seine Zeiten</hi> ein Shakespear zu werden? Dann erst wollen wir über ihn, wie über den Britten ausrufen: Eher wird die Natur als dein Gemählde verbleichen! (<ref target="KEATEGEORGE" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Krate</hi></ref><stage type="mix" TEIform="stage"> [Keate!]</stage> in seinem Gedichte: Ferney.) Man findet bereits bey ihm, besonders in den letzten Scenen, daß er, zwar nicht heftige und tiefe, aber doch nicht gar zu flache Eindrücke zu machen gewußt hat. Vielleicht lernt er (wenn sich anders hier dieses Wort brauchen läßt) künftig dem Shakespear seine herzerschütternde Kunst ab. Wenn er sich so oft vorsetzlich zerstreut hat, um Shakespear's Unordnung nach zu bilden, was wird er nicht dereinst leisten können, wenn er künftig nur den einzigen hohen Zweck, Furcht und Mitleid vor Augen behält? Das Labyrinth der Shakespearischen Historie müßte den Zuschauer unaufhörlich irre machen, so wie es dem Leser doppelt beschwerlich wird.</p></div3></page>