<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="114" base="3.3.2.14.19.53"><div3 xml:id="JG37863" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Neueste Critische Nachrichten, Greifswald, 1775, 16. Sept.</head><p xml:id="JG37864" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Die Leiden der jungen Wertherin. Eisenach</hi> 1775. 112 S. 8.</p><p xml:id="JG37865" rend="Prosatext" TEIform="p">Abermal ein Produkt, das eine Folge der Leiden Werthers ist. Der Rec. hat die Leiden Werthers mit Rührung gelesen, und wieder gelesen, alles gelesen was dafür und dawider gutes und schlechtes geschrieben worden, darüber mit Freunden disputirt, selbst nachgedacht, und endlich bleibt das Resultat: das Buch hätte nie gedruckt werden sollen. Daß es andern den Dolch, sich zu entleiben, in die Hand geben sollte, nun, das will er eben nicht sagen, allein es giebt noch andere Dolche in der Brust. Wer ist Werther? Ein ungestümer Mensch, dessen Seele einen unbezwingbaren Stolz gegen Ordnung und Subordination hegt; ein Mensch, der einer wütenden Leidenschaft, die unter den Umständen gewiß nicht tugendhaft war, blindlings nachhängt, sich selbst darin gefällt, sie vertheidigt, darin versinkt, und nicht unglücklich wird, sondern sich unglücklich macht. Und diesen Elenden nun immer unter der einnehmenden Gestalt von einer gewissen Größe und Tugend vorzustellen, für ihn das zärtlich theilnehmende Mitleiden des Lesers zu erschleichen oder gar zu verlangen; - nein! solch ein Buch müßte nicht geschrieben werden, nie der Jugend, deren gefährlichste Feinde dieser Stolz und diese Fluth der Leidenschaften sind, in die Hände gegeben werden. Es gefiel daher dem Rec. gleich zu Anfang der Leiden der jungen Wertherinn, wenn der Verf. sagt: O könnte man von allen Schriften der schönen Litteratur sagen: sie schaden weder noch nützen. In Wahrheit, zehntausendmal besser, als wenn wir seufzen müssen: Welch ein Genie! aber ach! wie schädlich!</p><p xml:id="JG37866" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Leiden der jungen Wertherin sind eine Folge der Leiden Werthers, es sind die Leiden der unschuldigen Lotte, die sie bald selbst mahlt, und deren Stärke bald den Auktor in den rührendsten Auftritten vor Augen stellt, die sie theils schon kurz vor Werthers Tode bei seinem Bezeugen erduldet, besonders aber nach dessen Tode empfunden hat. Ihre edle, zärtliche, gefällige Seele mußte sich natürlicherweise Werthers Tod zu Gemüthe ziehen; Albert selbst that es. Sie sucht den Gram, der ihre Seele nagt, vor Albert, den sie liebt, zu verbergen, aber er wühlt inwendig. Ihr Lied, das sie wenigstens täglich im Geiste gesungen und empfunden hat, war dies:</p><lg xml:id="JG37867" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"> Warum weckst du mich,</l><l xml:id="JG37868" part="N" TEIform="l">  Frühlingsluft!</l><l part="N" TEIform="l"> Du buhlst und sprichst:</l><l part="N" TEIform="l">  Ich bethaue mit Tropfen des Himmels,</l><l part="N" TEIform="l"> Aber die Zeit</l><l part="N" TEIform="l">  Meines Welkens ist nahe!</l><l part="N" TEIform="l"> Nah der Sturm!</l><l part="N" TEIform="l">  Der meine Blätter herabstöhrt!</l><l part="N" TEIform="l"> Morgen wird</l><l part="N" TEIform="l">  Der Wanderer kommen,</l><l part="N" TEIform="l"> Kommen, der mich</l><l part="N" TEIform="l">  Sah in meiner Schönheit,</l><l part="N" TEIform="l"> Rings wird sein Aug</l><l part="N" TEIform="l">  Im Felde mich suchen</l><l part="N" TEIform="l"> Und wird - Und wird -</l><l part="N" TEIform="l">  Und wird mich nicht finden.</l></lg><p xml:id="JG37869" rend="Prosatext" TEIform="p">Sie fällt in eine tödtliche Krankheit, und stirbt, und der Leser weint. Hier ist nichts gegen Vernunft und Tugend, sie verdient Thränen; allein wenn der V. sie hätte leben, ihren Gram überwinden, wenigstens in so weit überwinden lassen, daß er ihr nicht das Herz abgefreßen, wenn er sie sich blos in das Bewustseyn ihrer Unschuld hätte einwickeln, Werthern beweinen, aber Alberten und Vernunft und Religion ihr immer wieder die Thränen abtrocknen lassen, würde da seine Heldin weniger groß gewesen seyn? Was den Ausdruck anbetrift, so scheint der Verf. vieles der glücklichen Nachahmung des Götheschen Stils und der leidenschaftlichen Sprache aus dem Leßingschen Dialog zu verdanken zu haben. Nur Schade, daß in der Folge der Materien und Ideen eine zu gesucht Unordnung herrscht, und daß er durch die eingeschalteten Reflexionen über die Geschichte und das Gefühl der Heldin (S. 53. 54. 59. 96.) alles ihres innern Gehalts von Philosophie und Kenntniß des Herzens ungeachtet, zu weitschweifig wird. Und dann das affektirte Weglassen der Vocalen 's sey, statt: es sey, u.d. Soll dann das etwa der Sprache mehrere Stärke und Würde geben? oder soll es Witz und Genie seyn? Leute, die deren würklich so viel haben wie der V., sollten ihn nicht in einem Vocal mehr oder weniger suchen!</p></div3></page>