<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="82" base="3.3.2.14.19.21"><div3 xml:id="JG37656" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="SCHUBARTWERTHER" TEIform="anchor"/>Christian Friedrich Daniel <ref target="SCHUBARTCHRISTIANFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schubart</ref>, Rezension in: Deutsche Chronik, Augsburg, 1774, 5. December. </head><p xml:id="JG37657" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Literatur</hi>. [64]</p><p xml:id="JG37658" rend="Prosatext" TEIform="p">- Da sitz ich mit zerfloßnem Herzen, mit klopfender Brust, und mit Augen, aus welchen wollüstiger Schmerz tröpfelt, und sag Dir, Leser, daß ich eben <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> von meinem lieben <hi TEIform="hi">Göthe</hi> - gelesen? - Nein, verschlungen habe. Kritisiren soll ich? Könnt ichs, so hätte ich kein Herz. Göttin Critica steht ja selbst vor diesem Meisterstücke des allerfeinsten Menschengefühls aufgethaut da. Mir wars, als ich <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Geschichte las, wie der Rahel im 11ten Gesang des <hi TEIform="hi">Meßias</hi> [leibliche Auferstehung Rahels nach dem Tod des Messias], wie sie im himmlischen Gefühl zerrann, und unter dem Gelispel des wehenden Bachs erwachte. - Ein Jüngling, voll Lebenskraft, Empfindung, Sympathie, Genie, sowie ohngefähr <hi TEIform="hi">Göthe</hi>, fällt mit dem vollen Ungestümm einer unbezwinglich haftenden Leidenschaft auf ein himmlisches Mädgen. Die ist aber schon verlobt, und vermählt sich mit einem braven Manne. Aber diese Hinderniß verstärkt nur Werthers Liebe. Sie wird immer unruhiger, heftiger, wütender, und nun - ist jede Wonne des Lebens für ihn tod. Er entschließt sich zum Selbstmorde, und führt ihn auch aus. Diesen simplen Stof weiß der Verfasser mit so viel Aufwand des Genies zu bearbeiten, daß die Aufmerksamkeit, das Entzücken des Lesers mit jedem Briefe zunimmt. Da sind keine Episoden, die den Helden der Geschichte, wie goldnes Gefolg einen verdienstlosen Fürsten, umgeben; der Held, <hi TEIform="hi">Er</hi>, <hi TEIform="hi">Er</hi> ganz allein, lebt und webt in allem, was man liest: <hi TEIform="hi">Er</hi>, <hi TEIform="hi">Er</hi> steht im Vordergrunde, scheint aus der Leinwand zu springen und zu sagen: Schau, das bin ich, der junge leidende Werther, Dein Mitgeschöpf! so mußt ich volles irdenes Gefäß am Feuer aufkochen, aufsprudeln, zerspringen. - Die eingestreuten Reflexionen, die so natürlich aus den Begebenheiten flissen, sind voll Sinn, Weltkenntniß, Weisheit und Wahrheit. <ref target="THOMSONJAMES" targOrder="U" TEIform="ref">Thomsons</ref> Pinsel hat nie richtiger, schöner, schrecklicher gemalt, als Göthes. Soll ich einige schöne Stellen herausheben? Kann nicht; das hiesse mit dem Brennglas Schwamm anzünden, und sagen: Schau, Mensch, das ist Sonnenfeuer! - Kauf's Buch, und lies selbst! Nimm aber dein Herz mit! - Wollte lieber ewig arm seyn, auf Stroh liegen, Wasser trinken und Wurzeln essen, als einem solchen sentimentalischen Schriftsteller nicht nachempfinden können. Ist bey Stage zu haben.</p></div3></page>