<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="60" base="3.3.2.14.17.44"><div3 xml:id="JG37565" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Götz, Clavigo. Rezension der Hamburger Aufführungen in: Der Teutsche Merkur, Weimar, 1775, Junius, S. 271-273.</head><p xml:id="JG37566" rend="Prosatext" TEIform="p">Theatralische Neugkeiten.</p><p xml:id="JG37567" rend="Prosatext" TEIform="p">(Hamburg). - Von den Originalen, die neuerlich von dieser Gesellschaft aufs Theater gebracht worden sind, sind <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>, <hi TEIform="hi">die Jubelhochzeit, der Edelknabe</hi>, und der <hi TEIform="hi">Graf von Wickham</hi> die Wichtigsten. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> war den 21sten August das erstemal gegeben. <hi TEIform="hi">Herr Brockmann</hi> ist jetzt der erste Schauspieler dieser Gesellschaft, und so erhielt er den Beaumarchais. Ob er sich gleich im Mellefont und im Essex einerley Beyfall erhält, und ihn in allen Rollen seine Bildung unterstützt, so scheint er doch mehr Würde und edlen Stolz, als Biegsamkeit und Lebhaftigkeit zu besitzen; daher sein Fürst im Edelknaben seinen Beaumarchais übertrift. Herr <hi TEIform="hi">Reinecke</hi>, der sich sonst auf zärtliche Väter befleißigt, hatte den Clavigo, und in vielen Stellen gelang ihm diese schwere Rolle, die Kälte und Feuer zugleich erfodert. Herr <hi TEIform="hi">Schröder</hi> ist in niedrigkomischen Rollen groß, und so schien der Humor des Carlos nicht immer seine Sache. Dem. <hi TEIform="hi">Ackermann</hi> die ältere spielt zwar die Sara und die Orsina, aber zärtliche Rollen sind ihr unstreitig natürlicher, und so gehörte ihr die Marie vorzüglich. - <anchor xml:id="DENBDSTENOCTOBER" TEIform="anchor"/>Den 24sten October machte man das erste Probestück mit <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>, und stellte ihn in kurzer Zeit dreymal vor. So wenig auch Herr <hi TEIform="hi">Göthe</hi> für die Vorstellung gearbeitet haben mag, so ist doch die Absicht der Schauspieler löblich, den Zuschauern lieber zu starke, als zu schwache Speise vorzusetzen, und lieber einem großen, als einem kleinen Dichter nach zu arbeiten. Von Seiten der Dekoration waren keine Kosten gespart, und, mit Hülfe des Theatermahlers, <hi TEIform="hi">Zimmermann</hi>, das Kostume strenge beobachtet. Um die Zerstreuung einigermaßen zu mindern, über welche die Zuschauer an andern Orten geklagt, ließ man hier bey der Vorstellung einen gedruckten <hi TEIform="hi">Auszug</hi> aus dem Göthischen Schauspiele ausgeben, worinnen die Geschichte des Stücks im Zusammenhang vorgetragen war. Nicht allein, weil die Sentiments des Dichters, Hamburg angemeßner als Berlin sind, sondern, weil auch die Vorstellung überhaupt hier beßer ausfiel, war der Beyfall allgemeiner und anhaltender. Götzen spielte Herr <hi TEIform="hi">Reinecke</hi>. Bey der Mannigfaltigkeit der Talente, welche zu einer solchen Rolle gehören, wird sie von keinem unsrer jetzigen Schauspieler jemals ganz vollkommen gespielt werden; die Scene, welche Herrn <hi TEIform="hi">Reinecke</hi> am besten gelang, war die mit dem Bruder Martin. Noch besser ward Weislingen durch Herrn <hi TEIform="hi">Brockmann</hi> ausgeführt, vornemlich in der Scene, wo ihn sein Gewissen peinigt. Die jüngere Dem. <hi TEIform="hi">Ackermann</hi> (deren für unsre Bühne zu früh erfolgten Tod wir als einen wahren Verlust beklagen müssen,) hatte die schlüpfrige Rolle der Adelheid, und riß sich am besten dadurch aus der Verlegenheit, daß sie ihre Rolle mehr in's Stolze als in's Buhlerische hinspielte. Marie war an ihre Schwester, das heißt, an die rechte Person gekommen. Madam <hi TEIform="hi">Reinecke</hi>, die sonst als Marwood gefällt, bemühte sich hier die sanfte und gelassene Elisabeth zu machen. Herr <hi TEIform="hi">Schröder</hi> bekleidete (wozu bey diesem Stück alle Gesellschaften genöthigt werden) zwey Rollen zugleich, den Mönch und den Lerse, unter welchen unstreitig die leztere ihm am angemessensten war. Herr <hi TEIform="hi">Dauer</hi>, ein Anfänger, welcher in Operetten singt, und zuweilen den Petitmaitre erträglich macht, sollte hier den Reutersjungen Georg vorstellen. Besser ward Franz von Herrn Schütz gespielt, welcher überhaupt, wenn er sein natürliches Feuer durch Kunst mäßigen wird, viel hoffen läßt. - </p></div3></page>