<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="218" base="3.3.2.14.23.31"><div3 xml:id="JG39042" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Beytrag zum Reichs-Postreuter [Hg. Albrecht <ref target="WITTENBERGALBRECHT" targOrder="U" TEIform="ref">Wittenberg</ref> ], Altona, 1776, 1. August.</head><p xml:id="JG39043" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi"><ref target="STELLANUMERZWEY" targOrder="U" TEIform="ref">Stella, Numer zwey</ref>. Oder Fortsetzung des Götheschen Schauspiels Stella, in fünf Acten: Frankfurt und Leipzig, 1776. </hi>Was wird endlich noch aus dem Dinge werden! Herr <hi TEIform="hi">Göthe</hi> machte es in seiner Stella arg, indem er die Vielweiberey mit solchen Farben schilderte, welche sie in einem minder verhaßten Lichte darstellten. Hierauf erfolgte <hi TEIform="hi">der sechste Act der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title></hi>, dessen Verfasser dem Fernando denjenigen Platz anwies, der sich für ihn am besten schickte, nämlich die Karre. Dieß muß unserm Verfasser nicht gefallen haben; er setzte sich also hin und schmierte <hi TEIform="hi">Stella, Numer zwey</hi>. In keinem Schauspiel ist der Unsinn höher getrieben, als in diesem. Hier erscheint, auf Fernando des ersten Einladung, Fernando der zweyte, ein Bruder des ersten, und läßt sich durch seine schlechten Umstände bewegen, die Stella zu heyrathen, die sich dem auch dadurch, daß Fernando II. des ersten Kleider anlegt, zu dieser Heyrath bequemt. Wie mag sich der Autor über diesen Einfall gefreuet haben?</p><p xml:id="JG39044" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den Mangel an gesunder Vernunft, an Gedanken, weiß unser Mann durch Striche reichlich zu ersetzen. Zum Spas wollen wir doch den ersten Auftritt des funften Acts abschreiben, woraus unsre Leser das übrige beurtheilen mögen.</p><p xml:id="JG39045" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Stella</hi>. "O, mein Gott! - Mein Herz soll von meinem Fernando getrennt werden, das mit dem seinigen eins war? - Ists möglich? - Und - verlassen möchte er mich doch! Fernando - ganz weg! - Ich - ganz verlassen? - Seinen Bruder? - Ganz Fernando! - bis aufs Kleid! - Ja, wenn mein Fernando neben ihm steht, dann - dann denke ich ihn wohl, als <hi TEIform="hi">Fernando</hi>! - Wenn er aber fort wäre? - (<hi TEIform="hi">in Gedanken</hi>) - dann sollte ich - ihn - in seinem Bruder - mir gedenken? - (<hi TEIform="hi">in Gedanken</hi>). Eben solch - solch Herz! - solcher Name! solche Gesichtszüge! - Ich weiß selbst nicht, welche Verwechselung - vorgegangen ist! - Ich soll - ihn - in seinen Bruder - lieben? - (<hi TEIform="hi">in Gedanken</hi>) - das Bild - ists - alles! _ Aber Zeitlebens müßte er Fernandos Kleider - tragen! - Das hieße: Ich wäre - würklich nicht von ihm getrennt!" O des Unsinnes; weiter kann er wahrlich nicht getrieben werden.</p></div3></page>