<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="109" base="3.3.2.14.19.48"><div3 xml:id="JG37846" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Christian Friedrich Daniel Schubart, Rezension in: Deutsche Chronik, Augsburg und Ulm, 1775, 3. Julius.</head><p xml:id="JG37847" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">[115]Briefe an eine Freundinn über </hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi">.</hi> [von J. A. <ref target="SCHLETTWEINJOHANNAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Schlettwein</ref>]</p><p xml:id="JG37848" rend="Prosatext" TEIform="p">- Ich weiß nicht leicht ein Buch, das so viel Geschreibs und Gereds verursacht hat, als <hi TEIform="hi">Werthers</hi><hi TEIform="hi">Leiden</hi>. Die <hi TEIform="hi">Freuden</hi> sind ein Spiel des Witzes von Herrn Nikolai, der damit zeigen wollte, daß man dem Ding eine freudige Katastroph geben könne. Die <hi TEIform="hi">Gespräche</hi>, vermuthlich auch in Berlin fabricirt, sind sehr gut; aber <hi TEIform="hi">Werther</hi> würde als kalter raisonnirender Berliner Philosoph gehandelt haben, wenn er, wie's dieser Philosoph wünscht, gehandelt hätte. Die <hi TEIform="hi">Berichtigung</hi> rührt von einem Deuter her, der überall finden möchte, was er sucht, und diese Briefe? - enthalten wirklich viel Schönes, viel Gutes, viel Brauchbares, und wer wollte nicht wünschen, daß <hi TEIform="hi">Werther</hi> wirklich so gehandelt hätte? Aber das wär' er eben auch ein Briefsteller und nicht der Held einer vortreflichen Geschichte geworden, der Feurmensch, der uns bey allen Umschweifungen, wohin ihn seine stürmende Leidenschaft fortriß, unsere Hochachtung verdient. Ueberdiß sind diese Briefe voll Animositäten gegen den Verfasser des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers</title>. Kaum läßt er ihm ein bischen Witz. Witz ist an sich eine leichte Waare, sagt er, ungefehr wie Blonden. Auch die schönsten sind nur gut zum Negligé, werden weggeworfen, wenn sie einmal getragen sind; schlechte, grobe taugen nichts. Von dieser Gattung sind die witzigen Fabrikaturen unseres Verfassers. Abr die Musterkarte davor ist er uns schuldig geblieben! Warum sagt der Briefsteller nichts von der großen Einbildungskraft, der reichen Phantasie, der Herzenswärme unsers Göthe? Unfehlbar gehört er selbst unter die Gattung von Menschen, die einem die Liebe und Freude, die Wärme und Wonne, die man nicht hinzubringt, auch nicht geben, und den man nicht mit einem ganzen Herzen von Seeligkeit beglücken kann, weil er kalt und kraftlos vor uns stehen bleibt. Nirgends beweißt der Verfasser mehr, daß er seine Feder in Galle tauchte, als daß er im letzten Briefe Herrn <hi TEIform="hi">Göthe</hi> zum Verfasser des Prometheus macht, ihn einen Schwärmer nennt, und seine vortreflichen Werke Phantasien der Fieberhitze; daß er ihm den ausserordentlichen Beyfall mißgönnt, den seine <hi TEIform="hi">Leiden</hi> in Deutschland und auch ausser Deutschland erhielten; daß er ihn einen aufgeblasenen Stolzen nennt, der glaubt, er saß unter den Göttern, und seine Gegner als Narren oder Bestien aufführt. Wenn dieß nicht schändliche Gallsucht ist; so weiß ich nicht, was es sonst ist. - Wir andere phantasirende oder rasende Kerls lesen noch immer den <hi TEIform="hi">Werther</hi> mit Entzücken, und sehen den Helden und seinen Schöpfer als einen herrlichen Beytrag zur Geschichte des Genies an.</p><p xml:id="JG37849" rend="Prosatext" TEIform="p">Den Zuruf des jungen Werthers aus der Ewigkeit [von J. A. <ref target="SCHLETTWEINJOHANNAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Schlettwein</ref>]hat ein Zelot geschrieben, der ausser einem bischen rauschender Kanzelberedsamkeit unter die würdigen Kollegen des Stauzius gehört.</p></div3></page>