<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="47" base="3.3.2.14.17.31"><div3 xml:id="JG37205" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Gelehrte Zeitung für das Frauenzimmer. [30. 4. 1774]</head><p xml:id="JG37206" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">17tes Stück, den 30sten April 1774.</p><p xml:id="JG37207" rend="Prosatext" TEIform="p">Beschluß des im <ref target="FORTSETZUNGKUNFTIG" targOrder="U" TEIform="ref">vorigen Stück</ref> abgebrochnen Briefes.</p><p xml:id="JG37208" rend="Prosatext" TEIform="p">Die schöne, ganz originelle Rolle des Bruder Martin's mislang Martini' gänzlich; theils, weil sein ganzes Nervensystem ihm hierinn entgegen war, theils, weil er durch die Stelle vielleicht misgeleitet war: meine Stimme nur zu Ave und Halleluja gestimmt, würde dem Feind ein Herold meiner Schwäche gewesen seyn; durch diese beyden Ursachen bewogen spielte er diesen Mönch auf gut tartüffisch, welches nebst der Stelle: Wohl dem u.s.w. die er herausweinte, und herausschluchste, gegen den mannhaften Berlichingen einen so starken Abfall machte, daß man sich unmöglich des Gelächters enthalten konnte. Seine sonstigen Verdienste sicherten ihn vor einem unangenehmen Pfeifen- und Stöcker-Konzert, das ein andrer als er gewiß würde bekommen haben; er mußte selbst dergleichen besorgen, weil er auf eine geschickte Art eine Entschuldigung bey folgender Stelle zu machen wußte, indem er sie mit demüthigen Ton und Geberden gegen das Parterre richtete: Wollte Gott! meine Schultern fühlten sich Kraft, diesen Harnisch (die Mönchskutte wollt er darunter verstanden wissen) zu ertragen. Da er das selbst gefühlt, so hätte er ja diese Rolle an Witthöften abgeben sollen, der gewiß den wahren Geist würde hereingelegt, nemlich ihn als einen feurigen, aktiven Mann gespielt haben; denn dieß war ja wol, wo ich mich nicht sehr irre, der Doktor Luther, und dieser soll doch allem Vermuthen nach unterm Bruder Martin verborgen liegen? Martini hatte in diesem Stück noch eine zweyte Rolle, den Bischof von Bamberg, durch den er uns für seinen verhunzten Mönch zu entschädigen suchte; so vielen Fleiß er nun darauf verwandte, und so gut sie ihm auch gelang, so war sie doch nicht fähig, den auf uns ganz frisch gemachten üblen Eindruck zu vertilgen.</p><p xml:id="JG37209" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wiewol Henisch den Ton eines Schalken aus dem 14ten Jahrhundert nicht völlig traf, so spielte er doch den Liebetraut mit so viel guter Laune, gab vielen Worten eine so drollige Wendung, sang das Liedchen, das er mit der Zitter begleitete, mit so viel komischem Ausdruck, hatte in seinem Gesicht das Pfiffige, von dem Selbitz sagt, es sey seine Haupteigenschaft, das man mit diesem, obgleich modernisirten Liebetraut ganz wohl zufrieden seyn konnte. Dieser Mann, der unlängst aus Prag mit seiner Frau gekommen, ist wirklich im Niedrigkomischen stark, und zu Operetten sehr brauchbar. Seine Forserolle ist der Doktor Arnold aus einem Pragischen Singspiel: der hinkende Teufel.</p><p xml:id="JG37210" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Selbitz wurde von Müller'n und Sickingen von Klungen recht wohl bearbeitet. Es sind beydes noch junge Männer von vielen Fähigkeiten, die eine Zeitlang beym Ackermannschen Theater gestanden haben. Erstrer hat als Southampton, und noch neulich als Ehrenschwert sich von einer sehr vortheilhaften Seite im Trauerspiel und Drama gezeigt; in der Komödie sind sein Fach: Chevaliers, affektirte Stutzer, wie z.B. ein Doktor Saft, Deutschfranzosen; Alte übernimmt er nicht gern eher, als bis Noth an Mann kömmt. So vortrefflich, als wir den Riccaut von ihm gesehn, glaub ich schwerlich, daß er auf irgend einem Theater gemacht wird, denn Lambrecht und Herlitz lassen sich mit ihm in gar keine Vergleichung bringen, so wenig wie Wäser. Was Klungen anbelangt, so gehören ihm die feurigen, stürmischen Liebhaberrollen zu, die er auch immer sehr gut ausführt, z.B. den Fähndrich Valer aus den Kandidaten u.s.w.; auch hat er neulich mit sehr vielem Beyfall den Frontin gemacht, wiewohl sonst Bedienten sein Fach nicht sind. In komischen Opern ist er sehr brauchbar, hat den Töffel, Schösser und Verwalter mit so vieler Drolligkeit herausgebracht, daß Löwe ihm darinn weit nachstehn mußte, doch war ihm dieser als Jobsen Zeckel und Cirillo wieder weit überlegen.</p><p xml:id="JG37211" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Witthöft hatte den Lerse, und so wie die kleinste Rolle unter seinen Händen gewinnt, so auch diese; er war Götz in Minatur; treuherzig, redlich, tapfer, nur hatte jener die hohe unbändige Seele wie Adelheid sagt, und die Grösse im Unglück vor ihm voraus. Die Scene, wo er beym Kugelgiessen so eifrig ist, die, wo er Elisabethen tröstet, wo er mit so vielem wahren Affekt betet: Sende ihrem Körper Schlaf u.s.w., und der Auftritt, wo er bey Götzens Sterbens zugegen ist, verdienten vorzüglich Bewundrung. Wollt ich alle die Stellen anzeigen, die er gut gemacht, so würd ich fast seine ganze Rolle ausschreiben müssen. Es ist Ihnen hinlänglich bekannt, daß wir an ihm nach Eckhofen einen unsrer besten komischen Alten, und in ihm den einzigen haben, der die feinen Bedienten zu spielen versteht. Ich will also kein Wort mehr zu seinem Lobe hinzusetzen, da das ohnehin ausgebreitet genug ist, sondern ihn nur gegen zwey Vorwürfe rechtfertigen, die der vorbemeldete Charakteristiker gegen ihn gemacht. Erstlich, er stotterte; hier beruf ich mich auf das Urtheil aller, die ihn gehört, ob die dieß jemals an ihm bemerkt haben. Das ist aber wahr, daß er eine Periode nicht so wie Brückner herausrollet, sondern, wenn sie von einiger Länge ist, Ruhepunkte darinn nehmen muß. Der zweyte lautet so: er beobachtete keine Gradationen und verwischte alle Nüansen. Was dieß betrift, so verweis ich ihn einzig und allein auf den gutherzigen Polterer, durch welchen er sich hinlänglich vom Gegentheil überführen kann. So bald Witthöft in diesem Stück eine Weile ausgepoltert, so dreht er sich zu seinem Freund um und spricht mit ihm in dem gelassensten, aufgewecktesten Ton. Würd er dieß wohl können, wenn er die Kunst nicht verstünde, die jener Kritiker ihm abspricht?</p><p xml:id="JG37212" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Klotsch war Görg, und traf das kriegerische Wilde und Naive dieses Buben sehr gut. Franz ward von Quequo'n gespielt, mit all der Wärme, und Liebestrunkenheit, die der Dichter ihm gegeben; nur Schade, daß ihm seine Brust nicht genugsam unterstützte. Diese beyden jungen Leute sind Tänzer, die zuweilen mitspielen, und alsdann gemeiniglich glücklich. Erstrer hat z.B. den einen Werboffizier aus Stephany's bestrafter Neugierde, und letztrer, den Kapitän Stantz aus eben dem Stück, den Groben aus dem le Grandschen Menschenfreund, den Phlegmatiker aus dem hinkenden Teufel über die Maassen schön gemacht. Ich vermuthe nicht, daß sie bey schon so weit gethanen Schritten auf ihrer Bahn wieder umkehren werden.</p><p xml:id="JG37213" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den Kayser Maximilian spielte Hr. Spengler, und das mit sehr viel Würde und Anstand, so wie er bey dem Abt von Fulda all das Dumme und Brauchpfaffische ausdrückte, womit der Verfasser ihn gemalt hatte. Dieser Aktör ist vorzüglich für die Operette geschaffen, indem ihn die Natur mit einer wahren Kastratenstimm begabt hat, doch ist er zum Trauer- und Lustspiel gar nicht unbrauchbar.</p><p xml:id="JG37214" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Kammerfräulein der Adelheid hatte die Henckinn, die ihre kleine Erzählung mit vieler Wärme und Anstand herrecitirte. Seit einiger Zeit hat sie sich mit vielem Glück in das Fach der Kammermädchen geworfen, worunter sie gewiß auch immer eine ansehnliche Stelle einnehmen wird; doch die Franciska einer Schulzinn wird sie warlich! nie erreichen. Wenn ja irgend eine Schauspielerinn dieser Göttlichen hierinn beykommen kann, so ists einzig und allein Mad Lanzinn, Balletmeisterinn bey Döbbelinen, die ich bey meinem neulichen Aufenhalt in Braunschweig kennen gelernt. Ihr Gesicht ist so voll komischen Ausdrucks und schalkaften Spotts, ihr Ton, Figur und Gang so drollig, ihr Lächeln so naiv, ihr Spiel fängt an so necksch, abwechselnd und unterhaltend zu werden, daß man den Augenblick in ihr die geborne Soubrette erkennt. Noch ein paar Jährchen Studium und Unterricht von einem geschickten Mann, und meine Prophezeyung in ihr den völligen Ersatz der Schulzinn in dieser Rolle zu finden, ist alsdann völlig erfüllt. Sie hat alsdann bey ihren vortrefflichen Naturgaben den Gipfel hinangeklimmt, den so viele Aktrisen in diesem Fach vergebens zu erstreben sich befleißigen; den, die Krone aller Kammermädchen, Franzisken meisterhaft zu spielen.</p><p xml:id="JG37215" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was die übrigen kleinen Rollen anbetrift, so wurden sie durchgängig besser vorgestellt, als mans bey einem solchen Stück zu vermuthen Ursach hatte.</p><p xml:id="JG37216" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Kummers Einfall, von den Zigeunern ein Ballett tanzen zu lassen, die den Götz aufnehmen, war wirklich nicht übel - für Kochs Kasse - denn solche Nebenzierrathen bringen dem Direktor immer Geld ins Haus; für Zuschauer aber, die ein Stück empfinden wollen, war der Umstand übel, denn sie wurden aus ihren besten Empfindungen herausgetanzt. Obgleich nicht zu leugnen, daß es sehr im Geist der Zigeuner war, gleich nach ausgetheiltr Beute vor Freude mitten beym Brande von Dörfern zu tanzen, so hätt ich, wie gesagt, das Ballett, so geschickt es auch eingeflochten war, herausgewünscht.</p><p xml:id="JG37217" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch einen Umstand muß ich berühren, eh ich schliesse. Der Auftritt mit dem Blutgerichte, der von einer so feyerlichen Wirkung hätte seyn sollen, fiel, wie einige dortige Gelehrte vermuthet und ihn so wie der Verändrer herausgelassen haben wollten, ins Lächerliche, theils weil die Bühne zu klein war, theils wegen der Kleidung der Richter, die aus langen Flohrkappen bestand, die sie um sich herumgewunden, theils auch wegen ihrer schwachen Stimme, indem es lauter Tänzer waren. Es würde diese schreckliche Scene mehrern Eindruck gehabt haben, wenn sie in einem grossen schwarzen Saal vor sich gegangen, und die Richter an einer langen Tafel gesessen, und ihre Stimmen männlicher gewesen wären, wenn Ersters gleich gegen den alten Gebrauch verstossen hätte.</p><p xml:id="JG37218" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und nun bin ich am Ende meiner Laufbahn, worauf ich mehr geleistet, als ich versprochen gehabt. Ob Sie mir dieß Dank wissen werden, daß ich Ihnen nicht nur meine Meinung von den Schauspielern wegen der Aufführung des Götz, sondern meine Meinung von ihren Vollkommenheiten, oder Unvollkommenheiten überhaupt eröfnet habe, davon wird mich hoffentlich Ihr nächster Brief belehren. Ich habe dieß Letztere nur darum gethan, um Ihnen den üblen Begriff zu benehmen, den Sie vielleicht durch einige Leute von der Kochischen Gesellschaft bekommen haben, die sich bemühen, Gott weiß! aus was für Gründen, diese Gesellschaft auf alle nur möglich Art und Weise herabzuwürdigen. Sollt ich diesen Zweck erreicht, und Ihnen einigermassen gezeigt haben, daß unsre Gesellschaft jetzt wirklich sehr gut ist, und sollt ich Ihrem Verlangen einigermassen Gnüge geleistet haben, so bin ich mit meiner gehabten Mühe vollkommen zufrieden. Ich bin u.s.w. </p><p xml:id="JG37219" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ihr beständiger Freund,</p><p xml:id="JG37220" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">P . . .</p></div3></page>