<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="25" base="3.3.2.14.16.12"><div3 xml:id="JG37057" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Magazin der deutschen Critik, herausgegeben von Herrn Schirach, Halle, 1775, 4. Band, 1. Theil, S. 179-184.</head><p xml:id="JG37058" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Neueröfnetes moralisch-politisches Puppenspiel</title><hi TEIform="hi">. - Et prodesse volunt et delectare poetae. Leipzig und Frankfurt. (Seit. 99.)</hi></p><p xml:id="JG37059" rend="Prosatext" TEIform="p">Aber sind denn Moral und Politik nunmehr so tief gesunken, daß sie, um erscheinen zu dürfen, die Maske einer altmodischen Dorffarce, der Hanswurst- und weiland gehaltenen Fastnachtsspiele annehmen müssen? Oder soll die Erfindung neue Originalität, Witz, und hohes Genie zeigen? - So ist es doch wunderbar, daß der Originalgeist sich in Verneuerung des Hanswursts zeigt, den man erst vor einigen Jahren von den deutschen Bühnen verdrängt, und dadurch den Geschmack der deutschen Bühnen zu verbessern gesucht hat. Wenn man Gottscheds Verdienst auch noch so gering fand, so rechnete man es ihm doch gut an, daß einer dem ersten lobwerthen deutschen Theater den Hanswurst verjagt hatte, und den Herrn von Sonnenfels prieß man noch vor zwey Jahren, daß er eben dieses Verdienst um den theatralischen Geschmack in Wien sich erworben hatte. Jetzt erscheint ein neues Genie, das in Hanswurstspielen auftritt, und - welches das sonderbarste ist - ein wirklich vortreflicher Kopf, der aber um sonderbar zu seyn, zuweilen eccentrisch wird, und wenns ihm einfällt, auch Bruder vom Harlekin wird. Welche Scenen sieht nicht Deutschland! Sonst ahmte man die Franzosen nach; jetzt die Engländer, und weils der Sache noch zu wenig ist, auch so gar den deutschen Hanswurst.</p><p xml:id="JG37060" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- Sind wir armen Deutschen denn so gar unglücklich, so sehr vom Genius verlassen, daß unsre Genies, bis auf Harlekinaden hinab, nachahmen müssen, indem sie eben Originale seyn wollen! Guter Genius! Gieb uns Athenergeist, und lehre uns neu seyn, wie Griechen waren, die nicht des Thespis Karren, da er einmal weg war, wieder suchten, noch Perser, noch Aegypter sein wollten, sondern - blos Griechen! So gieb, daß wir nicht Harlekine, nicht Shakespeare, noch Corneillen, noch der auswärtigen einer seyn wollen - sondern nicht mehr, und weniger, als wir selbst -.</p><p xml:id="JG37061" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zugegeben, daß im <title type="Goethewerk" TEIform="title">moralisch-politischen Puppenspiele</title>, viele gute und satirische Züge auf die Scheinheiligen unter den Priestern, auf die Betrüger dieses Ordens, auf die Wechselungen in den theologischen Grundsätzen, auf die oft verderblich curirenden Aerzte, auf die Empfindsamen, auf die eigenliebenden Sänger, und auf eine Menge Possen der Welt vorkommen - -  wer leugnets denn? Bleibt dennoch immer der Vorwurf übrig. Sehr gut, mein Herr! Aber können Sies denn nicht anders sagen? Muß es denn in einer Pöbelfarce gesagt seyn? Soll Nutzen dadurch gestiftet werden, so wird er sehr winzig seyn, denn diejenigen werden die Posse am wenigsten lesen, die sie am meisten angeht. Soll Witz gezeigt seyn, so möchten ebenfalls wenige seyn, denen diese Art von Witz behagt.</p><p xml:id="JG37062" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um denjenigen von unsern Lesern, die diese Schrift noch nicht gelesen haben, einen Vorschmak davon zu geben, schreiben wir den Anfang der Vorrede, oder des sogenannten Prologs ab.</p><lg xml:id="JG37063" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Auf Adler, dich zu Sonne schwing</l><l part="N" TEIform="l">Dem Publico dies Blättchen bring</l><l part="N" TEIform="l">So Lust und Klang giebt frisches Blut</l><l part="N" TEIform="l">Vielleicht ist ihm nicht wohl zu Muth.</l><l part="N" TEIform="l">Ach! Schau, sie guck, sie komm herbey</l><l part="N" TEIform="l">Der Pabst, und Kaiser, und Klerisey!</l><l part="N" TEIform="l">Haben lange Mäntel und lange Schwänz.</l><l part="N" TEIform="l">Paradiren mit Eicheln und Lorbeerkränz</l><l part="N" TEIform="l">Trottiren und stäuben zu hellen Schaaren</l><l part="N" TEIform="l">Machen ein Geschwätzer als wie die Staaren</l><l part="N" TEIform="l">Drängt einer sich dem andern vor</l><l part="N" TEIform="l">Deutet einer dem andern ein Eselsohr.</l><l part="N" TEIform="l">Da steht das liebe Publicum</l><l part="N" TEIform="l">Und sieht erstaunend auf und um.</l><l part="N" TEIform="l">Was all der tollen Reuterey</l><l part="N" TEIform="l">Vor Anfang Will und Ende sey.</l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">O ho sa sa zum Teufel zu!</hi></l><l part="N" TEIform="l">O weh laß ab, laß mich in Ruh.</l><l part="N" TEIform="l">Herum herauf hinan hinein</l><l part="N" TEIform="l">Das muß ein Schwarm Autoren seyn.</l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Ach Herr man krümmt und kramt sich zo</hi></l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Zabelt wie eine Laus hüpft wie ein Floh.</hi></l><l part="N" TEIform="l">Und fliegt einmal, und kriegt einmal</l><l part="N" TEIform="l">Und endlich läßt man euch im Saal.</l></lg><p xml:id="JG37064" rend="Prosatext" TEIform="p">Dieß wär' also der Ton unseres moralisch-politischen Puppenspielers. Man muß gestehn, daß wenn in solcher Sprache die Thorheiten der Welt lächerlich gemacht werden, die Thoren damit selbst zufrieden seyn werden, denn mit geringerer Mühe als hier können sie nie Satiren auf sich abweisen. - -</p><p xml:id="JG37065" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das erste Stück ist: <title type="Goethewerk" TEIform="title">des Künstlers Erdwallen, Drama</title>. Eine Satire auf die Geringschätzung der Künstler, wodurch sie zu Notharbeiten, und zur Dürftigkeit herabgesetzt werden. Daß aber die Frau des Künstlers mit dem Korbe am Arme auf den Markt einzukaufen geht, und da ihr der Mann kein Geld giebt, und sagt, <hi TEIform="hi">ich hab' nichts</hi>; antwortet - "<hi TEIform="hi">dafür kauft man ein'n Quark</hi>" ist sonderbar genug.</p><p xml:id="JG37066" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da zweyte Stück heißt: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Jahrmarktsfest zu Plundersweilen</title>. Ein Schönbartsspiel. Außer dem Doktor Medicus, Marktschreyer, Zigeuner, Hanswurst, Pfarrer, Schwinmezger, Lichtputzer, Bänkelsänger, Schattenspielmann, Esther, Mardochai, und Hamann, kommen noch eine Menge andere Personen vor. Mardochai spottet über die Herrenhuter. Hamann sagt:<lb TEIform="lb"/></p><sp xml:id="JG37067" TEIform="sp"><lg rend="Versrede" type="Verse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Die leidigen Irrlehrer</l><l part="N" TEIform="l">Der Empfindsamen aus Judäa</l><l part="N" TEIform="l">Sind mir zum theuren Aerger da.</l><l part="N" TEIform="l">Religion Empfindsamkeit</l><l part="N" TEIform="l">Ist lang wie breit,</l><l part="N" TEIform="l">Müssen das all exterminiren.</l></lg></sp><p xml:id="JG37068" rend="Prosatext" TEIform="p">Esther sagt:</p><sp xml:id="JG37069" TEIform="sp"><lg rend="Versrede" type="Verse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Mein Gemahl ist wohl schon eingeschlafen</l><l part="N" TEIform="l">Lag lieber mit einen von meinen Schaafen</l><l part="N" TEIform="l">Indessen, kanns nicht anders sein,</l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Ist's  nicht ein Schaaf, so ist's ein Schwein</hi>.</l></lg></sp><p xml:id="JG37070" rend="Prosatext" TEIform="p">Das dritte Stück ist: <title type="Goethewerk" TEIform="title">ein Fastnachtsspiel, auch wohl zu tragieren nach Ostern, von Pater Brey dem falschen Propheten.</title> Hier ist die Einmischung der Priester in alle Geschäfte, und ihre unter dem Schirm der Reformation oftmalige Betrüberey ganz gut gezeichnet, besonders in der neuen Ordnung welche der Pfaffe in den Laden des Gewürzhändlers nach dem Alphabete machet, aber daß dieser Priester zu einer Heerde Schweine geführt wird, um sie zu reformiren, das ist wieder aus der eigenthümlichen Schublade des Genies dieses Verfassers.</p><p xml:id="JG37071" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch eine einzige Probe von diesem Gedichte, und dann kein Wort weiter. Der Hauptmann sagt zum Pfaffen:</p><sp xml:id="JG37072" TEIform="sp"><lg rend="Versrede" type="Verse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Ich bin ein reicher Edelmann</l><l part="N" TEIform="l">Habe gar viel Gut und Geld</l><l part="N" TEIform="l">Die schönsten Dörfer auf der Welt</l><l part="N" TEIform="l">Aber mir fehlts am rechten Mann</l><l part="N" TEIform="l">Da all das guberniren kann.</l><l part="N" TEIform="l">Es geht, geht alles durcheinander</l><l part="N" TEIform="l">Wie Mäusedrek und Coriander</l><l part="N" TEIform="l">Die Nachbarn leben in Zank und Streit</l><l part="N" TEIform="l">Unter Brüdern ist keine Einigkeit</l><l part="N" TEIform="l">Die Mägde schlafen bey den Buben</l><l part="N" TEIform="l">Die Kinder hofiren in die Stuben</l><l part="N" TEIform="l">Ich fürcht, es komt der jüngste Tag.</l><l part="N" TEIform="l"/></lg></sp><p xml:id="JG37073" TEIform="p">Wie gesagt, kein Wort weiter</p></div3></page>