<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="194" base="3.3.2.14.22.11"><div3 xml:id="JG38886" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Beytrag zum Reichs-Postreuter [Hg. Albrecht <ref target="WITTENBERGALBRECHT" targOrder="U" TEIform="ref">Wittenberg</ref> ], Altona, 1775, 22. May.</head><p xml:id="JG38887" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Frankfurt und Leipzig</hi>. Ohne Namen des Verfassers ist unter Benennung dieser Oerter gedruckt: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Erwin und Elmire</title><hi TEIform="hi">. Ein Schauspiel mit Gesang</hi>*) Durch vier sich reimende Zeilen, Belinden geweiht; - recht artig.</p><p xml:id="JG38888" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Personen</hi> sind Frau <hi TEIform="hi">Olimpia</hi>, und ihre gnädige Fräulein Tochter <hi TEIform="hi">Elmire, Bernardo</hi>, ein alter Französischer Sprachmeister, und <hi TEIform="hi">Erwin</hi>, der Held; natürlicherweise in Elmiren verliebt.</p><p xml:id="JG38889" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Herr Verfasser muß ein verschmitzter Kopf seyn, der nicht gleich alles herausplappert, wie die unvorsichtigen Comödienschreiber, die alsbald verrathen, wo sie zu Hause sind. - Mein Schauplatz, sagt der Herr Verfasser, ist nicht in Spanien: - Wo er ist? - wen geht das was an? - Nach der ersten Anleitung tritt Olimpia herein. - Wo herein? - darum hat sich niemand zu bekümmern -genug sie tritt herein - setzt keinen Fuß auf Spanische Erde, und singt ein erbärmliches Lied - wie des Herrn Verfassers Nachtigall, die zu spät trillert. Die guten Nachtigallen singen zeitig, - und meistens in der Nacht. - Des Herrn Verfasser seine, wenn alle Blumen blühen, - und bey Tag. -</p><p xml:id="JG38890" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> "Sieh! wie ist der Tag so schön:</p><p xml:id="JG38891" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Komm laß uns in Garten gehn etc. etc.</p><p xml:id="JG38892" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Sieh! die Blumen blühen all;</p><p xml:id="JG38893" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Hör! es schlägt die Nachtigall."</p><p xml:id="JG38894" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Doch dieß sind Kleinigkeiten - nachtigallische Naturfehler, - Kleinigkeiten; wie des Herrn Verfassers Kunstwörter - Humor - u.d.gl., die er drey seiner Personen angewöhnte; und die wir gern übersehen.</p><p xml:id="JG38895" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Geschichte des Stücks ist sehr interessant. - Die Frau Mama der Fräulein Elmire, ist die Frau Mama der Fräulein Elmire. - Fräulein Elmire hat einen Liebhaber, den Monsieur Erwin, - Elmire thut spröde. - Erwin ärgert sich, und wird ein Einsiedler. - Bernardo fühlt Elmiren zu Erwin hin, - vereinigt sie. - Erwin bedankt sich an der Hütte, wo er drin gesteckt hat, fürs gute Quartier - sie ziehen ab, der Vorhang fällt - und jeder marschirt nach Hause, mit einem Gulden weniger im Sack.</p><p xml:id="JG38896" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Frau Olimpia spielt eine Nebenrolle - und erzählt, daß in ihrer Jugend, wie es ziemlich gewesen, die gnädigen Fräuleins (folglich auch sie) gesindesmäßig erzogen worden. Nur Schade, daß der Herr Autor seine Frau Olimpia, die doch eine viehmäßige Erziehung gehabt haben soll - Französisch reden - a leur aise - sagen läßt; sonst hätte mans allenfalls noch als eine Bürlesque können paßiren lassen.</p><p xml:id="JG38897" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Fräulein tractirt den alten würdigen Bernardo ziemlich en canaille; das hat aber nichts zu bedeuten, es ist des Herrn Verfassers Gusto. - Erwin, der Held, erscheint als Einsiedler - Bernardo kömmt zu ihm, sie reden von seiner fruchtlosen Liebe, und die beste Stelle in dem ganzen Gewäsch ist diese:</p><p xml:id="JG38898" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erwin. Wem auch das sein Herz nicht sagte, der wäre -</p><p xml:id="JG38899" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bernardo. Nur kein Esel, sonst kämst du in Gefahr -</p><p xml:id="JG38900" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erwin. Was!</p><p xml:id="JG38901" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bernardo. Einen Sack nach der Mühle zu tragen.</p><p xml:id="JG38902" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erwin. Ich kann nicht sagen: leb wohl, denn ich bin zu Hause.</p><p xml:id="JG38903" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein Hauptspaß, doch nur Schade, daß man nicht darüber lachen kann. Der Herr Verfasser hat es gewiß recht schön gefunden: daß andre kein Gefühl - keinen so feinen Geschmack als der Herr Verfasser haben; was kann der liebe Mann dafür?</p><p xml:id="JG38904" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Fräulein Elmire macht ihren Auftritt beym Einsiedler, als eine, die zur Beichte geht, Erwin, der sich dazu umgekleidet, zieht auf, als ein <hi TEIform="hi">Beichtvater</hi>, oder <hi TEIform="hi">Priester</hi>, dem sie eine <hi TEIform="hi">förmliche</hi><hi TEIform="hi">Beichte</hi> ablegt, und mit diesen Worten anfängt:</p><p xml:id="JG38905" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> "Sieh mich, Heilger, wie ich bin,</p><p xml:id="JG38906" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Eine arme Sünderin.</p><p xml:id="JG38907" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Angst und Kummer, Reu und Schmerz</p><p xml:id="JG38908" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Quälen dieses arme Herz.</p><p xml:id="JG38909" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Sieh mich vor dir unverstellt,</p><p xml:id="JG38910" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Herr, die Schuldigste der Welt. &amp;c &amp;c</p><p xml:id="JG38911" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Stelle hat einen Zusammenhang mit der Rede des Bernardo. S. 24. Und der Elmire, S. 25.</p><p xml:id="JG38912" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Bernhardo. "Wenn sie von mir nicht <hi TEIform="hi">absolviret</hi> seyn wollen, so nehmen sie ihre Zuflucht zu einem <hi TEIform="hi">Beichtiger</hi>, zu dem sie mehr Vertrauen haben.</p><p xml:id="JG38913" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Elmire. "Spottest du? Ich sage dir Alter, <hi TEIform="hi">daß in solcher Lage der Seele, nirgends Trost zu hoffen ist, als den uns der Himmel durch seine heiligen Diener gewährt</hi>."</p><p xml:id="JG38914" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> "Gebet, thränenvolles Gebet, das mich auf meine Knie wirft, wo ich mein ganzes Herz drin ausgießen kann, ist das einzige Labsal meines gequälten Herzens, der einzige trostvolle Augenblick, den ich noch genieße."</p><p xml:id="JG38915" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Eine offenbare Profanirung - Herr Autor!</p><p xml:id="JG38916" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Das Beichten, Gott in Gegenwart seiner Diener um Verzeihung bitten, gehört nicht aufs Theater; und diese Art von Andacht, kann in keiner andern Absicht, als sie <hi TEIform="hi">lächerlich</hi> zu machen, Comödienmäßig vorgestellt werden.</p><p xml:id="JG38917" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Die Stelle, wo sich der Beichtvater entdeckt, daß er der Erwin ist, zeigt des H.V. ganze Force - daß er ganz Empfindung, ganz Entzückung seyn müsse wenn er autorisirt - hier ist sie -</p><p xml:id="JG38918" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Erwin. (Springt hervor.)</p><p xml:id="JG38919" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Elmire. Weh mir!</p><p xml:id="JG38920" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Erwin (zu ihren Füßen) Ich bins!</p><p xml:id="JG38921" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Elmire (an seinen Hals) <hi TEIform="hi">du</hi> bists!</p><p xml:id="JG38922" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> (Die <hi TEIform="hi">Musik</hi> wage es, <hi TEIform="hi">die Gefühle dieser Pausen auszudrücken</hi>.)</p><p xml:id="JG38923" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Musik <hi TEIform="hi">wage</hi> es das aus zudrücken, was der H.V. empfinden kann? - Keine Tonkunst, fürchten wir, wird den Menschen so rühren können, als der H.V. sich selbst zu rühren fähig sein muß. - Mehr unverschämter Stolz wüßten wir nicht in jemand entdeckt zu haben. -</p><p xml:id="JG38924" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Die Musik</hi> wage es <hi TEIform="hi">so rühren zu wollen, als ich kann</hi>.</p><p xml:id="JG38925" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Viel gesagt, Herr Autor! - Wäre nur ihr Drama nicht so schlecht gerathen.</p><p xml:id="JG38926" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ist das der erste Versuch dieser Art? - so bedauern wir, daß wir sie so zeitig abschrecken müssen, mehr zu schreiben, bis sie sich gebessert haben; - denn ihnen die Wahrheit zu gestehen, es ist kein Werth in diesem Stücke - keine Moral - kein Witz - keine Munterkeit; - nichts als ein klein wenig Boßheit - ein Pasquill auf eine Frau Olimpia, die vielleicht ihre Frau Mama zu Zeiten besucht - und eine sehr übel ausgeheckte Religionsspötterey - die ihnen zum Verbrechen gereicht, und ihr Drama, in jedem Christlichen Staat nicht nur unaufführbar, sondern verdammlich macht. -</p><p xml:id="JG38927" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Musik kennen wir noch nicht.</p><p xml:id="JG38928" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Clwd.</p><p xml:id="JG38929" rend="Prosatext" TEIform="p">*) Ein Schauspiel mit Gesang ist, was man im gemeinen Leben eine Operette nennt.</p></div3></page>