<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="205" base="3.3.2.14.23.18"><div3 xml:id="JG38973" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="GOEZESTELLA" TEIform="anchor"/>[Goeze, Johann Melchior] Freywillige Beyträge zu den Hamburgischen Nachrichten aus dem Reiche der Gelehrsamkeit, Hamburg, 1776, 23. Feb.</head><p xml:id="JG38974" rend="Prosatext" TEIform="p">Wehe der Welt der Aergerniß halber! es muß ja Aergerniß kommen, doch wehe dem Menschen, durch welchen Aergerniß kommt! [Bibel] Matth. <ref target="MATTHAUSAHG" targOrder="U" TEIform="ref">18,7</ref>.</p><p xml:id="JG38975" rend="Prosatext" TEIform="p">Berlin.</p><p xml:id="JG38976" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">August Mylius</hi> hat in diesem Jahre an das Licht gestellet: <title type="Goethewerk" TEIform="title"><hi TEIform="hi">Stella</hi></title>, ein Schauspiel für Liebende, in fünf Acten von J. W. <hi TEIform="hi">Göthe</hi>.</p><p xml:id="JG38977" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nachdem man mit allen Kräften daran gearbeitet, unsrer Glaubenslehre eine ganz andre Gestalt zu geben; so bemühet man sich nun auch die Sittenlehre umzuschmelzen, doch erwählen die Reformatoren der letztern einen ganz andern Weg, als der ist, auf welchem die Reformatoren der erstern ihren Zweck zu erreichen suchen. Die Reformatores der Glaubenslehre machten den Anfang von dem Geringern und gingen zu dem Größern fort, die Verbesserer der Sittlehre machen den Anfang von dem Großen, in der Hoffnung, wenn ihnen solches gelingen sollte, mit dem Geringern hernach desto weniger Arbeit zu haben.</p><p xml:id="JG38978" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß ein vorsetzlicher und studirter Selbstmord eines Menschen, dem es sonst nicht am gesunden Verstande fehlte, der sich aber durch Lüste im Irrthum selbst verderbet hatte, eine abscheuliche und höchst verdammlich Handlung sey, das ist bisher als eine unwidersprechliche Wahrheit der philosophischen so wohl als theologischen Sittenlehre angesehen worden. Allein konte sich die erschröckliche Lichtsinnigkeit unsrer Zeiten deutlicher offenbaren, als durch den rasenden Beyfall, welche die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title> erhielten, in welchen der Verfasser offenbar darauf arbeitete, das Schändliche und Verdamliche von dem Selbstmorde eines jungen flüchtigen und wollüstigen Witzlings abzuwischen, und demselben den Anstrich einer heldenmüthigen Entschliessung zu geben? Einige Zeitungsschreiber übertäubten alles mit unsinnigen Lobsprüchen, einige davon setzten sich so gar auf den höchsten Richterstuhl, und sprachen, nicht anders als ob sie dazu bevolmächtiget wären, das Urtheil über dem Selbstmörder aus: <ref target="UNDSOFRIEDE" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">aber Friede sey über der Asche dort unter jenen Linden</hi></ref>!</p><p xml:id="JG38979" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein solcher erwünschter Erfolg mußte dem Herrn <hi TEIform="hi">Göthe</hi> eine starke Reitzung werden, sein Talent zur Erleuchtung der von Vorurtheilen geblendeten Welt anzuwenden. Hatte es so wenig Mühe, und nur einigen obgleich im Grunde läppischen Witz gekostet, dem Selbstmorde und dem Selbstmörder eine Schminke anzustreichen, so konte er sich die gegründete Hofnung machen, in dieser Bemühung in Absicht auf solche Laster, vor welchen die menschliche Natur bey weiten nicht so sehr erzittert, als bey dem Selbstmorde, noch weit glücklicher zu seyn. Nach seiner Moral gehört vermuthlich das, was die Rechte malitiosam desertionem nennen, und was die heil. Schrift unter dem Nahmen der Hurerey und des Ehebruchs verdamt, zur edlen Freyheit der Menschen, und Liebende können, wenn sie es nur recht anzufangen wissen, solche als Mittel gebrauchen, den süßen Genuß der Freude dieses Lebens, auf eine recht hohe Stufe zu treiben. Er wünschte Proselyten zu machen, und schrieb zu dem Ende dieses Schauspiel, und zwar <hi TEIform="hi">für Liebende</hi>. Ich glaube, daß dieses Wort hier in einer sehr weitläufigen Bedeutung, welche Meyneidige, Hurer und Ehebrecher mit einschliesset, genommen werden müsse. Der Plan dieses Stücks ist kürzlich dieser: Ein leichtsinniger Wollüstling wird es überdrüssig mit seiner verständigen und tugendhaften Frau ein ordentliches Leben zu führen. Er gehet also davon und lässet dieselbe mit einer schon ziemlich herangewachsenen Tochter in dürftigen Umständen zurück. Er findet eine andre Person, Nahmens <hi TEIform="hi">Stella</hi>, diese wird seine Maitresse. Sie schlagen ihre Wohnung in einem kleinen Städtgen auf, und <hi TEIform="hi">Fernando</hi> zeuget mit ihr gleichfalls eine Tochter, die aber stirbt. Nachdem er sieben bis acht Jahr mit dieser gelebt, gehet er abermahl in alle Welt, schwärmt eine Zeitlang herum, und kehrt endlich wieder in den Flecken, wo die <hi TEIform="hi">Stella</hi> noch wohnet, ein. Kurz vorher war die <hi TEIform="hi">Cezilie</hi>, seine rechte Frau, in dem Posthause dieses Fleckens angekommen, um ihre Tochter bey der <hi TEIform="hi">Stella</hi> in Dienste zu bringen. Kurz darauf langet <hi TEIform="hi">Fernando</hi> in eben diesem Hause an. <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, Cäzilia und <hi TEIform="hi">Stella</hi> erkennen einander, der erste und die letzte wollen in der ersten Verwirrung fliehen. Cäzilia erzählt dem <hi TEIform="hi">Fernando</hi> die bekante Geschichte des Grafen von Gleichen, der ein türkisches Mädgen aus dem Kreutzzuge, das ihn aus der Sclaverey befreyet, mitgebracht, und mit der seine rechte Gemahlinn das Ehebette willig getheilet hat. Sie versichert ihm, daß Gott im Himmel sich dieser Liebe gefreuet, und das sein heiliger Statthalter den Segen dazu gesprochen. <hi TEIform="hi">Fernando</hi> besinnet sich, ruft Gott im Himmel an, ihnen Kraft zu geben, diese gewaltigen Erscheinungen zu tragen, (kan eine Gotteslästerung förmlicher seyn, als ein solches Gebeth? [Fußnote Goezes: O Gott! wie erschrecklich reisset das Verderben unter uns ein, da ein Komoediant, der die Rolle des lasterhaften Bösewichtes spielet, es wagen darf, auf diese Art den allerheiligsten Nahmen Gottes, auf öffentlicher Schaubühne, in dem evangelischen Hamburg, zu entheiligen. Muß nicht darauf der Fluch folgen?]) Er nimmt seine Frau wieder an, und die - -  <anchor xml:id="ERNIMMTSEINEFRAU" TEIform="anchor"/>Hure dazu. Nun sind alle drey in einer solchen Entzückung, als ob sie die höchste Stufe der Glückseligkeit erreicht hätten. Die Moral ausdrücklich hinzuzusetzen, hat der Hr. <hi TEIform="hi">Göthe</hi> für überflüßig gehalten. Er hat so viel Vertrauen zu denen, für welche er dieses Schauspiel geschrieben, daß sie solche selbst daraus herleiten werden.</p><p xml:id="JG38980" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auf diese Art wird unsre Schaubühne, das sie solche Original-Stücke aufführen kan, eine Schule der Tugend und der Glückseligkeit, und wenn die Reformation unsrer Sittenlehre auf diesen Fuß fortgesetzet wird; so werden wir bald ein Stück unter folgendem Titel erhalten: Aquetta di Napoli [ein Gifttrank]; ein Schauspiel für Erben, für Liebende, und für Beleidigte.</p><p xml:id="JG38981" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Die Hurer und Ehebrecher, also noch vielmehr diejenigen, welche Hurerey und Ehebruch schminken, und reitzend vorstellen, wird Gott richten.</hi> [Bibel:] Ebr. <ref target="HEBRAERACD" targOrder="U" TEIform="ref">13,4</ref>. <hi TEIform="hi">Goeze</hi>.</p><p xml:id="JG38982" rend="Prosatext" TEIform="p">N. S. Nachdem ich diesen Aufsatz bereits vollendet hatte, sagte mir ein Freund, daß ein Recensent in einer gewissen Zeitung die <title type="Goethewerk" TEIform="title"><hi TEIform="hi">Stella</hi></title> zu vertheidigen gesucht, und zu dem Ende einen Unterschied zwischen der <ref target="POETISCHENSITTLICHKEIT" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">poetischen</hi> und <hi TEIform="hi">moralischen</hi><anchor xml:id="SITTLICHKEIT" TEIform="anchor"/>Sittlichkeit</ref> gemacht habe. Würklich eine neue, und bisher unerhörte Weisheit. <hi TEIform="hi">Moralische Sittlichkeit</hi>, welch ein seltsamer Ausdruck, halb lateinisch, halb deutsch, und beyde Worte sagen nur einerley. <hi TEIform="hi">Moralische Sittlichkeit</hi> heisset in unsrer Sprache: <hi TEIform="hi">sittliche Sittlichkeit</hi>, das ist ungefähr, als ob ich sagen wollte: ein hölzernes Holz, oder ein eisernes Eisen. Was moralische Sittlichkeit ist, das wissen wir, aber die poetische Sittlichkeit ist mir wenigstens etwas ganz fremdes. Ich muß also die Bedeutung dieses Wortes aus der <hi TEIform="hi">Stella</hi><hi TEIform="hi">lernen</hi>, denn solche soll nach der poetischen Sittlichkeit recht und untadelhaft seyn. Nach der moralischen Sittlichkeit, sind, boshafte Verlassung des rechtmäßigen Ehegatten, Entführungen und Verführungen junger und bis dahin unschuldiger Personen des andern Geschlechts, Hurerey und Ehebruch, Vielweiberey, schändliche Laster und strafbare Verbrechen. Nach diesem Schauspiele sind dieselben ganz unschuldige Handlungen, und Schritte, durch welche die Menschen zu einer hohen Stufe der Freuden und der Glückseligkeit dieses Lebens gelangen können. Also kann die poetische Sittlichkeit nichts anders, als der gerade Widerspruch gegen die moralische, oder welches einerley ist, gegen alle zehen Gebote seyn. Unsre bürgerlichen Verfassungen und Gesetze, sind auf die moralische Sittlichkeit gegründet. Nach derselben wird der Dieb gehängt: nach der poetischen aber kann er sich ein glückliches und vergnügtes Leben verschaffen, wenn er sich nur hütet, denen, welche nach der moralischen Sittlichkeit die Criminal-Urtheile fällen, in die Hände zu gerathen: nach der moralischen Sittlichkeit, sind Ehemänner, welche tugendhafte Frauen verlassen, andre Personen vom weiblichen Geschlechte verführen, und hernach die Vielweiberey zum Mittel machen, aus ihren Verwirrungen heraus zu kommen, kluge Leute, welche die süßen Empfindungen und die darin bestehende Glückseligkeit dieses Lebens recht hoch zu treiben und in weit größerem Maaße zu geniessen wissen, als die Dumköpfe, welche sich nach der moralischen Sittlichkeit richten, und dem Worte Gottes folgen: die Ehe soll ehrlich gehalten werden, und das Ehebette unbefleckt. [Bibel:] Ebr. <ref target="HEBRAERACD" targOrder="U" TEIform="ref">13,4</ref>.</p><p xml:id="JG38983" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ja, werden hier die Gegner sagen: wir räumen diesen Widerspruch ein; allein die poetische Sittlichkeit unsrer Schaubühne hat nicht den Zweck, daß solche im gemeinen Leben ausgeübet werden soll, sie soll nur <hi TEIform="hi">belustigen</hi>. So? ich dachte die Schaubühne hätte den Zweck, die Tugend als reizend, und die Laster als abscheulich und verderblich vorzustellen. Und wie viel Schritte zur würklichen Ausübung der schändlichsten Laster hat denn der noch übrig, der angeführt wird, sich an einer lebhaften Vorstellung derselben, und ihrer, obgleich unsinnig erdichteten, doch angenehmen Folgen zu belustigen? O Eltern, schickt eure Kinder fleißig zur Schaubühne. Hier werden sie weise werden, hier werden sie den Unterschied zwischen der poetischen und moralischen Sittlichkeit einsehen lernen, hier werden sie angeführt, sich an einer lebhaften Vorstellung der schändlichsten Laster zu belustigen, vermuthlich zu dem Ende, damit sie solche hernach im gemeinen Leben desto stärker verabscheuen sollen. Aber wisset, daß Gott euch und eure Kinder um das alles vors Gericht fordern, und euch <hi TEIform="hi">nicht nach der poetischen</hi>, sondern nach der <hi TEIform="hi">moralischen Sittlichkeit</hi> oder <hi TEIform="hi">nach seinem Worte</hi>, richten werde an jenem Tage.</p></div3></page>