<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="104" base="3.3.2.14.19.43"><div3 xml:id="JG37806" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="GOEZEB" TEIform="anchor"/>Johann Melchior Goeze, Rezension (Goeze) in: Freywillige Beyträge zu den Hamburgischen Nachrichten aus dem Reiche der Gelehrsamkeit, Hamburg, 1775, 4. April.</head><p xml:id="JG37807" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Hamburg</hi>. [94]</p><p xml:id="JG37808" rend="Prosatext" TEIform="p">Da ich glaube, daß die in dem <ref target="GOEZEA" targOrder="U" TEIform="ref">35. und 36. Stücke</ref> dieser Beyträge befindliche Kritik, die, unsrer Religion zur Schande, und allen unbevestigten Lesern derselben zum Verderben gereichende Schrift: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leyden des jungen Werthers</title>, hinlänglich sey, den wahren Cahrakter derselben zu entdecken; so werde ich bei diesem Aufsatze mich in Absicht auf die Schrift selbst, nur noch mit einigen allgemeinen Anmerkungen über dieselbe begnügen, vornehmlich aber meine Absicht darauf richten, über eine <hi TEIform="hi">Zeitungsrecension</hi> derselben, und über einige zu der Schrift selbst gehörige <hi TEIform="hi">Fortsetzungen</hi>, meine Gedanken zu entdecken.</p><p xml:id="JG37809" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Einem jeden Christen, der für das Wort seines Heylandes: <hi TEIform="hi">Ich sage euch, wer ein Weib ansiehet, ihr zu begehren, der hat schon die Ehe mit ihr gebrochen in seinem Herzen</hi>, Matth. 5, 28. noch einige Ehrerbietung hat, der die Worte des heil. Johannes: <hi TEIform="hi">Wir wissen, daß ein Todtschläger nicht hat das ewige Leben bey ihm bleibend</hi>, [Bibel] 1. Joh. <ref target="AJOHCAE" targOrder="U" TEIform="ref">3,15.</ref> als einen Lehrsatz ansiehet, welcher sich auf ein unveränderliches Urtheil unsers allerheiligsten und allerhöchsten Richters gründet, muß nothwendig das Herz bluten, wenn er <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> lieset. Das gelindeste Urtheil, das man von dieser Schrift fällen kann, ist diese: <hi TEIform="hi">sie ist der verwegenste Widerspruch gegen beyde</hi>. Allein, könnte man sagen, wem leuchtet es nicht in die Augen, daß der Verfasser seinem Helden nichts weiter als eine <hi TEIform="hi">platonische Liebe</hi> zuschreibt, welche sich blos an den Vollkommenheiten des geliebten Gegenstandes ergötzet, und von welcher alle sinnliche Begierden, und das, was man im gewöhnlichen Verstande Wollüste nennet, himmelweit entfernt sind. Diese Entschuldigung könnte vielleicht Kindern scheinbar vorkommen: vernünftige und gesetzte Leute aber muß solche allezeit beleidigen. Wäre dieses die Absicht des Verfassers gewesen; so hätte er seinen Helden ganz anders charakterisiren, und ihn durch und durch, als ein Wesen aus einer höhern Sphäre abbilden müssen; so hätte er ihn ein ganz anders Ende nehmen lassen müssen. Was ist die platonische Liebe zwischen zwo jungen Personen von beyden Geschlechten? eine leere Abstraction. Und gesetzt sie wäre möglich; so muß derjenige Verfasser seine Leser für elende Dumköpfe ansehen, der von ihnen verlangen kann, daß sie ihm zu gefallen glauben wollen, daß eine platonische Liebe in der Seele eines Menschen wohnen könne, der so denket, so handelt, als er durchgehends seinen <hi TEIform="hi">Werther</hi> und noch zuletzt S. 206. 207. des 2. Th. denken und handeln läßt. Und gesetzt, es wäre wirklich eine platonische Liebe gewesen, welche <hi TEIform="hi">Werthers Herz</hi> so gewaltig eingenommen; so ist die platonische Liebe verflucht, so gerade zum Selbstmorde führt.</p><p xml:id="JG37810" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und wie sehr ist es zu besorgen, daß diese, des Fluchs würdige Schrift, eben diese schreckliche Wirkung bey manchem Jünglinge hervorbringen werde? Gebe doch der barmherzige Gott, daß diese leyder! so sehr gegründete Besorgniß, durch die Erfahrung nimmer möge bestätigt werden. Die den <hi TEIform="hi">Gesprächen über die Leiden</hi> des J. W. vorgesetzte Vorrede, beweiset indessen, daß ich nicht der erste bin, der auf diese Besorgniß verfallen ist, und daß der Verfasser dieser Gespräche, selbst durch dieselbe aufgefordert worden, einer so erschrecklichen Folge entgegen zu arbeiten. Ich glaube aber gewiß, daß, da er alle Gründe der Religion bey Seite setzet, seine kalten, blos philosophischen Gründe, an einem durch Leidenschaften in Wallung gesetzten Herzen, wenig ausrichten werde.</p><p xml:id="JG37811" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man bedenke um Gotteswillen, wie viele unsrer Jünglinge, mit <hi TEIform="hi">Werthern</hi> in gleiche Umstände gerathen können, und solches in Sonderheit in der gegenwärtigen Epoche, da es als die höchste Weisheit angesehen wird, junge Seelen, nicht sowohl durch Gründe der Religion in eine recht christliche Fassung zu setzen, als vielmehr dieselben mit lauter phantastischen Bildern anzufüllen, und die Empfindungen in ihnen weit über ihre Grenzen hinaus zu treiben. Mit einer solchen Gesinnung kommen sie in die grosse Welt und hier finden sie Menschen, die ganz anders denken und urtheilen. Ihre Eigenliebe, und die Einbildung die sie sich selbst von ihren Vollkommenheiten gemacht haben, giebt ihnen Muth, verwegene Schritte zu thun, zu verlangen, daß andere ihre Schwärmereyen bewundern sollen: und wenn sie alsdenn erfahren müssen, daß sie sich lächerlich und verhaßt machen; so werden sie wütend. Kann man glauben, daß der Verfasser der L.d.j.W. seine Schilderung übertrieben habe, da er <hi TEIform="hi">Werthern</hi> in die Worte ausbrechen läßt: "man möchte sich dem Teufel ergeben über alle die Hunde die Gott auf Erden duldet, ohne Sinn und Gefühl an dem wenigen, was darauf noch etwas werth ist." Und was war es, daß Werthern diesen Unsinn in die Feder gab? Es hatte sich jemand gefunden, der ein Paar Nußbäume, welche Werther abgöttisch verehrete, weil er mit seiner Lotte unter denselben gesessen hatte, hatte umhauen lassen. In ihrer Liebe folgen sie blos ihrer Leidenschaft, ohne Religion und Vernunft zu Rathe zu ziehen. Schlagen ihnen ihre Wünsche auch hier fehl; ist noch dazu eine öffentliche Beschimpfung eine Frucht ihrer Thorheit; so werden ihre ersten Gedanken darauf gehen, ihrem gedrängten Herzen auf eine gewaltsame Art Luft zu machen. Das einzige, was sie noch auf eine Zeitlang von der Vollziehung des Selbstmordes zurückhalten wird, ist die Vorstellung der <hi TEIform="hi">Schmach</hi> und <hi TEIform="hi">Schande</hi>, welche das Gedächtniß eines vorsetzlichen Selbstmörders zum Gräuel macht. Diese Vorstellungen wegzuräumen, werden ihnen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> vortrefliche Dienste thun. Das falsche Licht in welchem der Verfasser seinen Held erscheinen lässet, die Thränen welche die Schönen, die sich <hi TEIform="hi">Werthers</hi> zu Liebehabern wünschen, auf sein Grab hin geweinet, die Lobsprüche, welche demselben in Zeitungen beygelegt werden, das Zeugniß, das ihm die Schmeichler der verderbten Sitten geben, daß sein Busen von Tugend geglühet, der Segen welchen ein auf seinem selbsterrichteten Throne sitzender Recensent, über seine Asche gesproche, <hi TEIform="hi">daß Friede über derselben seyn müsse</hi>, der ehrwürdige Name eines Märtyrers mit welchem selbst diejenigen, die das Ansehen haben wollen, als ob sie die That misbilligten, den Selbstmörder beehret haben; alle diese Dinge zusammen genommen, werden solche elende Menschen trunken machen, und sie reitzen, den Weg zu betreten, auf welchem <hi TEIform="hi">Werther</hi> an seinen Ort gegangen ist.</p><p xml:id="JG37812" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich kann dem Verfasser der Leiden d.j.W. die Schwachheit unmöglich zutrauen, daß er sich habe einbilden können, daß die groben Trugschlüsse, welche er seinem Helden, zur Vertheidigung des Selbstmordes, in die Feder legt, einigen Eindruck auf gesetzte Gemüther machen könnten. Selbst bey dem grossen Haufen werden sie wenig Wirkung thun. Dieser wird nicht von Gründen, sondern von Exempeln regieret. Vortheilhafter würde es, in Absicht auf den letzten, für das Andenken des <hi TEIform="hi">Werthers</hi> seyn, wenn mehrere Jünglinge vom Stande sich entschliessen würden, einen gleichen Heroismus zu beweisen. Das wäre ein Mittel in den Augen des vornehmen Pöbels, der sich so gut als der geringe, von niedrigen Leidenschaften regieren lässet, den Schandflecken von <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Selbstmorde abzuwischen. Gott verhüte diese so natürliche Folgen dieser Schrift. Ich will nicht sagen, daß der Verfasser solche intendirt habe. Aber vorher hätte er sie sehen können und müssen. Solten sie sich also ereignen; so stehen sie gewiß zu seiner Verantwortung von jenem strengen Richterstuhle.</p><p xml:id="JG37813" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da das <anchor xml:id="SPRUCHWORTEINE" TEIform="anchor"/>Sprüchwort eine völlige gegründete Wahrheit ist: <hi TEIform="hi">daß derjenige der sein eigen Leben nicht achtet, allezeit der Herr über das Leben eines andern sey</hi>; so haben Obrigkeiten und Regenten die allergrößteste Ursach, auf Schriften aufmerksam zu seyn, welche der unbesonnenen und brausenden Jugend den Grundsatz: <hi TEIform="hi">daß die Vorstellung, daß sie diesen Kerker verlassen können, wenn sie wollen, ein süsses Gefühl der Freyheit sey</hi>, *) einzuflössen suchen. Denn Schriften von der Art als die <hi TEIform="hi">Leiden</hi><hi TEIform="hi">d.j.W.</hi> sind, können Mütter von Clements, Chatels, Ravaillacs, und d'Amiens [allesamt französische Königsmörder] werden.</p><p xml:id="JG37814" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Kaum waren die <hi TEIform="hi">Leiden d.j.W.</hi> erschienen; so erschalleten alle Zeitungsposaunen zum Lobe derselben. Die unsrigen waren auch diesesmal nicht die letzten. Es wird genug seyn, eine Recension zur Probe anzuführen. Schon am 26. Oct. d.v.J. erschien in der 171 Nr. des hiesigen Correspondenten folgende schwärmerische Recension derselben:</p><p xml:id="JG37815" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">"</hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi">, in zween Theilen. Leipzig in der Weygandischen Buchhandlung. 1774.</hi>" [98]</p><p xml:id="JG37816" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="DIESESCHRIFTGEHORTNICHT" TEIform="anchor"/>Diese Schrift gehört nicht für die Leute deren eherne Rechtschaffenheit es ihnen zur Sünde macht, eine warme <hi TEIform="hi">Samariter Thräne</hi> über die Asche des unglücklichen Jünglings zu weinen, dessen Geschichte sie enthält. Das schwache Fünckchen himmlischen Feuers, welches in ihrer engen Brust lodert, wird ihnen so nie Gefahr drohen. <anchor xml:id="DESTOMEHRABERSEY" TEIform="anchor"/>Destomehr aber sey sie allen denen heilig, die gleich <hi TEIform="hi">Werthern</hi> warmes Blut in den jungen Herzen und in den Schwingen ihres Geistes Kraft fühlen, einen Flug über gemeinen Sphären hinaus zu wagen; daß sie aus seinem Schicksal lernen, den Punkt zu vermeiden wo die Nähe der Sonne nicht mehr wärmt: sondern versengt; den Punkt wo die mahlerische Einbildungskraft, statt ländliche Gegenden zu verschönern, sich eigne Phantomen schaft, die in der Natur nicht sind; der Punkt wo der vom Himmel stammende Zug zur Ehre, Wahnsinn wird, und die Königin aller Neigungen, die Liebe, die jede andre beseligen kann, - sie alle vergiftet.</p><p xml:id="JG37817" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">O! es muß ihnen alsdann <anchor xml:id="GELINGEN" TEIform="anchor"/>gelingen, durch sein Beyspiel gewarnt, bey derselben Tugend, davon sein Busen glühete, mehr Ruhe und Heiterkeit über die bestimmte Bahn ihres Lebens auszubreiten, und nachdem sie jeden Kampf des kochenden Blutes glücklicher als er geendet, sich irgend an einer Ecke des Kirchhofs so sanft niederzulegen, als der fleißige Ackersmann der von dem wohlvollbrachten Tagewerke einer heissen Erndte im Schatten ausruhet. - <anchor xml:id="UNDSOFRIEDE" TEIform="anchor"/>Und so Friede über die Asche dort unter den <hi TEIform="hi">beyden Linden</hi>."</p><p xml:id="JG37818" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Recension stimmt mit der wahren Beschaffenheit der Schrift selbst, und mit den Wirkungen, welche natürlich von derselben erwartet werden können, so richtig überein, als die so häufig in den Zeitungen befindliche Anpreisungen der Universal-Arzeneyen, mit den Medicamenten. Wie unsinnig ist der Audruck: <hi TEIform="hi">Samariter Thräne</hi>? vergoß der Samariter die seinigen, über einen Menschen der an sich selbst zum Mörder geworden war, oder über einen, der ohne seine Schuld unter die Mörder gefallen war? Wie ungereimt der Gegensatz, zwischen dem <hi TEIform="hi">schwachen Fünkchen himmlischen Feuers</hi>, welches in der engen Brust der Leute lodert, die eine <hi TEIform="hi">ehere Rechtschaffenheit</hi> haben, und zwischen dem <hi TEIform="hi">warmen Blute</hi>, das <hi TEIform="hi">Werther</hi> in seinem jungen Herzen und <hi TEIform="hi">zwischen der Kraft</hi>, die er in den Schwingen seines Geistes fühlete? Wenn das erste keine Gefahr drohet; so ist es tausendmal besser als das letzte, das so leicht zum Abgrunde des Selbstmordes führen kann. Was für Schwärmereyen von dem <hi TEIform="hi">Fluge über die gemeinen Sphären hinnaus</hi>, von dem <hi TEIform="hi">Puncte wo die Sonne versengt</hi>? etc. <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Schicksal soll denen die warmes Blut in jungen Herzen und in den Schwingen ihres Geistes Kraft fühlen, zur Warnung dienen, und darum sollen ihnen die <hi TEIform="hi">Leiden desselben heilig seyn</hi>. Das heißt doch wol recht Gift als Arzeney empfehlen. <hi TEIform="hi">Werthers Busen soll von Tugend geglühet haben</hi>. Ich kenne keinen andern Werther, als der in seinen Leiden charakterisirt ist. Ich muß aber offenherzig bekennen, daß ich in der ganzen Schilderung die ich darin von W. lese, auch nicht eine Spur der wahren Tugend finde, dagegen Thorheiten genug, auch wirkliche Laster. Sind Müßiggang, Abscheu vor Subordination, ausschweifende Eigenliebe, Liebe zu der Frau eines andern, die zwar blos eine <hi TEIform="hi">geistige Liebe</hi> seyn soll, die aber doch zuletzt, da er in Abwesenheit des Mannes mit ihr auf dem Kanape den <hi TEIform="hi">Oßian</hi> lieset<hi TEIform="hi">, sie in seine Arme schliesset, ihre zitternde Lippen mit wütenden Küssen bedecket</hi>, sehr sinnlich wird, sind alle diese herschenden Leidenschaften, Tugenden? Kann die wahre Tugend mit solchen Gesinnungen gegen die Religion bestehen, als <hi TEIform="hi">Werther</hi> durch seine Vergleichungen einer läppischen kindischen Handlung mit der <hi TEIform="hi">Taufe</hi>, und einer andern ebenfalls läppischen Sache, mit dem <hi TEIform="hi">Abendmahle</hi> S. 211. zu Tage legt? Kann die wahre Tugend in einem Herzen wohnen, dessen <hi TEIform="hi">Lieblings</hi>-<hi TEIform="hi">Idee</hi><hi TEIform="hi">der</hi><hi TEIform="hi">Selbstmord</hi> ist, und das allen seinen Witz aufbietet denselben zu schmücken? Aber, <hi TEIform="hi">Werther</hi> war doch ein nicht blos warmer, sondern recht glühender Menschenfreund! Ich räume es ein, aber nach der neuesten Mode nur gegen diejenigen, die ihn flattirten: und der Wunsch, daß ihm jemand die Beleidigung die er sich selbst durch seine Thorheit zugezogen hatte, vorwerfen möchte, <hi TEIform="hi">ihm den Degen durch den Leib zu stossen</hi>, die Hofnung, <hi TEIform="hi">daß ihm besser werden würde, wenn er Blut sähe</hi>, konnten sich mit seinem gefühlvollen menschenfreundlichen Herzen sehr gut vertragen.</p><p xml:id="JG37819" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie wenig muß der Mensch den Weg des Friedens kennen, der die Lesung dieser Schrift als ein Mittel ansiehet, <hi TEIform="hi">Ruhe und Heiterkeit</hi>, über die bestimmte Lebensbahne auszubreiten? Wie unbedachtsam ist der Schluß dieser Recension: <hi TEIform="hi">und so Friede über die Asche dort unter den beyden Linden</hi>! <hi TEIform="hi">Die beiden Linden</hi> machen die Asche dessen von welchem der Recensent redet, sehr kenntlich. Er kann doch wol von keinem andern als von dem Frieden Gottes reden. Er wird vermuthlich zugeben, daß dieses Urtheil oder Wunsch wenn sie kräftig und nicht ein leerer Schall seyn sollen, eine Bestätigung von dem höchsten Richter der Lebendigen und der Todten haben müßten. Giebt ihm die heil. Schrift auch den geringsten Grund an die Hand, solches zu hoffen?</p><p xml:id="JG37820" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">O Gott erwecke doch diejenigen, die es in Händen haben, den Zeitungsrecensenten genauer auf die Finger zu sehen, um einer, so vielen tausend Seelen so verderblichen Verwegenheit, in Anpreisung gottloser Schriften, kräftig zu steuren. Ihre Blätter sind das bey solchen Schriften, was der Wind bey Feuersbrünsten ist. Dieser macht die Gluth welche bey stiller Luft nur eine kleine Verwüstung angerichtet haben würde, allgemein: und jene das Gift verführerischer Schriften.</p><p xml:id="JG37821" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Als eine <hi TEIform="hi">Fortsetzung</hi> der Leiden des jungen Werthers erschien im Anfange dieses Jahres zu Berlin bey Friederich Nicolai, <hi TEIform="hi">Freuden des jungen Werthers - Leiden und Freuden Werthers des Mannes. Voran und zuletzt ein Gespräch</hi>. [101]</p><p xml:id="JG37822" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ist diese Schrift Ernst; so ist sie läppisch, läppisch ist die neumodische Schreibart, da die meisten Vocalen verschlungen werden, als welches die deutsche Sprache der hebräischen ähnlich machen soll. Läppisch und höchst unwahrscheinlich ist die ganze Erfindung. Ist sie aber eine <hi TEIform="hi">Ironie</hi>; so gehört ein Schlüssel dazu, u. alsdann bekenne ich gern, daß ich sie nicht verstehe. Indessen wird sie auch in den <hi TEIform="hi">Correpondenten</hi> N. 13*) <hi TEIform="hi">d.J</hi>. mit ausgesuchten Lobsprüchen erhoben, und insonderheit die darin herschende <hi TEIform="hi">Laune</hi> bewundert. Vernünftige Christen werden dabey denken, daß Laune, und die Absicht den Versuchungen zum Selbstmorde zu wehren, Dinge sind, die sich schlecht zusammen schicken. Der Recensent hat diese Gelegenheit abermals ergriffen, den <hi TEIform="hi">Werth und die Schönheit der Leiden</hi><hi TEIform="hi">d.j.W</hi>. beyläufig anzupreisen.</p><p xml:id="JG37823" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">*) Vom 24. Januar</p><p xml:id="JG37824" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Die Berichtigung der Geschichte des jungen Werthers, Frankf. und Leipz. 1775, ein Bogen 8.</hi> [von K. W. von <ref target="BREIDENBACH" targOrder="U" TEIform="ref">Breidenbach</ref>] <anchor xml:id="DERVERFERKLART" TEIform="anchor"/>Der Verf. erklärt die Briefe, in welchen die L.d.j.W. beschrieben sind, für schätzbar. Er giebt zu manchen darin enthaltenen Erzählungen den Schlüssel. Er erklärt S. 14. den traurigen Vorfall, für eine <hi TEIform="hi">Härte des Looses der Menschheit</hi>. Wer bestimmet das Loos der Menschheit? Auf wen wälzet also dieser Ausdruck die Schuld des Selbstmordes? Er schreibt S. 16.: daß die Reihe auch diejenigen Zuschauer herbei gebracht, die hier unzeitige Lehren gegeben, und über die <hi TEIform="hi">Feigheit die sich vor dem Selbstmorde sichert</hi>, eine mächtige Zufriedenheit bewiesen hätten. Gewiß, ein sehr menschenfreundliches Urtheil. Also ist es nur Feigheit, welche andre Hände zurückhält, sich selbst den Lebensfaden abzuschneiden. Folglich ist das Gegentheil <hi TEIform="hi">Tapferkeit und Heldenmuth</hi>: und vernünftige Heyden haben eingesehen, daß der Selbstmord die höchste Stufe der Poltronerie [des Maulheldentums] sey.</p><p xml:id="JG37825" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ueber die Leiden des j.W. Gespräche. Berlin bey Decker, 8.</hi><hi TEIform="hi">[von </hi><ref target="RIEBE" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Riebe</hi></ref>]Diese sind gründlich und schön. Aber zur Erreichung ihrer Absicht, da alle Gründe der Religion bey Seite gesetzt werden, unzulänglich.</p><p xml:id="JG37826" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gebe doch der barmherzige Gott, daß sich nie ein solcher betrübter Fall wieder ereignen möge, der Schriften von dieser Art veranlassen könte. HErr! wie wird ein Jüngling seinen Weg unsträflich gehen, <hi TEIform="hi">wenn er sich hält nach deinem Worte</hi>. Ps. 199,9. </p><p xml:id="JG37827" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Goeze.</p><p xml:id="JG37828" rend="Prosatext" TEIform="p">*) Wenn ein Plinius Hist. Natur. L. II.C.VII. schreibt: Deus sibi mortem consciscere non potest, si velit, quod homini dedit optimum in tantis vitae poenis, so ist solches ein Beweis von der erschrecklichen Blindheit eines sonst weisen und gelehrten Heyden, in der Lehre von Gott; allein was ist obige Stelle aus der Feder eines Menschen, der doch wenigstens die christliche Religion noch nicht öffentlich abgeschworen hat? </p></div3></page>