<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="63" base="3.3.2.14.17.47"><div3 xml:id="JG37575" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="FRIEDRICHGOTZ" TEIform="anchor"/>Friedrich der Große, De la Littérature Allemande, Berlin 1780, </head><p xml:id="JG37576" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">2. Aufl. nebst Chr. W. Dohms deutscher Übersetzung, hg. von Ludwig Geiger, Berlin 1902.</p><p xml:id="JG37577" rend="Prosatext" TEIform="p">Um sich zu überzeugen, wie wenig Geschmack noch bis itzt in Deutschland herrsche, dürfen Sie nur unsre öffentlichen Schauspiele besuchen. Sie finden daselbst die abscheulichen Stücke von Shakespear aufgeführt, die man in unsre Sprache übersetzt hat. Die ganze Versammlung findet ein ausnehmendes Vergnügen daran, diese lächerlichen Farcen anzusehn, die nur würdig wären, vor den Wilden von Canada gespielt zu werden. Ich beurtheile diese Stücke so hart, weil sie wider alle Regeln des Sdchuspiels sündigen. Diese Regeln sind nicht willkührlich. Sie finden dieselben in der Poetik des Aristoteles, wo die drey Einheiten der Zeit, des Orts und der Handlung, als die einzigen und wahren Mittel vorgeschrieben sind, die Tragödien interessant zu machen. In den Stücken jenes englischen Schriftstellers aber geht die Handlung ganze Jahre fort| Wo bleibt hier die Wahrscheinlichkeit? Bald erscheinen in denselben Lastträger oder Todtengräber und reden, wie es sich für sie schickt. Dann kommen Königinnen und Prinzen. Wie ist es möglich, dass ein so wunderliches Gemisch von Großem und Niedrigem, vom Tragischen und Harlequinspossen gefallen und rühren könne? Dem <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> kann man indeß seine sonderbare Ausschweifungen wohl verzeihen; denn er lebte zu einer Zeit, da die Wissenschaften in England erst geboren wurden, und man also noch keine Reife von denselben erwarten konnte. Aber erst vor einigen Jahren ist ein Götz von Berlichingen auf unserm Theater erschienen, eine abscheuliche Nachahmung jener schlechten englischen Stücke: und doch bewilligt unser Publikum diesem eckelhaften Gewäsche seien lauten Beyfall, und verlangt mit Eifer ihre öftere Widerholung. Ich weiß, daß man über den Geschmack nicht streiten darf; indeß werden Sie mir doch erlauben zu sagen, daß diejenigen, welche gleiches Vergnügen daran finden Seiltänzer und Marionetten oder die 'Tragödien des Racine zu sehn, nur ihre Zeit zu verbringen suchen. Sie wollen lieber, daß man zu ihren Augen als zu ihrem Verstande rede, und sie ziehen ein bloßes Schauspiel dem vor, was das Herz rührt. </p></div3></page>