<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="227" base="3.3.2.14.25.10"><div3 xml:id="JG39768" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Gothaische gelehrte Zeitungen, Gotha 1776, 22. May.</head><p xml:id="JG39769" rend="Prosatext" TEIform="p">Berlin und Leipzig.</p><p xml:id="JG39770" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Mylius</hi> hat auf acht Bogen in 8 verlegt: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Claudine von Villa Bella</title>, <hi TEIform="hi">ein Schauspiel mit Gesang von J. W. Göthe.</hi> 1776. (8 Gr.) Den Anfang macht ein Aufzug, zu Ehren Claudinens, deren Geburtsfest begangen wird, von dem Gonzalo ihrem Vater angestellt. Unter den Geschenken die ihr bey dieser Gelegenheit gemacht werden, überreicht ihr auch ihr Liebhaber, Don Pedro von Castelvechio, einen Blumenstraus. Dieser Don Pedro ist mit Sebastian, einem alten Manne und Freunde der Häuser von Castelvechio und Villa Bella, von Madrid hierhergekommen, um seinen Bruder auszuspüren, der unter Vagabunden in der Nachbarschaft ein wildes unordentliches Leben führet. Dieser Bruder, welcher den Namen Crugantino angenommen hat, ist sterblich in Claudinen verliebt, und da er hört daß sie des Abends im Mondschein spatzieren zu gehen pflege, so erklettert er den Garten und kommt mit ihr in ein Gespräch, wo aber Claudine nicht von ihm wissen will, und sich entfernt. In dem Augenblick da Crugantino das Gegitter der Terrasse auch ersteigen will, gibt sein Freund Basko, der Gesellschafter seiner Abentheuer der auf einem Baum Wache hält, indem er als eine Nachtigall schlägt, das gewöhnliche Zeichen, daß Gefahr vorhanden und jemand in der Nähe sey. Dieser Annähernde ist niemand anders als Don Pedro, welcher in seinen verliebten Träumereyen daher wandelt, und von Baskos Gesang betrogen, ein zärtliches Klagelied an die Nachtigallen richtet; er macht es dem ungedultigen Crugantino zu lange, der ihn anfällt und im Arm verwundet, gleich darauf aber, immer unwissend daß es sein Bruder sey, seine Hitze bereut, und ihn durch Basko verbinden und in seine Herberge nach Sarossa schaffen läßt. Kaum ist dieses vorbey, so erscheint Gonzalo, von Bedienten begleitet. Seine beyden neidischen Nichten hatten ihm einen Verdacht gegen Claudinens nächtliche Spatziergänge beygebracht, als ob es so viel heimliche Zusammenkünfte mit Don Pedro wären. Er will sich also davon überzeugen. Er trift den Crugantino an, und es kommt beynahe zwischen ihnen zu einem Gefechte; jedoch Crugantino mäßigt sich noch, und der Alte, weil er sieht, daß dieser Mann Don Pedro nicht sey, für den er ihn anfänglich gehalten hatte, auch von dem Anstande des Unbekannten, welcher ihm eine glaubliche Ursache seines Hierseyns vorschwatzt, eingenommen wird, ladet ihn in sein Haus auf ein Glas Wein, zu weiterer Bekanntschaft ein. Hier vermehrt sich Claudinens Verlegenheit, Crugantino aber läßt sich nichts anfechten, sondern singt, als das Gespräch auf die alten Lieder kommt, eine Gespenster-Romanze ab, während dessen Sebastian hereintritt, den Crugantino erkennt, und mit der Wache wiederkommt, durch die sich aber jener durchschlägt, und von Sebastian mit allen seinen und des Gonzalo Leuten verfolgt wird. Die ganze Familie von Villa Bella ist hierüber in Schrecken und Bestürzung gerathen, zumahl da auf die Nachricht von Pedro's Verwundung Claudine in Ohnmacht fällt, sie erholt sich jedoch wieder, und wie jedermann zur Ruhe ist, zieht sie ihres Vaters Kleider an, und sucht heimlich den Gasthof von Sarossa auf, um ihrem verwundeten Geliebten beyzuspringen. Auf der Straße von jenem Orte, begegnet ihr Crugantino, der seinen Verfolgern glücklich entwischt war. Claudine wird bald von ihm erkannt. Ihre Stimme lockt auch Pedro herunter. Er sieht seine Geliebte in Gefahr, und will auf Crugantino losgehen, dieser aber hält ihn von sich ab, indem er Claudinen den Degen auf die Brust setzt, und sie zu tödten droht, wenn Pedro nicht ablasse. Basko kommt auch dazu und zuletzt die Wache, die sich aller viere bemächtiget, und sie ins Gefängnis bringt. Hier eröfnet Sebastian dem Crugantino, wer er und wer Don Pedro sey. Crugantino nunmehr wieder Alonzo von Castelvechio, gelobt Besserung, und Claudine, der Angst und Schrecken nicht wenig haben ausstehen lassen, wird Pedro's Gemahlin. Folgendes Liedchen des Crugantino mag zur Probe von den Arien dienen.</p><lg xml:id="JG39771" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Liebliches Kind!</l><l part="N" TEIform="l">Kannst Du mir sagen,</l><l part="N" TEIform="l">Sagen warum</l><l part="N" TEIform="l">Zärtliche Seelen</l><l part="N" TEIform="l">Einsam und stumm</l><l part="N" TEIform="l">Immer sich quälen?</l><l part="N" TEIform="l">Selbst sich betrügen</l><l part="N" TEIform="l">Und ihr Vergnügen</l><l part="N" TEIform="l">Immer nur ahnden</l><l part="N" TEIform="l">Da wo sie nicht sind?</l><l part="N" TEIform="l">Kannst Du mir's sagen</l><l part="N" TEIform="l">Liebliches Kind.</l></lg></div3></page>