<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="106" base="3.3.2.14.19.45"><div3 xml:id="JG37836" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="REZENSIONINNEUESTECRITISCHENACHRICHTEN" TEIform="anchor"/>Rezension in: Neueste Critische Nachrichten, Greifswald, 1775, 20. Mai.</head><p xml:id="JG37837" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi">. 2 Theile. 224 S. in 8. Zweyte Auflage. Freystadt 1775.</hi></p><p xml:id="JG37838" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Freuden des jungen Werthers. Leiden und Freude Werthers des Mannes. Berlin 1775. in 8.</hi></p><p xml:id="JG37839" rend="Prosatext" TEIform="p">Die erste Schrift ist ein schon bekanntes Produkt des Göthischen Genies, wozu ihm eine würkliche traurige Begebenheit vermuthlich Anlaß gegeben hat, das ganz aus der Fülle eines warmen, gefühlvollen Herzens entsprungen sich wieder ans Herz drängt, allmälig eine jede Sehne erreicht, und zuletzt alles mit Jammer und Herzleid erfüllt. Die Geschichte ist in einer Folge von Briefen verfaßt. Nach und nach entspinnt sich in der Seele des jungen Werthers eine heftige Neigung zu einem Mädgen, das bereits an einem andern versprochen ist. Die Unmöglichkeit, sie zu besitzen macht sie ihm nur desto theurer. Und in diesem Gedränge bewilligt sein Herz endlich den Entschluß, zu dem es durch anderweitige Kränkungen gestimmt war, Hand an sich selbst zu legen. Der Hauptzug in Werthers Charakter ist ein überaus zärtliches und zuweilen etwas schwärmerisches Gefühl. So wie er bei den alltäglichsten Scenen, bei den ein anderer nichts fühlt, gleich eine empfindsame Seite aufzudecken weiß, und bald in einem süßen Enthusiasmus, bald in Melancholie und Trauren versinkt; eben so sinnlich und anschauend (der Ausdruck ist durchs ganze Werk blühend, stark und gedrängt) mahlt er sie unsrer Einbildungskraft vor. Hierzu kommt ein seltsames Gewebe von Grundsätzen und melancholischer Reflexion, woraus dann in seinem Portrait der Zug des Sonderbaren entsteht. Diese natürliche Disposition des Geistes, und dann die Situationen, in der er sich befindet, mußten natürlicher Weise eine tragische Catastrophe erzeugen. Und hier hat Herr Göthe den ganzen geheimen Gang eines menschlichen Herzens in einer so intricaten Lieblingsangelegenheit gezeichnet. Daß Werther dem Selbstmorde das Wort spricht, läßt sich leicht denken, nachdem im Gedränge seiner Leidenschaft sich der feste Vorsatz in ihm gebildet hatte, diesen Kerker zu verlassen. Ob indessen sein Raisonnement die Kraft haben sollte, irgend ein Herz zu bestimmen, den lebendigsten seiner Triebe zu unterdrücken, daran zweifeln wir. Und wer durch seine Moral und sein Beispiel ermuntert ihm mit dem Pistol in der Hand an die Pforten des Todes nachfolgen soll, der muß gewiß auch sein Gefühl und seine irrigen Grundsätze haben.</p><p xml:id="JG37840" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Indessen hat diese Schrift in Publico viel Aufsehen gemacht, und besonders ist sie der Classe von Lehrern anstößig gewesen, die nicht sowohl Schwung des Genies, als vielmehr Lehren der Sittlichkeit in ihrer Lektur sieht, und die einem Verfasser gemeinnütziger oder auch nur zur Belustigung geschriebener Werke billig nie gleichgültig sein darf. Diese Classe zu befriedigen, hat ein Anonymus die Freuden des jungen Werthers u.s.w. herausgegeben, und sich ebenfalls darin als ein Mann von Genie gezeigt. Hier wird die Geschichte verändert vorgetragen. Nach dem Original des Hn. Göthe wurde Lotte mit dem Albert wirklich verheirathet und da Werther seine Besuche immer forsetzte, und Albert zulezt darüber Mißvergnügen äußerte, so hielt die tugendhafte Lotte es für das sicherste, den ganzen Umgang mit Werthern abzubrechen, und dies brachte Werthern zu dem Entschluß, Alberts Pistolen zu leihen, und sich zu erschiessen. Der Anonymus hingegen erzählt die Sache anders. Albert und Lotte sollten eben verheirathet werden; darüber wollte Werther sich erschiessen, und ließ Alberten um seine Pistolen bitten. Albert merkte die Absicht, ließ die Pistolen falsch und mit Blut laden, und wartete den Schuß ab. Bei dem darüber entstandenen Getümmel ging er zu Werthern, und entsagte seinen Ansprüchen auf Lotten. Werther und Lotte heiratheten einander; schwärmten eine Zeitlang in imaginativen Spielen herum, wurden derselben bald müde, geriethen in Streitigkeit, trennten sich, wurden wieder durch Alberten vereinigt, fanden zulezt, daß das wahre Glück nicht in Schwärmereien, Einbildungen und Gefühlen, sondern allein im Gebrauch der Vernunft bestehe, und fiengen da erst an vergnügt zu leben. Das ist nun unstreitig alles viel moralischer, aber es hört auf, Göthens Werther zu seyn. Indessen bei der verschiedenen Denkungsart des lesenden Publicums werden beide Werthers ihre Vertheidiger finden; und gewiß fehlt es beiden nicht an Gründen, indem sie aus ganz verschiedenen Gesichtspunkten urtheilen. Nur wünschen wir, daß die Streiter nicht so viel Satyre und Persönlichkeiten in ihre Untersuchungen mischten, als besonders in folgenden neuen hierher gehörigen Schriften geschieht: Etwas über die Leiden und Freuden des jungen Werthers; Berichtigung der Geschichte des jungen Werthers; Gespräche über die Leiden; Prometheus, Deukalion u.s.w. Ist es dann nicht möglich, einander zu widersprechen, ohne sich durch Bitterkeiten zu beleidigen?</p><p xml:id="JG37841" TEIform="p">[106]</p></div3></page>