<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="204" base="3.3.2.14.23.17"><div3 xml:id="JG38971" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Berlinische Nachrichten von Staats- und Gelehrten Sachen, Berlin, 1776, 22. Februar.</head><p xml:id="JG38972" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title><hi TEIform="hi">, ein Schauspiel für Liebende in fünf Acten von J. W. Göthe. 8. Berlin 1776.</hi> Die Geschichte ist sonderbar, aber nicht ganz ungewöhnlich. Nachdem <hi TEIform="hi">Fernando</hi> mit einer vortreflichen Frau, Cezilia, drey Jahr lang verheyrathet gewesen, verläßt er dieselbe und seine Tochter Luzie, aus - Ehestands-Ueberdruß, schwärmt in der Welt herum und heyrathet endlich leichtsinniger Weise von neuem die liebenswürdigste Person von der Welt, <hi TEIform="hi">Stella</hi>. Das war nicht recht, Fernando! er fühlts, zerreißt daher auch diese Bande, und sucht <hi TEIform="hi">Cezilien</hi> wieder auf. Allein, ihren ehemaligen Wohnplatz findet er in fremden Händen und nirgends von ihrem jetzigen Aufenthalt. Nun fällt dem <hi TEIform="hi">Fernando</hi> sein schuldvolles Leben zur Last; er will sich also der Bürde desselbigen entledigen, jedoch mit Anstand, deshalb geht er in französische Dienste und sucht in Corsica den Tod, findet ihn aber auch dort nicht. Nach geendigtem Kriege wacht der Gedanke an <hi TEIform="hi">Stella</hi> wieder bey ihm auf. Diese lebt seit seiner Abwesenheit zwar noch immer an eben dem Ort wo er sie verlassen, in schwermüthiger Entfernung von der Welt. Sie hat sich ein Kammermädchen verschrieben, und Luzie, des <hi TEIform="hi">Fernando</hi>s Tochter, hat, durch den Verlust ihres Vermögens gezwungen, diesen Dienst angenommen. Ihre Mutter, <hi TEIform="hi">Cezilie</hi>, reiset unter dem Namen Madam Sommer versteckt, mit ihr nach dem Ort hin, wo <hi TEIform="hi">Stella</hi> wohnt, und sie treten daselbst vorläufig im Gasthof ab. Fernnando, der in Corsica nichts mehr zu thun hatte, und gar nicht wußte wo <hi TEIform="hi">Cezilie</hi> hingekommen war, will nun seine Schuld, gegen <hi TEIform="hi">Stella</hi> wenigstens, tilgen, und in ihre Arme zurückkehren. Er kommt also nach dem Ort ihres Aufenhtalts zurück eben da seine erste Frau und Tochter daselbst eintreffen, und er kehrt auch mit ihnen in demselben Gasthof ein. - Hier fängt nun die Handlung des Stücks an. Den Gang desselben zu zergliedern, werden wir uns wohl hüten, um dem Vergnügen des Lesers nicht vorzugreifen und <anchor xml:id="AUSERDEMLASENSICHDIESCHONHEITEN" TEIform="anchor"/>außerdem laßen sich die Schönheiten, die beneidenswürdige Stärke des Ausdrucks, die rührenden Situationen: da <hi TEIform="hi">Fernando</hi> seine erste Frau und Tochter erkennet; seine erste Zusammenkunft mit <hi TEIform="hi">Stella</hi>; der Kampf den es ihn kostet die eine von beyden zu verlassen, welche? und wie? Das alles mit Göthens Eigenthümlichkeit behandelt, will nicht beschrieben, sondern gelesen und empfunden seyn, hauptsächlich von <hi TEIform="hi">Liebenden</hi>, welches sich der Verfasser auf dem Titul ausdrücklich ausbedungen zu haben scheint. Aber wie endigt sichs dann, wird man fragen? - Nicht so ganz europäisch sittlich, nicht so ganz moralisch wenn man lieber will. <hi TEIform="hi">Fernando</hi> behält seine beyde Frauen, und beyde, <hi TEIform="hi">Cezilie</hi> und <hi TEIform="hi">Stella</hi>, werden Freunde und auf ewig ganz die seinigen. Ob sie nun beständig in dieser feurigen Harmonie bleiben, ob sie nicht einander dann und wann beym Morgengruße Gesichterchen schneiden werden, und ob der europäische <hi TEIform="hi">Fernando</hi> gegen diese beyde so anziehenden Damen ganz Liebe zugleich und immer seyn wird? ob man nicht ein recht lustiges Nachspiel von diesem Herrn und beyden Damen machen könnte? das wird Herr Göthe selbst nicht ganz in Abrede seyn. Allein was schadet dies? was sind diese und einige andere kleine, einzelne Nachläßigkeiten, gegen die großen hervorstechenden Schönheiten in der Zeichnung der Charactere und im Ausdruck der Leidenschaften? In dieser Absicht gleicht dieses Drama einem herrlichen, reichen und schönen, aber nicht ganz nach der Landesgewohnheit gebauten Pallast, an dem man zerbrochene Fenster, ungekehrte auch nicht zum Ganzen völlig passende Treppen, Thüren und Flure, und schmutzige Wände findet, woran der Muthwille der Bedienten die Fackeln ausgelöscht hat. Wenn uns nun jemand einen Begriff von einem solchen Gebäude machen sollte, und er erzählte uns blos, wie er Vorhof, Treppen und Flur, gefunden, wo der Hausknecht seine Schuldigkeit nicht gethan hatte, würden wir sein Urtheil alsdann gelten laßen? Dieses Drama kostet in der Haude und Spenerschen Buchhandlung 8 Groschen.</p></div3></page>