<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="213" base="3.3.2.14.23.26"><div3 xml:id="JG39026" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Gothaische gelehrte Zeitungen. Gotha, 1776. 20. April.</head><p xml:id="JG39027" rend="Prosatext" TEIform="p">Ohne Benennung des Orts.</p><p xml:id="JG39028" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title><hi TEIform="hi">, ein Schauspiel für Liebende, von J. W. Göthe. Sechster Akt [von Johann Georg Pfranger?]</hi> 8. zwey Bogen (2 Gr.) mit fortlaufender Seitenzahl von der Göthischen <hi TEIform="hi">Stella</hi>. Der Herausgeber <ref target="STELLAEINSCHAUSPIELFURLIEBENDE" targOrder="U" TEIform="ref">dieses sechsten Akts</ref>, konnte gleich Anfangs, wie er in einer Note anmerkt, sich nicht überreden, daß Herr Göthe, von dessen Karakter er immer so viel Gutes gehört hatte, Hypothesen annehmen, und Dinge in seiner <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> begünstigen sollte, welche die ganze menschliche Gesellschaft zu Grunde richten müßten, wenn sie allgemeiner würden: er schloß also, hier müsse ein Versehn vorgegangen seyn und siehe, das Schicksal führte ihn gegenwärtigen sechsten Akt in die Hände, den er sogleich drucken zu lassen für seine Pflicht hielt. Der Innhalt davon ist kürzlich dieser: Stella's Onkel kommt in der Nacht, nach der Aussöhnung des Fernando mit seinen Weibern, im Posthause an, und seine erste Sorge ist, den Amtmann wecken zu lassen, an den er Verhaltungsbefehle von der Regierung mitbringt. Er verplaudert indeß die Zeit mit der Postmeisterin Tochter; Anngen mögte unter andern gar zu gern hinüber die gnädige Frau aufstehen sehen. Sie hat heute mit der fremden Frau und dem langen Officier in einem Bett geschlafen. Ich hab's Bette sehen zurechte machen. Die Mutter schickt sie mit einem Verweise fort, und der Baron geht auch ab, um selbst den zögernden Amtmann aufzusuchen. Es erscheint nun ein Saal in Stella's Hause, wo Fernando im Schlafrock mit seinem Verwalter diskurirt, dem die einmal eingeführte Ordnung doch die beßte scheint, und der seinem Herrn andre Gedanken über Tugend und Religion beybringen will; Fernando gibt ihm zur Antwort: "Bin für die Religion noch viel zu jung und zu glücklich!" Man hört einen Lärm, Stella's Onkel tritt mit dem Amtmann und Gerichtsfrohnen herein, und man bemächtigt sich Fernando's; der Amtmann ließt ihm das Urtheil der Regierung vor, nach welchem er an den Pranger gestellt, ins Eisen geschmiedet und auf Lebenslang zum Vestungsbau verdammt seyn soll. Man führt ihn unter einem Fluch ab, den er gegen seine Weiber austößt, die in ihren Negligees herbey gelaufen waren; aber der Baron redet seiner Nichte, der Stella zu, und beweiset Cezilien, die ihr Geschichtchen vom Grafen von Gleichen wieder erzehlen will, wie wenig Uebereinstimm zwischen dieser Geschichte und Fernando seiner sei. Die schnippische Luzie, hat unterdessen sich auch eingefunden, läßt sich jedoch das Verhaftnehmen ihres Vaters wenig ans Herz gehn, sondern sorgt nur fürs Frühstück. Stella geht mit ihrem Onkel, Cezilie reiset zu ihrem alten bekümmerten Vater, der ihr gern vergeben will, und Fernando karrt. So endigt sich das Stück.</p></div3></page>