<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="29" base="3.3.2.14.17.13"><div3 xml:id="JG37084" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Matthias Claudius, Rezension in: Der Deutsche, sonst Wandsbecker Bothe [3. 7. 1773] </head><p xml:id="JG37085" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">ao. 1773, Sonnabends, den 3ten Julii.</p><p xml:id="JG37086" rend="Prosatext" TEIform="p">Gelehrte Sachen</p><p xml:id="JG37087" rend="Prosatext" TEIform="p">Fortsetzung der im gestrigen Stück abgebrochenen Anzeige der Comedie "<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen mit der eisernen Hand</title>."</p><p xml:id="JG37088" rend="Prosatext" TEIform="p">Es giebt einige Critici, die in einem langweiligen Schnickschnack sagen, daß ein Mensch, der von einem Gedicht das nun vollendet ist urtheilen will, Verstand haben müsse, und die denn dicht hinter der Ferse dieses ausgesprochenen Fetwa [islam. Richterspruch] abbrechen und schweigen. Wir bewundern so eine Bescheidenheit freylich, haben sie aber leider nicht an uns, u. schweigen gleich von Anfang wenn wir nichts zu sagen wissen. Was wir von dieser Comedie zu sagen haben läuft ohngefähr darauf hinaus. "Der Verfaßer treibt nicht Schleichhandel zum Nachtheil der bekannten Einheiten, die Groß-Vater <ref target="ARISTOTELES" targOrder="U" TEIform="ref">Aristoteles</ref>, und nach ihm die Klein-Enkels progenies vitiosior [fehlerreichere Nachfolger], auf der aesthetischen Höhe zur Anbetung hingestellt haben, sondern bricht grade durch alle Schranken und Regeln durch, wie sein edler tapfrer Götz durch die blanken Esquadrons feindlicher Reuter, kehrt das Bild auf der Höhe unterst zu oberst, und setzt sich aufs Fußgestelle hin hohnlachend. Das macht er nun freylich etwas bunt, und es läßt sich mit Fug gegen diesen Unfug manches sagen, das man auch sagen würde, wenn einige der Verfasser durch eine Weisen die er an sich hat nicht versöhnte. Die Geschichte des Stücks ist aus der Fehden-Zeit, und Götz ein Freund des Kaysers, ein freyer tapfrer Mann der dem Bischof und kleinen Fürsten die Ungerechtigkeit übten nicht hofiren wollte, und durch Waißlingen und andre Tellerlecker denen er im Wege war auf die Seite geschaft werden sollte, durch offenbahre Gewalt nämlich wie damals der Ton war, der aber auch einige Freunde, und wenige tapfre Reuter hatte, und seine Feinde auf die Seite schafte, bis sie ihn endlich durch Mißdeutung als Mordbrenner anklagten und er von Verdruß und Wunden und Gram  etc. überladen zu Heilbrun im Gefängniß sterben mußte, nachdem er noch kurz vorher in dem "kleinen Gärtgen des Wächters eine halbe Stunde der lieben Sonne genossen hatte". Bey Stücken wie dies, wo man nirgends das Winkelmaß anlegen kann, muß ein jeder den Werth aus dem Eindruck bestimmen, den das Stück so wie es da ist auf ihn macht, u. da sind wir unsers Orts dem Verfasser für seine Comödie verbunden, und erwarten größere Dinge von ihm.</p><p xml:id="JG37089" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hin und wieder ein hartes Wort, das sich die Knechte herausnehmen, und das selbst Götz sich 1 oder 2mal entfahren läßt, muß niemand beleidigen. Knechte sind Knechte, und Schackspear läßt sie auch nicht wie Petits Maitres [Stutzer] sprechen, und die andern sprechen desto besser.</p></div3></page>