<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="STOFFEUNDVORLAGEN" num="18" base="3.3.2.8.16.8"><div3 xml:id="JG25973" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="BEAUMARCHAIS" TEIform="anchor"/>Pierre Augustin Caron de <ref target="BEAUMARCHAISPIERREAUGUSTIN" targOrder="U" TEIform="ref"> Beaumarchais</ref>: Fragment de mon Voyage d'Espagne [Fragment einer Reise nach Spanien]</head><p xml:id="JG25974" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Aus: Quatrième mémoire a consulter contre M. Goezman ... Der französische Text folgt: Oevres de Beaumarchais: Théatre et Mémoires. 1906. S. 420-445. Die deutsche Übersetzung stammt von Friedrich Heinrich <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> und ist erscheinen in: Der Teutsche Merkur 1774. 7. Band. 2. Stück (August, also <hi TEIform="hi">nach</hi> Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>). S. 164-203. </p><p xml:id="JG25975" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="STOFFEUNDVORLAGEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG25976" TEIform="p"><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Année 1764. <lb TEIform="lb"/>Fragment de mon Voyage d'Espagne<lb TEIform="lb"/>Depuis quelques années, j'avais eu le bonheur de m'envelopper de toute ma famille. L'union, la joie, la reconnaissance étaient la récompense continuelle des sacrifices que cet entour exigeait, et me consolaient de l'injure 
extérieure que des méchants faisait dès lors à mes sentiments.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Fragment einer Reise nach Spanien<lb TEIform="lb"/>Seit einigen Jahren hatte ich das Glück genossen, meine ganze Familie um mich her zu versammlen. Eintracht, Freude und Erkenntlichkeit belohnten mich für alle die Opfer, die ich 
während dieser Zeit der Freundschaft bringen mußte, und trösteten mich wegen des Unrechts, welches Niederträchtige schon damals meinen Gesinnungen thaten.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">De cinq surs que j'avais, deux, confiées dès leur jeunesse par mon père à l'un de ses correspondants d'Espagne, ne m'avaient laissé d'elles qu'un souvenir faible et doux, quelquefois ranimé par leur correspondance.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Zwoo meiner Schwestern aus fünfen, in ihrer 
Kindheit von meinem Vater einem seiner Freunde ich Spanien anvertraut, hatten nur eine schwache Erinnerung, die bisweilen durch ihren Briefwechsel belebt wurde, in mir zurückgelassen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">En février 1764, mon père reçoit de sa fille aînée une lettre pleine d'amertume, dont voici la substance:</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Im Februar 1764 erhielt mein Vater von seiner ältern Tochter einen schmerzvollen Brief, folgenden Innhalts:</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Ma sur vient d'être outragée par un homme aussi accrédité que dangereux. Deux fois, à l'instant de l'épouser, il a manqué de parole, et s'est brusquement retiré sans daigner même excuser sa conduite; la sensibilité de ma sur offensée l'a jetée dans un état de mort dont 
il y a beaucoup d'apparence que nous ne la sauverons pas; tous ses nerfs se sont retirés, et depuis six jours elle ne parle plus.<lb TEIform="lb"/>Le déshonneur que cet événement verse sur elle nous a plongées dans une retraite profonde, où je pleure nuit et jour, en prodiguant à cette infortunée des 
consolations que je ne suis pas état de prendre pour moi-même.<lb TEIform="lb"/>Tout Madrid sait que ma sur n'a rien à se reprocher.<lb TEIform="lb"/>Si mon frère avait assez de crédit pour nous faire recommander à M. l'ambassadeur de France, Son Excellence mettrait à nous protéger une bonté de prédilection qui 
arrêterait tout le mal qu'un perfide nous fait et par sa conduite et par ses menaces, etc..."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Meine Schwester ist von einem eben so angesehenen, als gefährlichen Manne beschimpft. Zweymal war er im Begriff sie zu heyrathen, brach sein Wort und zog sich plötzlich zurück, ohne sein 
Verfahren einer Entschuldigung werth zu halten. Die Empfindlichkeit meiner beleidigten Schwester hat sie in einen sinnlosen Zustand geworfen, aus welchem wir wahrscheinlicher Weise sie nicht retten werden; alle ihre Nerven haben sich zusammengezogen, und seit sechs Tagen spricht sie nicht mehr. 
Die Schande, welche diese Begebenheit über sie verbreitet, hat uns in eine gänzliche Einsamkeit versenkt, wo ich Tag und Nacht weine, und an diese Unglückliche den Trost verschwende, den ich mir selbst zu geben nicht vermögend bin.<lb TEIform="lb"/>Ganz Madrid weiß, daß meine Schwester sich nichts 
vorzuwerfen hat.<lb TEIform="lb"/>Wenn mein Bruder Ansehen genug hätte, uns dem französischen Gesandten empfehlen zu lassen, so würde Seine Excellenz uns mit vorzüglicher Gunst beystehen, und alle dem Bösen, welches ein Treuloser uns sowohl durch sein Verfahren als durch seine Drohungen zufügt, Einhalt thun. 
u.s.w.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Mon père vient me trouver à Versailles, et me remet, en pleurant, la lettre de sa fille. "Voyez, mon fils, ce que vous pouvez pour ces deux infortunées, elles ne sont pas moins vos surs que les autres."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Mein Vater suchte mich zu Versailles auf, und gab mir weinend 
den Brief seiner Tochter. Sieh, mein Sohn, was du für diese zwoo Unglückliche thun kanst: <hi TEIform="hi">sie sind nicht weniger deine Schwestern, als die andern.</hi></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Je me sentis aussi ému que lui au récit de la terrible situation de ma sur: "Hélas! mon père, lui dis-je, quelle espèce de recommandation puis-je obtenir pour elles? qu'irai-je demander? qui sait si elles n'ont pas donné lieu, par quelques fautes qu'elles nous cachent, à la 
honte qui les couvre aujourd'hui? - J'oubliais, reprit mon père, de vous montrer plusieurs lettres de notre ambassadeur à votre sur aînée, qui annoncent la plus haute estime pour l'une et pour l'autre."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Die Nachricht von der entsetzlichen Lage meiner Schwester rührte mich 
eben so heftig als ihn. Ach! mein Vater, sprach ich, was für eine Empfehlung kann ich für sie erhalten? Was soll ich fordern? Wer weis, ob sie nicht durch Vergehungen, die sie uns verbergen, sich die Schande zugezogen haben, worunter sie jetzt seufzen? Ich habe vergessen, erwiederte mein Vater, 
dir einige Briefe von unserm Gesandten an deine ältere Schwester zu zeigen, die seine vollkommenste Achtung für beyde beweisen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Je lisais ces lettres, elles me rassuraient; et la phrase, "elles ne sont pas moins vos surs que les autres," me frappant jusqu'au fond du cur: "Ne pleurez point, dis-je à mon père, je prends un parti qui peut vous étonner, mais qui me paraît le plus certain comme le 
plus sage. </cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ich las diese Briefe. Sie beruhigten mich. Die Worte: <hi TEIform="hi">sie sind nicht weniger deine Schwestern als die andern</hi>, durchdrangen das Innerste meines Herzens. Weinen Sie nicht, sagte ich zu meinem Vater; ich habe einen Entschluß gefaßt, über den Sie vielleicht 
erstaunen werden, der mir aber der sicherste, so wie der klügste zu seyn scheint.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ma sur aînée indique plusieurs personnes respectables, qui déposeront, dit-elle, à son frère à Paris, de la bonne conduite et de la vertu de sa sur. Je veux les voir, et si leur témoignage est aussi honorable que celui de M. l'ambassadeur de France, je demande un congé, 
je pars; et, ne prenant conseil que de la prudence et de ma sensibilité, je les vengerai d'un traître, ou je les ramène à Paris, partager avec vous ma modique fortune."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Meine ältere Schwester nennt verschiedene verehrungswürdige Personen, die, wie sie sagt, bey ihrem Bruder zu Paris 
von der untadelhaften Aufführung seiner Schwester zeugen können. Ich will sie aufsuchen, und wenn ihr Zeugniß eben so rühmlich ist, als des Gesandten seines, so begehre ich Urlaub, reise ab, und räche entweder meine Schwestern an einem Verräther; oder bringe sie nach Paris zurück, um mein 
kleines Glück auch mit ihnen zu theilen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Le succès de mes informations m'échauffe le cur; alors, sans autre délai, je reviens à Versailles apprendre à mes augustes protectrices qu'une affaire aussi douloureuse que pressée exige ma présence à Madrid, et me force de suspendre toute espèce de service auprès 
d'elles.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Der gute Erfolg meiner Nachfragen entflammet mein Herz; ich eile ohne Aufschub nach Versailles zurück, meine erhabne Beschützerinnen zu benachrichtigen, daß ein eben so trauriger als dringender Vorfall meine Gegenwart zu Madrid erfordre, und mich nöthige, meine Dienste bey 
ihnen zu unterbrechen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">étonnées d'un départ aussi brusque, leur bonté respectable va jusqu'à vouloir être instruites de la nature de ce nouveau malheur. Je montre la lettre de ma sur aînée: "Partez, et soyez sage" fut l'honorable encouragement que je reçus des princesses; "ce que vous entreprenez 
est bien, et vous ne manquerez pas d'appui en Espagne si votre conduite est raisonnable."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Sie waren über eine so plötzliche Abreise erstaunt, und trieben ihre edelmüthige Güte gegen mich so weit, daß sie von der Beschaffenheit dieses unvermutheten Unglücks unterrichtet seyn wollten. 
Ich zeigte ihnen den Brief meiner ältern Schwester: <hi TEIform="hi">Gehen Sie, und handeln Sie vorsichtig</hi>, war die gütige Aufmunterung der Prinzeßinnen; <hi TEIform="hi">Ihr Unternehmen ist schön, und es wird Ihnen in Spanien nicht an Schutze fehlen, wenn Sie vernünftig zu Werke gehen.</hi></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Mes apprêts furent bientôt faits. Je craignais de ne pas arriver assez tôt pour sauver la vie à ma pauvre sur. Les plus fortes recommandations auprès de notre ambassadeur me furent prodiguées, et devinrent l'inestimable prix de quatre ans de soins employés à l'amusement de 
Mesdames.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Meine Zurüstungen waren bald gemacht. Ich fürchtete, nicht früh genug anzukommen, um das Leben meiner armen Schwester zu retten. Eine Menge der nachdrücklichsten Empfehlungen an unsern Gesandten wurden mir zum unschätzbaren Lohne für den Eifer, womit ich seit vier Jahren 
mich dem Dienste der Prinzeßinnen gewidmet hatte.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A l'instant de mon départ, je reçois la commission de négocier en Espagne une affaire très intéressante au commerce de France. M. Duverney, touché du motif de mon voyage, m'embrasse et me dit: "Allez, mon fils, sauvez la vie à votre sur. Quant à l'affaire dont vous êtes 
chargé, quelque intérêt que vous y preniez, souvenez-vous que je suis votre appui: je l'ai promis publiquement à la famille royale, et je ne manquerai jamais à un engagement aussi sacré. Je m'en rapporte à vos lumières, voilà pour deux cent mill francs de billets au porteur que je vous remets 
augmenter votre consistance personnelle par un crédit de cette étendue sur moi."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Im Begriff abzureisen, erhielt ich den Auftrag, eine für die französische Handlung sehr wichtige Sache in Spanien zu negotiiren. Der Herr Düverney, von dem Beweggrund meiner Reise gerührt, umarmte mich, 
und sagte: "Gehen Sie, mein Sohn; retten Sie Ihrer Schwester das Leben. Was den Auftrag betrift, den Sie übernommen haben, so erinnern Sie sich immer, daß Sie mich zur Stütze haben: ich bin hiezu durch eine öffentliche Zusage an die königl. Familie verbunden, und werde ein so heiliges Wort nie 
brechen. Ich verlasse mich dabey auf ihre Einsichten; hier sind für zweymal hundert tausend Livres Billets an den Ueberbringer zahlbar, die ich Ihnen mitgebe, um ihr eigenthümliches Gewicht durch einen Credit auf mich von dieser Ausdehnung zu vermehren."</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Je pars, et vais nuit et jour de Paris à Madrid. <anchor xml:id="EINFRANZOSISCHERKAUFMANN" TEIform="anchor"/>Un négociant français, feignant d'avoir affaire à Bayonne, mais engagé secrètement par ma famille de m'accompagner et de veiller à ma sûreté, m'avait demandé une place dans ma 
chaise.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ich reise ab, und eile Tag und Nacht von Paris nach Madrid. Ein französischer Kaufmann, der Verrichtungen in Bayonne zu haben vorgab, aber von meiner Familie den geheimen Auftrag hatte mich zu begleiten und für meine Sicherheit zu wachen, hatte mich um einen Platz in meinem 
Wagen gebeten.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">J'arrive à Madrid le 18 mai 1764, à onze heures du matin. J'étais attendu depuis quelques jours; je trouvai mes surs entourées de leurs amis, à qui la chaleur de ma résolution avait donné le désir de me connaître.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Den 18ten May 1764 um eilf Uhr des Morgens komm' 
ich zu Madrid an, wo ich schon seit einigen Tagen war erwartet worden. Ich fand meine Schwestern mitten unter ihren Freunden, welche um meines warmen Entschlusses willen, begierig waren, mich kennen zu lernen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A peine les premières larmes sont-elles épanchées que, m'adressant à mes surs: "Ne soyez pas étonnées, leur dis-je, si j'emploie ce premier moment pour apprendre l'exacte vérité de votre malheureuse aventure; <anchor xml:id="ICHBITTEDIESERECHTSCHAFFENEN" TEIform="anchor"/>je prie les honnêtes gens 
qui m'environnent, et que je regarde comme mes amis, puisqu'ils sont les vôtres, de ne pas vous passer la plus légère inexactitude. Pour vous servir avec succès, il faut que je sois fidèlement instruit."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Kaum waren die ersten Thränen geweint, so wandte ich mich an meine Schwestern: 
"Verwundert euch nicht, sprach ich zu ihnen, daß ich den ersten Augenblick ergreife, mich der genauen Wahrheit eurer unglücklichen Begebenheit zu erkundigen. Ich bitte diese rechtschaffenen Leute, die mich umgeben, und die ich als meine Freunde betrachte, weil sie die eurigen sind, euch nicht 
die kleinste Unrichtigkeit hingehn zu lassen. Wenn ich euch mit Erfolg dienen soll, so müßt ihr mir aufrichtig die Wahrheit sagen."</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Le compte fut exact et long. A ce récit, la sensibilité de tout le monde justifiant la mienne, j'embrassai ma jeune sur, et lui dis: "A présent que je sais tout, mon enfant, sois en repos; je vois avec plaisir que tu n'aimes plus cet homme-là; ma conduite en devient plus 
aisée; dites-moi seulement où je puis le trouver à Madrid." Chacun élève la voix et me conseille de commencer par aller à Aranjuez voir M. l'ambassadeur, dont la prudence consommée devait diriger mes démarches dans une affaire aussi épineuse; notre ennemi étant excessivement soutenu par les 
relations que sa place lui donnait avec des gens fort puissants, je ne devais rien hasarder à Madrid avant d'avoir eu l'honneur d'entretenir Son Excellence à Aranjuez. </cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Die Erzählung war lang und umständlich. Die allgemeine Rührung rechtfertigte die meinige: ich umarmte meine 
jüngere Schwester, und sagte zu ihr: Nun weiß ich alles; sey ruhig, mein Kind. Ich sehe mit Vergnügen, daß du diesen Menschen nicht mehr liebst: mein Unternehmen wird dadurch erleichtert. - Sagen Sie mir nur, wo ich ihn zu Madrid finden kann. Jeder erhob seine Stimme, und rieth mir, zuerst nach 
Aranjuez zu gehen, und dem Gesandten aufzuwarten, dessen ausgemachte Klugheit meine Schritte auf einem so schlüpfrigen Wege leiten müsse; unser Feind, sagten sie, werde durch die Verhältnisse, worein ihn seine Stelle mit den wichtigsten Personen setze, ausserordentlich unterstützt: ich dürfe zu 
Madrid nichts wagen, ehe ich Seine Excellenz in Aranjuez gesprochen habe.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Cela va bien, mes amis, car je vous regarde tous comme tels; procurez-moi seulement une voiture de route, et demain je vais saluer M. l'ambassadeur à la cour. Mais ne trouvez pas mauvais que je prenne, avant de le voir, quelques instructions essentielles à mon projet; la seule chose 
en laquelle vous puissiez tous me servir, est de garder le secret sur mon arrivée jusqu'à mon retour d'Aranjuez."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Gut, meine Freunde, denn ich betrachte sie alle als solche; besorgen Sie mir einen Reisewagen, und morgen bin ich bey unserm Gesandten. Aber erlauben Sie mir, daß ich 
vorher einige Nachrichten einziehe, die wesentlich in meinen Plan gehören. Das einzige, was ich noch von Ihnen bitte, ist, meine Ankunft bis zu meiner Wiederkehr von Aranjuez zu verschweigen."</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Je fais tirer promptement un habit de mes malles, et m'ajustant à la hâte, je me fais indiquer la demeure de don Joseph Clavico [Anmerkung Beaumarchais: 1. Ce mot, qui s'écrit Clavijo, se prononce à peu près Clavico; je le fais imprimer ainsi pour la facilité de la lecture.], garde 
des archives de la couronne, et j'y cours; il était sorti: l'on m'apprend l'endroit où je puis le rencontrer; et, dans le salon même d'une dame chez laquelle il était, je lui dis, sans me faire connaître, qu'arrivé de France le jour même, et chargé de quelques commissions pour lui, je lui 
demandais la permission de l'entretenir le plus tôt possible. Il me remit au lendemain matin à neuf heures, en m'invitant au chocolat, que j'acceptai pour moi et pour le négociant français qui m'accompagnait.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ich kleide mich eilig um, frage nach der Wohnung des <hi TEIform="hi">Don Joseph 
Clavico</hi>, Archivars der Krone, und werde hingebracht. Er war ausgegangen: - man weiset mich an den Ort, wo ich ihn treffen könne. Ich finde ihn bey einer Dame, wo ich ihm sogleich, ohne mich zu erkennen zu geben, sage: da ich heute aus Frankreich angekommen sey, und einige Aufträge an ihn 
habe, bäte ich mir die Erlaubniß aus, ihm je eher je lieber aufzuwarten. <anchor xml:id="ERERSUCHTMICH" TEIform="anchor"/>Er ersuchte mich, den folgenden Morgen um neun Uhr die Chocolade bey ihm zu nehmen, welches ich für mich und meinen Begleiter, den französischen Kaufmann, versprach.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Le lendemain 19 mai, j'étais chez lui à huit heures et demie; <anchor xml:id="ICHFANDIHNINEINEMPRACHTIGEN" TEIform="anchor"/>je le trouvai dans une maison splendide, qu'il me dit appartenir à don Antonio Portugues, l'un des chefs les plus estimés des bureaux du ministère, et tellment son ami, qu'en son 
absence il usait librement de sa maison comme de la sienne propre.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Den folgenden Tag, am 19ten May, war ich um halb neun bey ihm. Ich fand ihn in einem prächtigen Hause, das, wie er sagte, dem <hi TEIform="hi">Dom Antonio Portugues</hi>, einem der angesehensten Vorsteher des geheimen 
Sekretariats, zugehörte, der nach seinem Vorgeben so sehr sein Freund sey, daß er sich in seiner Abwesenheit seines Hauses so frey, als ob es das seinige wäre, bediente.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><anchor xml:id="MEINHERRFIENGICH" TEIform="anchor"/>"Je suis chargé, monsieur, lui dis-je, par une société de gens de lettres, d'établir, dans toutes les villes où je passerai, une correspondance littéraire avec les hommes les plus savants du pays. <anchor xml:id="DAKEINSPANIERBESSER" TEIform="anchor"/> Comme aucun Espagnol 
n'écrit mieux que l'auteur des feuilles appelées <hi TEIform="hi">le Pensador</hi> [Anmerkung Beaumarchais: 2. En français, <hi TEIform="hi">le Penseur]</hi>, à qui j'ai l'honneur de parler, et que son mérite littéraire a fait même assez distinguer du roi pour qu'il lui confiât la garde d'une de ses archives, j'ai cru 
ne pouvoir mieux servir mes amis qu'en les liant avec un homme de votre mérite."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Mein Herr, fieng ich an, "ich habe von einer Gesellschaft gelehrter Männer den Auftrag, in allen Städten, wodurch ich reisen würde, mit den berühmtesten Männern einen litterarischen Briefwechsel zu 
errichten. Da kein Spanier besser schreibt, als der Verfasser des Pensador [Anmerkung Jacobis: <hi TEIform="hi">Der Denker</hi>, eine periodische Schrift in Spanien.], mit dem ich zu sprechen die Ehre habe, und dessen Verdienste von dem König selbst so vorzüglich gefunden werden, daß er ihm die Aufsicht 
über eines seiner Archive anvertraut: so glaubte ich, den Zweck meiner Freunde nicht vortheilhafter befördern zu können, als wenn ich sie mit einem Manne von ihren Verdiensten in Verbindung brächte."</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Je le vis enchanté de ma proposition. Pour mieux connaître à quel homme j'avais affaire, je le laissai longtemps discourir sur les avantages que les diverses nations pouvaient tirer de pareilles correspondances. Il me caressait de l'il; il avait le ton affectueux; il parlait 
comme un ange, et rayonnait de gloire et de plaisir.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ich sah ihn über meinen Antrag bezaubert. Um besser zu wissen, mit welchem Mann ich zu thun habe, ließ ich ihn lange von den Vortheilen sprechen, die verschiedne Nationen aus einem solchen Briefwechsel ziehen könnten. Sein Blick 
ward schmeichelnd; sein Ton wurde zärtlich - er sprach wie ein Engel, und strahlte von Ruhm und Vergnügen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Au milieu de sa joie, il me demanda à mon tour quelle affaire me conduisait en Espagne; heureux, disait-il, s'il pouvait m'y être de quelque utilité. - "J'accepte avec reconnaissance des offres aussi flatteuses, et n'aurai point, monsieur, de secrets pour vous."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Mitten in 
dieser Freude fragt er mich, was für ein besondres Geschäfte mich nach Spanien brächte? Glücklich, sagte er, wenn er im Stande wäre, mir einigermaßen nützlich zu seyn. - "Ich ergreife ein so schmeichelhaftes Anerbieten, und werde vor Ihnen, mein Herr, keine Geheimnisse haben."</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Alors, voulant le jeter dans un embarras dont la fin seule de mon discours devait le tirer, je lui présentai de nouveau mon ami. "Monsieur, lui dis-je, n'est pas tout à fait étranger à ce que je vais vous dire, et ne sera pas de trop à notre conversation." Cet exorde le fit regarder 
mon ami avec curiosité:</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Nunmehr, da ich ihn in eine Verwirrung zu setzen wünschte, woraus er sich erst beym Ende meiner Rede finden sollte, stellte ich ihm meinen Freund aufs neue vor. Die Sache, die ich ihnen erzählen will, sagte ich zu ihm, ist diesem Herrn nicht fremd, und er 
wird bey unsrer Unterredung nicht zu viel seyn. Bey diesem Eingange heftete er seine Blicke mit großer Neugier auf meinen Freund.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> - Un négociant français, chargé de famille et d'une fortune assez bornée, avait beaucoup de correspondants en Espagne. Un des plus riches, passant à Paris il y a neuf ou dix ans, lui fit cette proposition: "Donnez-moi deux de vos filles, que je les emmène à Madrid; elles 
s'établiront chez moi, garçon âgé, sans famille; elle feront le bonheur de mes vieux jours, et succéderont au plus riche établissement de l'Espagne."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Ein französischer Kaufmann, von einem mittelmäßigen Vermögen und einer zahlreichen Familie, hatte viele Correspondenten in Spanien. 
Einer der reichsten davon reiste vor neun oder zehn Jahren durch Paris und machte ihm diesen Antrag: Geben sie mir zwoo von ihren Töchtern; ich will sie nach Madrid führen; sie sollen bey mir bleiben; ich bin alt und ohne Familie; sie werden das Glück meines übrigen Lebens ausmachen, und nach 
meinem Tode in den Besitz der reichsten Erbschaft in Spanien eintreten.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">L'aînée déjà mariée, et l'une de ses surs, lui furent confiées. En faveur de cet établissement, leur père se chargea d'entretenir cette nouvelle maison de Madrid de toutes marchandises de France qu'on lui demanderait.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Die älteste, die schon verheyrathet war, und 
eine ihrer Schwestern wurden ihm anvertraut. Um diese neue Einrichtung zu begünstigen, übernahm ihr Vater, sie mit allen französischen Waaren, die sie nöthig haben würden, zu versehen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Deux ans après, le correspondant mourut, et laissa les Françaises sans aucun bienfait, dans l'embarras de soutenir toutes seules une maison de commerce. Malgré ce peu d'aisance, une bonne conduite et les grâces de leur esprit leur conservèrent une foule d'amis qui s'empressèrent à 
augmenter leur crédit et leurs affaires." (Ici, je vis Clavico redoubler d'attention.)</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Zwey Jahre darauf starb der Correspondent, und ließ beyde Schwestern ohne einiges Vermächtniß in der Verlegenheit, ihre Handlung allein aufrecht zu erhalten. Dieser mißlichen Lage ohngeachtet, 
erhielt ihnen ihre gute Aufführung und die Annehmlichkeit ihres Geistes eine Menge Freunde, die sich beeiferten, ihren Credit und ihre Geschäfte zu vermehren." (Hie sah ich den Clavico seine Aufmerksamkeit verdoppeln.)</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"A peu près dans ce même temps, un jeune homme, natif des îles Canaries, s'était fait présenter dans la maison" (toute sa gaieté s'évanouit à ces mots, qui le désignaient). "Malgré son peu de fortune, les dames, lui voyant une grande ardeur pour l'étude de la langue française et des 
sciences, lui avaient facilité les moyens d'y faire des progrès rapides.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Ohngefähr um diese Zeit ließ sich ein junger Mensch, aus den Canarischen Inseln gebürtig, in ihrem Hause einführen." (Seine ganze Munterkeit verschwand bey diesen Worten, die ihn bezeichneten) "Er brannte vor 
Verlangen die französische Sprache und die Wissenschaften zu studiren, und ohngeachtet seiner geringen Glücksumstände erleichterten ihm die Damen die Mittel, geschwinde Schritte darinnen zu machen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Plein du désir de se faire connaître, il forme enfin le projet de donner à la ville de Madrid le plaisir, tout nouveau pour la nation, de lire une feuille périodique dans le genre du <hi TEIform="hi">Spectateur anglais</hi>; il reçoit de ses amis des encouragements et des secours de toute nature. 
On ne doute point qu'une pareille entreprise n'ait le plus grand succès: alors animé par l'espérance de réussir à se faire un nom, il ose se proposer ouvertement pour épouser la plus jeune des Françaises.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Voll von Begierde bekannt zu werden, macht er endlich den Plan, Madrid auf 
eine für die Nation noch neue Art zu belustigen, und ihr eine periodische Schrift im Geschmack des englischen <ref target="ADDISONJOSEPH" targOrder="U" TEIform="ref">Zuschauers</ref> zu lesen zu geben. Er wurde von seinen Freundinnen dazu aufgemuntert, und auf alle mögliche Art unterstützt. Sein 
Unternehmen konnte nicht anders, als den besten Fortgang haben. Nun wagte er, von der Hoffnung, sich einen Namen zu machen, gegeistert, der jüngsten Französin einen HeyrathsAntrag zu thun.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Commencez, lui dit l'aînée, par réussir, et lorsque quelque emploi, faveur de la cour ou tel autre moyen de subsister honorablement vous aura donné le droit de songer à ma sur, si elle vous préfère à d'autres prétendants, je ne vous refuserai pas mon consentement." (Il 
s'agitait étrangement sur son siège en m'écoutant; et moi, sans faire semblant de m'en apercevoir, je poursuivis ainsi.)</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Fangen Sie an, ihren Plan glücklich auszuführen, sagte die älteste zu ihm; wenn hernach irgend ein Amt, die Gunst des Hofes, oder ein andres Mittel, auf eine 
anständige Art zu leben, Ihnen das Recht geben wird, an meine Schwester zu denken, und wenn sie alsdann Ihnen keinen Andern vorzieht, so werde ich Ihnen meine Einwilligung nicht versagen." (Er machte seltsame Bewegungen auf seinem Stuhle, indem er mich anhörte, und ich, als ob ich nichts davon 
bemerkte, fuhr also fort:)</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"La plus jeune, touchée du mérite de l'homme qui la recherchait, refuse divers partis avantageux qui s'offraient pour elle, et préférant d'attendre que celui qui l'aimait depuis quatre ans eût rempli les vue de fortune que tous ses amis osaient espérer pour lui, <anchor xml:id="MUNTERTEIHNNUNSELBST" TEIform="anchor"/>l'encourage à donner sa première feuille philosophique sous le titre imposant du <hi TEIform="hi">Pensador</hi>." (Ici, je vis mon homme prêt à se trouver mal.)</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Die jüngste Schwester, von den Verdiensten ihres Liebhabers eingenommen, schlug verschiedene vortheilhafte 
Parthien, die sich ihr anboten, aus. Sie wollte lieber auf das Glück eines Menschen warten, von dem sie schon vier Jahre geliebt wurde, und munterte ihn nun selbst auf, sein erstes periodisches Blat unter dem vielversprechenden Titel: El Pensador, herauszugeben." (Mein Mann fieng an, sich nicht 
wohl zu befinden.)</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"L'ouvrage (continuai-je avec un froid glacé) eut un succès prodigieux: le roi même, amusé de cette charmante production, donna des marques publiques de bienveillance à l'auteur. On lui promit le premier emploi honorable qui vaquerait. Alors il écarta tous les prétendants à sa 
maîtresse par une recherche absolument publique. Le mariage ne se retardait que par l'attente de l'emploi qu'on avait promis à l'auteur des feuilles. Enfin, au bout de six ans d'attente d'une part, de soins et d'assiduités de l'autre, l'emploi parut et l'homme s'enfuit." (Ici l'homme fit un 
soupir involontaire; et s'en apercevant lui-même, il en rougit de confusion; je remarquai tout sans cesser de parler.)</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Kaltblütig fuhr ich fort: "Das Werk hatte bewundernswürdigen Fortgang: der König selbst war so sehr davon eingenommen, daß er dem Verfasser seine Zufriedenheit 
darüber öffentlich zu erkennen gab. Man versprach ihm die erste anständige Stelle, die offen seyn würde. Nun entfernte er alle andre Liebhaber von seiner Geliebten, indem er öffentlich um sie warb. Das Einzige, wodurch die Heyrath noch aufgeschoben wurde, war die Erwartung des Amtes, das dem 
Verfasser des Pensador versprochen war. Nach sechs Jahren der Erwartung von einer, und unaufhörlicher Bemühungen von der andern Seite, kam endlich die Versorgung, und der Liebhaber entfloh." (Hier entfuhr ihm ein Seufzer wider seinen Willen; er wurde es selbst gewahr und erröthete vor 
Verwirrung darüber. Ich bemerkte alles, ohne meine Rede zu unterbrechen.)</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"L'affaire avait trop éclaté pour qu'on pût en voir le dénouement avec indifférence. Les dames avaient pris une maison capable de contenir deux ménages; les bans étaient publiés. L'outrage indignait tous les amis communs, qui s'employèrent efficacement à venger cette insulte; M. 
l'ambassadeur de France s'en mêla; mais lorsque cet homme apprit que les Françaises employaient les protections majeures contre lui, craignant un crédit qui pouvait renverser le sien, et détruire en un moment sa fortune naissante, il vint se jeter aux pieds de sa maîtresse irritée. A son tour, 
il employa tous ses amis pour la ramener; et comme la colère d'une femme trahie n'est presque jamais que de l'amour déguisé, tout se raccommoda, les préparatifs d'hymen recommencèrent, les bans se publièrent de nouveau, l'on devait s'épouser dans trois jours. La réconciliation avait fait autant 
de bruit que la rupture. En partant pour Saint-Hildephonse, où il allait demander à son ministre la permission de se marier: "Mes amis, dit-il, conservez-moi le cur chancelant de ma maîtresse jusqu'à ce que je revienne du <hi TEIform="hi">Sitio real</hi> et disposez toutes choses de façon qu'en 
arrivant je puisse aller au temple avec elle."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Die Sache hatte schon zu viel Aufsehen gemacht, als daß man ihre Entwickelung mit Gleichgültigkeit hätte ansehen können. Die beyden Schwestern hatten schon eine Wohnung für zwo Haushaltungen gemiethet; die Aufbietungen waren geschehen. 
Alle Freunde beyder Frauenzimmer wurden nun durch diese Beschimpfung aufgebracht, und vereinigten sich, sie zu rächen; der französische Gesandte nahm sich ihrer an. Als aber dieser Treulose erfuhr, daß die Französinnen höhern Schutz ihm entgegen setzten, und befürchten mußte, ein überwiegendes 
Ansehen möchte sein aufkeimendes Glück zerstören; so warf er sich zu den Füßen seiner beleidigten Geliebten, und both alle seine Freunde auf, sie wieder zu gewinnen. Da der Zorn eines betrognen Frauenzimmers fast immer nichts anders als verstellte Liebe ist, wo ward alles wieder beygelegt. Die 
Zurüstungen zur Hochzeit wurden erneuert, die Aussöhnung machte eben so viel Lerm, als der Bruch. Als er im Begriff war, nach St. Ildephonse abzureisen, und die Erlaubnis zu seiner Heyrath bey dem Minister zu suchen, sagte er noch zu seinen Freunden: Bewahrt mir das wankende Herz meiner 
Geliebten, bis ich von <hi TEIform="hi">Sitio-Real</hi> zurückkomme; und macht indessen alle Astalten, daß ich sie bey meiner Ankunft zum Altar führen könne."</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Malgré l'horrible état où mon récit le mettait, incertain encore si je racontais une histoire étrangère à moi, ce Clavico regardait de temps en temps mon ami, dont le sang-froid ne l'instruisait pas plus que le mien. Ici, je renforçai ma voix en le fixant, et je 
continuai:</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ohngeachtet des schrecklichen Zustandes, worein ihn meine Erzählung versetzte, sah dieser Clavico, ungewiß ob ich ihm eine mich selbst betreffende Geschichte erzähle oder nicht, von Zeit zu Zeit meinen Freund an, dessen kaltblütiges Wesen ihm eben so wenig sagte, als das 
meinige. Nun nahm ich einen stärkern Ton an, sah ihm scharf ins Auge, und fuhr fort:</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Il revient en effet de la cour le surlendemain; mais au lieu de conduire sa victime à l'autel, il fait dire à l'infortunée qu'il change d'avis une seconde fois et ne l'épousera point; les amis indignés courent à l'instant chez lui; l'insolent ne garde plus aucun ménagement et les 
défie tous de lui nuire, en leur disant que si les Françaises cherchaient à le tourmenter, elles prissent garde à leur tour qu'il ne les perdît pour toujours dans un pays où elles étaient sans appui.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Er kömmt auch den zweeten Tag hernach vom Hofe zurück, aber anstat sein Opfer an 
den Altar zu führen, läßt er der Unglücklichen sagen, daß er seine Meinung zum zweytenmal geändert habe, und sie nicht heyrathen werde. Ihre aufgebrachten Freunde eilen augenblicklich zu ihm. Der Unverschämte vergißt alle Anständigkeit, bietet ihnen mit einander Trotz, und droht den 
französischen Frauenzimmern, daß er sie zu Grunde richten würde, wenn sie ihn, in einem Lande, wo sie ohne Stütze seyen, zu quälen suchten.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A cette nouvelle, la jeune Française tomba dans un état de convulsions qui fit craindre pour sa vie. Au fort de leur désolation, l'aînée écrivit en France l'outrage public qui leur avait été fait; ce récit émut le cur de leur frère au point que, demandant aussitôt un congé 
pour venir éclaircir une affaire aussi embrouillée, il n'a fait qu'un saut de Paris à Madrid; et ce frère, <hi TEIform="hi">c'est moi</hi>, qui ai tout quitté, patrie, devoirs, famille, état, plaisir, pour venir venger en Espagne une sur innocente et malheureuse; c'est moi qui viens, armé du bon 
droit et de la fermeté, démasquer un traître, écrire en traits de sang son âme sur son visage; et ce traître <hi TEIform="hi">c'est vous</hi>."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Diese Nachricht stürzte die junge Französinn in einen Zustand, daß man für ihr Leben besorgt war. Von allem Troste verlassen, berichtete die Aelteste 
die ihnen widerfahrne öffentliche Beschimpfung nach Frankreich. Diese Nachricht empörte das Herz ihres Bruders so sehr, daß er im Augenblick abreiste, eine so unbegreifliche Sache aufzuklären. Er hat von Paris nach Madrid nur einen Sprung gethan, und dieser Bruder - <hi TEIform="hi">bin ich</hi>. Ich habe 
alles verlassen; Vaterland, Geschäfte, Familie, Haus, Vergnügen, um in Spanien eine unschuldige und unglückliche Schwester zu rächen. Bewafnet mit Standhaftigkeit und dem Rechte einer guten Sache, will ich einem Verräther die Maske herabreissen, und mit blutigen Zügen seine Seele auf sein 
Gesicht schreiben; und dieser Verräther - <hi TEIform="hi">sind Sie.</hi>"</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Qu'on se forme le tableau de cet homme étonné, stupéfait de ma harangue, à qui la surprise ouvre la bouche et y fait expirer la parole glacée; qu'on voie cette physionomie radieuse, épanouie sous mes éloges, se rembrunir par degrés, ses yeux s'éteindre, ses traits s'allonger, son 
teint se plomber.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Man mache sich ein Gemählde von der Erstaunung und Betäubung dieses Menschen, wie ihm die Ueberraschung den Mund eröfnet, und jedes Wort auf seinen Lippen erstarrt, wie der Glanz, der bey meinen Lobsprüchen in seinem Gesicht aufgieng, nach und nach sich verdunkelt, 
wie seine Augen erlöschen, seine Züge sich in die Länge ziehn, und seine Farbe verbleicht.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Il voulut balbutier quelques justifications. - "Ne m'interrompez pas, monsieur, vous n'avez rien à me dire et beaucoup à entendre de moi. Pour commencer, ayez la bonté de déclarer devant monsieur, qui est exprès venu de France avec moi, si par quelque manque de foi, légèreté, 
faiblesse, aigreur, ou quelque autre vice que ce soit, ma sur a mérité le double outrage que vous avez eu la cruauté de lui faire publiquement. - <hi TEIform="hi">Non, monsieur, je reconnais Dona Maria votre sur pour une demoiselle pleine d'esprit, de grâces et de vertus.</hi> - Vous a-t-elle 
donné quelque sujet de vous plaindre d'elle depuis que vous la connaissez? - <hi TEIform="hi">Jamais, jamais.</hi> - Eh! pourquoi donc, monstre que vous êtes, lui dis-je en me levant, avez-vous eu la barbarie de la traîner à la mort, uniquement parce que son cur vous préférait à dix autres plus 
honnêtes et plus riches que vous? - <hi TEIform="hi"> Ah! monsieur, ce sont des instigations, des conseils, si vous saviez...</hi> - Cela suffit."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Er wollte einige Entschuldigungen stammeln. "Unterbrechen Sie mich nicht, mein Herr; Sie haben mir nichts zu sagen, aber viel von mir anzuhören. Um 
den Anfang zu machen, so haben Sie die Güte, vor diesem Herrn, der ausdrücklich wegen dieser Sache von Frankreich mit mir gekommen ist, mir zu erklären, ob meine Schwester durch irgend eine Treulosigkeit, Leichtsinnigkeit, Schwachheit, oder durch ein anderes Vergehen den gedoppelten Schimpf 
verdient habe, den Sie ihr öffentlich anzuthun grausam genug gewesen sind?" - <hi TEIform="hi">Nein, mein Herr; ich erkläre die Donna Maria, ihre Schwester für ein Frauenzimmer voll Geist, Reiz und Tugenden.</hi> - "Hat sie Ihnen, seit Sie mit ihr bekannt sind, einigen Grund gegeben, sich über Sie zu 
beklagen?" " - <hi TEIform="hi">Niemals, niemals.</hi> - "Warum also, Ungeheuer, (sagte ich aufstehend,) warum haben Sie die Unmenschlichkeit gehabt, ihr das Herz zu brechen, blos weil sie Sie zehn andern anständigern und reichern Liebhabern vorgezogen hat?" - <hi TEIform="hi">Ach, mein Herr! Anhetzungen, Rathschläge, 
wenn Sie wüßten. ...</hi> "Das ist genug!"</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Alors, me retournant vers mon ami: "Vous avez entendu la justification de ma sur, allez la publier. Ce qui me reste à dire à monsieur n'exige plus de témoins." Mon ami sort; Clavico, bien plus étonné, se lève à son tour; je le fais rasseoir. - "A présent, monsieur, que nous 
sonmmes seuls, voici quel est mon projet, et j'espère que vous l'approuvrez.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Darauf wandt' ich mich gegen meinen Freund. "Sie haben die Rechtfertigung meiner Schwester gehört; machen sie sie bekannt. Was ich diesem Herrn noch zu sagen habe, braucht weiter keine Zeugen." Mein Freund 
geht; Clavico noch mehr erstaunt, steht auch auf; ich heiße ihn wieder sitzen. - "Nun, mein Herr, da wir allein sind, hören Sie meinen Vorschlag; ich hoffe, Sie werden ihn billigen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Il convient également à vos arrangements et aux miens que vous n'épousiez pas ma sur; et vous sentez que je ne viens pas ici faire le personnage d'un frère de comédie qui veut que sa sur se marie: mais vous avez outragé à plaisir une femme d'honneur, parce que vous 
l'avez crue sans soutien en pays étranger; ce procédé est celui d'un malhonnête homme et d'un lâche. Vous allez donc commencer par reconnaître de votre main, en pleine liberté, toutes vos portes ouvertes et vos gens dans cette salle, qui ne nous entendront point, parce que nous parlerons 
français, que vous êtes un homme abominable, qui avez trompé, trahi, outragé ma sur sans aucun sujet; et, votre déclaration dans mes mains, je pars pour Aranjuez, où est mon ambassadeur; je lui montre l'écrit, je le fais ensuite imprimer; après-demain la cour et la ville en seront 
inondées: j'ai des appuis considérables ici, du temps et de l'argent; tout sera employé à vous faire perdre votre place, à vous poursuivre de toute manière et sans relâche, jusqu'à ce que le ressentiment de ma sur apaisé m'arrête et me dise holà." - <hi TEIform="hi"> Je ne ferai point une telle 
déclaration, </hi>me dit Clavico d'une voix altérée. - Je le crois, car, peut-être, à votre place, ne la ferais-je pas non plus. Mais voici le revers de la médaille. Ecrivez ou n'écrivez pas; de ce moment, je reste avec vous; je ne vous quitte plus; je vais partout où vous irez, jusqu'à ce 
qu'impatienté d'un pareil voisinage vous soyez venu vous délivrer de moi derrière <hi TEIform="hi">Buenretiro</hi> [Anmerkung Beaumarchais: <anchor xml:id="EINEMALTENPALLAST" TEIform="anchor"/>L'ancien palais des rois d'Espagne à Madrid]. Si je suis plus heureux que vous, monsieur, sans voir mon ambassadeur, sans parler à 
personne ici, je prends ma sur mourante entre mes bras, je la mets dans ma voiture, et je m'en retourne en France avec elle. Si, au contraire le sort vous favorise, tout est dit pour moi; j'ai fait mon testament avant de partir; vous aurez eu tous les avantages sur nous, permis à vous 
alors de rire à nos dépens. Faites monter le déjeuner."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ihre und meine Absichten erfordern, daß Sie meine Schwester nicht heyrathen. Sie sehen wohl, daß ich hier nichts weniger als die Rolle eines Bruders in der Comödie spiele, der die Heyrath seiner Schwester betreibt, aber Sie 
haben ohne Bedenken ein Frauenzimmer von Ehre beschimpft, weil Sie geglaubt haben, in einem fremden Lande werde sie keinen Schutz finden. Dies ist das Verfahren eines ehrlosen und niederträchtigen Menschen. Sie werden also zuerst mit eigner Hand, ohne Zwang, bey ofnen Thüren, in Gegenwart Ihrer 
Bedienten, die uns nicht verstehen werden, weil wir französisch sprechen, bekennen, daß Sie ein verabscheuungswürdiger Mensch sind, der ohne irgend eine Ursache zu haben, meine Schwester betrogen, verrathen, beschimpft hat. Mit dieser Erklärung gehe ich nach Aranjuez zum französischen 
Gesandten; ich zeige ihm das Bekenntniß, ich lasse hierauf es drucken. Uebermorgen soll der Hof und die Stadt davon voll seyn. Ich habe hier beträchtliche Unterstützungen, habe Zeit und Geld, alles soll angewandt werden, Sie von Ihrem Platz zu stürzen, Sie auf alle mögliche Art und unablässig 
zu verfolgen, bis das beleidigte Herz meiner Schwester befriedigt seyn, bis sie mich zurückhalten, und zu mir sagen wird: halt ein!" <hi TEIform="hi">Eine solche Erklärung werde ich nicht thun</hi> - sagte <hi TEIform="hi">Clavico</hi> mit gebrochener Stimme. - Ich glaub es, denn vielleicht würde ich an Ihrem Platz eben 
so wenig thun. Aber die Wahl steht Ihnen frey. Schreiben Sie, oder schreiben Sie sie nicht; ich bleibe von diesem Augenblick an bey Ihnen; ich weiche nicht von Ihrer Seite: ich gehe, wo Sie hingehen, bis Sie über eine solche Begleitung ungeduldig werden, und hinter <hi TEIform="hi">Buenretiro</hi> (einem 
alten Pallast der Könige von Spanien zu Madrid) sich von mir loszumachen suchen. Bin ich glücklicher als Sie, so fasse ich, ohne meinen Gesandten zu sehen, ohne hier mit jemanden zu sprechen, meine sterbende Schwester in die Arme, trage sie in meinen Wagen, und kehre nach Frankreich mit ihr 
zurück. Begünstigt das Glück im Gegentheile Sie, so ist alles von mir gethan; ich habe vor meiner Abreise mein Testament gemacht: Sie werden alsdann alle Vortheile über uns gehabt haben; lachen Sie dann auf unsere Unkosten. Lassen Sie das Frühstück heraufkommen."</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Je sonne librement: un laquais entre, apporte le chocolat. Pendant que je prends ma tasse, mon homme absorbé se promène en silence, rêve profondément, prend son parti tout de suite, et me dit:</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ich klingle selbst: ein Bedienter kömmt und bringt die Chocolade. Indem ich 
meine Tasse trinke, geht der verwirrte <hi TEIform="hi">Clavico</hi> stillschweigend und in Gedanken vertieft umher; ergreift auf einmal seine Parthie, und sagt zu mir:</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Monsieur de Beaumarchais, écoutez-moi. Rien au monde ne peut excuser ma conduite envers mademoiselle votre sur. L'ambition m'a perdu; mais si j'eusse prévu que <hi TEIform="hi">dona Maria</hi> eût un frère comme vous, loin de la regarder comme une étrangère isolée, j'aurais conclu que les 
plus grands avantages devaient suivre notre union. Vous venez de me pénétrer de la plus haute estime, et je me mets à vos pieds pour vous supplier de travailler à réparer, s'il est possible, tous les maux que j'ai faits à votre sur. Rendez-la-moi, monsieur; et je me croirai trop heureux 
d'obtenir de vous ma femme et le pardon de tous mes crimes. - Il n'est plus temps, ma sur ne vous aime plus; faites seulement la déclaration, c'est tout ce que j'exige de vous et trouvez bon après qu'en ennemi déclaré je venge ma sur au gré de son ressentiment."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Herr 
von Beaumarchais, hören Sie mich. Nichts in der Welt kann mein Verfahren mit ihrer Schwester rechtfertigen. Der Ehrgeiz hat mich verblendet. Hätt' ich vorausgesehn, daß <hi TEIform="hi">Donna Maria</hi> einen Bruder habe, wie Sie, so hätt' ich, anstatt sie für eine fremde Verlassene zu halten, die 
Verbindung mit ihr, als mein schönstes Glück angesehen. Sie haben mir die tiefste Achtung abzudringen gewußt, und ich werfe mich zu Ihren Füssen, Sie zu beschwören, daß Sie, wenn es möglich ist, alles das Unrecht, welches ich Ihrer Schwester zugefügt habe, wieder gut zu machen suchen. Geben Sie 
mir sie zurück; ich werde mich nur allzuglücklich schätzen, wenn ich meine Gemahlin und die Verzeihung meiner Verbrechen von Ihnen erhalte." - Es ist nicht mehr Zeit, meine Schwester liebt Sie nicht mehr; die Erklärung, dies ist alles, was ich von Ihnen begehre, und lassen Sie sich hernach 
gefallen, daß ich, als Ihr offenbarer Feind meine Schwester räche, so lang es ihrer gereizten Empfindlichkeit gefallen wird.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Il fit beaucoup de façons, et sur le style dont je l'exigeais, et sur ce que je voulais qu'elle fût toute de sa main, et sur ce que j'insistais à ce que les domestiques fussent présent pendant qu'il écrirait; mais comme l'alternative était pressante et qu'il lui restait encore je ne 
sais quel espoir de ramener une femme qui l'avait aimé, sa fierté se soumit à écrire la déclaration suivante, que je lui dictais en me promenant dans l'espèce de galerie où nous étions.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Er machte viel Umstände, sowohl über die Art, wie ich seine Erklärung, als darüber, daß ich sie 
ganz von seiner Hand haben wollte; auch über die Forderung, worauf ich bestand, daß seine Leute, während daß er schriebe, gegenwärtig seyn müßten. Aber, da die Wahl dringend war, und er, ich weiß nicht, was für Hofnung hatte, seine vorige Geliebte wieder zu gewinnen, so ergab sich sein Stolz, 
folgende Erklärung niederzuschreiben, die ich ihm, indem ich in einer Art von Gallerie, wo wir uns befanden, auf- und niedergieng, vorsagte.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><hi TEIform="hi"><lb TEIform="lb"/>Déclaration dont j'ai l'original.</hi><lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="ICHUNTERZEICHNETERJOSEPH" TEIform="anchor"/>"Je soussigné Joseph Clavijo, garde d'une des archives de la couronne, reconnais qu'après avoir été reçu avec bonté dans la maison de madame Guilbert, j'ai trompé mademoiselle Caron sa sur, 
par la promesse d'honneur, mille fois réitérée, de l'épouser, à laquelle j'ai manqué, sans aucune faute ou faiblesse de sa part ait pu servir de prétexte ou d'excuse à mon maque de foi; qu'au contraire la sagesse de cette demoiselle, pour qui j'ai le plus profond respect, a toujours été pure et 
sans tache. Je reconnais que, par ma conduite, la légèreté de mes discours et par l'interprétation qu'on a pu y donner, j'ai ouvertement outragé cette vertueuse demoiselle, à laquelle je demande pardon par cet écrit fait librement, et de ma pleine volonté, quoique je me reconnaisse tout à fait 
indigne de l'obtenir; lui promettant toute autre espèce de réparation qu'elle pourra désirer si celle-ci ne lui convient pas. Fait à Madrid et écrit tout de ma main, en présence de son frère, le 19 mai 1764.<hi TEIform="hi"><lb TEIform="lb"/>Signé</hi>: JOSEPH CLAVIJO."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><hi TEIform="hi"><lb TEIform="lb"/>Erklärung, wovon ich das 
Original besitze.<lb TEIform="lb"/></hi>Ich unterzeichneter <hi TEIform="hi">Joseph Clavico</hi>, Aufseher über ein königliches Archiv, erkenne, daß ich in dem Hause der Madam Guilbert mit Gütigkeit aufgenommen worden, und hernach die Mademoiselle Caron, ihre Schwester, nach tausendmal wiederholten Versicherungen, sie 
heyrathen zu wollen, betrogen habe, ohne daß von ihrer Seite irgend ein Fehler oder eine Schwachheit nur zum Vorwand oder zur Entschuldigung dienen könnte; da im Gegentheil die Aufführung dieses Frauenzimmers, für welches ich die tiefste Hochachtung habe, immer rein und tadellos gewesen ist. 
Ich erkenne, daß ich durch mein Verfahren, durch die Unbesonnenheit meiner Reden, und die Auslegungen, die sich davon machen lassen, dieses würdige Frauenzimmer öffentlich beschimpft habe. Ich bitte sie durch diese Erklärung, die ich frey und eigenen Willens aufgesezt, um Vergebung, ob ich mich 
schon, sie zu erhalten, für gänzlich unwürdig halte; und verbinde mich zu jeder andern Art von Genugthuung, welche sie begehren wird, wenn ihr diese nicht hinlänglich seyn sollte. Gegeben zu Madrid, und geschrieben durchaus mit eigner Hand, in Gegenwart ihres Bruders, am 19 May 
1764.<lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Joseph Clavico</hi>.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Je prends le papier, et lui dis en le quittant: "Je ne suis point un lâche ennemi, monsieur, c'est sans ménagement que je vais venger ma sur. Je vous en ai prévenu. Tenez-vous bien pour averti de l'usage cruel que je vais faire de l'arme que vous m'avez fournie. - <anchor xml:id="MEINHERRICHSCHMEICHLE" TEIform="anchor"/>Monsieur, je crois parler au plus offensé mais au plus généreux des hommes: avant de me diffamer, accordez-moi le moment de tenter un effort pour rémener encore une fois <hi TEIform="hi">Dona Maria</hi>: c'est dans cet unique espoir que j'ai écrit la réparation que vous emportez: 
mais avant de me présenter, j'ai résolu de charger quelqu'un de plaider ma cause auprès d'elle; et ce quelqu'un, c'est vous. - Je n'en ferai rien. - Au moins vous lui direz le repentir amer que vous avez aperçu en moi. Je borne à cela toutes mes sollicitations. A votre refus je chargerai 
quelque autre personne de me mettre à ses pieds." - Je le lui promis.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ich nahm das Papier und sagte im Weggehen zu ihm: "Mein Herr! ich bin kein feiger Feind; ohne Schonung werd' ich die Rache meiner Schwester verfolgen. Ich hab' es Ihnen zum voraus gesagt. Machen Sie sich auf den 
unbarmherzigsten Gebrauch gefaßt, den ich von den Waffen, die Sie mir in die Hände gegeben, machen werde." - Mein Herr, ich schmeichle mir mit dem großmüthigsten Manne zu sprechen; vergönnen Sie mir, ehe Sie mich beschimpfen, nur einen Augenblick, noch einen Versuch zu wagen, ob ich nicht 
vermögend sey, die Donna Maria wieder zu gewinnen. Nur allein in dieser Hofnung hab' ich die Erklärung geschrieben, die Sie in Händen haben; aber ehe ich es wagen will, mich vor ihr sehen zu lassen, bin ich entschlossen, einem andern meine Vertheidigung aufzutragen; und dieser Andre sind Sie. - 
"Daraus wird nichts." - Stellen sie ihr dann wenigstens die bittre Reue vor, die Sie an mir bemerkt haben. Ich will hierauf alle meine Bitten einschränken. Wenn Sie mir dies verweigern, so werde ich einem andern auftragen, mich zu ihren Füssen zu legen. - Ich versprach es ihm.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Le retour de mon ami chez ma sur avait porté l'alarme dans tous les esprits. En arrivant, je trouvai les femmes éplorées et les hommes très inquiets: mais au compte que je rendis de ma séance, à la vue de la déclaration, les cris de joie, les embrassements succédèrent aux 
larmes; <anchor xml:id="EINJEDERWARNUNANDRER" TEIform="anchor"/>chacun ouvrait un avis différent; les uns opinaient à perdre Clavico, les autres penchaient à lui pardonner; d'autres s'en rapportaient à ma prudence, et tout le monde parlait à la fois. Mais ma sur de s'écrier: "Non, jamais, jamais, je n'en 
entendrai parler: courez, mon frère, à Aranjuez: allez voir M. l'ambassadeur, et dans tout ceci gouvernez-vous par ses conseils."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Die Zurückkunft meines Freundes hatte alles in Aufruhr gebracht. Ich fand die Frauenzimmer in Thränen, und die Mannspersonen in äusserster Besorgniß, 
aber da ich Ihnen den Ausgang meiner Verrichtung erzählte, und die Erklärung zeigte, so verschwanden die Thränen unter Freudengeschrey und Umarmungen. Ein jeder war nun andrer Meinung; der eine wollte den Clavico zu Grunde gerichtet wissen; der andre war geneigt, ihm zu vergeben; einige wollten 
es meiner Klugheit überlassen, und alle sprachen auf einmal zusammen. Aber meine Schwester fieng an zu rufen: <hi TEIform="hi">Nein, niemals, niemals; ich will nichts davon hören; eile, mein Bruder, nach Aranjuez, eile zu unserm Gesandten, und laß dich bey jedem Schritte durch seinen Rath leiten.</hi></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Avant de partir pour la cour, j'écrivis à Clavico que ma sur n'avait pas voulu entendre un seul mot en sa faveur, et que je m'en tenais au projet de la venger et de le perdre. Il me fit prier de le voir avant mon départ; et je me rendis librement chez lui. Après mille 
imprécations contre lui-même, toutes ses prières se bornèrent à obtenir de moi qu'il allât pendant mon absence, avec un ami commun, parler à ma sur aînée, et que je ne rendisse son déshonneur public qu'à mon retour, s'il n'avait pas obtenu son pardon. Je partis pour 
Aranjuez.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ehe ich nach Hofe gieng, schrieb ich an Clavico, daß meine Schwester kein Wort zu seiner Entschuldigung habe anhören wollen, und daß ich bey meinem Vorsatz beharrte, sie zu rächen und ihn zu Grunde zu richten. Er ließ mich bitten, vor meiner Abreise noch zu ihm zu kommen; 
ich trug kein Bedenken es zu thun. Nach tausend Verwünschungen gegen sich selbst, suchte er dies einzige von mir zu erhalten, daß er während meiner Abwesenheit mit einem gemeinschaftlichen Freunde meine ältere Schwester sprechen dürfte, und daß ich seine öffentliche Beschimpfung bis auf meine 
Wiederkunft, wenn er indessen keine Verzeyhung erhalten hätte, aufschieben wollte. Ich reiste fort nach Aranjuez.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. le marquis d'Ossun, notre ambassadeur, aussi respectable qu'obligeant, après m'avoir marqué tout l'intérêt qu'il prenait à moi, en faveur des augustes recommandations qui lui étaient parvenues de France, me dit: "La première preuve de mon amitié, monsieur, est de vous prévenir que 
votre voyage en Espagne est de la dernière inutilité à l'objet de venger votre sur: l'homme qui l'a insultée deux fois par sa retraite inopinée n'eût jamais osé se rendre aussi coupable, s'il ne se fût pas cru puissamment soutenu. Quel est votre dessein? espérez-vous lui faire épouser 
votre sur? - Non, monsieur, je ne le veux pas; mais je prétends le déshonorer. - Et comment?" Je lui fis le récit de mon entrevue avec Clavico, qu'il ne crut qu'en lisant son écrit que je lui présentai.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Der Marquis d'Ossün, unser Gesandter, ein eben so verehrungswürdiger als 
herablassender Mann, sagte zu mir, nachdem er mich versichert hatte, wie sehr er aus Achtung für die hohen Empfehlungsschreiben, die ihm aus Frankreich zugekommen wären, Antheil an meiner Angelegenheit nehme: - Ihnen den ersten Beweis meiner Freundschaft zu geben, muß ich Ihnen voraus sagen, 
daß Ihre Reise, was die Absicht, Ihre Schwester rächen zu wollen, betrift, so fruchtlos als möglich seyn wird. Clavico, der sie zweymal durch seine schändliche Treulosigkeit beschimpft hat, würde sich niemals eines solchen Verbrechens schuldig gemacht haben, wenn er sich nicht mächtig 
unterstüzt geglaubt hätte. Was ist Ihre Absicht? Glauben Sie, ihn zur Heyrath ihrer Schwester vermögen zu können? - "Nein, mein Herr, dies will ich nicht; aber ich will ihn an den Pranger stellen." - Und wie? - Ich erzählte ihm meinen Auftritt mit Clavico, und überreichte ihm seine 
Erklärung.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Eh bien, monsieur, me dit cet homme respectable, un peu étonné de mon action, je change d'avis à l'instant. Celui qui a tellement avancé les affaires en deux heures est fait pour les terminer heureusement. L'ambition avait éloigné Clavico de mademoiselle votre sur; 
l'ambition, la terreur ou l'amour le lui ramènent. Mais à quelque titre qu'il revienne, le moins d'éclat qu'on puisse faire en pareille occasion est toujours le mieux. Je ne vous chache pas que cet homme est fait pour aller loin, et, sous ce point de vue, c'est peut-être un parti très 
avantageux. A votre place, je vaincrais ma sur sur ses répugnances, et profitant du repentir de Clavico, je les marierais promptement. - Comment, monsieur, un lâche? - Il n'est un lâche que s'il ne revient pas de bonne foi. Mais ce point accordé, ce n'est qu'un amant repentant. Au reste, 
voilà mon avis, je vous invite à le suivre, et même je vous en saurai gré par des considérations que je ne puis vous expliquer."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Nun wohl, mein Herr, sagte dieser verehrungswürdige Mann, ein wenig erstaunt über meine That, ich ändre den Augenblick meine Neigung [Meinung?]. Wer in 
zwoo Stunden die Sachen schon so weit bringen konnte, wird sie glücklich ausführen. Ehrgeiz entfernte den Clavico von ihrer Schwester; Ehrgeiz, Schrecken oder Liebe wird ihn wieder zu ihr zurückführen. Aber was auch seine Rückkehr verursachen mag, so ist es in dergleichen Vorfällen immer am 
besten, wenig Lärm zu machen. Ich muß Ihnen sagen, daß dieser Mensch es hoch bringen kann; und er ist in dieser Rücksicht vielleicht als eine sehr vortheilhafte Parthie zu betrachten. An ihrer Stelle würde ich die Bedenklichkeiten meiner Schwester zu überwinden suchen, die Reue des Clavico mir 
zu Nutze machen, und ohne Aufschub beyde zusammen vermählen. - "Wie, mein Herr, einen Niederträchtigen?" - Er ist nur alsdann ein Niederträchtiger, wenn seine Wiederkehr nicht aufrichtig ist. Diesen Fall ausgenommen, ist er ein Liebhaber, der wegen seiner Reue Gnade verdienet. Dies ist mein 
Rath; ich wünsche, daß sie ihm folgen; und würde es Ihnen sogar, aus besondern Rücksichten, über die ich mich nicht erklären kann, Dank wissen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Je revins à Madrid un peu troublé des conseils de M. le marquis d'Ossun. <anchor xml:id="BEYMEINERANKUNFT" TEIform="anchor"/>A mon arrivée, j'appris que Clavico était venu, accompagné de quelques amis communs, se jeter aux pieds de mes surs; que la plus jeune, à son arrivée, s'était enfuie dans sa 
chambre et n'avait plus voulu reparaître; et l'on me dit qu'il avait conçu beaucoup d'espérance de cette colère fugitive. J'en conclus à mon tour qu'il connaissait bien les femmes, douces et sensibles créatures, qu'un peu d'audace, mêlée de repentir, trouble à coup sûr étrangement, mais dont le 
cur ému n'en reste pas moins disposé en faveur de l'humble audacieux qui gémit à leurs pieds!</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ich kam, ein wenig verlegen über den Rath des Marquis d'Ossün, nach Madrid zurück. Bey meiner Ankunft erfuhr ich, Clavico sey in Gesellschaft einiger gemeinschaftlichen Freunde 
gekommen, sich meinen Schwestern zu Füßen zu werfen; die jüngere habe sich sogleich in ihr Zimmer geflüchtet, und nicht wieder erscheinen wollen. Clavico, sagte man mir, habe diesen flüchtigen Zorn für ein günstiges Zeichen angesehen. Ich, auf meiner Seite, schloß daraus, daß er die 
Frauenzimmer sehr wohl kenne. Sie sind sanfte, empfindliche Geschöpfe; ein wenig Verwegenheit, mit Reue begleitet, beunruhiget sie gewiß außerordentlich; aber ihr Herz wird darum nicht weniger geneigt seyn, dem demüthigen Verwegnen, der zu ihren Füßen seufzt, Verzeyhung widerfahren zu 
lassen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Depuis mon retour d'Aranjuez, ce Clavico désira me voir tous les jours, me rechercha, m'enchanta par son esprit, ses connaissances, et surtout par la noble confiance qu'il paraissait avoir en ma médiation. Je le servais de bonne foi; nos amis se joignaient à moi; mais le profond 
respect que ma sur paraissait avoir pour mes décisions me rendait très circonspect à son égard; c'était son bonheur et non sa fortune que je désirais; c'était son cur et non sa main que je voulais forcer.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Seit meiner Zurückkunft von Aranjuez suchte Clavico mich alle 
Tage zu sprechen, folgte mir überall nach, bezauberte mich durch seinen Witz, seine Kenntnisse, und besonders durch das edle Zutrauen, das er in meine Vermittelung zu setzen schien. Ich nahm mich seiner aufrichtig an; meine Freunde traten auf meine Seite; aber die unumschränkte Achtung, die 
meine Schwester für meine Entscheidung zu haben schien, machte mich sehr behutsam gegen Sie; ich wünschte ihre Zufriedenheit, nicht ihr äusserliches Glück; ich suchte ihrem Herzen, nicht ihrer Hand Gewalt anzuthun.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><anchor xml:id="AMBEMAYVERLIES" TEIform="anchor"/>Le 25 mai, Clavico se retira brusquement du logis de M. Portuguès et fut se réfugier au quartier des Invalides, chez un officier de sa connaissance. Cette retraite précipitée ne m'inspira d'abord aucun ombrage quoiqu'elle me parût singulière. Je courus au 
quartier; il allégua pour motif de cette retraite que M. Portuguès étant un des plus opposés à son mariage, il comptait me donner la plus haute preuve de la sincérité de son retour en quittant la maison d'un si puissant ennemi de ma sur. Cela me parut si probable et si délicat que je lui 
sus un gré infini de sa retraite aux Invalides. Le 26 mai j'en reçus la lettre suivante:</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Am 25 May verließ Clavico unversehens seinen Aufenthalt bey H. Portugues, und begab sich in das Quartier der Invaliden zu einem Officier von seiner Bekanntschaft. Dies kam mir seltsam vor, ließ 
mich aber ohne weitern Verdacht. Ich suchte ihn auf; der Beweggrund seines schnellen Ausziehens, sagte er mir, sey H. Portugues, der sich seiner Heyrath am meisten widersetze. Er habe geglaubt, mir den überzeugendsten Beweis von der Aufrichtigkeit seiner wiederkehrenden Liebe zu geben, wenn er 
das Haus eines so mächtigen Feindes meiner Schwester verlasse. Dieses kam mir so schön und wahrscheinlich vor, daß ich über seinen Abzug zu den Invaliden äusserst vergnügt war. Am 26 May erhielt ich folgendes Schreiben von ihm:</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><hi TEIform="hi">Copie de la lettre de Clavico, dont j'ai l'original<lb TEIform="lb"/></hi>"Je me suis expliqué, monsieur, d'une manière très précise, sur la ferme intention où je suis de réparer les chagrins que j'ai causés involontairement à mademoiselle Caron; je lui offre de nouveau de l'épouser, si les 
malentendus passés ne lui ont pas donné trop d'éloignement pour moi. Mes propositions sont très sincères. Toute ma conduite et mes démarches tendent uniquement à regagner son cur, et mon bonheur dépendra du succès de mes soins; je prends donc la liberté de vous sommer de la parole que 
vous m'avez donnée, de vous rendre le médiateur de cette heureuse réconciliation. Je sais qu'un galant homme s'honore en s'humiliant devant une femme qu'il a offensée; et que tel qui croit s'avilir en demandant excuse à un homme, a bonne grâce de reconnaître ses torts aux yeux d'une personne de 
l'autre sexe. C'est donc en connaissance de cause que j'agis dans toute cette affaire. L'assurance libre et franche que je vous ai donnée, monsieur, et la démarche que j'ai faite pendant votre voyage d'Aranjuez auprès de mademoiselle votre sur, peuvent me faire un certain tort dans 
l'esprit des personnes qui ignorent la pureté de mes intentions; mais j'espère que, par un exposé fidèle de la vérité, vous me ferez la grâce d'instruire convenablement tous ceux que l'ignorance ou la malignité ont fait tomber dans l'erreur à mon égard. S'il m'était possible de quitter Madrid 
sans un ordre exprès de mon chef, je partirais sur le champ pour aller à Aranjuez lui demander son approbation; mais j'attends encore de votre amitié que vous prendrez le soin vous-même de lui faire part des vues légitimes et honnêtes que j'ai sur mademoiselle votre sur, et dont cette 
lettre vous réitère l'assurance; la promptitude de cette démarche est, selon mon cur, la plus grande marque que vous puissiez me donner du retour que je vous demande pour l'estime parfaite et le véritable attachement avec lequel j'ai l'honneur d'être, monsieur votre, 
etc.<lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Signé</hi>: CLAVIGO."<lb TEIform="lb"/>26 mai 1764.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><hi TEIform="hi">Abschrift des Briefes von Clavico,<lb TEIform="lb"/>wovon ich das Original besitze.<lb TEIform="lb"/></hi>"Ich habe mich, mein Herr, über mein vestes Vorhaben, die Beleidigungen, welche ich der Mademoisell Caron wider meinen Willen zugefügt habe, wieder 
gut zu machen, auf eine sehr bestimmte Art erklärt. Ich erbiete mich aufs neue, sie zu heyrathen, wenn die vergangenen Mißverständnisse sie nicht zu sehr gegen mich eingenommen haben. Meine Anerbietungen sind ganz aufrichtig. Mein ganzes Verhalten, alle meine Schritte haben zum Ziel, ihr Herz 
wieder zu gewinnen, und der Erfolg meiner Bemühungen wird mein Glück entscheiden. Ich nehme mir also die Freyheit, Sie an das Versprechen zu erinnern, welches Sie von sich gegeben haben, sich als Mittler dieser glücklichen Aussöhnung für mich verwenden zu wollen. Ich weiß, daß es einem 
rechtschafnen Manne zur Ehre gereicht, sich vor einem Frauenzimmer, das er beleidigt hat, zu demüthigen, und daß jemand, der es ich zur Schande rechnen würde, eine Mannsperson um Vergebung zu bitten, vor den Augen eines Frauenzimmers sein Unrecht mit Anstand gestehen kann. Ich handle also mit 
völligem Bewußtseyn in dieser ganzen Sache. Die ungezwungene und freymüthige Versicherung, die ich Ihnen gegeben, und der Schritt, den ich während ihrer Abwesenheit zu Aranjuez bey Ihrer Schwester gethan habe, können mir bey denen, die die Aufrichtigkeit meiner Absichten mißkennen, ohne Zweifel 
sehr nachtheilig seyn; aber ich hoffe, daß Sie durch eine getreue Bekanntmachung der Wahrheit alle diejenigen, die aus Bosheit oder Unwissenheit eine falsche Meinung von mir haben, gehörig von der Sache zu unterrichten die Gütigkeit haben werden. Wenn es mir möglich wäre, Madrid ohne 
ausdrücklichen Befehl meines Obern zu verlassen, so würd' ich ohngesäumt nach Aranjuez gehen, und seine Einwilligung suchen; ich erwarte also deswegen noch von Ihrer Freundschaft, daß Sie die Mühe über sich nehmen, ihm die guten und rechtmäßigen Absichten, die ich auf Ihre Mademoiselle 
Schwester habe, und wovon dieser Brief eine neue Versicherung ist, bekannt zu machen. Die Beschleunigung dieser Bekanntmachung wird nach meinem Herzen die schönste Belohnung seyn, die ich für die vollkommne Hochachtung und aufrichtige Zuneigung zu erhalten wünsche, womit ich die Ehre habe zu 
seyn. u.s.w."<lb TEIform="lb"/>Am 26 May 1764.<lb TEIform="lb"/>Clavico.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A la lecture de cette lettre, que je faisais devant mes surs, la plus jeune fondit en larmes. Je l'embrassai de toute mon âme: "Eh bien! mon enfant, tu l'aimes encore, tu en es bien honteuse, n'est-ce pas? je le vois. Mais va! tu n'en es pas moins une honnête, une excellente 
fille; et puisque ton ressentiment tire à sa fin, laisse-le s'éteindre dans les larmes du pardon; elles sont bien douces après celles de la colère. C'est un monstre (ajoutai-je en riant) que ce Clavico, comme la plupart des hommes; mais, mon enfant, tel qu'il est, je me joi à M. le marquis 
d'Ossun pour te conseiller de lui pardonner. J'aimerais mieux pour lui qu'il se fût battu; j'aime mieux pour toi qu'il ne l'ait pas fait."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Indem ich meinen Schwestern diesen Brief vorlas, zerfloß die jüngste in Thränen. Ich umarmte sie mit der innigsten Rührung: "Nun, mein Kind, du 
liebst ihn noch, und schämst dich wohl sehr deßwegen; nicht wahr? Ich seh' es. Laß seyn. Du bist darum nicht weniger ein gutes, ein vortrefliches Mädchen; und weil dein Unwille nachzulassen anfängt, so laß ihn in den Thränen der Vergebung erlöschen; sie sind süß nach den Thränen des Zorns. 
Dieser Clavico ist (setzte ich lächelnd hinzu) ein Ungeheuer, wie der größte Theil der Mannspersonen; aber, mein Kind, so wie er ist, so vereinige ich mit dem Rath des Marquis d'Ossün, ihm zu vergeben, den meinigen. Es wäre mir seinethalben lieber, daß er sich geschlagen hätte; es ist mir 
deinethalben lieber, daß er es nicht gethan hat."</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Mon bavardage la fit sourire au milieu de ses larmes, et je pris ce charmant conflit pour un consentement tacite aux vues de M. l'ambassadeur; je courus chercher mon homme, à qui je dis bien qu'il était cent fois plus heureux qu'il ne le méritait; il en convint avec une bonne foi qui 
finit par nous charmer tous: il arriva tremblant chez ma sur. On enveloppa la pauvre troublée, qui, rougissant moitié honte et moitié plaisir, laissa échapper enfin avec un soupir son consentement à tout ce que nous allions faire pour l'enchaîner de nouveau.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Mein Geschwätz 
machte sie mitten unter ihren Thränen lächeln. Ich hielt diesen reizenden Streit von Empfindungen für eine stillschweigende Einwilligung in die Absichten unsers Gesandten; ich suchte meinen Mann auf, dem ich wohl zu verstehen gab, er sey hundertmahl glücklicher, als er verdiene; er gestand es 
mit einer Treuherzigkeit, die ihm unsrer aller Herzen gewann. Zitternd kam er bey meiner Schwester an, suchte das gute, verwirrte Mädchen zu gewinnen, die erröthend, halb in Schaam, halb in Freude verlohren, mit einem Seufzer dann endlich das Geständniß entschlüpfen ließ, in alles zu willigen, 
was wir thun wollten, sie aufs neue zu fesseln.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><anchor xml:id="VOLLENTZUCKENNAHMCLAVICO" TEIform="anchor"/>Dans son enchantement, Clavico prit la clef de mon secrétaire, et fut écrire le papier suivant, qu'il signa, et qu'il apporta, le genou en terre, à signer à sa maîtresse, devant MM. Laugier, secrétaire d'ambassade de Pologne; Gazan, consul 
d'Espagne à Bayonne; Devignes, chanoine de Perpignan; Durocher, premier chirurgien de la reine-mère; Durand et Perrier, négociants français; don Firmin de Salsedo, contador de la trésorerie du roi; de Bievardi, gentilhomme italien; Boca, officier des gardes flamandes, et autres: chacun joignit 
ses instances aux miennes, et l'on arracha, par-dessus le consentement verbal, la signature de ma pauvre sur, qui, ne sachant plus où mettre sa tête, de confusion, vint se jeter dans mes bras en pleurant, et m'assurant tout bas qu'en vérité j'étais un homme dur et sans pitié pour 
elle.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Voll Entzücken nahm Clavico den Schlüssel zu meinem Schreibepulte, und machte folgenden Aufsatz, den er selbst unterzeichnete, und meiner Schwester auf den Knieen zum unterzeichnen übergab. Es waren dabey zugegen die Herren <hi TEIform="hi">Laugier</hi>, pohlnischer Gesandtschafts-
Sekretär; <hi TEIform="hi">Gazan</hi>, spanischer Consul zu Bayonne; <hi TEIform="hi">Devignes</hi>, Canonicus zu Perpignan; <hi TEIform="hi">Dürocher</hi>, erster Wundarzt der Königinn Mutter; <hi TEIform="hi">Dürand</hi> und <hi TEIform="hi">Perier</hi>, französische Kaufleute; <hi TEIform="hi">Don Firmin de Salsedo</hi>, Schatzmeister des Königs; <hi TEIform="hi">de Bievardi</hi>, 
ein italiänischer Edelmann; <hi TEIform="hi">Boca</hi>, ein Officier von der flammändischen Garde, und Andre. Jeder fügte seine Bitten zu den meinigen, und man nöthigte meiner guten Schwester, über ihre mündliche Einwilligung, noch die Unterschrift ab. Das gute Mädchen wußte nicht mehr, wo es sein Gesicht 
verbergen sollte, warf sich weinend in meine Arme, indem sie mich ganz leise versicherte, ich sey doch in Wahrheit ein harter und unbarmherziger Mann gegen sie.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><hi TEIform="hi">Copie exacte de l'écrit de la main de Clavico, signé de lui et de ma sur, dont j'ai l'original.<lb TEIform="lb"/></hi>"Nous soussignés, Joseph Clavijo, et Marie-Louise Caron, avons renouvelé, par ce présent écrit, les promesses mille et mille fois réitérées que nous nous sommes faites 
de n'être jamais l'un qu'à l'autre, et nous nous engangeons de sanctifier ces promesses par le sacrement de mariage le plus tôt qu'il sera possible: en foi de quoi nous avons fait et signé cet écrit entre nous."<lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Signé</hi>: MARIE LOUISE CARON, et JOSEPH CLAVIJO."<lb TEIform="lb"/>A Madrid, ce 26 mai 
1764.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><hi TEIform="hi">Richtige Abschrift eines Aufsatzes von Clavico, von ihm und meiner Schwester unterzeichnet, wovon ich das Original besitze.<lb TEIform="lb"/></hi>Wir unterschriebene, <hi TEIform="hi">Joseph Clavico</hi> und <hi TEIform="hi">Maria Luisa Caron</hi>, haben durch diesen Aufsatz die unzähligmahl wiederhohlten 
Versprechungen, die wir uns gethan haben, einander ewig getreu zu seyn, erneuert; und verbinden uns, diese Versprechungen, so bald es möglich seyn wird, durch das Sacrament der Ehe heilig zu machen; zur Urkund dessen wir diese Schrift unter uns aufgesetzt und unterzeichnet haben. Madrid den 26 
May 1764.<lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Maria Luisa Caron und Joseph Clavico.</hi></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Tout le monde passa la soirée avec nous dans la joie d'un si heureux changement, et je partis pour Aranjuez à onze heures du soir; car, dans un pays aussi chaud, la nuit est le temps le plus agréable pour voyager.<lb TEIform="lb"/>Je supplie le lecteur de suspendre encore son jugement sur la 
futilité de ces détails: il verra bientôt s'ils étaient importants.<lb TEIform="lb"/>En arrivant à Aranjuez, je rendis un compte exact à M. l'ambassadeur, qui eut la bonté de donner plus d'éloges à toutes les parties de ma conduite qu'elles n'en méritaient, mais qui me conseilla de ne rien dire à M. de 
Grimaldi de ce qui s'était passé, de peur de nuire à mon futur beau-frère.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Voll Freude über diese glückliche Veränderung brachten wir diesen Abend mit einander zu, und des Nachts um eilf Uhr, reißte ich nach Aranjuez ab.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>Nach meiner Ankunft zu Aranjuez gab ich 
sogleich unserm Gesandten umständliche Nachricht. Er hatte die Gütigkeit, meinem ganzen Verfahren mehr Lobsprüche zu ertheilen, als es verdiente; aber zugleich rieth er mir, dem Herrn von Grimaldi nichts von allem, was geschehen sey, zu entdecken, aus Furcht meinem künftigen Schwager dadurch 
Schaden zu thun.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Je me rendis chez ce ministre; il me reçut avec bonté, lut la lettre de Clavico, donna son consentement au mariage, et souhaita toute sorte de bonheur à ma sur, en remarquant seulement que don Joseph Clavico eût pu m'épargner le voyage, la forme usitée en pareil cas étant 
d'écrire au ministre. Je rejetai tout sur l'empressement que j'avais montré moi-même de venir lui faire ma cour avant le temps où je le prierais de m'honorer de quelques audiences pour l'entretenir d'objets très importants.<lb TEIform="lb"/>A mon retour à Madrid, je trouvai chez moi la lettre suivante du 
seigneur Clavico.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ich begab mich zu diesem Minister; er empfieng mich sehr gütig, las den Brief des Clavico, gab seine Einwilligung zur Heyrath, und wünschte meiner Schwester alles mögliche Glück dazu, wobey er nur anmerkte, daß Don Joseph Clavico mir diese Reise hätte ersparen 
können; die eingeführte Gewohnheit in einem solchen Fall wäre an den Minister zu schreiben. Ich maß alle Schuld der Begierde bey, die ich selbst bezeugt, ihm meine Aufwartung zu machen, ehe ich ihn bitten würde, mir einige Audienzen zu gestatten, worinn ich ihm von sehr wichtigen Dingen zu 
unterhalten hätte.<lb TEIform="lb"/>Bey meiner Zurückkunft zu Madrid fand ich folgenden Brief von Clavico.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><hi TEIform="hi">Copie de la lettre dont j'ai l'original.<lb TEIform="lb"/></hi>"Voici, monsieur, l'indigne billet qui s'est répandu dans le public, tant à la cour qu'à la ville: mon honneur y est outragé de la manière la plus sanglante, et je n'ose pas voir même la lumière, tandis qu'on aura de si basses 
idées de mon caractère et de mon honneur. Je vous prie, monsieur, très instamment, de faire voir le billet que j'ai signé, et d'en donner des copies. En attendant que le monde se désabuse, <hi TEIform="hi">pendant quelques jours, il n'est pas convenable de nous voir</hi>; au contraire, cela pourrait 
produire un mauvais effet, et l'on croirait que ce malheureux papier est le véritable, et que celui qui paraîtrait à sa place n'était qu'une composition faite après coup. Imaginez, monsieur, dans quelle désolation doit me mettre un pareil outrage, et croyez-moi, monsieur, votre, 
etc.<lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Signé</hi>: CLAVIJO."<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><hi TEIform="hi">Abschrift eines Briefes,<lb TEIform="lb"/>von dem ich das Original habe.<lb TEIform="lb"/></hi>"Sehen Sie, mein Herr, das schändliche Billet, das überall, sowohl am Hofe, als in der Stadt, herumgeht. Meine Ehre ist darinn auf die grausamste Art beschimpft; ich kann den 
Tag nicht ansehen, so lange man so niedrig von meinem Character und meiner Ehre denken wird. Ich bitte Sie, mein Herr, auf das angelegenste, das Publicum das von mir unterschriebene Billet sehen und Abschriften davon machen zu lassen. Unterdessen, bis das Publicum besser unterrichtet seyn wird, 
ist es rathsam, daß wir uns einige Tage nicht sehen. Man möchte sonst denken, jenes unglückliche Billet sey das ächte, und dasjenige, welches nun erschien, untergeschoben. Stellen Sie sich vor, in welchen Jammer mich eine solche Beschimpfung setzen müsse, und glauben Sie, mein Herr, daß ich sey 
&amp;c."<lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Clavico.</hi></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Il avait joint à sa lettre une déclaration fausse, gigantesque, abominable, et qui était toute entière de son écriture.<lb TEIform="lb"/>Je pris un peu d'humeur de la conclusion que tirait Clavico de cet indigne papier. Je courus lui en faire les plus tendres reproches; je le trouvai couché. 
Partie de ses effets étant restée chez M. Portuguès, je lui envoyai sur le champ du linge de toute espèce à changer, et pour le consoler du chagrin où cet écrit fabriqué paraissait le plonger, je lui promis qu'à son rétablissement je le mènerais partout comme mon frère et comme un homme 
honorable, en l'assurant que je voyais dans les dispositions de tout le monde qu'on se plairait à m'en croire à ma parole.<lb TEIform="lb"/>Nous convînmes de tous les préparatifs du mariage de ma sur, et, le lendemain, plusieurs de ses amis me menèrent, à son invitation, chez le grand vicaire, chez le 
notaire apostolique, etc. Cela fait, je revins chez lui très content: "Mon ami, lui dis-je en l'embrassant, l'état où nous sommes à l'égard l'un de l'autre me permet de prendre quelques libertés avec vous: si vous n'êtes pas en argent comptant, vous ferez fort bien d'accepter ma bourse, dans 
laquelle j'ai mis cent quadruples cordonnés et autres pièces d'or; le tout valant environ neuf mille livres argent de France, sur quoi vous enverrez vingt-cinq quadruples à ma sur pour avoir des rubans, et voici des bijoux et des dentelles de France; si vous voulez lui en faire présent, 
elle les recevra de votre main plus agréablement encore que de la mienne."<lb TEIform="lb"/>Mon ami accepta les bijoux et dentelles, ayant de la peine à croire, dit-il, qu'on en trouvât aussi bon goût à Madrid; mais, quelques instances que je lui fisse, il refusa l'argent, que je remportai.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Er 
hatte seinem Briefe einen falschen, übertriebenen, abscheulichen Aufsatz, der ganz von seiner Hand war, beygelegt.<lb TEIform="lb"/>Ich wurde über die Folgerung, welche Clavico aus diesem schimpflichen Papier gezogen, verdrüßlich, und eilte, ihm die freundschaftlichsten Verweise darüber zu machen; er lag zu 
Bette. Weil ein Theil seiner Sachen bey Protugues zurückgeblieben war, so schickt' ich ihm sogleich hinlängliches Leinewand; und, um ihn über jenen erdichteten Aufsatz zu trösten, versprach ich ihm, nach seiner Wiederherstellung, ihn überall, als einen rechtschaffenen Mann und als meinen Bruder 
mit mir herumzuführen.<lb TEIform="lb"/>Wir verabredeten uns über die Anstalten zur Verheyrathung meiner Schwester; und auf sein Ersuchen führten mich verschiedene seiner Freunde den folgenden Tag zum Generalvicarius, zum Römischen Notarius, u.s.w.<lb TEIform="lb"/>Hierauf kehrt' ich sehr vergnügt zu ihm zurück; "Mein 
Freund, (sagte ich zu ihm, indem ich ihn umarmte) das Verhältniß, worinn wir gegen einander stehen, erlaubt mir frey gegen Sie zu seyn. Wenn Sie nicht bey baarem Gelde sind, so nehmen Sie meine Börse an, worinn Sie hundert Quadrupel und andre Goldstücke finden werden. Zusammen wird es ohngefehr 
neuntausend Livres französisches Geld ausmachen. Fünf und zwanzig Quadrupel schicken Sie meiner Schwester davon für Bänder: und hier sind Juwelen und französische Spitzen; aus ihrer Hand wird ihr das Geschenk angenehmer, als aus der meinigen seyn."<lb TEIform="lb"/>Mein Freund nahm die Juwelen und Spitzen 
an, indem er sich nicht versprechen dürfte, wie er sagte, sie von so gutem Geschmack zu Madrid anzutreffen. Aber das Geld, welches er schlechterdings nicht behalten wollte, mußt' ich zurücknehmen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Le lendemain, jour de l'Ascension, un valet métis ou quart d'Espagnol indien que j'avais pris à Bayonne, et qui la veille avait été me chercher de l'or cordonné chez mon banquier, me vola mes cent quadruples, ma bourse, toutes les pièces d'argenterie de mon nécessaire qui n'étaient 
pas apparentes, un carton de dentelles à mon usage, tous mes bas de soie, et quelques vestes d'étoffes d'or, le tout valant à peu près quize mille frances, et prit la fuite.<lb TEIform="lb"/>Je fus sur le champ chez le commandant de Madrid faire ma plainte, et je demeurai un peu surpris de l'air glacé dont 
elle fut accueillie. On sera moins étonné dans un moment que je ne le fus alors moi-même; l'énigme va bientôt se débrouiller.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Den Morgen darauf, am Himmelfahrtstage, stahl mir ein Mulatte, den ich zu Bayonne zu meinem Bedienten angenommen, und der mir den Abend zuvor gerandetes Gold 
bey meinem Banquier geholt hatte, meine hundert Quadrupel, meinen Geldbeutel, alles mein Silberzeug, welches nicht beträchtlich war, ein Kistchen Spitzen, alle meine seidenen Strümpfe, und einige reiche Dressen, alles an Werth ohnegefähr 15 000 Franken, und nahm die Flucht.<lb TEIform="lb"/>Ich brachte dem 
Commandanten von Madrid sogleich meine Klage darüber vor; und wurde über die Kälte, womit sie von ihm aufgenommen wurde, betroffen. - Das Räthsel wird sich bald entwickeln.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Cet accident ne m'empêcha pas de donner tous mes soins à mon ami malade; je lui reprochai doucement ma perte, en lui disant que, s'il eût accepté mes offres la veille au soir, il m'eût fait grand plaisir, et m'eût empêché d'être volé. Mon ami m'assura que ce petit malheur était 
irréparable, parce que ce valet, qui avait sûrement pris la route de Cadix, serait parti avec la flotte avant qu'on l'eût attrapé. J'en écrivis à M. l'ambassadeur, et ne m'en occupai plus.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Dieser Zufall hinderte mich nicht, auf alle mögliche Art für meinen kranken Freund zu sorgen. 
Ich warf ihm vor, er sey Schuld, daß ich bestohlen worden, weil er gestern mein Anerbieten ausgeschlagen habe. Mein Freund, versicherte mich, dieser Verlust sey unwiederbringlich, weil der Bediente, der ohnfehlbar den Weg nach Cadix genommen, noch ehe man ihn erwischt habe, mit der Flotte 
abgegangen seyn würde. Ich schrieb dem Gesandten davon und dachte nicht mehr daran.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Les jours suivants se passèrent en soins assidus de ma part, et en témoignages de la plus tendre reconnaissance de celle de Clavico. Mais le 5 juin, étant venu pour le voir à l'ordinaire au quartier des Invalides, j'ai appris avec surprise que mon ami avait encore brusquement 
délogé.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Die folgenden Tage wurden auf meiner Seite mit unermüdeten Gefälligkeiten, und von Clavico mit Bezeugungen der lebhaftesten Erkenntlichkeit zugebracht. Aber am 15ten Junius, als ich ihn, wie sonst, bey den Invaliden besuchen wollte, erfuhr ich mit Erstaunen, mein Freund sey 
auf's neue plötzlich wieder ausgezogen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Changer de gîte une seconde fois sans m'en donner avis me parut, je l'avoue, très extraordinaire. Je le fis chercher dans tous les hôtels garnis de Madrid, et, l'ayant enfin trouvé rue Saint-Louis, je lui témoignai mon étonnement avec un peu moins de douceur que la première fois; 
mais il m'avoua qu'ayant été instruit qu'on avait reproché à son ami de partager avec un étranger un logement de quartier que le roi ne lui donnait que pour lui seul, sans consulter l'embarras, ni sa santé, ni l'heure indue, il avait cru devoir quitter à l'instant l'appartement de son ami. Il 
fallut bien approuver sa délicatesse; mais je le grondai obligeamment de n'être pas venu prendre un logement dans la maison de ma sur; je voulais même l'y conduire à l'instant. Il me serra les mains avec reconnaissance et m'objecta que, venant de prendre médecine, il ne s'exposerait pas 
à sortir de chez lui, cet usage étant celui de tous les Espagnols.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Zum Zweytenmal auszuziehen, ohne mir ein Wort zu sagen, schien mir, ich muß es gestehen, äußerst sonderbar. Ich ließ ihn zu Madrid in allen Miethhäusern aufsuchen, und bezeugte ihm, als ich ihn zuletzt in der Straße 
zum Heil. Ludwig ausfindig gemacht hatte, mit weniger Gelindigkeit, als zuvor, meine Verwunderung. Seine Entschuldigung war, seinem Freunde sey der Vorwurf gemacht worden, daß er mit einem Fremden eine Wohnung theile, welche der König ihm allein eingeräumt; er habe hierauf, ohne seine 
Gesundheit, noch Zeit und Bequemlichkeit in Betracht zu ziehen, keinen Augenblick anstehen können, den Aufenthalt seines Freundes zu verlassen. Ich mußte wohl seine Delicatesse billigen; aber ich verwieß ihm auf die verbindlichste Weise, daß er sein Quartier nicht in meiner Schwester Hause 
genommen; noch wollt' ich ihn sogleich hinführen. Er drückte mir erkenntlich die Hand, und wendete ein, weil er kaum erst Medecin genommen, dürfe er nicht wagen auszugehen; eine allgemeine Gewohnheit in Spanien.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Le lendemain, il refusa, sous le même prétexte, mes offres réitérées de venir chez ma sur. Alors nos amis commencèrent à secouer la tête, à concevoir de soupçons; mais ils me paraissaient encore plus absurdes que malhonnêtes. A quoi bon des feintes avec moi? Le contrat était 
fait; il ne put être signé de plusieurs jours, à cause de ses impatientantes <hi TEIform="hi">purgeries</hi>: en Espagne, me disait-on, tout acte est nul lorsqu'il se trouve daté du jour qu'un des contractants a pris médecine: chaque pays, chaque mode.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Er lehnte den folgenden Tag mein 
wiederhohltes Anerbieten, ihn zu meiner Schwester zu führen, unter eben diesem Vorwand ab. Nun fiengen meine Freunde an, den Kopf zu schütteln und Argwohn zu schöpfen; ihr Mißtrauen aber schien mir noch ungeräumter als niedrig. Warum sollte er hinterlistig gegen mich seyn? Der Contract war 
geschlossen; er konnte verschiedene Tage nacheinander des verdrüßlichen Medicinirens wegen nicht unterschrieben werden. In Spanien, sagte man, ist keine Verschreibung gültig, wenn sie von einem Tage datirt ist, an dem einer der Contrahenten Medicin genommen hat; andres Land, andre 
Gewohnheiten.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ma sur tremblait de nouveau; c'était par de semblables délais que cet homme les avait déjà deux fois conduites à des dénoûments affreux. Je lui imposais silence avec amertume; cependant le soupçon se glissait dans mon cur. Pour m'en délivrer tout à fait, le 7 juin, jour 
pris enfin pour signer le contrat, j'envoyai chercher d'autorité le notaire apostolique.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Meine Schwester zitterte aufs neue; durch ähnliche Verzögerungen hatte dieser Mann sie schon zweymal zu schrecklichen Catastrophen geleitet. ich legte ihr nicht ohne Bitterkeit Stillschweigen 
auf, indessen bemeisterte sich der Argwohn nach und nach auch meines Herzens. Mich davon zu befreyen, schickte ich am 7 Julius, welcher Tag zur endlichen Unterzeichnung des Contracts ausgesetzt war, nach dem römischen Notarius.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Mais quelle fut ma surprise lorsque cet homme me dit qu'il allait faire signer au seigneur Clavico une déclaration bien contraire à mes vues! qu'il avait reçu la veille une opposition au mariage de ma sur par une jeune personne qui prétendait avoir une promesse de Clavico 
datée de 1755, de neuf années avant l'époque où nous étions, 1764!<lb TEIform="lb"/>Je m'informe vite du nom de l'opposante. Le notaire m'apprend que c'était <hi TEIform="hi">una duenna</hi> (fille de chambre). Humilié, furieux, je cours chez l'indigne Clavico.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Aber wie groß war mein Erstaunen, als dieser mir 
sagte, er habe dem Herrn Clavico eine meinen Absichten ganz entgegengesetzte Erklärung zur Unterschrift vorzulegen. Von einer jungen Person, die eine vom Jahr 1755 datirte HeyrathsVersprechung in Händen zu besitzen vorgäbe (9 Jahre vor der Epoche, wo wir waren, 1764) sey den Abend zuvor ein 
Einspruch gegen die Heyrath meiner Schwester geschehen. Ich erkundige mich nach dem Nahmen dieser Person. Der Notarius sagt mir, es sey eine <hi TEIform="hi">Duenna</hi> (Cammer-Jungfer). Beschämt, rasend, eil' ich zu dem niederträchtigen Clavico.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Cette promesse de mariage vient de vous, lui dis-je; elle a été fabriquée hier. Vous êtes un homme abominable, auquel je ne voudrais pas donner ma sur pour tous les trésors de l'Inde. Mais ce soir je pars pour Aranjuez; je rends compte à M. Grimaldi de votre infamie; et, loin 
de m'opposer pour ma sur à la prétention de votre <hi TEIform="hi">duenna</hi>, je demande pour unique vengeance qu'on vous la fasse épouser sur le champ. Je lui servirai de père, je lui payerai sa dot, et lui prodiguerai tous mes secours pour qu'elle vous poursuive jusqu'à l'autel. Alors, pris dans 
votre propre piège, vous serez déshonoré, et je serai vengé.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Dieses HeyrathsVersprechen kömmt von Ihnen, sagte ich zu ihm: gestern ist es geschmiedet worden. Sie sind ein abscheulicher Mann, dem ich für alle Schätze Indiens meine Schwester nicht geben möchte. Aber diesen Abend bin 
ich zu Aranjuez; ich berichte dem Herrn von Grimaldi ihre Ehrlosigkeit, und weit entfernt, mich, im Nahmen meiner Schwester, dem Anspruch Ihrer Duenna zu widersetzen, will ich statt aller Genugthuung begehren, daß man sie ihnen auf der Stelle antraue. Ich will Vaterstelle an ihr vertreten, ihre 
Mitgift bezahlen, und alles daran wenden, daß sie Sie bis an den Altar verfolge. Alsdann in Ihrer eignen Schlinge gefangen, werden Sie entehrt und ich gerächt seyn."</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">- Mon cher frère, mon ami, me dit-il, suspendez vos ressentiments et votre voyage jusqu'à demain: je n'ai nulle part à cette noirceur. A la vérité, dans un délire amoureux, je fis cette promesse autrefois à la <hi TEIform="hi">duenna</hi> de madame Portuguès, qui était jolie, mais qui depuis 
notre rupture ne m'en a jamais reparlé. Ce sont les ennemis de dona Maria votre sur qui font agir cette fille: mais croyez, mon ami, que le désistement de la malheureuse est l'affaire de quelques pistoles d'or. Je vous conduirai ce soir chez un célèbre avocat, que j'engagerai même à vous 
accompagner à Aranjuez, et nous aviserons ensemble, avant que vous partiez, aux moyens de parer à ce nouvel obstacle, beaucoup moins important que votre vivacité ne vous le fait craindre. Mettez-moi aux pieds de dona Maria votre sur, que je fais vu d'aimer toute ma vie, ainsi que 
vous, et ne manquez pas de vous rendre ici ce soir à huit heures précises."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Mein Bruder, mein Freund," sagte er zu mir, "verschieben Sie Ihre Rache und Ihre Reise bis Morgen. Ich bin dieser schwarzen That nicht schuldig. Es ist wahr, in einem verliebten Wahnsinn that ich einmal der 
Duenna von Madam Portugues, einem artigen Mädchen, dieses Versprechen; aber seit unserm Bruche hat sie niemals gegen mich etwas davon erwähnt. Die Feinde der Donna Maria, Ihrer Schwester, wiegeln dieses Mädchen auf: aber glauben Sie, mein Freund, mit einigen Pistolen wird sich diese Sache 
abmachen lassen. Noch diesen Abend will ich Sie zu einem berühmten Advokaten führen, der Sie auf mein Zureden nach Aranjuez begleiten wird, und, ehe Sie abreisen, wollen wir zusammen auf Mittel denken, dieses neue Hinderniß, welches Ihnen Ihre Lebhaftigkeit vergrößert, aus dem Wege zu räumen. 
Betheuren Sie der Donna Maria meine Ergebenheit; ich schwöre ihr und Ihnen ewige Liebe; diesen Abend versäumen Sie nicht, genau um acht Uhr bey mir zu seyn."</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">L'amertume était dans mon cur et l'indécision dans ma tête. Je n'écoutais pourtant pas encore les pronostics affreux que l'on répandait: il était possible que j'eusse été joué par un fripon; mais quel était son but? Ne pouvant le deviner, n'en voyant même aucun qui fût 
raisonnable, je suspendais mon jugement, quoique l'effroi eût déjà gagné tout ce qui m'environnait. Je me rends à huit heures chez cet étrange mortel, accompagné des sieurs Perrier et Durand. <anchor xml:id="WIRWARENKAUMAUSDEM" TEIform="anchor"/>A peine étions-nous descendus de voiture, que la maîtresse de la maison 
vint au-devant de nous, et me dit: "Le seigneur Clavico est délogé depuis une heure: on ignore où il est allé".</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Gram war in meinem Herzen, und Unentschlüssigkeit in meinem Geiste; doch gab ich den Vorbedeutungen, die allmählig ins Gerüchte kamen, noch kein Gehör. Es war möglich, daß 
dieser Betrüger mich zum Besten hatte, aber seine Absicht? Da ich sie nicht errathen, keine Vernünftige erdenken konnte, so hielt ich mein Urtheil zurück, obgleich schon alles, was mich umgab, vom Schrecken ergriffen war. Um acht Uhr begab ich mich in Gesellschaft der Herrn Perier und Dürand, 
zu diesem seltsamen Sterblichen. Wir waren kaum aus dem Wagen gestiegen, als die Frau vom Hause uns entgegen kam, und mir sagte: der Herr Clavico ist seit einer Stunde ausgezogen, ohne daß man weis, wohin.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Frappé de cette nouvelle, et voulant en douter encore, je monte à la chambre qu'il avait occupée; je ne trouve plus aucun de ses effets: mon cur se serra de nouveau. De retour chez moi, j'envoyai six personnes courir toute la ville pour me découvrir le traître, à quelque prix 
que ce fût; mais convaincu de sa trahison, je m'écrirais encore: "A quoi bon ces noirceurs?" Je n'y concevais rien, lorsqu'un courrier de M. l'ambassadeur, arrivant d'Aranjuez, me remit une lettre de Son Excellence, en me disant qu'elle était très pressée. Je l'ai conservée, et vais la 
transcrire ici.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Betroffen über diese Nachricht, und geneigt noch daran zu zweifeln, geh' ich in sein Zimmer hinauf, es war ganz ausgeräumt: mein Herz ward beklemmter. Sobald ich zurück nach Hause kam, schickte ich sechs Personen aus, die ganze Stadt durchzulaufen, um den Verräther, 
es koste, was es wolle, zu entdecken. Die Verrätherey war offenbar, aber noch immer mußt' ich ausrufen: was will dieses Ungeheuer? Mir war es unbegreiflich; indem kam ein Courier mit einem Briefe von unserm Gesandten, und sagte: der Inhalt sey dringend.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><hi TEIform="hi">Lettre de M. l'ambassadeur de France, dont j'ai l'original.<lb TEIform="lb"/></hi>A Aranjuez, le 7 juin 1764.<lb TEIform="lb"/>"M. de Robiou, monsieur, commandant de Madrid, vient de passer chez moi pour m'apprendre que le sieur Clavijo s'était retiré dans un quartier des Invalides, et avait déclaré qu'il y 
prenait asile contre les violences qu'il craignait de votre part, attendu que <hi TEIform="hi">vous l'aviez forcé dans sa propre maison, il y a quelques jours, le pistolet sur sa gorge, à signer un billet par lequel il s'était engagé à épouser mademoiselle votre sur.</hi> Il serait inutile que je 
vous communiquasse ici ce que je pense sur un aussi mauvais procédé. Mais vous concevez aisément <hi TEIform="hi">que, quelque honnête et droite qu ait été votre conduite dans cette affaire,</hi> on pourrait y donner une tournure dont les conséquences seraient aussi désagréables que fâcheuses pour vous. 
Ainsi, je vous conseille de demeurer entièrement tranquille en paroles, en écrits et en actions, jusqu'à ce que je vous aie vu, ou ici, si vous revenez promptement, ou à Madrid, où je retournerai le 12.<lb TEIform="lb"/>J'ai l'honneur d'être avec une parfaite considération, monsieur, votre, 
etc.<lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Signé</hi>, OSSUN."<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><hi TEIform="hi">Schreiben des französischen Herrn Gesandten,<lb TEIform="lb"/>wovon ich das Original besitze.<lb TEIform="lb"/></hi>Aranjuez, den 7 Jul. 1764.<lb TEIform="lb"/>Mein Herr,<lb TEIform="lb"/>"Der Herr von Robiou, Commandant von Madrid, hat mir eben jetzt berichtet, Clavico habe sich in das Quartier 
der Invaliden geflüchtet, und angegeben, er suche hier eine Freystatt vor den Gewaltthätigkeiten, die er von Ihrer Seite befürchte; indem Sie vor einigen Tagen in seinem eigenen Hause, das Pistol auf die Brust, ihn genöthigt ein Billet zu unterschreiben, welches ihn verpflichte Ihre Schwester 
zu heyrathen. Es kann zu nichts helfen, Ihnen meine Gedanken über die Anklage zu sagen. Aber Sie werden leicht einsehen, daß, so edel und rechtmäßig auch ihr Verhalten bey dieser Sache gewesen, man ihm doch eine Wendung geben könne, deren Folgen für Sie sehr unangenehm seyn würden. Ich rathe 
Ihnen daher, sich ganz stille zu halten, und nichts zu unternehmen, bis ich Sie gesprochen habe, entweder hier, wenn Sie sich sogleich auf den Weg machen, oder zu Madrid, wohin ich den 12 zurückkehren werde.<lb TEIform="lb"/>Ich habe die Ehre mit vollkommner Hochachtung zu seyn &amp;c.<lb TEIform="lb"/>Ossün."</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><anchor xml:id="DIESENACHRICHTWAREINDONNERSCHLAG" TEIform="anchor"/>Cette nouvelle fut un coup de foudre pour moi. Quoi! cet homme qui depuis quinze jours me pressait dans ses bras, ce monstre qui m'avait écrit dix lettres pleine de tendresse, m'avait sollicité publiquement de lui donner ma sur, 
était venu dix fois manger chez elle à la face de tout Madrid! il avait fait une plainte au criminel contre moi pour cause de violence: et me poursuivait sourdement! je ne me connaissais plus.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Diese Nachricht war ein Donnerschlag für mich. Wie? dieser Mensch, der seit 14 Tagen mich 
in seine Arme gedrückt! dieses Ungeheuer, das mir so viel Briefe voll Zärtlichkeit geschrieben! mir öffentlich angelegen, ihm seine Schwester zu geben, im Angesichte von ganz Madrid so oft mit mir gespeißt hatte! der sollte eine Criminal-Klage wider mich wegen Gewaltthätigkeiten eingegeben 
haben? sollte mich heimtückisch verfolgen? Ich war ausser mir.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Un officier des gardes wallonnes entre à l'instant et me dit: "M. de Beaumarchais, vous n'avez pas un instant à perdre; sauvez-vous, ou demain matin vous serez arrêté dans votre lit: l'ordre est donné; je viens vous en prévenir: votre homme est un monstre; il a soulevé contre vous 
tous les esprits; et vous a conduit de promesses en promesses pour se rendre votre accusateur public. Fuyez! fuyez à l'instant; ou, renfermé dans un cachot, vous n'avez plus ni protection ni défense.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">In demselben Augenblicke trat ein Officier von der Wallonischen Garde herein, und 
sagte zu mir: Herr <hi TEIform="hi">von Beaumarchais</hi>, Sie haben keinen Augenblick zu verlieren: retten Sie sich, oder Sie werden morgen früh in Ihrem Bette in Verhaft genommen. Der Befehl ist gegeben. Clavico ist ein Ungeheuer; er hat Jederman gegen Sie aufgebracht, und Sie mit leeren Versprechungen 
herumgeführt, um sich indessen zu ihrem öffentlichen Ankläger zu machen. Fliehen Sie, fliehen Sie im Augenblick; oder Sie haben, in ein Gefängniß geschlossen, weder Schutz noch Vertheidigung mehr zu hoffen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> - Moi, fuir! me sauver! plutôt périr. Ne me parlez plus, mes amis, ayez-moi seulement une voiture de route à six mules pour demain quatre heures du matin, et laissez-moi me recueillir jusqu'à mon départ pour Aranjuez."<lb TEIform="lb"/>Je me renfermai: j'avais l'esprit troublé, le cur dans 
un étau; rien ne pouvait calmer cette agitation. Je me jetai dans un fauteuil, où je restai près de deux heures dans un vide absolu d'idées et de résolutions.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ich, fliehen? entrinnen? lieber den Tod! Laßt mich, meine Freunde! daß ich morgen früh um vier Uhr nur einen Reisewagen mit 
sechs Maulthieren habe; ich will nach Aranjuez; unterdessen wünsche ich allein zu seyn, um mich fassen zu können.<lb TEIform="lb"/>Ich schloß mich ein; mein Geist war in der Verwirrung, mein Herz auf der Folter. Nichts konnte diesen Aufruhr stillen. Ich warf mich in einen Lehnstuhl, in welchem ich zwoo 
Stunden lang in einem gänzlichen Mangel an Ideen und Entschlüssen liegen blieb.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ce repos fatigant m'ayant enfin rendu à moi-même, je me rappelai que cet homme, depuis la date de sa plainte pour fait de violence, s'était promené publiquement avec moi dans mon carrosse, m'avait écrit dix lettres tendres, m'avait chargé spécialement de sa demande auprès du ministre 
devant vingt personnes. Je me jette à mon bureau; j'y broche, avec toute la rapidité d'un homme en pleine fièvre, le journal exact de ma conduite depuis mon arrivée à Madrid; noms, dates, discours, tout se peint à ma mémoire, tout est fixé sous ma plume. J'écrivais encore à cinq heures du matin 
lorsqu'on m'avertit que ma voiture m'attend et que l'inquiétude de mes amis ne leur permet pas de me laisser plus longtemps à moi-même. Je monte en carrosse sans m'informer si quelqu'un me suit, sans savoir si j'étais présentable; une espèce d'ivresse me rendait sourd à tout ce qui n'était pas 
mon objet; mais on avait pourvu, sans me le dire, au nécessaire de mon voyage. Quelques amis m'offrent de m'accompagner. "Je veux être seul, leur dis-je, je n'ai pas trop de douze heures de solitude pour calmer mes sens", et je partis pour Aranjuez.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Nachdem diese ermüdende Ruhe mich 
endlich wieder zu mir selbst gebracht hatte, so besann ich mich, daß dieser Mensch, seit dem Datum seiner Klage wegen erlittener Gewaltthätigkeit, öffentlich mit mir ausgefahren war, mir indessen die zärtlichsten Briefe geschrieben, mir ausdrücklich vor zwanzig Personen sein Gesuch bey dem 
Minister aufgetragen habe. Ich falle über meinen Schreibtisch her; entwerfe, mit der Hastigkeit eines Menschen im vollen Fieber, das umständliche Journal meines Verfahrens seit meiner Ankunft zu Madrid. Nahmen, Tage, Reden, alles stellt sich meinem Gedächtnisse dar; alles wird aufgezeichnet. 
Ich schrieb noch um 5 Uhr des Morgens, als man mir sagte, daß mich mein Wagen erwarte, und die Unruhe meiner Freunde ihnen nicht gestatte, mich länger mir selbst zu überlassen. Ich steige in den Wagen, ohne zu fragen, ob mich jemand begleite, ohne zu wissen, ob ich geziemend gekleidet sey. Ich 
war trunken von meinem Gegenstand und wußte sonst von nichts; aber man hatte, ohne mir ein Wort zu sagen, für alles Nöthige gesorgt. Einige Freunde erboten sich, mich zu begleiten. Ich will allein seyn, sagte ich ihnen, zwölf Stunden Einsamkeit werden nicht zu viel seyn, meine Sinne zu 
beruhigen; und nun reiste ich nach Aranjuez ab.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. l'ambassadeur était au palais quand j'arrivai au <hi TEIform="hi">Sitio real</hi>, je ne le vis qu'à onze heures du soir, à son retour. "Vous avez bien fait de venir sur le champ, me dit-il, je n'étais rien moins que tranquille sur vous; depuis quinze jours, votre homme a gagné toutes les 
avenues du palais. Sans moi, vous étiez perdu, arrêté et peut-être conduit au <hi TEIform="hi">Presidio</hi> [Anmerkung Beaumarchais: Prison perpétuelle à Oran ou Ceuta, sur les côtes d'Afrique.]. J'ai couru chez M. de Grimaldi: "Je réponds, lui ai-je dit, de la sagesse et de la bonne conduite de M. de 
Beaumarchais en toute affaire comme de la mienne propre. C'est un homme d'honneur qui n'a fait que ce que vous et moi eussions fait à sa place; je l'ai suivi depuis son arrivée; faites retirer l'ordre de l'arrêter, je vous prie; ceci est le comble de l'atrocité de la part de son adversaire. 
<hi TEIform="hi">Je vous crois, </hi>m'a répondu M. Grimaldi, <hi TEIform="hi">mais je ne suis le maître que de suspendre un moment; tout le monde est armé contre lui; qu'il parte à l'instant pour la France; on fermera les yeux sur sa fuite.</hi></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Der Gesandte war im Pallast, als ich in <hi TEIform="hi">Sitio-Real</hi> 
ankam; ich sah ihn erst bey seiner Zurückkunft Abends um eilf Uhr. "Sie haben wohl gethan, unverzüglich zu kommen, sagte er zu mir; ich war Ihrentwegen äusserst unruhig: seit vierzehn Tagen hat Clavico im Pallast alle Zugänge besetzt. Ohne mich wären Sie verlohren, im Verhaft, vielleicht im 
Presidio (ein ewiges Gefängniß zu Oran oder Ceuta an den Küsten von Africa). Ich bin zu dem Herrn von Grimaldi gelaufen; ich stehe, sagt' ich ihm, für die kluge und rechtschaffene Aufführung des Herrn von Beaumarchais in dieser ganzen Sache, wie für meine eigene. Er ist ein Mann von Ehre, der 
nichts mehr gethan hat, als was Sie und ich an seinem Platz auch würden gethan haben: ich hab ihn seit seiner Ankunft beobachtet. Lassen Sie, ich bitte Sie, den Befehl zu seinem Verhafte zurück nehmen; diese Grausamkeit seines Gegners schweift über alle Grenzen. Ich glaube Ihnen, antwortete 
Grimaldi, aber ich kann nichts thun, als einen Augenblick verzögern. Alles ist wider ihn aufgebracht. Lassen Sie ihn ohne Verzug abreisen; man wird bey seiner Flucht die Augen zuthun."</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Ainsi, monsieur, partez, il n'y a pas un moment à perdre, on vous enverra vos effets en France; vous avez six mules à vos ordres. A tout prix, dès demain matin, reprenez la route de France; je ne pourrais vous servir contre le soulèvement général, contre des ordres si précis, et je 
serais désolé qu'il vous arrivât malheur en ce pays: partez."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Also geschwinde fort, mein Herr; es ist kein Augenblick zu verlieren; man wird Ihre Sachen nachschicken; Sie haben sechs Maulthiere zu Ihrem Befehl. Nicht später, als morgen früh, müssen Sie Ihre Rückreise nach Frankreich 
antreten; ich würde nicht im Stande seyn, Sie wider die allgemeine Empörung, gegen so gemeßne Befehle zu schützen, und ich würde untröstlich seyn, wenn Ihnen in diesem Lande ein Unglück zustossen sollte. Machen Sie sich fort."</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">En l'écoutant je ne pleurais pas, mais par intervalle il me tombait des yeux de grosses gouttes d'eau que le resserrement universel y amassait. J'étais stupide et muet. M. l'ambassadeur, attendri, plein de bonté, prévenant toutes mes objections, par l'aveu libre et franc que j'avais 
raison, ne m'en disait pas moins qu'il fallait céder à la nécessité, et fuir un malheur certain.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Indem ich ihn anhörte, weinte ich nicht; aber von Zeit zu Zeit fielen grose Wassertropfen aus meinen Augen, welche die allgemeine Beklemmung dahin zusammen gedrängt hatte. Ich war 
sinnlos, stumm. Der Gesandte wurde gerührt, und kam voll Güte durch das offene und freywillige Geständniß, daß ich Recht habe, allen meinen Einwendungen zuvor; blieb aber dabey, ich müsse der Nothwendigkeit gehorchen, und einem gewissen Uebel entfliehen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Et de quoi me punirait-on, monsieur, puisque vous-même convenez que j'ai raison sur tous les points? Le roi fera-t-il arrêter un homme innocent et grièvement outragé? Comment imaginer que celui qui peut tout préférera le mal quand il connaît le bien? - Eh! monsieur, l'ordre du roi 
s'obtient, s'exécute, et le mal est fait avant qu'on soit détrompé. Les rois sont justes; mais on intrigue autour d'eux sans qu'ils le sachent, et de vils intérêts, des ressentiments qu'on n'ose avouer, n'en sont pas moins souvent la source de tout le mal qui se fait. Partez, monsieur; une fois 
arrêté, personne ici ne prenant intérêt à vous, on finirait par conclure que, puisqu'on vous punit, il se peut que vous ayez tort; et bientôt d'autres événements feraient oublier le vôtre; car la légèreté du public est partout un des plus fermes appuis de l'injustice.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Und worüber 
wird man mich dann strafen, mein Herr, da Sie selbst zugeben, daß ich in jedem Stücke Recht habe? Wird der König einen Unschuldigen, der auf das härteste beleidigt worden, in Verhaft ziehen lassen? - Ey, mein Herr, der Befehl des Königs wird erhalten, befolgt. Das Uebel ist geschehen, ehe man 
eines Bessern berichtet war. </cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Partez, vous dis-je, partez. - Mais, monsieur, dans l'état où je suis, où voulez-vous que j'aille? - Votre tête se trouble à l'excès, monsieur de Beaumarchais; évitez un mal présent, et songez que vous ne rencontrerez peut-être pas deux fois en votre vie l'occasion de placer des 
réflexions si douloureuses pour l'humanité; vous ne serez peut-être jamais indignemet outragé par un homme plus puissant que vous: vous ne courrez peut-être jamais une seconde fois le risque d'aller en prison pour avoir été, contre un fou, prudent, ferme et raisonnable; ou si un pareil malheur 
vous arrivait en France, un homme au milieu de sa patrie a mille moyens de faire valoir son droit qui lui manquent ailleurs. On traite moins bien un étranger sans appui qu'un citoyen domicilié, qu'un père de famille, comme vous l'êtes, au milieu de tous ses parents. - </cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Reisen sie 
ab, Herr von <hi TEIform="hi">Beaumarchais</hi>, reisen Sie ab, sag' ich Ihnen." - Aber, mein Herr, in dem itzigen Zustande, wo soll ich hin? - "Ihr Kopf ist in der äussersten Verwirrung, Herr von <hi TEIform="hi">Beaumarchais</hi>! Fliehen Sie ein unvermeidliches Uebel." - </cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Eh! monsieur, que diront les miens? que penseront en France mes augustes protectrices, qui, m'ayant vu constamment persécuté autour d'elles, ont pu juger au moins que je ne méritais pas le mal qu'on disait de moi? Elles croiront que mon honnêteté n'était qu'un masque tombé à la 
première occasion que j'ai cru trouver de mal faire impunément. - Allez, monsieur, j'écrirai en France; et l'on m'en croira sur parole. - Et ma sur, monsieur! ma malheureuse sur! ma sur, qui n'est pas plus coupable que moi! - Songez à vous, l'on pourvoira au reste. - Ah 
dieux! dieux! ce serait là le fruit de mon voyage en Espagne!" - Mais <hi TEIform="hi">partez, partez,</hi> était le mot dont M. d'Ossun ne sortait plus. Si j'avais besoin d'argent, il m'en offrait avec toute la générosité de son caractère. - "Monsieur, j'en ai: mille louis dans ma bourse, et deux cent 
mille francs dans mon portefeuille me donneront le moyen de poursuivre un si sanglant outrage. - Non, monsieur, je n'y consens pas; vous m'êtes recommandé; partez, je vous en prie, je vous le conseille, et j'irai plus loin même s'il le faut. - Je ne vous entends plus, monsieur, pardon, je ne 
vous entends plus." Et dans le trouble où j'étais, je courus, m'enfoncer dans les allées sombres du parc d'Aranjuez. J'y passai la nuit dans une agitation inexprimable.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ach, mein Herr, was werden die Meinigen sagen? was werden meine erhabene Beschützerinnen in Frankreich von mir 
denken? - "<hi TEIform="hi">Seyn Sie unbekümmert</hi>; ich will nach Frankreich schreiben; man wird mir auf mein Wort glauben." - Und meine Schwester, mein Herr, meine unglückliche Schwester? meine Schwester, die eben so unschuldig ist, als ich? - "Denken Sie an sich; für das Uebrige soll gesorgt werden!" - 
Ach Gott! Gott! dies wäre die Frucht meiner Reise nach Spanien! - "Gehen Sie, gehen Sie," wiederholte d'Ossün unaufhörlich. Er bot mir mit aller Großmuth seines Characters Geld an, wenn es mir daran mangeln sollte. - Mein Herr, ich habe Geld. Tausende Louis in meiner Börse, und zweymal 
hunderttausend Franken in meiner Brieftasche werden mir Mittel verschaffen, diese empfindliche Beschimpfung zu rächen. - "Nein, mein Herr; das geb' ich nicht zu. Sie sind mir empfohlen. Reisen Sie ab: ich bitte Sie, ich rath' es Ihnen, und ich werde noch weiter gehn, wenn es seyn muß." - 
Vergeben Sie. Ich verstehe Sie nicht, mein Herr; ich verstehe Sie nicht mehr. Ganz verwirrt stürzt' ich mich hierauf in die dunkeln Gänge des Parks bey Aranjuez. Ich verlohr mich immer weiter in denselben, und brachte die Nacht in der heftigsten Unruhe darinnen zu.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Le lendemain matin, bien raffermi, bien obstiné, bien résolu de périr ou d'être vengé, je vais au lever de M. de Grimaldi, ministre d'état. <anchor xml:id="INSEINEMVORZIMMER" TEIform="anchor"/>J'attendais dans son salon, lorsque j'entendis prononcer plusieurs fois le nom de M. Whal. Cet homme respectable, 
qui n'avait quitté le ministère que pour mettre un intervalle de repos entre la vie et la mort, était logé dans la maison de M. Grimaldi. Je l'apprends, et sur le champ je me fais annoncer chez lui comme un étranger qui a les choses les plus importantes à lui communiquer. Il me fait entrer; et 
la plus noble figure rassurant mon cur agité: "Monsieur, lui dis-je, je n'ai point d'autre titre à vos bienfaits que celui d'être Français et outragé: vous êtes né vous-même en France, où vous eûtes du service; depuis vous avez passé dans ce pays par tous les grades de l'illustration 
militaire et politique; mais tous ces titres me donnent moins la confiance de recourir à vous que la véritable grandeur avec laquelle vous avez remis volontairement au roi <anchor xml:id="GEFAHRLICHEMINISTERIUMVON" TEIform="anchor"/>le dangereux ministère des Indes, dont vous êtes sorti les mains pures, lorsqu'un 
autre eût pu y entasser des milliards. Avec l'estime de la nation, vous êtes resté l'ami du roi: c'est le nom dont il vous honore sans cesse. Eh bien! monsieur, il vous reste une belle action à faire; elle est digne de vous; et c'est un Français au désespoir qui compte sur le secours d'un homme 
aussi vertueux. - </cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Fest und hartnäckig entschlossen, umzukommen oder mich zu rächen, gieng ich den andern Morgen zu dem Staats-Minister Grimaldi. In seinem Vorzimmer hört ich verschiedenemahl den Herrn Wahl nennen. Dieser verehrungswürdige Mann, der das Ministerium blos deswegen 
verlassen hatte, um zwischen seinem Leben und Tode noch einen Ruhepunkt zu machen, war in des Herrn von Grimaldi Hause. So wie ich dieß erfuhr, ließ ich mich als einen Fremden, der ihm Sachen von der äussersten Wichtigkeit zu sagen habe, bey ihm melden. Ich werde zu ihm geführt; das edelste 
Ansehen flößt meinem gequälten Herzen Zuversicht ein. Mein Herr, sage ich zu ihm, ich habe keinen andern Anspruch auf Ihr Wohlwollen, als Unglück und Vaterland. Sie selbst sind in Frankreich gebohren, und da in Diensten gewesen; seit dem haben Sie in diesem Lande alle Grade von Ruhm im 
bürgerlichen und Soldatenstande durchgelaufen; aber alles dieses macht mir nicht so viel Muth, meine Zuflucht zu Ihnen zu nehmen, als die wahre Größe, womit Sie dem König das gefährliche Ministerium von Indien freywillig, und mit reinen Händen zurückgegeben haben, da ein andrer Millionen dabey 
hätte aufhäufen können. Neben der Achtung der Nation haben Sie das Zutrauen des Königs zu erhalten gewußt; er nennt Sie noch immer seinen Freund. Sie können noch eine schöne Handlung thun, mein Herr; sie ist Ihrer würdig; einen Franzosen retten, der in der Verzweiflung ist, und allein noch auf 
den Schutz eines so edelmüthigen Mannes seine Hofnung setzt.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Vous êtes Français, monsieur, me dit-il; c'est un beau titre auprès de moi; j'ai toujours chéri la France, et voudrais pouvoir reconnaître en vous tous les bons traitements que j'y ai reçus. Mais vous tremblez, votre âme est hors d'elle; asseyez-vous, et dites-moi vos peines: elles 
sont affreuses, sans doute, si elles égalent le trouble où je vous vois."<lb TEIform="lb"/>Il défend à l'instant sa porte; et moi, dans un état inexprimable de crainte et d'espérance, je lui demande la permission de lire le journal exact de ma conduite depuis le jour de mon arrivée à Madrid. Vous y suivrez 
mieux, monsieur, le fil des événements, que dans une narration désordonnée, que j'entreprendrais vainemet de vous faire.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Sie sind ein Franzose, sagte er; dieser Nahme ist eine vorzügliche Empfehlung bey mir. Ich habe Frankreich immer geliebt, und wünsche einen Theil der 
Verbindlichkeit, die ich ihm schuldig bin, an Sie abtragen zu können. Aber Sie zittern; Ihr Geist ist ausser sich; setzen Sie sich, entdecken Sie mir Ihre Leiden; sie müssen entsetzlich seyn, nach der Verwirrung zu urtheilen, worinn ich Sie sehe. <lb TEIform="lb"/>Er befiehlt sogleich, niemanden vorzulassen; 
worauf ich ihn, in einem unbeschreiblichen Zustand von Furcht und Hofnung, um Erlaubniß bitte ihm das vollständige Journal meines Verhaltens zu Madrid seit dem ersten Tage meiner Ankunft vorlesen zu dürfen: Sie werden, mein Herr, dem Faden meiner Begebenheiten auf diese Art leichter folgen 
können, als bey einer unordentlichen Erzählung, die ich umsonst versuchen würde, Ihnen vorzutragen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Je lus mon mémoire. M. Whal me calmait de temps en temps, en me recommandant de lire moins vite pour qu'il m'entendit mieux, et m'assurant qu'il prenait le plus vif intérêt à ma narration. A mesure que les événements passaient, je lui mettais à la main les écrits, les lettres, toutes 
les pièces justificatives. Mais lorsque je vins à la plainte criminelle, à l'ordre de me mettre au cachot, suspendu seulement par M. de Grimaldi, à la prière de notre ambassadeur, au conseil qu'il m'avait donné de partir, auquel je ne lui cachais pas que je résistais, déterminé à périr ou à 
obtenir justice du roi, il fait un cri, se lève, et m'embrassant tendrement: - "Sans doute le roi vous fera justice, et vous avez raison d'y compter. M. l'ambassadeur, malgré sa bonté pour vous, est forcé de consulter ici la prudence de son état, mais moi je vais servir votre vengeance de toute 
l'influence du mien: non, monsieur, il ne sera pas dit qu'un brave Français ait quitté sa patrie, ses protecteurs, ses affaires, ses plaisirs, qu'il ait fait quatre cents lieues pour secourir une sur honnête et malheureuse, et qu'en fuyant de ce pays il remporte dans son cur, de 
la généreuse nation espagnole, l'abominable idée que les étrangers n'obtiennent chez elle aucune justice. Je vous servirai de père en cette occasion, comme vous en avez servi à votre sur. C'est moi qui ai donné au roi ce Clavico. </cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ich las meinen Aufsatz. Herr Wahl suchte von 
Zeit zu Zeit mich zu besänftigen, und bat mich, weniger hastig zu lesen, damit er mich besser verstehen könne; zugleich versicherte er mich, daß er den lebhaftesten Antheil an meiner Erzählung nehme. So wie die Begebenheiten vorkamen, gab ich ihm die Briefe und alle schriftlichen Zeugnisse in 
die Hände. Als ich aber auf die Criminal-Klage kam, auf den Befehl mich in Verhaft zu nehmen, der durch den Herrn von Grimaldi nur aufgeschoben worden, auf das Begehren unsers Gesandten, auf den Rath, den er mir gegeben, wegzureisen, und dem ich mich, wie ich frey gestund, widersetzt habe, 
entschlossen umzukommen oder Gerechtigkeit vom König zu erhalten: so rief er laut aus, stund auf und umarmte mich zärtlich: - <hi TEIform="hi">Allerdings wird ihnen der König Gerechtigkeit wiederfahren lassen. Sie haben Recht darauf zu zählen.</hi> Der Herr Gesandte ist, ohngeachtet seiner guten Gesinnungen 
gegen Sie, genöthiget, auf seinen Posten Rücksicht zu nehmen; aber ich, ich will mit dem ganzen Einflusse des Meinigen ihrer Rache beförderlich seyn. Nein, mein Herr, man soll nicht sagen können, daß ein rechtschaffener Franzose sein Vaterland, seine Freunde, seine Geschäfte, seine Vergnügungen 
verlassen, daß er 400 Meilen zurückgelegt habe, einer unglücklichen und unschuldigen Schwester beyzustehn, und daß er aus diesem Lande vertrieben von der großmüthigen spanischen Nation den abscheulichen Begriff in seinem Herzen mit sich in sein Vaterland zurücknehme, als könnten bey ihr die 
Femden keine Gerechtigkeit finden. Ich will mich bey dieser Gelegenheit Ihrer, als Vater, annehmen, wie Sie Ihrer Schwester sich angenommen haben. Ich bin es, der diesen Clavico dem König empfohlen hat.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Je suis coupable de tous ses crimes; eh! dieux! que les gens en place sont malheureux de ne pouvoir scruter avec assez de soins tous les hommes qu'ils emploient, et de s'entourer, sans le savoir, de fripons dont les infamies leur sont trop souvent imputées! Ceci, monsieur, est 
d'autant plus important pour moi, que ce Clavico, ayant commencé par faire une espèce de feuille ou gazette, et se trouvant, par ses fonctions, rapproché du ministère, eût pu parvenir un jour à des emplois plus considérables, et moi je n'aurais fait présent à mon roi que d'un scélérat. On 
excuse un ministre de s'être trompé sur le choix d'un indigne sujet: mais sitôt qu'il le voit marqué du sceau de la réprobation publique, il se doit à lui-même de le chasser à l'instant. J'en vais donner l'exemple à tous les ministres qui me suivront."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Alle seine Verbrechen liegen 
mir zur Last. Gott! wie unglücklich sind Leute, die Stellen besetzen, daß sie nicht Sorge genug anwenden können, alle, die sie gebrauchen wollen, hinlänglich zu erforschen, und ohne es zu wissen, sich mit Betrügern umgeben, deren Schandthaten nur zu oft auf ihre Rechnung geschrieben werden. 
Dieses, mein Herr, ist für mich um soviel wichtiger, da dieser Clavico, nachdem er mit einer Art von Wochenschrift oder Zeitung den Anfang gemacht, und durch sein Amt sich dem Ministerium genähert fand, einst zu ansehnlichen Stellen hätte gelangen können, und ich meinem Könige nur mit einem 
Bösewichte ein Geschenk würde gemacht haben. Man entschuldigt einen Minister, wenn er sich in der Wahl einer unwürdigen Person betrogen hat: aber sobald er sie mit dem Siegel der öffentlichen Verdammung bezeichnet sieht, so ist er sich selbst schuldig, sie im Augenblick von ihrer Stelle zu 
jagen. Ich will allen Ministern nach mir ein Beyspiel davon geben.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Il sonne. Il fait mettre des chevaux, il me conduit au palais; en attendant M. de Grimaldi, qu'il avait fait prévenir, ce généreux protecteur entre chez le roi, s'accuse du crime de mon lâche adversaire, a la générosité d'en demander pardon. Il avait sollicité son avancement avec 
ardeur, il met plus d'ardeur encore à solliciter sa chute. M. de Grimaldi arrive; les deux ministres me font entrer, je me prosterne: "Lisez votre mémoire, me dit M. Whal avec chaleur; il n'y a pas d'âme honnête qui n'en doive être touchée comme je l'ai été moi-même." J'avais le cur 
élevé à sa haute région; je le sentais battre avec force dans ma poitrine, et me livrant à ce qu'on pourrait appeler l'éloquence du moment, je rendis avec force et rapidité tout ce qu'on vient de lire. Alors le roi, suffisamment instruit, ordonna que Clavico perdît son emploi, et fût à jamais 
classé de ses bureaux.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Er klingelt. Er läßt anspannen, und führt mich in den Pallast. In Erwartung des Herrn von Grimaldi, dem er von allem hatte Bericht geben lassen, geht dieser großmüthige Beschützer zum Könige, klagt sich selbst des Verbrechens meines niederträchtigen Gegners 
an, und war so edelmüthig, deswegen um Vergebung zu bitten. Er hatte seine Beförderung mit Eifer betrieben, und mit noch grösserm Eifer betrieb er seinen Fall. Der Herr von Grimaldi kömmt; die beyden Minister lassen mich hereinkommen, ich werfe mich nieder. "Lesen Sie Ihren Aufsatz, sagte Herr 
Wahl voll Feuer zu mir; es ist keine edle Seele, die nicht eben so sehr davon gerührt werden muß, als ich es selbst gewesen bin." _ Mein Herz war in der höchsten Begeisterung; es pochte mit Ungestüm in meiner Brust. Ich überlies mich dem, was man augenblickliche Beredsamkeit nennen könnte, und 
las alles, was ich indessen erzählt habe, mit Heftigkeit und Nachdruck. Der König war nun genug unterrichtet, und gab den Befehl, Clavico sollte seines Amts verlustig und auf ewig aus seinen Diensten verbannt seyn.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ames honnêtes et sensibles! croyez-vous qu'il y eût des expressions pour l'état où je me trouvais? Je balbutiais les mots de respect, de reconnaissance: et cette âme, entraînée naguère presqu'au degré de la férocité contre son ennemi, passant à l'extrémité opposée, alla jusqu'à bénir 
le malheureux dont la noirceur lui avait procuré le noble et précieux avantage qu'il venait d'obtenir aux pieds du trône.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Edle und empfindliche Seelen! glaubt ihr, es gebe Worte für den Zustand, worinn ich mich befand. Ich stammelte Ausdrücke von Ehrfurcht und Dankbarkeit. Mein 
hingerissenes Herz, das erst noch vor übermäßiger Wuth gegen seinen Feind getobt hatte, schweifte nun auf der andern Seite aus, und fieng an, den Unglücklichen zu segnen, dessen Niederträchtigkeit mir ein so hohes unschätzbares Glück, als ich zu den Füssen des Throns erhalten, verschafft 
hatte.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Pour comble de bontés, le monarque envoya chez M. l'ambassadeur de France, où je dînais, donner l'ordre au Français à qui il venait de rendre une justice si éclatante, de lui faire parvenir le journal exact de ce qui avait été lu et jugé au palais. M. l'ambassadeur, aussi touché que 
moi, me donna trois de ses secrétaires qui, de leur part, y mettant une bienveillance patriotique, copièrent en peu d'heures mon journal avec les pièces justificatives, et le tout fut porté par M. l'ambassadeur au roi, qui ne dédaigna pas de dire qu'il garderait cet ouvrage, et même de 
s'informer avec bonté si le Français était satisfait.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Die Gnade des Monarchen gieng so weit, daß er zu dem französischen Gesandten, wo ich zu Mittag speiste, schickte, und ihm sagen ließ, er möchte dem Franzosen, der eben itzt eine so ausgezeichnete Genugthuung erhalten habe, 
aufgeben, ihm den umständlichen Bericht von allem, was im Pallast gelesen und beschlossen worden sey, zuzustellen. Der Gesandte, der eben so sehr als ich davon gerührt war, gab mir drey von seinen Secretären, die mein Journal mit allen Beylagen in wenigen Stunden abgeschrieben hatten. Er trug 
nun alles zum Könige, der dieses Werk aufzubewahren versprach, und herablassend genug war, sich zu erkundigen, ob der Franzose zufrieden sey.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"/><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. S. J. [= Friedrich Heinrich Jacobi]</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Telle est la justice que j'ai obtenue en Espagne dans une querelle où j'étais en quelque façon l'agresseur. Mon cur se serre en pensant que depuis, en France, étant offensé... Telles sont les preuves authentiques et respectables sur lesquelles s'appuie le compte exact que 
l'animosité vient de me forcer de rendre de ma conduite en cette occasion, l'une des plus importantes de ma vie. J'ai osé nommer, sans leur aveu, le prince magnanime qui s'est plu à me faire justice, les généreux ministres qui y ont coopéré, le très respecté marquis d'Ossun, notre inestimable 
protecteur M. Whal, et toutes les personnes qui ont contribué à ma justification.<lb TEIform="lb"/>Au milieu d'une nation étrangère, je n'ai rencontré que grandeur, générosité, noble intérêt, service ardent, justice éclatante; et je n'aurais pas attendu dix ans à publier la reconnaissance que je garderai 
toute ma vie à la généreuse nation espagnole, si j'avais pu la faire éclater sans y mêler le récit d'un événement personnel qui ne pouvait intéresser que mes parents et moi.<lb TEIform="lb"/>Je revins à Madrid, où tous les Français s'empressèrent de renouveler à ma pauvre sur le témoignage de leur 
ancienne amitié. A la nouvelle de la perte de son emploi qui se répandit partout, mon lâche ennemi, certain d'être arrêté, se sauva chez les capucins, d'où il m'écrivit une longue lettre pour implorer ma commisération. Il avait raison d'y compter, je ne le haïssais plus, je n'ai même jamais haï 
personne. Mais dans cette lettre, ce qui m'étonna davantage, fut l'assurance avec laquelle il se tait sur sa plainte criminelle contre moi, se flattant apparemment que je l'ignorais encore. Il s'y défend seulement d'avoir provoqué l'opposition de la <hi TEIform="hi">duenna</hi>, à laquelle il attribue mon 
ressentiment. Voici sa lettre avec ma réponse en marge, telle que je la lui envoyai.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Copie de la lettre de Clavico.</hi><lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>"Depuis mercredi que j'ai reçu, monsieur, la nouvelle de la privation de mon emploi [Fußnote Baumarchais: C'est un malheur que vous vous êtes attiré.], j'ai 
été dans des accès de fièvre les plus violents jusqu'à ce moment, où, malgré ma faiblesse et mon abattement, je prends la plume pour vous remercier des bontés que vous avez eues pour moi. Non, je n'aurais jamais cru cela de vous. Vous aviez raison de ne pas répondre à mes lettres; on n'a rien à 
dire aux gens que l'on veut perdre sans ressources [Anmerkung Baumarchais: De quelles lettres parlez-vous?]. Eh bien! monsieur, êtes-vous satisfait? Ces dames le sont-elles? Jouissez, jouissez tous de votre vengeance. Mais sur qui tombe-t-elle, cette vengeance? Sur un homme que vous aimiez, qui 
a suivi en tout aveuglément vos volontés, sur un homme enfin qui vous aime encore malgré tout ce qui s'est passé [Anmerkung Baumarchais: Vous m'aimez, monstre que vous êtes? Et vos lâches impostures? et votre plante furtive et calomnieuse?]. Ah! monsieur, j'en appelle à votre cur, ou il 
m'a trompé, où il est incapable d'un procédé pareil. Mais comment pouvez-vous avoir sévi contre moi sans constater mon crime! Et quel est-il, ce crime [Anmerkung Baumarchais: Une plainte d'assassinat.]? Une fille, par elle-même ou à la persuasion de quelque furieux et à mon insu, se présente 
contre moi. Je n'ai pas la moindre part à cette affaire, et l'on me croit l'auteur de cette nouvelle scène [Anmerkung Baumarchais: Il s'agit bien de cette fille! quand il existe une plainte atroce depuis trois semaines.]! On paraît en fureur contre moi, on m'accable d'injures malgré ma 
faiblesse et ma maladie; et quand le chagrin de cet événement laisse à mon cerveau déjà affaibli par plus de trente jours de fièvre et de diète à peine la faculté de penser, on me tourmente, on ne croit pas à ma justification, on ne veut pas même m'écouter, ni convenir des moyens que je propose 
pour arranger cette cruelle affaire. Au contraire, on part pour Aranjuez, pour aller déshonorer et perdre entièrement un homme que l'on dit aimer avec passion [Anmerkung Baumarchais: Oui, malheureux, je vous aimais, et c'est ma honte.]; coupable ou non, n'importe. Eh! se donne-t-on la peine de 
l'examiner avec loisir?<lb TEIform="lb"/>Cependant cet homme, accablé sous le poids de sa maladie et de ses violents chagrins, abandonné à lui-même, dans ce cruel état vous écrit à Aranjuez, et, pour vous prouver son innocence [Anmerkung Baumarchais: Et  la plainte! la plainte!], fait faire des démarches 
auprès de l'opposante pour la faire désister de sa prétention. Il n'y avait que ce moyen pour finir tout d'un coup, il vous répète à ce sujet ce qu'il vous avait dit ici lui-même; il vous prie surtout de suspendre les démarches que pouvait vous dicter le ressentiment qui vous conduisait 
[Anmerkung Baumarchais: Oui, le plus juste ressentiment.].  Chaque pas que vous alliez faire était un poignard que vous lui enfonciez dans le cur, et chaque blessure était incurable [Anmerkung Baumarchais: Le poignard qui vous perce est le désespoir de ne m'avoir pas fait 
périr.].<lb TEIform="lb"/>Moi, victime des caprices du sort, et comptant sur votre prudence et sur la bonté de votre cur, quoique sans réponse de votre part, je n'attribuais votre silence qu'au hasard, et je m'empressai, par une seconde lettre, de vous rendre compte des espérances dont on me flattait 
au sujet de l'opposante, lesquelles sont justes [Anmerkung Baumarchais: Des lettres à Aranjuez? à moi? imposteur maladroit!].<lb TEIform="lb"/>Malgré votre silence, j'allais, monsieur, vous récrire, quand la nouvelle de la privation de mon emploi me replongea tout de suite dans les accès de fièvre dont je ne 
sors qu'à présent [Anmerkung Baumarchais: Je le crois; mais c'est de honte qu'il faut mourir.].<lb TEIform="lb"/>Ah! monsieur, qu'avez-vous fait? N'aurez-vous pas à vous reprocher éternellement d'avoir sacrifié légèrement un homme qui vous appartenait, et dans le temps même qu'il allait devenir votre frère 
[Anmerkung Baumarchais: Vous! mon frère! je la tuerais plutôt.]? Quelques égarements passés pouvaient-ils vous faire croire aussi légèrement, et sur des apparences? Mais dans quelles circonstances encore se présentait-il, ce prétendu crime? Oui, monsieur, je le répète et je le dirai à la face 
de l'univers: je n'ai aucune part à la démarche de l'opposante, et depuis ma réconciliation avec vos dames je n'ai point changé [Anmerkung Baumarchais: Peut-on pousser la fourberie plus loin! Et mes violences! et ce pistolet que je vous ai présenté! et cette plainte que vous oubliez!], et je 
défie qui que ce soit au monde de me prouver que, depuis cette époque, j'ai rien dit ni écrit de contraire à l'intention où j'étais et où je suis encore, malgré tout ce qui m'est arrivé, de terminer mon mariage avec mademoiselle votre sur [Anmerkung Baumarchais: Que je vous ai forcé de 
contracter le pistolet à la main.].<lb TEIform="lb"/>La privation de mon emploi n'y fait rien. Le roi et le ministre, mieux informés, me rendront la justice qui m'est due [Anmerkung Baumarchais: Ils vous l'ont rendue en vous chassant.]. Personne au monde n'a rien à me reprocher. Si j'ai eu des torts vis-à-
vis de mademoiselle Caron, je les ai réparés par mon retour [Anmerkung Baumarchais: En la mettant à la mort une troisième fois.]; hors de là je n'ai à rougir d'aucune action de ma vie. Or j'espère de la clémence de mon souverain qu'il daignera me faire rendre mon emploi quand il saura mon 
innocence [Anmerkung Baumarchais: Son innocence! l'innocence de Clavico!]. Puis-je espérer de vous, monsieur, à qui elle constera parfaitement quand vous le voudrez, que vous ne vous opposerez point à ma justification? Elle doit vous intéresser autant que moi-même [Anmerkung Baumarchais: Lâche 
adversaire! Et c'est à moi que vous vous adressez?].<lb TEIform="lb"/>Je vous remets ci-joint copie des deux lettres que je vous écrivis à Aranjuez. Je commence même à douter que vous les ayez reçues [Anmerkung Baumarchais: Je le crois bien, elles n'ont jamais été écrites.]. Oui, je crois connaître votre 
cur; il ne m'aurait pas sacrifié si cruellement s'il avait pu seulement se douter de mon innocence. Je sens encore de la satisfaction à vous justifier dans mon cur [Anmerkung Baumarchais: J'étais perdu par vous, homme indigne! sans la grandeur, sans la justice du roi.]. Et dans la 
fatalité de mon sort je ne murmure point contre la main qui la conduit. Non, je ne renoncerai jamais au bonheur d'appartenir à votre chère famille [Anmerkung Baumarchais: M'appartenir! misérable!]. Hélas! depuis la dernière promesse mutuelle entre mademoiselle Caron et moi, j'ai bien souffert! 
Je compte assez sur la générosité de vos âmes pour croire que vous voudrez bien m'aider à me relever [Anmerkung Baumarchais: Je suis vengé. Je ne vous hais plus: j'irai même implorer M. de Grimaldi pour vous obtenir du pain, si je puis, dans un coin du monde, mais jamais à Madrid.]. Mes 
supérieurs et mes protecteurs, instruits de mon innocence, me tendront aussi une main secourable; je l'espère avec d'autant plus d'empressement que je n'ai point mérité leur colère [Anmerkung Baumarchais: Aussi n'a-t-on mis que la justice à votre punition. M. Whal seul a eu la générosité d'y 
mettre de la colère.].<lb TEIform="lb"/>J'ai l'honneur d'être aussi véritablement que jamais,<lb TEIform="lb"/>Monsieur,<lb TEIform="lb"/>Votre très humble et très obéissant serviteur,<lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Signé</hi>, CLAVIJO.<lb TEIform="lb"/>Madrid, 17 juin 1764.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">P.-S. - </hi> On vient de me dire que mademoiselle Caron doit se marier [Anmerkung 
Baumarchais: Que vous importe?]: je ne puis pas le croire. D'ailleurs, voudrait-on donner à Madrid une nouvelle scène à nos dépens, et m'obliger à m'opposer à ce mariage pour authentiquer la droiture de mes intentions? Non: cela ne peut pas être [Anmerkung Baumarchais: Qu'elle se marie ou non; 
vous n'avez plus rien à voir. Votre femme à vous, ce sera la duenna. Je borne à cela ma vengeance.].<lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi"><lb TEIform="lb"/>A M. de Beaumarchais, etc., etc."<lb TEIform="lb"/></hi><lb TEIform="lb"/>Je fus en effet demander grâce à M. le marquis de Grimaldi pour ce misérable homme; mais ce ministre mit à ses refus une indignation si 
obligeante pour moi que je n'osai pas insister. J'écrivis le même jour à plusieurs protecteurs de Clavico pour les prier de joindre leurs instances aux miennes. "M. le marquis de Grimaldi n'a pas voulu m'entendre, leur disais-je; il est révolté de l'indignité du sujet. Mais un homme malheureux 
par sa faute l'est doublement; et d'après cette terrible vérité, Clavico doit être bien près du désespoir. Voir mon ennemi même dans cet affreux état trouble la pureté de ma joie dans l'heureux dénoûment de mon aventure avec lui, etc."<lb TEIform="lb"/>Rien ne put fléchir l'équitable et rigoureux 
ministre.<lb TEIform="lb"/>La suite de mon voyage d'Espagne est étrangère à ma justification. Quant à l'infamie qu'on m'impute d'avoir frauduleusement gagné cent mille francs en une nuit chez l'ambassadeur de Russie, et pour laquelle le sieur Marin fait dire à son écrivain que j'ai été <hi TEIform="hi">chassé de partout 
et forcé de fuir d'Espagne avec déshonneur</hi>, je me contenterai de répondre que ce même ambassadeur de Russie, milord Rocheford, alors ambassadeur d'Angleterre en Espagne, M. le comte de Creitz, actuellement ambassadeur de Suède en France, MM. les duc et comte de Crillon, et beaucoup 
d'autres personnes qualifiées avec lesquelles je jouais tous les jours et qui m'honoraient d'une bienveillance particulière à Madrid, me l'ont conservée en France: j'ajouterai même que, dans le séjour que ces divers ambassadeurs ont fait depuis à Paris, ils m'ont tous fait l'honneur de manger 
chez moi et d'y agréer les témoignages de ma reconnaissance.<lb TEIform="lb"/>Enfin, après un an passé en Espagne à suivre les plus importantes affaires, lorsque les miennes me rappelèrent en France, et qu'après avoir pris congé verbalement de M. le marquis de Grimaldi, j'eus l'honneur de lui demander par 
écrit ses derniers ordres, voici la lettre qu'il m'écrivit du <hi TEIform="hi">Pardo</hi>, où était la cour la veille de mon départ.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Copie de la lettre de M. le marquis de Grimaldi, dont j'ai l'original.</hi><lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>Au Pardo, le 14 mars 1765.<lb TEIform="lb"/>"Monsieur,<lb TEIform="lb"/>Quelle que soit la réussite des 
propositions que vous m'avez faites pour l'établissement d'une compagnie de la Louisiane, elles font infiniment d'honneur à vos talents, et ne sauraient qu'affermir la bonne opinion que j'en ai conçue. J'ai été, monsieur, fort aise de vous connaître, et je le suis de pouvoir rendre ce 
témoignage à votre capacité. Si vos projets eussent été compatibles avec la constitution de l'Amérique espagnole, je pense que leur succès vous en eût encore mieux convaincu; mais on a dû céder à des difficultés insurmontables qui s'opposaient à leur exécution.<lb TEIform="lb"/>Je serai charmé de pouvoir 
vous rendre service en toute occasion: en attendant, j'ai le plaisir de vous souhaiter un bon voyage, et de vous prier de me croire très parfaitement, monsieur, votre très humble et très obéissant serviteur.<lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Signé</hi>: le marquis de GRIMALDI."<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>Et plus bas est écrit: <hi TEIform="hi">A M. de 
Beaumarchais</hi>.<lb TEIform="lb"/>J'en ai trop dit pour moi, et je crois en avoir dit assez pour mes lecteurs. Encore un mot, et je me tais. On assure que MM. Goëzman, Marin, Bertrand, Baculard, <hi TEIform="hi">et autres personnes respectables</hi>, ont chacun un beau mémoire tout prêt contre moi, qu'ils réservent 
pour la veille du jugement de ce procès. S'ils en usent ainsi pour que je n'aie pas le temps d'y répliquer, cela n'est pas de bonne guerre, et j'agis plus franchement avec eux. Mais sur quelque point de ma vie, sous quelque forme, en quelque temps que ces messieurs me fassent l'honneur de me 
dénigrer ensemble ou séparément, j'ai celui de les prévenir que je réserve à chacun d'eux un grand cornet plein de bonne encre <hi TEIform="hi">indélébile</hi>, et que la génération présente ne passera point avant qu'il soit épuisé à leur service.<lb TEIform="lb"/>En attendant, je vais, pour me reposer, écrire un extrait 
fidèle de mes confrontations avec M. Goëzman, et l'opposer à l'infidèle extrait que ce magistrat présente dans la ridicule plainte qu'il vient de faire au Parlement contre moi. On sent bien que tout cela n'est qu'un jeu pour reculer le jugement du procès que mes nobles adversaires voudraient 
éterniser. Mais ne craignent-ils pas que la nation ne les rende enfin comptables du temps précieux qu'ils dérobent à la cour? Le service public souffre du retard que cette odieuse affaire apporte à toutes les autres. Et moi qui perds ici mes forces à leur répondre, j'oublie que j'ai à finir et 
à présenter au conseil du roi l'important mémoire de mes défenses contre le comte de la Blache, premier auteur de tous mes maux.<lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Signé</hi>: CARON DE BEAUMARCHAIS.<lb TEIform="lb"/>M. DOé DE COMBAULT, <hi TEIform="hi">rapporteur,<lb TEIform="lb"/></hi>MM. DE CHAZAL, REYMOND, <hi TEIform="hi">commissaires</hi>.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>EXTRAIT DU 
JUGEMENT<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>DU 26 FéVRIER 1774<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>La cour, toutes les chambres assemblées, faisant droit sur le tout pour les cas résultant du procès, condamne Gabrielle-Julie Jamart, femme de Louis-Valentin Goëzman, à être mandée à la chambre pour, étant à genoux, y être blâmée; la condamne en outre 
en trois livres d'amende envers le roi, à prendre sur ses biens; sans s'arrêter ni avoir égard à la requête de Pierre-Augustin Caron de Beaumarchais, et faisant droit sur les conclusions du procureur général du roi, ordonne que ladite Gabrielle-Julie Jamart sera tenue, même par corps, de rendre 
et restituer la somme de 360 livres par elle reçue de Edme-Jean Lejay, pour être ladite somme appliquée au pain des pauvres prisonniers de la Conciergerie du Palais. Condamne pareillement Pierre-Augustin Caron de Beaumarchais à être mandé à la chambre, pour, étant à genoux, y être blâmé; le 
condamne en outre en trois livres d'amende envers le roi, à prendre sur ses biens; faisant droit sur la plainte du procureur général du roi, reçue et jointe au procès, par arrêt de la cour du 18 février présent mois, ensemble sur ses conclusions, ordonne que les quatre mémoires imprimés en 1773 
et 1774, le premier chez Claude Simon, ayant pour titre: <hi TEIform="hi"> Mémoire à consulter pour Pierre-Augustin Caron de Beaumarchais,</hi> commençant par ces mots: <hi TEIform="hi">Pendant que le public s'entretient d'un procès</hi>, et finissant par ceux-ci:<hi TEIform="hi"> soit que je te l'accorde ou non, lis cet arrêt et 
tremble de parler</hi>, signé: <hi TEIform="hi">Caron de Beaumarchais</hi>, contenant 38 pages d'impression. Le second, imprimé chez Quillau, ayant pour titre: <hi TEIform="hi">Supplément au mémoire à consulter pour Pierre-Augustin Caron de Beaumarchais</hi>, commençant par ces mots: <hi TEIform="hi">Pressé d'établir mon innocence 
par l'exposé des faits</hi>, et finissant par ceux-ci: <hi TEIform="hi">Lejay le quitta, je le quitte aussi</hi>, signé: <hi TEIform="hi">Caron de Beaumarchais</hi>, contenant 61 pages d'impression. Le troisième, imprimé chez J. G. Clousier, ayant pour titre: <hi TEIform="hi">Addition au Supplément du mémoire à consulter pour 
Pierre-Augustin Caron de Beaumarchais</hi>, commençant par ces mots: <hi TEIform="hi">Eh bien! madame, il est donc décidé que je vous trouverai toujours en contradiction? </hi>et finissant par ceux-ci: <hi TEIform="hi">à Paris, ce 15 décembre 1773</hi>, signé: <hi TEIform="hi">Caron de Beaumarchais</hi>, contenant 75 pages 
d'impression. Le quatrième et dernier, imprimé chez ledit Jacques-Gabriel Clousier, ayant pour titre: <hi TEIform="hi">Quatrième mémoire à consulter pour Pierre-Augustin Caron de Beaumarchais</hi>, commençant par ces mots: <hi TEIform="hi">Suivant la marche ordinaire des procès</hi>, et finissant par ceux-ci: 
<hi TEIform="hi">premier auteur de tous mes maux</hi>, signé: <hi TEIform="hi">Caron de Beaumarchais</hi>, contenant 99 pages d'impression, seront lacérés et brûlés au pied du grand escalier du Palais par l'exécuteur de la haute justice, comme contenant des expressions et imputations téméraires, scandaleuses et 
injurieuses à la magistrature en général à aucun de ses membres, et diffamatoires envers différents particuliers; fait défenses audit Caron de Beaumarchais de faire à l'avenir de pareils mémoires sous peine de punition corporelle; et pour les avoir faits, le condamne à aumôner au pain des 
prisonniers de la Conciergerie du Palais, la somme de 12 livres à prendre sur ses biens; comme aussi fait défenses à Bidaut, Ader et Malbeste, avocats, de ne plus à l'avenir autoriser de pareils mémoires par leurs consultations et signatures, sous telles peines qu'il appartiendra; fait 
pareillement défenses à tous imprimeurs, libraires et colporteurs de les imprimer, débiter ou colporter: enjoint à tous ceux qui en ont des exemplaires de les apporter au greffe criminel de la cour pour y être supprimés. Condamne Edme-Jean Lejay et Antoine-Bertrand Dairolles à être mandés à la 
Chambre pour, étant debout derrière le barreau, y être admonestés; les condamne en outre à aumôner chacun la somme de trois livres au pain des pauvres prisonniers de la Conciergerie du Palais, ladite somme à prendre sur leurs biens; sur l'accusation intentée contre Louis-Valentin Goëzman, à la 
requête du procureur général du roi, met les parties hors de cour et de procès. Sur les différentes plaintes, requêtes et demandes de Louis-François-Claude Marin, Louis-Valentin Goëzman, Gabrielle-Julie Jamart, sa femme, Pierre-Augustin Caron de Beaumarchais, Edme-Jean Lejay, Antoine-Bertrand 
Dairolles et Joseph-Jacques Gardanne, met pareillement les parties hors de cour. Faisant pareillement droit sur les conclusions du procureur général du roi, ordonne que les mémoires, ensemble les notes imprimées d'Antoine-Bertrand Dairolles, Louis-Valentin Goëzman, Gabrielle-Julie Jamart, sa 
femme, Louis-François-Claude Marin et François-Thomas-Marie Darnaud seront et demeureront supprimés. Ordonne qu'à la requête du procureur général du roi, le présent arrêt sera imprimé, publié et affiché dans cette ville de Paris et partout où besoin sera. Fait en Parlement, toutes les chambres 
assemblées, le vingt-six février mil sept cent soixante-quatorze. Collationné, PROT.<lb TEIform="lb"/>Et le 5 mars, audit an 1774, à la levée de la cour les quatre mémoires imprimés mentionnés en l'arrêt ci-dessus ont été lacérés et brûlés dans la cour du Palais, au pied du grand escalier d'icelui, par 
l'exécuteur de la haute justice, en présence de nous Alexandre-Nicolas-François Le Breton, l'un des premiers et principaux commis au greffe de la cour, assisté de deux huissiers de la cour.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Signé</hi>: LE BRETON."<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">[Von Jacobi nicht übersetzt]</cell></row></table></p></div3></page>