<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="STOFFEUNDVORLAGEN" num="4" base="3.3.2.8.11"><div2 xml:id="JG24860" type="Überschrift2" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2"><head TEIform="head"><anchor xml:id="QUELLENZUMSCHAKESPEARSTAG" TEIform="anchor"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">Zum Schäkespears Tag</title></head><p xml:id="JG24861" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Bericht über Garricks Shakespeare-Feier in Stratford-on-Avon im 'Mercure des France' vom Dezember 1769, S. 180-186. Eine Abschrift des Berichts fand sich eingeklebt in den ersten Band von Wielands Shakespeare-Übersetzung in der elterlichen <ref target="THEATRALISCHEWERKE" targOrder="U" TEIform="ref">Bibliothek</ref>. Gilt als Anregung zu Goethes Frankfurter  <ref target="KZUMSCHAKESPEARSTAG" targOrder="U" TEIform="ref">Shakespeare-Feier</ref>.</p><p xml:id="JG24862" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="STOFFEUNDVORLAGEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG24863" rend="Prosatext" TEIform="p">Nous avons annoncé, il y a quelques mois, une fête qui devoit se célébrer à Strat-Ford-Sur-Avon, en l'honneur de Shakespear. La patrie de ce pere de théâtre Anglois, en donnant des lettres de bourgeoisie à M. Garrick, l'avoit prié d'en accepter l'intendance; les 
dépenses qu'on a faites à cette occasion sont immenses, &amp; montrent l'enthousiasme des Anglois pour leurs grands hommes, &amp; leur admiration pour leurs talens. Indépendamment de l'édifice élevé à la mémoire de Shakespear, la Ville avoit fait construite une salle de bal, dans le goût de 
celle de Ranelagh; elle étoit d'une architecture simple, mais élégante, &amp; contenoit environ deux mille personnes. Au premier coup d'il, on ne pouvoit se persuader qu'elle ne fût bâtie qu'en bois, en planches &amp; en carton; elle étoit ornée de peintures; les artistes regretterent 
que les matériaux n'en fussent pas plus solides, &amp; qu'un édifice aussi agréable dût avoir si peu de durée; car il a été démoli après la fête.</p><p xml:id="JG24864" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">On avoit préparé à grands frais des artifices &amp; des illuminations; pour ces dernieres on avoit fait venir les lampes de verre de différentes couleurs qu'on avoit faites l'année derniere, pour la fête que la Reine d'Angleterre avoit donnée au Roi de 
Dannemarck.</p><p xml:id="JG24865" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Les habitants de Strat-Ford &amp; des environs, s'attendant à voir une grande affluence de monde dans cette ville, n'ont rien épargné pour en rendre l'accès facile; ils ont fait travailler avec beaucoup d'activité à un grand chemin, commencé depuis 
quelque tems &amp; qui ne devoit être fini que l'année prochaine; ils l'ont achevé en peu de jours; il abrége beaucoup la route de Londres à Wolverhampton, Salop &amp; Chester. L'ancien chemin qui traverse le nouveau, &amp; dans lequel on apperçoit des restes des ouvrages des Romains, ayant été 
long-tems négligé, étoit devenu très-difficile &amp; très-dangereux; on l'a rétabli &amp; on lui a donné le nom de hemin de Shakespear.</p><p xml:id="JG24866" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">La fête a commencé le 6 Septembre dernier. Aussi-tôt que le jour parut, les curieux ont été réveillés par une symphonie agréable qui s'est fait entendre dans toutes les rues de la ville; Elle s'arrêtoit quelquefois, &amp; alors de très-belles voix 
chantoient différens couplets adressés aux Dames: on les exhortoit à se lever avec le Soleil pour payer leur tribut à Shakespear &amp; à honorer sa fête de leurs regards. "Vos souris, ajoutoit-on galamment, doivent protéger son nom; personne n'osera dans ce jour montrer un visage sombre; 
l'envie même contrainte de se taire, respectera la réputation d'un Poëte, que la beauté daignera couronner".</p><p xml:id="JG24867" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">La symphonie fut interrompue par le bruit du canon. A huit heures les magistrats s'assemblerent dans les principales rues; ils se rendirent de-là à l'hôtel de ville, où ils trouverent M. Garrick à qui ils firent un compliment, &amp; lui remirent le 
médaillon de Shakespear, gravé sur un morceau du bois du murier planté par le poëte; il étoit enrichi d'or. M. Garrick le reçut avec reconnoissance &amp; le pendit surle champ à son col; les portes de l'hôtel de villes'ouvrirent après cette cérémonie; on y avoit préparé un dejeûné, consistant 
en thé, en café &amp; en chocolat, auquel on admit ceux qui se présenterent avec des billets. Pour éviter la cohue pendant les différentes rejouissances qui devoient avoir lieu dans les endroits fermés; on avoit pris le parti de distribuer des billets, chacun coûtoit une guinée, &amp; donnoit 
droit d'assister à tous les divertissemens, excepté au bal, pour lequel il falloit payer encore une demi-guinée. Les intrumens exécuterent plusieurs morceaux de musique pendants le dejeûné.</p><p xml:id="JG24868" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">A dix heures &amp; demie on se rendit à la principale église où l'on eut encore de la musique, exécutée par l'orchestre de Drury-Lane. On revint ensuite à l'hôtel de ville où l'on servit à dîner, à l'issue duquel ceux qui le desirent, allerent dans la 
salle du bal.</p><p xml:id="JG24869" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Le lendemain, la fête recommença comme la vielle; M. Garrick monta sur un amphithéâtre dressé à la porte de l'hôtel de ville, &amp; récita une ode qu'il avoit composée pour cette occasion, &amp; dont plusieurs parties furent exécutées par la musique. Il 
prononça ensuite un éloge de Shakespear; il le termina par un défi fait aux ennemis du poëte, d'oser attaquer sa gloire. M. King se présenta alors &amp; demanda la permission de parler: il se déclara l'ennemi de Shakespear, ce qui donna lieu à une scène très-vive &amp; très-gaie, à laquelle on 
ne s'attendoit point &amp; qui fit beaucoup de plaisirs à l'assemblée. A ce divertissement devoit en succéder un autre dont on se promettoit la plus grande satisfaction; c'étoit une mascarade, composée de tous les personnages des piéces de Shakespear, qui devoient promener sa statue par la 
ville dans un char de triomphe; s'arrêter ensuite dans la principale place, où M. Garrick étoit chargé de couronner de laurier l'effigie du poëte. Le mauvais tems empêcha cette procession singuliere; plusieurs se masquerent cependant; Ladi Pembroke, Mistriss Bouverie &amp; Mistriss Crewe, 
prirent l'habillement des sorcieres que Shakespear a mises plus d'une fois sur la scène; ce déguisement qui contrastoit avec la jeunesse &amp; la beauté de ces Dames fit un effet très-agréable; beaucoup de personnes se consenterent de prendre des dominos. M. Boswel, connu par son admiration 
enthousiaste pour <ref target="PAOLIPASQUALE" targOrder="U" TEIform="ref">Paoli</ref> &amp; par son livre sur la Corse, vint avec un habit conforme à celui des Montagnards de cette isle, les pistolets &amp; le couteau à la ceinture, &amp; le mousquet sur l'èpaule; il avoit écrit en gros caractères sur 
son bonnet: <hi TEIform="hi">Paoli &amp; la liberté</hi>. Lorsque la nuit fut venue on tira un feu d'artifice; mais il avoit été si mouillé que les principales piéces manquerent; les curieux s'en consolerent en dansant jusqu'au lendemain que la fête fut encore continuée. M. Garrick répéta son ode, fit la 
dédicace du temple de Shakespear &amp; couronna sa statue. Ce fut le dernier jour de la fête que les Anglois auroient bien voulu prolonger; elle ne sera célébrée de nouveau que dans sept ans, pour être recommencée après un pareil nombre d'années; il y a apparence qu'on ne s'en lassera point; le 
plaisir qu'a fait celle-ci garantit l'empressement qu'on aura à la renouveller; la mémoire de Shakespear est chere à l'Angleterre, elle le sera tant qu'on y conservera du goût pour le théâtre; l'hommage qu'on vient de rendre à la mémoire de ce grand homme est sans doute inoui; il doit faire 
honneur à la nation qui en a donné l'exemple; un pays où l'on honore ainsi les talens, doit les voir naître &amp; multiplier dans son sein.</p></div2></page>