<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="STOFFEUNDVORLAGEN" num="20" base="3.3.2.8.17.8"><div3 xml:id="JG25978" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KESTNERSBERICHT" TEIform="anchor"/>Kestners Bericht vom Freitod Jerusalems, 2. 11. 1772 </head><p xml:id="JG25979" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Nach FL: Bd. 3. S. 251-356.</p><p xml:id="JG25980" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="STOFFEUNDVORLAGEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG25981" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="JERUSALEMCARLWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref"> Jerusalem</ref> ist die ganze Zeit seines hiesigen Aufenthalts mißvergnügt gewesen, es sey nun überhaupt wegen der Stelle die er hier bekleidete, und daß ihm gleich Anfangs (bey Graf Bassenheim) der 
Zutritt in den großen Gesellschaften auf eine unangenehme Art versagt worden, oder insbesondere wegen des Braunschweigischen Gesandten, mit dem er bald nach seiner Ankunft kundbar heftige Streitigkeiten hatte, die ihm Verweise vom Hofe zuzogen und noch weitere verdrießliche Folgen für ihn 
gehabt haben. Er wünschte längst, und arbeitete daran, von hier wieder wegzukommen; sein hiesiger Aufenthalt war ihm verhaßt, wie er oft gegen seine Bekannte geäußert hat, und durch meinen Bedienten, dem es der seinige oft gesagt, wußte ich dieses längst. Bisher hoffte er, das hiesige Geschäft 
sollte sich zerschlagen; da nun seit einiger Zeit mehrerer Anschein zur Wiedervereinigung war, und man im Publiko solches schon nahe und gewiß glaubte, ist er, etwa vor 8 Tagen, bey dem Gesandten Falke (dem er bekannt und von dem Vater empfohlen war) gewesen und hat diesen darüber auszuforschen 
gesucht, der denn, obgleich keine völlige Gewißheit doch den Anschein und Hoffnung bezeuget.</p><p xml:id="JG25982" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Neben dieser Unzufriedenheit war er auch in des pfältz. Sekret. <ref target="HERDHERDTPHILIPPJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref"> Herd</ref> Frau verliebt. Ich glaube nicht, daß diese zu dergleichen Galanterien aufgelegt ist, mithin, da der Mann noch dazu sehr 
eifersüchtig war, mußte diese Liebe vollends seiner Zufriedenheit und Ruhe den Stoß geben.</p><p xml:id="JG25983" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er entzog sich allezeit der menschlichen Gesellschaft und den übrigen Zeitvertreiben und Zerstreuungen, liebte einsame Spaziergänge im Mondenscheine, gieng oft viele Meilen weit und hieng da seinem Verdruß und seiner Liebe ohne Hoffnung nach. Jedes ist 
schon im Stande die erfolgte Würkung hervorzubringen. Er hatte sich einst Nachts in einem Walde verirrt, fand endlich noch Bauern, die ihn zurecht wiesen, und kam um 2 Uhr zu Haus.</p><p xml:id="JG25984" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dabey behielt er seinen ganzen Kummer bey sich, und entdeckte solchen, oder vielmehr die Ursachen davon, nicht einmahl seinen Freunden. Selbst dem <ref target="KIELMANNSEGGCHRISTIANALBRECHTVON" targOrder="U" TEIform="ref"> Kielmansegge</ref> hat er nie etwas 
von der Herd gesagt, wovon ich aber zuverläßig unterrichtet bin.</p><p xml:id="JG25985" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er las viele Romane und hat selbst gesagt, daß kaum ein Roman seyn würde den er nicht gelesen hätte. Die fürchterlichsten Trauerspiele waren ihm die liebsten. Er las ferner philosophische Schriftsteller mit großem Eyfer und grübelte darüber. Er hat auch 
verschiedene philosophische Aufsäze gemacht, die Kielmansegge gelesen und sehr von anderen Meinungen abweichend gefunden hat, unter andern auch einen besondern Aufsatz, worin er den Selbstmord vertheidigte. Oft beklagte er sich gegen Kielmansegge über die engen Gränzen, welche dem menschlichen 
Verstande gesetzt wären, wenigstens dem Seinigen; er konnte äußerst betrübt werden, wenn er davon sprach, was er wißen möchte, was er nicht ergründen könne etc. (Diesen Umstand habe ich erst kürzlich erfahren und ist, deucht mir, der Schlüssel eines großen Theils seines Verdrusses, und seiner 
Melancholie, die man beyde aus seinen Mienen lesen konnte, ein Umstand der ihm Ehre macht und seine letzte Handlung bei mir zu veredlen scheint.) <ref target="MENDELSSOHNMOSES" targOrder="U" TEIform="ref"> Mendelsohns</ref> Phädon war seine liebste Lectüre, in der Materie vom Selbstmorde war er aber 
immer mit ihm unzufrieden wobey zu bemercken ist, daß er denselben auch bey der Gewißheit von der Unsterblichkeit der Seele, die er glaubte, erlaubt hielt. Leibnitzen's Werke las er mit großem Fleiße.</p><p xml:id="JG25986" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Als letzthin das Gerücht vom <ref target="GOUEAUGUSTSIEGFRIEDVON" targOrder="U" TEIform="ref"> Goué</ref> sich verbreitete, glaubte er diesen zwar nicht zum Selbstmorde fähig, stritt aber in Thesi eifrig für diesen, wie mir Kielmansegge, und viele, die um ihn 
gewesen, versichert haben. Ein paar Tage vor dem unglücklichen, da die Rede vom Selbstmorde war, sagte er zu Schleunitz, es müße aber doch eine dumme Sache seyn, wenn das Erschiessen mißriethe.</p><p xml:id="JG25987" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch einige Tage zuvor sprachen Brandten mit ihm von seinen weiten Spaziergängen, daß ihm da leicht einmal ein Unglück zustossen könnte, wie zum Ex. vor einiger Zeit, da einer beym entstandenen Gewitter sich unter ein Gemäuer retiriret und dieses über 
ihm eingestürzt wäre. Er antwortete: das würde mir eben recht seyn. <ref target="BRANDTJOHANN" targOrder="U" TEIform="ref"> Dorthel</ref> verspricht ihm ein Kränzchen zu machen, wenn er hier stürbe. Er hat in Brandten Hause sehr über Nieper geklagt, daß dieser gar nicht schriebe, er schäme sich zu 
ihnen zu kommen, da er immer nichts von ihm sagen könne. Mit einiger Hitze zu Annchen: Ja, ich versichere Sie, die Sünden meiner Freunde schmerzen mich. (Nieper war Anbeter der Annchen.) Zu Kielmansegge hat er von N. gesagt, dieser hätte eine Dreckseele, was man noch in der Welt machen solle wo 
man einen abwesenden Freund nicht einmal conserviren könne.</p><p xml:id="JG25988" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In diesen Tagen hat er mich, da er im Brandtischen Hause war, ins Buffische Haus gehen sehen (oder vielmehr es geglaubt, da es eigentlich ein anderer war,) und gesagt, mit einem besonderen Ton: wie glücklich ist Kestner! wie ruhig er dahin geht!</p><p xml:id="JG25989" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vergangenen Dienstag kommt er zum kranken Kielmansegge, mit einem mißvergnügten Gesichte. Dieser frägt ihn, wie er sich befände? Er: Besser als mir lieb ist. Er hat auch den Tag viel von der Liebe gesprochen, welches er sonst nie gethan; und dann von 
der Franckfurter Zeitung, die ihm seit einiger Zeit mehr als sonst gefalle. Nachmittags (Dienstag) ist er bei Sekr. Herd gewesen. Bis Abends 8 Uhr spielen sie Tarok zusammen. Annchen Brandt war auch da; Jerusalem begleitet diese nach Haus. Im Gehen schlägt Jerusalem oft unmuthsvoll vor die 
Stirn und sagt wiederholt: Wer doch erst todt, - wer doch erst im Himmel wäre! - Annchen spaßt darüber; er bedingt sich bey ihr im Himmel einen Platz, und beim Abschiednehmen sagt er: Nun es bleibt dabey, ich bekomme bey Ihnen im Himmel einen Platz.</p><p xml:id="JG25990" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Am Mittewochen, da im Kronprinz groß Fest war und jeder jemanden zu Gaste hatte, gieng er, ob er gleich sonst zu Haus aß, zu Tisch und brachte den Secr. Herd mit sich. Er hat sich da nicht anders als sonst, vielmehr muntrer betragen. Nach dem Essen 
nimmt ihn Secret. Herd mit nach Haus zu seiner Frau. Sie trinken Kaffee. Jerusalem sagt zu der Herd: Liebe Frau Secretairin, dieß ist der letzte Kaffee, den ich mit Ihnen trinke. - Sie hält es für Spaß und antwortet in diesem Tone. Diesen Nachmittag (Mittwochs) ist Jerusalem allein bei Herds 
gewesen, was da vorgefallen, weiß man nicht, vielleicht liegt hierin der Grund zum folgenden. - Abends, als es eben dunkel geworden, kommt Jerusalem nach Garbenheim, ins gewöhnliche Gasthaus, frägt ob niemand oben im Zimmer wäre? Auf die Antwort: Nein, geht er hinauf, kommt bald wieder 
herunter, geht zum Hofe hinaus, zur linken Hand hin, kehrt nach einer kleinen Weile zurück, geht in den Garten; es wird ganz dunkel, er bleibt da lange, die Wirthin macht ihre Anmerkungen darüber, er kommt wieder heraus, geht bei ihr, alles ohne ein Wort zu sagen, und mit heftigen Schritten, 
vorbey, zum Hofe hinaus, rechts davon springend.</p><p xml:id="JG25991" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Inzwischen, oder noch später, ist unter Herd und seiner Frau etwas vorgegangen, wovon Herd einer Freundin vertrauet, daß sie sich über Jerusalem etwas entzweyet und die Frau endlich verlangt, daß er ihm das Haus verbieten solle, worauf er es auch 
folgenden Tags in einem Billet gethan.</p><p xml:id="JG25992" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nachts vom Mittewoch auf den Donnerstag ist er um 2 Uhr aufgestanden, hat den Bedienten geweckt, gesagt, er könne nicht schlafen, es sey ihm nicht wohl, läßt einheitzen, Thee machen, ist aber doch nachher ganz wohl dem Ansehen nach.</p><p xml:id="JG25993" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Donnerstags Morgens schickt Secret. Herd an Jerusalem ein Billet. Die Magd will keine Antwort abwarten und geht. Jerusalem hat sich eben rasiren lassen. Um 11 Uhr schickt Jerusalem wiederum ein Billet an Secret. Herd, dieser nimmt es dem Bedienten nicht 
ab, und sagt, er brauche keine Antwort, er könne sich in keine Correspondenz einlassen, und sie sähen sich ja alle Tage auf der Dictatur. Als der Bediente das Billet unerbrochen wieder zurückbringt, wirft es Jerusalem auf den Tisch und sagt: es ist auch gut. (Vielleicht den Bedienten glauben zu 
machen, daß es etwas gleichgültiges betreffe.)</p><p xml:id="JG25994" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mittags isset er zu Haus, aber wenig, etwas Suppe. Schickt um 1 Uhr ein Billet an mich und zugleich an seinen Gesandten, worin er diesen ersucht, ihm auf diesen (oder künftigen) Monat sein Geld zu schicken. Der Bediente kommt zu mir. Ich bin nicht zu 
Hause, mein Bedienter auch nicht. Jerusalem ist inzwischen ausgegangen, kommt um 1/4 Uhr zu Haus, der Bediente gibt ihm das Billet wieder. Dieser sagt: Warum er es nicht in meinem Hause, etwa an eine Magd, abgegeben? Jener: Weil es offen und unversiegelt gewesen, hätte er es nicht thun mögen. - 
Jerusalem: Das hätte nichts gemacht, jeder könne es lesen, er sollte es wieder hinbringen. - Der Bediente hielt sich hierdurch berechtigt, es auch zu lesen, ließt es und schickt es mir darauf durch einen Buben, der im Hause aufwartet. Ich war inzwischen zu Haus gekommen, es mogte 1/24 Uhr seyn, 
als ich das Billet bekam:</p><p xml:id="JG25995" rend="Prosatext" TEIform="p">"Dürfte ich Ew. Wohlgeb. wohl zu einer vorhabenden Reise um ihre Pistolen gehorsamst ersuchen?"</p><p xml:id="JG25996" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">J."</p><p xml:id="JG25997" rend="Prosatext" TEIform="p">Da ich nun von alle dem vorher erzählten und von seinen Grundsätzen nichts wußte indem ich nie besondern Umgang mit ihm gehabt - so hatte ich nicht den mindesten Anstand ihm die Pistolen sogleich zu schicken.</p><p xml:id="JG25998" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun hatte der Bediente in dem Billet gelesen, daß sein Herr verreisen wollte, und dieser ihm solches selbst gesagt, auch alles auf den anderen Morgen um 6 Uhr zur Reise bestellt, sogar den Friseur, ohne daß der Bediente wußte wohin, noch mit wem, noch 
auf was Art? Weil Jerusalem aber allezeit seine Unternehmungen vor ihm geheim tractiret, so schöpfte dieser keinen Argwohn. Er dachte jedoch bei sich: "Sollte mein Herr etwa heimlich nach Braunschweig reisen wollen, und dich hier sitzen lassen? etc." Er mußte die Pistolen zum Büchsenschäfter 
tragen und sie mit Kugeln laden lassen.</p><p xml:id="JG25999" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den ganzen Nachmittag war Jerusalem für sich allein beschäftiget, kramte in seinen Papieren, schrieb, ging, wie die Leute unten im Hause gehört, oft im Zimmer heftig auf und nieder. Er ist auch verschiedene Mal ausgegangen, hat seine kleinen Schulden, 
und wo er nicht auf Rechnung ausgenommen, bezahlt; er hatte ein Paar Manschetten ausgenommen, er sagt zum Bedienten, sie gefielen ihm nicht, er sollte sie wieder zum Kaufmann bringen; wenn dieser sie aber nicht gern wieder nehmen wollte, so wäre da das Geld dafür, welches der Kaufmann auch 
lieber genommen.</p><p xml:id="JG26000" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Etwa um 7 Uhr kam der Italiänische Sprachmeister zu ihm. Dieser fand ihn unruhig und verdrießlich. Er klagte, daß er seine Hypochondrie wieder stark habe und über mancherley; erwähnt auch, daß das Beste sey, sich aus der Welt zu schiken. Der Italiäner 
redet ihm sehr zu, man müsse dergleichen Passionen durch die Philosophie zu unterdrücken suchen etc. Jerusalem: das ließe sich nicht so thun; er wäre heute lieber allein, er möchte ihn verlassen. Der Italiäner: er müsse in Gesellschaft gehen, sich zerstreuen etc. Jerusalem: er gienge auch noch 
aus. - Der Italiäner, der auch die Pistolen auf dem Tische liegen gesehen, besorgt den Erfolg geht um halb acht Uhr weg und zu Kielmansegge, da er denn von nichts als von Jerusalem, dessen Unruhe und Unmuth spricht, ohne jedoch von seiner Besorgniß zu erwähnen, indem er geglaubt, man möchte ihn 
deswegen auslachen.</p><p xml:id="JG26001" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Bediente ist zu Jerusalem gekommen, um ihm die Stiefel auszuziehen. Dieser hat aber gesagt, er gienge noch aus; wie er auch wirklich gethan hat, vor das Silberthor auf die Starke Weide, und sonst auf die Gasse, wo er bey Verschiedenen, den Hut tief 
in die Augen gedrückt, vorbey gerauscht ist, mit schnellen Schritten ohne jemand anzusehen. Man hat ihn auch um diese Zeit eine ganze Weile an dem Fluß stehen sehen, in einer Stellung, als wenn er sich hineinstürzen wolle (so sagt man).</p><p xml:id="JG26002" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vor 9 Uhr kommt er zu Haus, sagt dem Bedienten, es müsse im Ofen noch etwas nachgelegt werden, weil er sobald nicht zu Bette ginge, auch solle er auf Morgen früh 6 Uhr alles zurecht machen, läßt sich auch noch einen Schoppen Wein geben. Der Bediente, um 
recht früh bey der Hand zu seyn, da sein Herr immer sehr accurat gewesen, legt sich mit den Kleidern ins Bette.</p><p xml:id="JG26003" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da nun Jerusalem allein war, scheint er alles zu der schrecklichen Handlung vorbereitet zu haben. Er hat seine Briefschaften alle zerrissen und unter den Schreibtisch geworfen, wie ich selbst gesehen. Er hat zwey Briefe, einen an seine Verwandte, den 
Andern an Herd geschrieben, man meint auch einen an den Gesandten Höffler, den dieser vielleicht unterdrückt. Sie haben auf dem Schreibtisch gelegen. Erster, den der Medicus andern Morgens gesehen, hat überhaupt nur folgendes enthalten, wie Dr. Held, der ihn gelesen, mir erzählt:</p><p xml:id="JG26004" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Lieber Vater, liebe Mutter, liebe Schwestern und Schwager, verzeihen Sie Ihrem unglücklichen Sohn und Bruder; Gott, Gott, segne euch!"</p><p xml:id="JG26005" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In dem zweyten hat er Herd um Verzeihung gebeten, da er die Ruhe und das Glück seiner Ehe gestört, und unter diesem theuren Paar Uneinigkeit gestiftet etc. Anfangs sey seine Neigung gegen seine Frau nur Tugend gewesen etc. In der Ewigkeit aber hoffe er 
ihr einen Kuß geben zu dürfen etc. Er soll drey Blätter groß gewesen seyn, und sich damit geschlossen haben: "Um 1 Uhr. In jenem Leben sehen wir uns wieder." (Vermuthlich hat er sich sogleich erschossen, da er diesen Brief geendigt.)</p><p xml:id="JG26006" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diesen ungefähren Inhalt habe ich von jemand, dem der Gesandte Höffler ihn im Vertrauen gesagt, welcher daraus auf einen würklich strafbaren Umgang mit der Frau schliessen will. Allein bey Herd war nicht viel erforderlich, um seine Ruhe zu stören und 
eine Uneinigkeit zu bewürken. Der Gesandte, deucht mich, sucht auch die Aufmerksamkeit ganz von sich, auf diese Liebesbegebenheit zu lenken, da der Verdruß von ihm wohl zugleich Jerusalem determinirt hat; zumal da der Gesandte verschiedentlich auf die Abberufung des Jerusalem angetragen, und 
ihm noch kürzlich starke reprochen vom Hofe verursacht haben soll. Hingegen hat der Erbprinz von Braunschweig, der ihm gewogen gewesen, vor Kurzem geschrieben, da er sich hier noch ein wenig gedulden mögte, und wenn er Geld bedürfe, es ihm nur schreiben sollte, ohne sich an seinen Vater, den 
Herzog, zu wenden.</p><p xml:id="JG26007" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nach diesen Vorbereitungen, etwa gegen 1 Uhr, hat er sich denn über das rechte Auge hinein durch den Kopf geschossen. Man findet die Kugel nirgends. Niemand im Hause hat den Schuß gehört; sondern der Franciskaner Pater Guardian, der auch den Blick 
[Blitz] vom Pulver gesehen, weil es aber stille geworden, nicht darauf geachtet hat. Der Bediente hatte die vorige Nacht wenig geschlafen und hat sein Zimmer weit hinten hinaus, wie auch die Leute im Haus, welche unten hinten hinaus schlafen.</p><p xml:id="JG26008" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es scheint sitzend im Lehnstuhl vor seinem Schreibtisch geschehen zu seyn. Der Stuhl hinten im Sitz war blutig, auch die Armlehnen. Darauf ist er vom Stuhle heruntergesunken, auf der Erde war noch viel Blut. Er muß sich auf der Erde in seinem Blute 
gewälzt haben; erst beym Stuhle war eine große Stelle von Blut; die Weste vorn ist auch blutig; er scheint auf dem Gesichte gelegen zu haben; dann ist er weiter, um den Stuhl herum, nach dem Fenster hin gekommen, wo wieder viel Blut gestanden, und er auf dem Rücken entkräftet gelegen hat. 
(<anchor xml:id="ERWARINVOLLIGERKLEIDUNG" TEIform="anchor"/>Er war in völliger Kleidung, gestiefelt, im blauen Rock mit gelber Weste.) </p><p xml:id="JG26009" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Morgens vor 6 Uhr geht der Bediente zu seinem Herrn ins Zimmer, ihn zu wecken; das Licht war ausgebrannt, es war dunkel, er sieht Jerusalem auf der Erde liegen, bemerkt etwas Nasses, und meynt er möge sich übergeben haben; wird aber die Pistole auf der 
Erde, und darauf Blut gewahr, ruft: Mein Gott, Herr Assessor, was haben Sie angefangen; schüttelt ihn, er giebt keine Antwort, und röchelt nur noch. Er läuft zu Medicis und Wundärzten. Sie kommen, es war aber keine Rettung. Dr. Held erzählt mir, als er zu ihm gekommen, habe er auf der Erde 
gelegen, der Puls noch geschlagen; doch ohne Hülfe. Die Glieder alle wie gelähmt, weil das Gehirn lädirt, auch herausgetreten gewesen; Zum Ueberflusse habe er ihm eine Ader am Arm geöffnet, wobey er ihm den schlaffen Arm halten müssen, das Blut wäre doch noch gelaufen. Er habe nichts als Athem 
geholt, weil das Blut in der Lunge noch circulirt, und diese daher noch in Bewegung gewesen.</p><p xml:id="JG26010" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Gerücht von dieser Begebenheit verbreitete sich schnell; die ganze Stadt war in Schrecken und Aufruhr. Ich hörte es erst um 9 Uhr, meine Pistolen fielen mir ein, und ich weiß nicht, daß ich kurzens so sehr erschrocken bin. Ich zog mich an und gieng 
hin. Er war auf das Bette gelegt, die Stirne bedeckt, sein Gesicht schon wie eines Todten, er rührte kein Glied mehr nur die Lunge war noch in Bewegung, und röchelte fürchterlich, bald schwach, bald stärker, man erwartete sein Ende.</p><p xml:id="JG26011" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von dem Wein hatte er nur ein Glas getrunken. Hin und wieder lagen Bücher und von seinen eignen schriftlichen Aufsätzen. Emilia Galotti [Lessing] lag auf einem Pult am Fenster aufgeschlagen; daneben ein Manuscript ohngefähr Fingerdick in Quart, 
philosophischen Inhalts, der erste Theil oder Brief war überschrieben: <ref target="JERUSALEMFREIHEIT" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="KESTNERJERUSALEMFREYHEIT" TEIform="anchor"/>Von der Freyheit</ref>, es war darin von der moralischen Freyheit die Rede. Ich blätterte zwar darin, um zu sehen, ob der Inhalt auf 
seine letzte Handlung einen Bezug habe, fand es aber nicht; ich war aber so bewegt und consternirt, daß ich mich nichts daraus besinne, noch die Scene, welche von der Emilia Galotti aufgeschlagen war, weiß, ohngeachtet ich mit Fleiß darnach sah.</p><p xml:id="JG26012" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gegen 12 Uhr starb er. Abends 3/4 11 Uhr ward er auf dem gewöhnlichen Kirchhof begraben, (ohne daß er seciret ist, weil man von dem Reichs-Marschall-Amte Eingriffe in die gesandtschaftlichen Rechte fürchtete) in der Stille mit 12 Lanternen und einigen 
Begleitern; Barbiergesellen haben ihn getragen; das Kreuz ward voraus getragen; kein Geistlicher hat ihn begleitet.</p><p xml:id="JG26013" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist ganz ausserordentlich, was diese Begebenheit für einen Eindruck auf alle Gemüther gemacht. Leute, die ihn kaum einmahl gesehen, können sich noch nicht beruhigen; viele können seitdem noch nicht wieder ruhig schlafen, besonders Frauenzimmer nehmen 
großen Antheil an seinem Schicksal; er war gefällig gegen das Frauenzimmer, und seine Gestalt mag gefallen haben etc.</p><p xml:id="JG26014" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wetzlar d. 2. Nov. 1772 [Empfang bestätigt erst am 28. <ref target="NACHRICHTVONDES" targOrder="U" TEIform="ref"> November</ref> ]</p></div3></page>