<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="8" base="3.3.2.23.10.14"><div3 xml:id="JG78668" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="RHEINREISEJULIAUGUSTAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">Rheinreise, Juni/Juli - August 1774</ref></head><div4 xml:id="JG78669" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDESKUNSTLERSERDEWALLENB" TEIform="anchor"/>Des Künstlers Erdewallen. Drama. [Zweite Fassung]</head><p xml:id="JG78670" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Diese Fassung hat Goethe auf der Rheinreise, am 17. 7., in das Stammbuch von Georg Friedrich <ref target="SCHMOLLGEORGFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmoll</ref> eingetragen. Sie unterscheidet sich nur unwesentlich von der Erstfassung; Varianten sind vermutlich nur dadurch entstanden, daß Goethe die Szenen aus dem Gedächtnis niederschrieb. Deshalb erscheint diese Zweitfassung nur hier auf der CD, nicht in der Buchkomponente. Auf der CD allerdings hat sie auch die Funktion eines Merkzeichens zu einem überlieferungsgeschichtlichen Detail mit semantischer Dimension: Unmittelbar auf <title type="Goethewerk" TEIform="title">Des Künstlers Erdewallen</title> folgt nämlich in Schmolls Stammbuch unter dem Datum des 18. 7. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Des Künstlers Vergötterung</title>. <ref target="DESKUNSTLERSERDEWALLENB" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78671" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Zum Kommentar zur <ref target="KKUNSTLERSERDEWALLENA" targOrder="U" TEIform="ref">ersten Fassung</ref>.</head><p TEIform="p"/></div4><div4 xml:id="JG78672" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDESKUNSTLERSVERGOTTERUNG" TEIform="anchor"/>Des Künstlers Vergötterung. Drama</head><p xml:id="JG78673" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Zu Lebzeiten Goethes nicht gedruckt. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Künstlers Apotheose</title>, in Italien aus diesem Text entwickelt und in die "Schriften" (1789, Bd. 8) aufgenommen, ist als ein neues Werk anzusehen. Das Dramolett wurde unter dem Datum des 18. 7. von Goethe in das Stammbuch des Malers Georg Friedrich <ref target="SCHMOLLGEORGFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmoll</ref> eingetragen, unmittelbar hinter <title type="Goethewerk" TEIform="title">Des Künstlers Erdewallen</title>. R. Chr. Zimmermann hat darauf hingewiesen, daß Lavater und wahrscheinlich auch Goethe am 18. den bedeutendsten deutschen Maler des Spätbarock, Januarius <ref target="ZICKJANUARIUS" targOrder="U" TEIform="ref">Zick</ref>, in seinem Atelier in Ehrenbreitstein besucht hatten, und führt das 'Drama' auf diesen Eindruck zurück. </p><p xml:id="JG78674" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Einige Äußerungen aus der Zeit davor machen allerdings fraglich, daß es sich um eine ausschließlich spontane Schöpfung handelt. Unter dem <ref target="KURZESDRAMA" targOrder="U" TEIform="ref">29. 6.</ref> notiert Lavater: "Goethe sagte, daß er nach seiner Rückreise auf Frankfurt ein - kurzes Drama verfertigen wolle." Und am <ref target="DASDRAMDASICH" targOrder="U" TEIform="ref">4. 7. 1774</ref> schreibt Goethe an Lavater: "Das Dram das ich der <ref target="MEYERKAMMERSEKRETAR" targOrder="U" TEIform="ref">Meyern</ref> versprochen habe, ist auf dem Weege ziemlich fertig worden, ich schreib es ab und aus, und dann schick ich's, das kannst du dem kleinen Wibli einweil sagen". Man wird wohl vermuten müssen, daß der Zick-Besuch Anlaß für die <hi TEIform="hi">Niederschrift</hi> war, daß aber Erfindung und Ausarbeitung des Dramoletts der Zeit davor zugehören. - Für die Aufnahme in die "Schriften" (1788) hat Goethe das 'Drama' in Italien überarbeitet, erweitert und mit dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Künstlers Apotheose</title> versehen. <ref target="DESKUNSTLERSVERGOTTERUNG" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4></div3></page>