<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="9" base="3.3.2.23.10.15"><div3 xml:id="JG78675" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="FRANKFURTJANUARMAIAGGE" targOrder="U" TEIform="ref">Frankfurt, Januar - Mai 1775</ref></head><div4 xml:id="JG78676" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KANEKDOTEZUDENFREUDEN" TEIform="anchor"/>Anekdote zu den Freuden des iungen Werthers</head><p xml:id="JG78677" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erhalten ist eine Handschrift von der Hand des Dieners Philipp <ref target="SEIDELPHILIPPFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Seidel</ref> mit Korrekturen Goethes. Hiernach FL, hiernach unsere Wiedergabe. Erhalten sind ferner Abschriften von unbekannter Hand aus dem Nachlaß Fritz Jacobis und Mercks. Von Goethe nicht in die "Werke" aufgenommen. Zu Beginn der Weimarer Zeit plante er eine Veröffentlichung, doch <ref target="BOIEHEINRICHCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Boie</ref>, der Herausgeber des Göttinger Musenalmanachs, schickte das Manuskript zurück, weil er es "seinet- und meinetwegen nicht drucken lassen möchte." (An J. M. R. Lenz, 11. 4. 1776.)</p><p xml:id="JG78678" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>-Kontrafaktur "Freuden des jungen Werthers. Leiden und Freuden Werthers des Mannes" von Friedrich <ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Nicolai</ref> war im Januar 1775 erschienen. (Wiedergabe auf dieser<ref target="NICOLAIWERTHER" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>). Nicolai änderte den Schluß: Albert verzichtet auf Lotte, er hat die Pistolen mit Hühnerblut geladen, Werther bekommt Lotte, und dann beginnen die Mühen des Alltags. Goethe reagierte darauf mit den Gedichten <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="FREUDENDESJUNGENW" targOrder="U" TEIform="ref">Freuden des iungen Werthers</ref></title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="NICOLAIDUNKELHAFTERMANN" targOrder="U" TEIform="ref">Mag jener dünkelhafte Mann</ref></title> sowie der hier vorliegenden dramatischen Szene. <ref target="ANEKDOTE" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78679" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KERWINUNDELMIRE" TEIform="anchor"/>Erwin und Elmire</head><p xml:id="JG78680" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck in der 'Iris', Bd. 2, 3. Stück vom März 1775. Dies auch die Vorlage. Ein erster Hinweis auf die Arbeit an dem Singspiel könnte in einem Brief an Kestner vom <ref target="LUSTSPIELMITGESANGEN" targOrder="U" TEIform="ref">25. 12. 1773</ref> zu finden sein: "[...] ein Lustspiel mit Gesängen ist bald fertig." Gleichfalls im <ref target="AUFDEMLAND" targOrder="U" TEIform="ref">Dezember 1773</ref> schickt er an Johanna Fahlmer das Lied <title type="Goethewerk" TEIform="title">Auf dem Land und in der Stadt</title>, das dann in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Erwin und Elmire</title> aufgenommen wird. Das Lied <title type="Goethewerk" TEIform="title">Das Veilchen</title> erhält Lotte Jacobi im Januar 1774. Lavater notiert auf der Rheinreise unter dem <ref target="GOETHELASUNSAUSSEINERELMIRE" targOrder="U" TEIform="ref">20. 7. 1774</ref>: "Goethe las uns aus seiner Elmire". Doch erst Anfang 1775 scheint eine konzentriertere Arbeitsphase einzutreten. F. H. Jacobi meldet Wieland am <ref target="DRAMAMITARIEN" targOrder="U" TEIform="ref">27. 1. 1775</ref>, daß Goethe der 'Iris' ein "Drama mit Arien" geben werde, und am <ref target="ERVINUNDELMIRE" targOrder="U" TEIform="ref">28. 1.1775</ref> kündigt er seinem Bruder ein "Drama mit Sang" für die 'Iris' an. An Johanna Fahlmer schreibt Goethe am <ref target="ICHSCHREIBANDEROPERETTE" targOrder="U" TEIform="ref">6. oder 7. 2. 1775</ref>: "Ich schreib an der Operette". Am <ref target="FUNFBOGENOPERETTE" targOrder="U" TEIform="ref">10. oder 12. 2. 1775</ref> gehen dann "fünf Bogen Operette" an Heinse, den Redakteur der 'Iris', ab. Ende März ist das Stück gedruckt.</p><p xml:id="JG78681" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Mit der Singspiel-Tradition war Goethe schon in Leipzig in Kontakt gekommen, einige Gedichte im Singspiel-Ton sind auch in seinen "Neuen Liedern" zu finden. Diese Tradition gehört in den geistig-seelischen 'Mainstream' der Zeit, die Pflege von heiterer Geselligkeit im Geiste der Empfindsamkeit und des bürgerlichen Rokoko. Vom Sturm und Drang ist das weit entfernt (nur in der Crugantino-Figur der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Claudine </title>hat Goethe dann ein solches Moment in die Gattung eingeschmuggelt). Daß Goethe sich dieser Welt nun wieder annähert, hängt vermutlich mit dem Lebenskreis zusammen, den man mit dem Ort Offenbach markieren könnte: Hier wirkt der Musiker Johann <ref target="ANDREJOHANN" targOrder="U" TEIform="ref">André</ref>, mit dem er sich anfreundet, und hier ist der Landsitz der d'Orvilleschen Familie, der Verwandtschaft Lili <ref target="SCHONEMANNANNEELISABETH" targOrder="U" TEIform="ref">Schönemanns</ref>, an dem der Geist von unbelasteter Geselligkeit, Musik und Tanz eher gedeihen konnte als in Frankfurt. Das Widmungsgedicht, das "Belinde" anredet, ist deutlich an Lili gerichtet. Im selben 'Iris'-Heft erschien auch das Lili-Gedicht <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="ANBELINDEN" targOrder="U" TEIform="ref">An Belinden</ref></title>: Das Stück ist Teil des gesellschaftlichen Liebeswerbens eines Poeten. Man sollte diese Seite von Goethes Schaffen nicht unterschätzen: Auch später hat sein Genius immer wieder den Freunden und der Gesellschaft gedient, in Maskenspielen, Freundschafts- und Huldigungsgedichten.</p><p xml:id="JG78682" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Erwin und Elmire</title> war anfangs recht erfolgreich. Auf eine schlecht beglaubigte Frankfurter Liebhaberaufführung im Mai 1775 folgte am 13. 9. 1775 die erste professionelle durch die Truppe von Theobald Marchand, ebenfalls in Frankfurt. Es folgten Liebhaberaufführungen in Weimar, professionelle in Berlin, München, Wien. - Für die "Schriften" hat Goethe den Text wie den von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Claudine</title> in Italien völlig umgestaltet. Er machte aus dem Schauspiel mit Gesangseinlagen ein Libretto für eine durchkomponierte Volloper. Johann Friedrich <ref target="REICHARDTJOHANNFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Reichardt</ref> hat sie 1791 komponiert; Erfolg war ihr nicht beschieden.</p><p xml:id="JG78683" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Eine von Goethe selbst in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title><ref target="EINGEFUGTENROMANZE" targOrder="U" TEIform="ref">genannte</ref> Anregung war die Romanze "Edwin und Angelina" in <ref target="GOLDSMITHOLIVER" targOrder="U" TEIform="ref">Goldsmiths</ref> "Vicar of Wakefield". Die verwöhnte Angelina weist den Liebhaber ab; dieser flieht in die Einöde, Angelina bereut ihr Tun, kommt als Jüngling verkleidet zu ihm, und nichts mehr steht dem Glück im Wege. Wiedergabe der Romanze auf dieser<ref target="AUSOLIVERGOLDSMITH" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>. <ref target="ERWINUNDELMIRE" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78684" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KSTELLA" TEIform="anchor"/>Stella</head><p xml:id="JG78685" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Die früheste Fassung des Dramas ist in einer Handschrift Philipp <ref target="SEIDELPHILIPPFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Seidels</ref> überliefert, die mit eigenhändigen Korrekturen Goethes versehen ist. Sie stammt aus dem Nachlaß Friedrich <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobis</ref>, dem Goethe sie geschenkt hatte. Sie befindet sich in der Bayerischen Staatsbibliothek München. Hiernach der Text von Fischer-Lambach, der unserem Text zugrundeliegt.Goethes Korrekturen sind im Stellenkommentar vermerkt. Vorlage für den Erstdruck bei <ref target="MYLIUSAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Mylius</ref>, Berlin 1776, war wohl eine weitere Handschrift Seidels, die verlorengegangen ist. Der Berliner Verleger Christian Friedrich <ref target="HIMBURGCHRISTIANFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Himburg</ref> verbreitete das Schauspiel in drei Nachdrucken (1776, 1777, 1779). Sie bildeten die Grundlage des von Goethe neu bearbeiteten Textes in Bd. 4 der "Schriften" von 1787. </p><p xml:id="JG78686" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Schon für die Veröffentlichung in den "Schriften" hat Goethe mit der Veränderung der <ref target="DIEVERWALTERSZENEIMD" targOrder="U" TEIform="ref">Verwalterszene</ref> einschneidende Eingriffe in den Text vorgenommen. Sie betreffen die Vorgeschichte und Motivation Fernandos, Cezilie und Stella zu verlassen, und damit die Grundstruktur des Textes. 1806 arbeitete Goethe für die erste Weimarer Aufführung den <ref target="DERSCHLUSINBDF" targOrder="U" TEIform="ref">Schluß</ref> zur Katastrophe um. In dieser Fassung gedruckt wurde das Stück erstmals im 6. Bd. der "Werke" (Ausgabe B) von 1816. - Die veränderte <ref target="DIEVERWALTERSZENEIMD" targOrder="U" TEIform="ref">Verwalterszene</ref> aus den "Schriften" und der veränderte <ref target="DERSCHLUSINBDF" targOrder="U" TEIform="ref">Schluß</ref> der "Werke" auf dieser CD.</p><p xml:id="JG78687" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Geschrieben wurde <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> in der ersten Fassung zwischen Februar und April 1775. Im Brief vom <ref target="BALDSCHICKICH" targOrder="U" TEIform="ref">7.-10. 3. 1775</ref> kündigt Goethe Gräfin <ref target="STOLBERGAUGUSTELUISEGRAFINZU" targOrder="U" TEIform="ref">Stolberg</ref> das Drama an, und bittet sie: "Liebe nur dass es Ihnen nicht aus Händen kommt. Ich mag das nicht drucken lassen denn ich will, wenn Gott will künftig meine Freu[den] und Kinder, in ein Eckelgen begraben oder etabliren, ohne es dem Publiko auf die Nase zu hängen." Erstmals direkt erwähnt wird <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> zwei Tage zuvor, im Brief an Johanna <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref">Fahlmer</ref> vom <ref target="MORGENODERUBERMORGEN" targOrder="U" TEIform="ref">5. 3. 1775</ref>: "Morgen oder übermorgen gewiss kommt Stella". Schon einen Tag später am <ref target="HIERSINDDIEERSTEN" targOrder="U" TEIform="ref">6. März</ref> schickt er ihr die ersten Bogen der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> und bittet sie, eine Abschrift für Fritz Jacobi zu machen. Am <ref target="HABEINSCHAUSPIEL" targOrder="U" TEIform="ref">14. April 1775</ref> teilt er <ref target="KNEBELKARLLUDWIGVON" targOrder="U" TEIform="ref">Knebel</ref> mit: "Hab ein Schauspiel bald fertig". Vor der Abreise in die Schweiz wird <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> vollendet gewesen sein. Als er sich am 6. Juli 1775 in Zürich von Lavater verabschiedet und die Heimreise antritt, läßt er dem Freund eine Abschrift (vgl. den Brief vom <ref target="SCHICKSTELLADASMANUSKRIPT" targOrder="U" TEIform="ref">3. und 4. August 1775</ref>) zurück. </p><p xml:id="JG78688" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Im Herbst 1775 ließ Goethe das Stück entgegen der noch im März geäußerten Absicht, es nicht drucken zu lassen, durch <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> dem Berliner Buchhändler <ref target="MYLIUSAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Mylius</ref> anbieten. Da er für den bevorstehenden Aufenthalt in Weimar Geld brauchte, forderte er ein Honorar von 20 Thalern <hi TEIform="hi">vor</hi> der Übersendung des Manuskripts. Mylius nennt dieses Ansinnen, "die Katze im Sacke zu kaufen", im Brief an Merck vom <ref target="ESISTALLERDINGSWOHL" targOrder="U" TEIform="ref">24. Oktober,</ref> "etwas sonderbar", stimmt ihm aber zu, "hauptsächlich [...] um mit diesem allerdings seltenen Genie und fruchtbaren Schriftsteller in Bekanntschaft zu kommen". <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> erscheint im Januar 1776 in Berlin. </p><p xml:id="JG78689" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Ähnlich wie <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> gilt auch <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella, </title>gestützt auf ein Urteil Mercks, als bloßes Nebenwerk, als 'Stück fürs Aufführen', mit dem Goethe nach dem historischen Shakespeare-Drama <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> beweisen wollte, daß er auch das konventionelle, theatergerechte und publikumswirksame Schreiben beherrschte. Aber ebenso wie im Falle des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>-Dramas zeigen auch hier die biographischen Zeugnisse des Entstehungskontextes einen ganz anderen Grad der Identifikation Goethes mit diesem Werk an, als es <ref target="MERCKJOHANN" targOrder="U" TEIform="ref">Mercks</ref> Urteil, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> seien bloße "Nebenstunden" (an <ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Nicolai</ref>, <ref target="UNDDIESTELLAWIECLAVIGO" targOrder="U" TEIform="ref">19. 1. 1776</ref>), vermuten läßt. Nach dem oben zitierten Brief an Gräfin Stolberg vom 6. März war das Stück  gar nicht für den Druck, gar nicht für das Publikum bestimmt. Noch im Brief an <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">Sophie von La Roche</ref> vom <ref target="ESISTNICHTEINSTUCK" targOrder="U" TEIform="ref">1. 8. 1775</ref> heißt es über <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>: "Es ist nicht ein Stück für jedermann". <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref">Johanna Fahlmer</ref> empfiehlt Goethe das Stück im Brief vom <ref target="UNDSOLLENWONICHT" targOrder="U" TEIform="ref">März 1775</ref> wie ein Sakrament als Mittel der 'Stärkung in der Unruhe'. Ebenso wie im Hinblick auf <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> spricht er auch im Hinblick auf <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> von seinen Werken als seinen "Kinder[n]" (an Gräfin Stolberg, <ref target="KINDERINEINECKELGEN" targOrder="U" TEIform="ref">7.-10. 3. 1775</ref>), von seinem "Fleisch u. Blut" (an Friedrich Jacobi, <ref target="FLEISCHUBLUT" targOrder="U" TEIform="ref">21. 3. 1775</ref>). </p><p xml:id="JG78690" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Der Stoff von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> beruht anders als der von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> nicht auf einer umfangreichen literarischen Quelle. In der souveränen Expositionstechnik des ersten Aktes ist der Einfluß von <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessings</ref> "Miß Sara Sampson" und "Minna von Barnhelm" spürbar. </p><p xml:id="JG78691" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="CECILIESERZAHLUNGVOM" TEIform="anchor"/>Cecilies Erzählung vom "Grafen von Gleichen" geht auf eine Sage zurück, die im 16. Jahrhundert mehrfach aufgezeichnet und in verschiedenen Fassungen dem 18. Jahrhundert überliefert wurde. Ihr Ursprung ist wahrscheinlich ein Grabdenkmal im Erfurter Dom (auf dieser CD<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="GLEIBO" TEIform="figure"/></note>), das einen Graf von Gleichen zwischen zwei Frauen zeigt, die jedoch wohl nicht gleichzeitig seine Ehefrauen gewesen sein dürften. Von Goethes Zeitgenossen hat Johann Friedrich  <ref target="LOWENJOHANNFRIEDRICHVON" targOrder="U" TEIform="ref">Löwen</ref> in seinen Romanzen 1769 eine komische <ref target="GRAFLUDEWIGVONGLEICHEN" targOrder="U" TEIform="ref">Bearbeitung</ref> der Sage geliefert. <ref target="BODMERJOHANNJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Bodmer</ref> veröffentlichte 1771 "Die Gräfin von Gleichen ein Gedicht". </p><p xml:id="JG78692" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Realentsprechungen zur Konstellation des Dramas sind immer wieder einmal genannt worden: Jonathan <ref target="SWIFTJONATHAN" targOrder="U" TEIform="ref">Swifts</ref> gleichzeitige Verbindung mit Esther Johnson ('Stella' genannt!) und Esther Vanhomrigh (Vanessa) war in lierarischen Kreisen bekannt. Manche Rezipienten mögen an <ref target="BURGERGOTTFRIEDAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Bürgers</ref> Beziehung zur Schwester seiner Frau gedacht haben. Und in nächster Nähe gab es das bis heute nicht recht durchschaute Dreieck Friedrich Heinrich <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobis</ref>, seiner Frau und Johanna <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref">Fahlmers</ref>, das als Hintergrund einiger Briefäußerungen Goethes zur Stella mitbedacht werden muß. In der Biographie des Autors selbst ist immerhin bemerkenswert, daß der Verlobte Lili <ref target="SCHONEMANNANNEELISABETH" targOrder="U" TEIform="ref">Schönemanns</ref> gerade in dieser Zeit seine leidenschaftlich auf Seelenharmonie dringenden Briefe an Auguste zu Stolberg schrieb.</p><p xml:id="JG78693" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Wichtiger als solche Anstöße aus dem biographischen Umfeld ist aber das Formulierungsmuster. Das Motiv des Mannes zwischen zwei Frauen ist ein altes Komödienmotiv und gewinnt erst in der Empfindsamkeit sein rührend-ernsthaftes Konfliktpotential. Wie so oft in dieser Zeit war es ein Roman Samuel <ref target="RICHARDSONSAMUEL" targOrder="U" TEIform="ref">Richardsons</ref>, der das Paradigma prototypisch verwirklichte: Der Titelheld von "Sir Charles Grandison", ein Muster an Edelmut, kann der 'objektiv' angemessenen englischen, protestantischen Geliebten erst dann freien Herzens angehören, als die italienische, katholische ins Kloster gegangen, schließlich aber auch noch eines angemessenen Partners teilhaftig geworden ist. Wie in einem Baukasten lassen sich verschiedene Lösungen des Problems finden. <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> machte die Italienerin einfach zur Titelheldin seines Dramas "Clementina von Porretta". In <ref target="GELLERTCHRISTIANFURCHTEGOTT" targOrder="U" TEIform="ref">Gellerts</ref> Roman "Die Schwedische Gräfin von G." (1747/48) wird die ehemalige Geliebte des Grafen nobel abgefunden und übt ebenso nobel Entsagung. Anders in <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessings</ref> "Miß Sara Sampson" (1755), wo die Frauen nach dem Schema von Wollust und Tugend konfrontiert werden und "Mellefonts alte Geliebte" - so das Figurenverzeichnis - das Unheil in die neu zu begründende Tugendbindung bringen wird. In <ref target="WEISECHRISTIANFELIX" targOrder="U" TEIform="ref">Weißes</ref> "Amalia" (1765) verzichtet die Titelheldin auf den Mann, nachdem sie sich von der Tugend der anderen überzeugt hat, und wird, ähnlich wie Richardsons Clementina, schließlich gleichfalls glückliche Ehefrau.</p><p xml:id="JG78694" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Eine weitere wichtige Formulierungskomponente kommt aus <ref target="ROUSSEAUJEANJACQUES" targOrder="U" TEIform="ref">Rousseaus</ref> "Neuer Héloïse" (1761), hier mit der Komplementärkonstellation der Frau zwischen zwei Männern. Während die bisher genannten Varianten das Dreieck zwar als Problemquelle aufbauen, dann aber wieder zu beseitigen suchen, wird hier eine Stabilisierung des Dreiecks in einer Art Funktionsteilung konzipiert, einem Nebeneinander von sinnlich-materieller Partnerschaft und Seelenfreundschaft. Wenn Paul Kluckhohns Beispiele repräsentativ sind, wurde dieses riskante Verfahren nicht nur im Roman, sondern auch in der Lebenspraxis im letzten Drittel des 18. Jahrhunderts regelrecht Mode. </p><p xml:id="JG78695" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Das ist das Formulierungsmaterial, das Goethe vorfindet. Er setzt es ein, um erneut die Aporien durchzupielen, in die das Individualitätskonzept führt. </p><p xml:id="JG78696" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Ferrnando setzt die Reihe der schwachen unbestimmten männlichen Helden: Weislingen, Werther und Clavigo, fort. Wie schon Weislingen steht er zwischen zwei Frauen. Auch seine Entscheidungsschwäche ist nicht in seinem subjektiven Charakter, sondern in einer objektiven Konflikstruktur begründet, die sich im Rahmen des Selbstdeutungsmusters des Individualitätskonzepts als unlösbar erweist: Der Anspruch, selbstbestimmt seine Individualität hervorzubringen, seine individuellen Kräfte und Anlagen zu entfalten, erfordert den Bruch mit den sozialen Bindungen, das Heraustreten aus dem gesellschaftlichen Kontext. Außerhalb dieses Kontextes aber, ohne festen sozialen Ort und soziale Bestätigung der Individualität, drohen Orientierungslosigkeit und Selbstverlust. Es ist der Verwalter, der wie die Postmeisterin und Lucie zu den Kontrastfiguren der empfindsam Liebenden gehört, der -  Fernandos alte Formulierungen spöttisch zitierend - 'das Streben nach Freiheit' nach 'Entwicklung der Kräfte und Fähigkeiten' als Motiv für das Verlassen Cezilies angibt und zugleich von der Kehrseite des Freiheitsstrebens, der Orientierungslosigkeit, dem Verlieren an die Welt berichtet, das in die neue, als 'Rettung' begriffene Bindung mit Stella mündet. </p><p xml:id="JG78697" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Mit der verlassenen Geliebten Stella und der verlassenen Ehefrau Cezilie wird das empfindsame Muster von 'himmlischer' und 'irdischer Geliebten', von 'hoher Seelenliebe' und 'sinnlicher Liebe' in vielfacher Brechung und Spiegelung wiederaufgenommen. In der Liebe Stellas und Fernandos verkörpert sich das Ideal der 'hohen Seelenliebe', die jetzt an die Individualität als einmalige Weltrepräsentation gebunden ist und identitätsstiftende und -bewahrende Funktion hat. Zugleich ist diese Liebe an Sexualität und Erotik geknüpft. Auch in der Liebe Cezilies und Fernandos fehlen die religiös übersteigerten Momente der Liebesempfindung in der ersten Zeit ihrer Ehe nicht. Daß auch diese Liebe als eheliche Liebe Sexualität einschließt, versteht sich von selbst.</p><p xml:id="JG78698" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Anders als die Liebe Fernandos zur 'Geliebten' Stella, die in dem gesellschaftsfernen, ja utopischen Raum des Landhauses und seines Garten angesiedelt ist, in dem die Zeit aufgehoben scheint, ist Fernandos Liebe zur 'Gattin und Mutter' Cezilie in die gesellschaftliche Realität eingebettet und so der Ambivalenz der Bindung, der Unbeständigkeit des Gefühls, der Vergänglichkeit ausgesetzt ist. </p><p xml:id="JG78699" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Es war das Bewußtsein der Schuld, die Sorge um Frau und Kind, die Fernando aus dem 'Garten' Stellas getrieben hatte. Nach der vergeblichen Suche, nach langen Jahren im Kriegsdienst kehrt er an den Ort seiner "Glückseligkeit" zurück und  wird nun mit seiner tot geglaubten Frau und Tochter konfrontiert. Ein erneuter Treuebruch erscheint Fernando die einzig denkbare Lösung zu sein. Schließlich sieht er im Selbstmord die  einzige Alternative zu einer Entscheidung, die, wie auch immer sie getroffen wird, einen Treuebruch impliziert, und in die Schuld und ins 'Elend' führt. </p><p xml:id="JG78700" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Völlig überraschend führt Cezilie, nachdem sie Fernando die Ausweglosigkeit der Konfliktsituation in ihrer ganzen Schärfe bewußtgemacht hat, durch die Erzählung vom 'Grafen von Gleichen' die glückliche Wendung herbei.</p><p xml:id="JG78701" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Eingeleitet und ermöglicht durch Literatur gibt sich die Lösung der 'Ehe zu Dritt' als "Schluß einer Fiktion" (Sauder) zu erkennen. In ihm drückt sich die Sehnsucht nach vollkommenem Glück aus, das zugleich als unerreichbar gekennzeichnet wird. Das Stück schließt mit dem utopischen Asyndeton der Verbindung von 'himmlischer und irdischer Existenz'. Der Schluß vereinbart das Unvereinbare: die gesellschaftliche Existenz als 'Gatte und Vater' mit der gesellschaftsfernen Existenz als 'Liebender und Geliebter'. Er verknüpft Individualität und Sozialität, Freiheit und Bindung, Veränderung und Identität.</p><p xml:id="JG78702" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Die Uraufführung der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> fand am 8. 2. 1776 am Hamburger Nationaltheater statt. Im März folgten Aufführungen in Berlin, wo das Stück nach 10 Vorstellungen verboten wurde. In Hamburg sorgte Hauptpastor <ref target="GOEZEJOHANNMELCHIOR" targOrder="U" TEIform="ref">Goeze</ref> dafür, daß <ref target="SCHRODERFRIEDRICHLUDWIG" targOrder="U" TEIform="ref">Schröders</ref> Aufführungen des Stücks untersagt wurden. </p><p xml:id="JG78703" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> hat gleich nach ihrem Erscheinen heftige Diskussionen ausgelöst. Einer Rezeptionsweise, die vom Theater Exempel und Moral erwartete, mußte das Stück als Skandal erscheinen. In den Augen eines Rezensenten der 'Hamburgischen Nachrichten' (<ref target="GEGENALLEGRUNDSATZEDERCHRISTLICHEN" targOrder="U" TEIform="ref">2. 4. 1776</ref>), verstieß <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> "gegen alle Grundsätze der christlichen Religion, der biblischen und philosophischen Moral, der bürgerlichen Verfassungen, ja des gesunden Menschenverstandes". Auf die 'Apologie des Selbstmords', als die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> vielfach gedeutet wurden, hatte der Autor nun einen zweiten skandalösen Tabubruch folgen lassen, die Apologie des Ehebruchs. Besonders der Schluß erregte Anstoß, widersprach er doch ganz der herrschenden Moral. Der Schluß wurde nicht nur wegen seiner Unmoral angegriffen. Er lief ja zugleich dem moraldidaktischen Prinzip der poetischen Gerechtigkeit zuwider. Am Ende werden der "liederliche Fernando"<hi TEIform="hi"/>und<hi TEIform="hi"/>ein<hi TEIform="hi"> "entlaufenes</hi> Mädchen" belohnt statt bestraft ('Reichs-Postreuter', <ref target="WASDEUCHTIHNEN" targOrder="U" TEIform="ref">15. 2. 1776</ref>). Das Stück empfehle 'Hurerei' und 'Ehebruch' zur Nachahmung. Es sei eine "Schule der Entführung und Vielweiberei" ('Reich-Postreuter', <ref target="SEINESTELLAISTEINESCHULE" targOrder="U" TEIform="ref">8. 2. 1776</ref>). Am schärfsten urteilte Hauptpastor Goeze: Das Stück ende damit, daß ein "Hurer und Ehebrecher" seine "Frau wieder an, und die - -  Hure dazu" nimmt, worauf "alle drey in einer solchen Entzückung" sind, "als ob sie die höchste Stufe der Glückseligkeit erreicht hätten. Die Moral ausdrücklich hinzusetzen, hat der Hr. <hi TEIform="hi">Göthe</hi> für überflüßig gehalten. Er hat so viel Vertrauen zu denen, für welche er dieses Schauspiel geschrieben, daß sie solche selbst daraus herleiten werden" ('Hamburgische Nachrichten', <ref target="ERNIMMTSEINEFRAU" targOrder="U" TEIform="ref">23. 2. 1776</ref>).</p><p xml:id="JG78704" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> wurde jedoch nicht nur verurteilt, sondern auch gelobt und gefeiert. Die Unterscheidung des "poetischen Schönen von dem moralischen" ermöglicht den Blick auf die  gelungene Komposition und Charakterzeichnung, auf die "überschwenglichen Schönheiten dieses Stücks" ('Hamburgische Neue Zeitung', <ref target="SEHRGUTGESAGTFUR" targOrder="U" TEIform="ref">10. 2. 1776</ref>). Gelobt werden die "beneidenswürdige Stärke des Ausdrucks, die rührenden Situationen", die "großen hervorstechenden Schönheiten in der Zeichnung der Charactere und im Ausdruck der Leidenschaften" ('Berlinische Nachrichten', <ref target="AUSERDEMLASENSICHDIESCHONHEITEN" targOrder="U" TEIform="ref">22. 2. 1776</ref>). Selbst in distanzierten Besprechungen mit negativer Grundhaltung wird die nuancierte Charakterdarstellung hervorgehoben ('Berlinisches Litterarisches Wochenblatt', <ref target="INMITTELSTSINDDIECHARACTER" targOrder="U" TEIform="ref">17. 2. 1776</ref> ). Neben der Charakterdarstellung gilt das Lob immer wieder dem sprachlichen Ausdruck, der "warme[n], nervöse[n], ans Herz dringende[n] Sprache" ('Hallische Gelehrte Zeitungen', <ref target="UEBERALLDIEWARMENERVOSE" targOrder="U" TEIform="ref">7. 3. 1776</ref>). Auch <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> gehörte zu denjenigen, die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> enthusiastisch begrüßten. Im Brief an <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>  vom 11. 3. 1776 spricht er von einer 'herrlichen Offenbarung'. Im 'Teutsche[n] Merkur' (<ref target="FURTREFLICHBEYUNS" targOrder="U" TEIform="ref">Februar 1776</ref>) ordnet er <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> unter der Rubrik "Fürtreflich" ein. <ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Nicolai</ref> äußerte sich dagegen im Brief an Merck vom <ref target="ERWINUNDSTELLASINDSCHON" targOrder="U" TEIform="ref">28. 12. 1775</ref> sehr kritisch über <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>. </p><p xml:id="JG78705" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Von der enormen Wirkung, aber auch von den Problemen der Rezeption, die Stella bei ihrem Erscheinen auslöste, zeugen auch die 'Fortsetzungen' und 'Nachdichtungen'. Schon 1776 erschien angeblich ebenfalls bei Mylius ein von Riemer Johann Georg <ref target="PFRANGERJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Pfranger</ref> zugeschriebener, an die Seitenzählung der Originalausgabe anknüpfender <ref target="STELLAEINSCHAUSPIELFURLIEBENDE" targOrder="U" TEIform="ref">"Sechster Akt"</ref> der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella.</title> Im selben Jahr erschien eine weitere <ref target="STELLANUMERZWEY" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title></ref>-Kontrafaktur: "Stella, Numer zwey. Oder Fortsetzung der Götheschen Schauspiels Stella, in fünf Acten."</p><p xml:id="JG78706" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Der Pfranger zugeschriebene "Sechste Akt" stellt die durch das 'unmoralische Ende' der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> verletzte Ordnung und Moral wieder her. Hier wird Fernando, der nun als Freigeist in der Nachfolge des <ref target="MOLIEREJEANBAPTISTEPOQUELIN" targOrder="U" TEIform="ref">Molièreschen</ref> Don Juan agiert, von Stellas Onkel aufgespürt, der ihn von der Stadtwache verhaften und seiner gerechten Bestrafung zuführen läßt: "der Landstreicher und angebliche Baron Fernando" wird "wegen begangenen Jungferraub, Meineid, Ehebruch, Vielweiberey, Diebstahl [...] Andern zur Warnung am Pranger gestellt, alsdann in Eisen geschmiedet, und auf Lebzeiten zum Festungsbau verdammt". Den beiden Frauen, denen Fernando den "Verstand zerrüttet" und das "Herz [..] gegen alles Gefühl der weiblichen Sittsamkeit verhärtet" hatte, wird von den für sie zuständigen männlichen Autoritätspersonen, Onkel und Vater, vergeben. </p><p xml:id="JG78707" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Während Pfranger den 'unmoralischen Schluß' korrigiert und im Gattungsmuster der Typenkomödie die bei Goethe vermißte Morallehre liefert, bemüht sich "Stella Nummer zwey" im Gattungsmuster des rührenden Lustspiels um ein 'wahrhaft glückliches Ende'. Vier Wochen nach ihrer Aussprache leben Cezilie, Fernando und Stella auf Stellas Gut zusammen. Stella freilich nur als Freundin des Ehepaars. Sie schöpft Trost daraus, daß sie "seit dem Wiederfinden nicht im geringsten das heilige Band der Ehe verletzt" hat. Um ihr über den Verlust des Geliebten hinwegzuhelfen und sie aus ihrem fühlosen Zustand zu reißen, läßt Fernando seinen Zwillingsbruder kommen. Stella überträgt ihre Liebe auf "Fernando 2", der sie schon liebte, als er sie  "nur aus den Briefen [seines Bruders] in Ihrer würdigen Beschaffenheit" kannte. Damit steht dem glücklichen Ende nichts mehr im Wege. Zumal der Onkel Stellas auftaucht und auch noch die finanzielle Grundlage der beiden Paare sichert. </p><p xml:id="JG78708" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Eine durch Goethes Drama angeregte Neubearbeitung des Stoffes lieferte 1798 August <ref target="KOTZEBUEAUGUSTVON" targOrder="U" TEIform="ref">von Kotzebue</ref>: "La Peyrouse. Ein Schauspiel in zwei Akten". Er entlastet seinen Bigamisten, indem er ihn zum Schiffbrüchigen macht, der, wie der Graf von Gleichen, von einer jungen Frau gerettet wird. Als die erste Ehefrau auf die Insel kommt, spielen sich gräßliche Szenen des reihum drohenden Selbstmords aus Großmut ab, bis die Drei sich auf ein geschwisterliches Nebeneinander in zwei verschiedenen Hütten einigen. </p><p xml:id="JG78709" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Adelaide [...] Ja! Schwestern laß uns sein, wenn dieser Mann unser Bruder sein will. Teilen können wir ihn nicht, keine darf ihn besitzen. Schwärmerisch Wir, die Schwestern, bewohnen eine eigne Hütte, er der Bruder, die andere; wir erziehen unsere Knaben, er hilft dir und mir - am Tage machen wir eine frohe Familie, der Abend trennt uns - die Mütter bleiben bei ihren Kindern, der Vater in seiner Hütte.</p><p xml:id="JG78710" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Aber selbst diese Fassung des Stoffes fiel in Wien der Zensur zum Opfer. </p><p xml:id="JG78711" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p"><ref target="STELLA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78712" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KCLAUDINEVONVILLABELLA" TEIform="anchor"/>Claudine von Villa Bella</head><p xml:id="JG78713" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck des "Schauspiels mit Gesang" 1776 bei Mylius, Berlin. Dies die Vorlage bei FL und hier; Korrekturen von Heinrich Döring, Göthe's Singspiele Claudine v. Villa Bella und Erwin und Elmire, Arnstadt 1843, nach einer inzwischen verschollenen, nicht näher bezeichneten Handschrift (Merck-Nachlaß?). Eine besondere Quelle ist nicht bekannt. Allgemein können Motive der spanischen Mantel- und Degenkomödie aufgefunden werden. </p><p xml:id="JG78714" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Erstmals wird das Singspiel im <ref target="BRCEX" targOrder="U" TEIform="ref">April 1775</ref> erwähnt: "Bin doch gleich nach Haus gangen, habe <hi TEIform="hi">Claudinen</hi> [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Claudine von Villa Bella</title>] aufgegraben." Das kann als Rückgriff auf frühere Ansätze gelesen werden. Das Lied <title type="Goethewerk" TEIform="title">Es war ein Buhle frech genung</title> lag jedenfalls schon im Juli 1774, auf der Rheinreise, vor (Brief F. H. Jacobis, <ref target="ROMANZE" targOrder="U" TEIform="ref">28. 12. 1812</ref>). Am <ref target="BRCFF" targOrder="U" TEIform="ref">4. 6. 1775</ref> schickt er ein anscheinend abgeschlossenes Manuskript an Knebel: "[...] lesen Sie's unserm Herzog zur freyen Stunde". Am <ref target="BRCGE" targOrder="U" TEIform="ref">1. 8. 1775</ref>: "Schicken Sie mir <hi TEIform="hi">Claudinen</hi> zurück!" Vermutlich von diesem zurückgesandten Manuskript hat sein Diener Philipp <ref target="SEIDELPHILIPPFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Seidel</ref> (erkennbar an einigen Eigenheiten der Orthographie) die Druckvorlage hergestellt.</p><p xml:id="JG78715" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Gewiß gehört <title type="Goethewerk" TEIform="title">Claudine</title> als Singspiel einem 'leichten' Genre an. Aber die Figur des Räubers Crugantino gilt doch auch als Vetter der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz-</title> oder der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus-</title>Figur. Er ist nicht Räuber im trivialen Sinne, sondern romantisierend verklärter Vertreter einer unabhängigen, nur dem eigenen (guten!) Herzen folgenden Lebensweise, die in Konflikt liegt mit den veräußerlichten Normen der Gesellschaft. "Wo habt ihr einen Schauplaz des Lebens für mich? Eure bürgerliche Gesellschafft ist mir unerträglich!" Es ist der Grundkonflikt des Stürmers und Drängers, der in ihm sein Sprachrohr findet - freilich nicht auf Tragödienmaß, sondern aufs heitere Maß des Singspiels gebracht. </p><p xml:id="JG78716" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Selbst das harmlose Singspiel erregte Entrüstung. In der 'Auserlesenen Bibliothek der neuesten deutschen Litteratur' wird es, zusammen mit <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella,</title> als noch schlimmer als der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> eingestuft, dessen Held wenigstens noch zugrunde geht. <ref target="ABERKERLSWIE" targOrder="U" TEIform="ref">"Aber Kerls wie</ref><hi TEIform="hi">Fernando</hi> und Crugantino, so für ihre Laster ausgehen zu lassen, ja dem einen noch zwei Weiber zu geben, daß er seinen viehischen Trieb noch recht sättigen kan; das sind für ehrliche Leute beleidigende Bilder, und sie müssen den Ungrund derselben darthun, auch die Verachtung, die der Schilderer derselben verdient, recht ausdrücken, um, wo möglich, andre abzuhalten, ihre Talente durch ähnliche Schilderungen zu schänden." Das Stück hatte wenig Glück auf der Bühne. 1779 wurde eine Aufführung auf dem Weimarer Liebhabertheater geplant (Musik von Karl Siegmund von <ref target="SECKENDORFFKARLSIEGMUNDVON" targOrder="U" TEIform="ref">Seckendorf</ref>), aber nicht realisiert. 1780 kam es zu einer Aufführung am Wiener Burgtheater mit der Musik von Ignaz von Beeke. - Für die "Schriften" arbeitete Goethe das Spiel in Italien so gründlich um, daß fast ein neues Drama entstand. Diese zweite Fassung wurde von Johann Friedrich <ref target="REICHARDTJOHANNFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Reichardt</ref> vertont und in Berlin 1789 uraufgeführt. Ein Kompositionsversuch von Franz Schubert, 1815, blieb Fragment. <ref target="CLAUDINEVONVILLABELLA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78717" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KHANSWURSTSHOCHZEIT" TEIform="anchor"/>Hanswursts Hochzeit</head><p xml:id="JG78718" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Wenn</hi> es einen geschlossenen Entstehungszeitraum dieses Textes gibt, dann kann er frühestens 1774 liegen; denn es ist in ihm vom 'Wertherischen Blut' die Rede (Vers <ref target="LIEBEWERTHERISCHEBLUT" targOrder="U" TEIform="ref">160</ref>). Aber angesichts der Offenheit des Textes ist ebenso gut ein offener Entstehungszeitraum denkbar, in dem immer wieder einmal etwas nach Lust und Laune festgehalten wurde. Überliefert ist die Farce, oder vielleicht besser: das Farcenmaterial in einer Reinschrift der Verse 1-38 (Monolog Kilian Brustflecks), einer flüchtigen Niederschrift der Verse 39-133 (Kilian und Hanswurst) und zwölf Zetteln, z. T. von fremder Hand. Die Anordnung des Materials, wie sie in den Ausgaben des 'jungen Goethe' geboten wird, hat zwar eine gewisse Plausibilität, ist aber keineswegs zwingend. In <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>, 18. Buch,  berichtet Goethe besonders ausführlich, Text auf dieser<ref target="ICHHATTENACHANLEITUNG" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>.</p><p xml:id="JG78719" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Noch im "Vorspiel auf dem Theater" des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Faust I</title> (1808) erscheint neben dem Dichter und dem Theaterdirektor als dritte Figur die 'lustige Person'. Während Dichter und Direktor in unterschiedlicher Weise die Voraussetzungen des Theaters schaffen, ist die 'lustige Person' die Inkarnation der Bühnenrealität. Hanswurst entstammt derselben Welt wie Faust: der Welt der Wanderbühnen und des Puppenspiels. Hans Wurst im Süden, Pickelhering (ein gepökelter Hering) im Norden, auch Hans Stockfisch, bei den Nachbarn Jean Potage, Harlekin, Scaramouche, Kasperl: So vielfältig die Namen, so vielfältig sind die Herkünfte, aus den Bauerntypen des Fastnachtsspiels, den Clowns der englischen Wandertruppen, den Komikern der Commedia dell'arte ... Er tritt in Vor-, Nach- und Zwischenspielen auf, aber auch in der 'Hauptaktion' hat er seinen Platz, meist als Diener, der das Geschehen aus der Froschperspektive kommentiert. So gerät er auch in die Faust-Dramen. </p><p xml:id="JG78720" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Den Gebildeten des Aufklärungszeitalters galt die Welt der Wanderbühnen als pöbelhaft. So veranstaltete <ref target="GOTTSCHEDJOHANNCHRISTOPH" targOrder="U" TEIform="ref">Gottsched</ref> 1737 mit der Truppe der <ref target="NEUBERKAROLINE" targOrder="U" TEIform="ref">Neuberin</ref> in Leipzig eine förmliche Vertreibung der Harlekin von der Bühne. Vom folgenden Jahr, 1738, ist allerdings ein Hamburger <seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">Theaterzettel<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="FAUT1NE" TEIform="figure"/></note></seg> von einer Faust-Aufführung eben dieser Neuberschen Truppe erhalten, auf dem es unter anderem heißt: "Hans Wurst gerät ohngefehr über seines Herrn des D. Faustus Zauberey. Er muß stehen bleiben  und kann nicht vom Platze gehen, bis er die Schuhe ausgezogen hat. Die Schuhe tantzen mit einander auf eine lustige Arth." </p><p xml:id="JG78721" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">In der Tat: Solange im Theater gelacht werden darf, ist Hans Wurst mit seinen Vettern nicht zu vertreiben. Indem er sich dem Zivilisationsprozeß verweigert, bleibt er zwar infantil, ist aber gerade deshalb als Symbolfigur geeignet. Er steht würdig neben Prometheus und Faust, neben "<ref target="TANTALUSIXIONSISYPHUS" targOrder="U" TEIform="ref">Tantalus, Ixion, Sisyphus</ref>" als "Glied[.] einer ungeheuren Opposition", nämlich als Repräsentant einer Gegenwelt, die nur durch Lachen gebannt werden kann. <ref target="HANSWURSTSHOCHZEIT" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4></div3></page>