<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="AUSDRUCKSFORMEN" num="25" base="3.3.2.9.11.10"><div3 xml:id="JG27287" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="PAMELAODERDIE" TEIform="anchor"/>Samuel <ref target="RICHARDSONSAMUEL" targOrder="U" TEIform="ref">Richardson</ref>, aus: Pamela oder die belohnte Tugend [1740]</head><p xml:id="JG27288" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Pamela oder die belohnte Tugend. Neue verbesserte und mit Kupfern versehene Auflage. Aus dem Englischen übersetzt [von Jakob Schuster]. Leipzig 1743.</p><p xml:id="JG27289" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="AUSDRUCKSFOMENBRIEF" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG27290" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Erster Brief an ihre Eltern.</head><p xml:id="JG27291" rend="Prosatext" TEIform="p">Liebste Eltern, ich muß euch hiermit melden, daß ich in grosse Betrübniß gesetzet worden, wobey ich aber doch nicht alles Trostes beraubet bin. Die Ursache meiner Betrübniß ist, weil meine gnädige Frau an der Krankheit, wovon ich euch gedacht, endlich gestorben ist. Sie hat uns alle in der äussersten Bestürzung verlassen; denn sie ist jederzeit gegen ihre Leute ganz besonders gütig und gnädig gewesen. Ich habe hierbey befürchtet, ich möchte, da ich als Kammerjungfer bey ihr gewesen, nun ausser Diensten kommen, und genöthiget seyn, euch wieder beschwerlich zu fallen, da ihr Mühe genug habet, euch selbst hinzubringen. Und da meine gnädige Frau die Liebe für mich gehabt, und mich hat schreiben, nehen und rechnen lernen lassen, nebst andern Sachen, die fast über meinen Stand sind, so würde es so gar leicht nicht gewesen seyn, wieder einen Dienst zu finden, zu welchem eure arme Pamela geschickt gewesen wäre. Allein, da die gute Dame auf dem Sterbebette lag, etwan eine Stunde vor ihrem Tode, so hat, sonder Zweifel, Gott, dessen Vorsorge und Schutz wir in so mancher Noth erfahren, ihr eingegeben, alle ihre Leute, die in ihren Diensten gewesen, eines nach dem andern, unserm neuen Herrn bestens zu empfehlen. Als die Reihe mich traf, da ich eben an ihrem Bette saß, weinete und jammerte, so konte sie anfangs weiter nichts sagen, als die Worte: <hi TEIform="hi">Mein lieber Sohn</hi> - -  hier hielt sie etwas inne; darauf erhohlte sie sich wieder, und setzte voller Gütigkeit hinzu: <hi TEIform="hi">denke auch an die arme Pamela</hi>. Dieses waren fast ihre letzten Worte. Meine Augen zerfliessen in Thränen - -  - wundert euch nicht, daß ihr diesen Brief voller Flecken sehet. Was ist zu thun? Wer kan wieder den Willen Gottes? Nun vernehmet auch, liebste Eltern, was mir wieder zum Troste gereichet. Dieses hauptsächlich, daß ich nicht nöthig habe, wieder nach Hause zu kehren, und meinen armen Eltern zur Last zu seyn; denn mein Herr hat uns gesagt; Ich will für euch alle sorgen, und du, Pamela, sagte er insonderheit zu mir, indem er mich in Gegenwart des andern Frauenzimmers bey der Hand nahm, du kanst versichert seyn, daß ich, aus Liebe gegen meiner Mutter, dein Freund seyn werde: Du sollst hinführo die Aufsicht über meine Wäsche haben. Gott vergelte es ihm! und ihr, liebe Eltern, betet fleißig mit mir, daß Gottt [!] ihn reichlich segnen wolle. Er hat alle Bedienten in Trauer kleiden lassen, und einem jeden ein Jahr Lohn geschenket. Was mich anlangt, da ich noch keinen Lohn gehabt, weil meine Frau mir versprochen, mich zu belohnen, nachdem ich mich aufführen würde, so hat er der Aufseherin befohlen, mir ebenfalls Trauer zu geben und hat mir mit eigener Hand vier Guineen [Anmerkung der Übersetzers: Ist eine englische Goldmünze, davon das Stück 6 Rechsthaler gilt.] und etwas Silbergeld gegeben, welches er in meiner Frau ihrem Beutel fand, mit Hinzusetzung, daß, wenn ich mich gut aufführete, fleißig und getreu wäre, er aus Liebe für seine Mutter mein Freund sein würde. Ich übersende euch die 4 Guineen, um euch zu trösten; denn die Vorsorge wird mich nicht Mangel leiden lassen. Bezahlt davon, was ihr noch etwan schuldig seyn, und das übrige wendet zu euren Bedürfnissen an. Wenn ich mehr bekommen werde, so ist allemal meine Schuldigkeit, euch meine Dankbarkeit zu zeigen, und für euch zu sorgen; solches werde ich niemals unterlassen; denn ihr habt für mich gesorgt, da ich mir selbst nicht habe helfen können. Ich schicke euch diesen Brief durch unsern Diener Johann, welcher in eure Nachbarschaft gehen muß. Er weiß nichts von dem Gelde, denn ich habe es in einen Billenschachtel gelegt, und in Papier eingewickelt, damit es nicht klingen möchte. Machet also die Schachtel nicht auf, daß er es sieht.</p><p xml:id="JG27292" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich sehe, liebst Eltern, daß ich euch mit diesem meinem Briefe Betrübniß und auch wiederum Vergnügen erwecket. Ich weiß weiter nichts hinzuzufügen, als, betet fleißig für eure Pamela, welche lebenslang verbleibet.</p><p xml:id="JG27293" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eure gehorsamste Tochter.</p><p xml:id="JG27294" rend="Prosatext" TEIform="p">N.S. Gleich diesen Augenblick habe ich das gröste Schrecken von der Welt gehabt. Als ich eben diesen Brief in der Kammer meiner sel. Frau zusammenlegen wolte, trat der junge Herr hinein. Mein Gott! was bin ich erschrocken! Ich steckte sogleich den Brief in den Busen, und als er sahe, daß ich zitterte und bebte; so fragte er mich lächelnd, an wen ich geschrieben hätte? Ich antwortete voller Verwirrung, er möchte es doch nicht ungnädig nehmen, ich hätte nur an meine Eltern geschrieben. Gut, sagte er, ich möchte doch sehen, wie weit du es im Schreiben gebracht hast. Ich schämte mich nicht wenig, und in der Verwirrung, in der er mich sahe, nahm er mir den Brief ohne etwas weiter zu sagen, las ihn ganz durch, und gab mir ihn hernach wieder. Ich bitte um Vergebung, gnädiger Herr, sagte ich zu ihm. Ich weiß zwar nicht warum; denn da er selbst allemal viel Ehrerbietung gegen seine Eltern gehabt, wie sollte er es übel nehmen, daß ich dergleichen auch für die meinigen trüge? Er war ganz und gar nicht unwillig darüber, sondern nahm mich bey der Hand und sagte zu mir: Du bist ein gutes Kind, Pamela, daß du dich gegen deine alten Eltern also gutthätig erzeigest. Ich habe gar nichts dawider zu sagen. Es sind unschuldige Sachen die du schreibest. Du must aber dennoch auch fein behutsam seyn, und überlegen, was für Nachrichten du aus meinem Hause auswärts schreiben könnest. Sey fleißig und treu, thue was dir zukömt, so wirst du mir noch einmal so angenehm seyn. Er setzte ferner hinzu: Ich sehe, Pamela, daß du ganz artig schreibst, und auch die Orthographie ziemlich beobachtest; die Sorge, welche meine Mutter für deine Erziehung getragen, ist nicht übel angewendet gewesen. Sie hat oft gesagt, daß du auch gerne Bücher läsest. Du kanst dir von denen, die sie hinterlassen, auslesen, welche du wilst, und welche du geschickt findest, deinen Verstand zu bessern, nur nimm solche auch gehörig in Acht. Indem er also zu mir redete, so that ich nichts anders, als daß ich weinte, und mich neigte; denn ich war ganz beschämt über seine ausnehmende Gütigkeit. ich glaube inder That, daß er der gnädigste Herr von der Welt ist. Jedoch ich sehe, daß ich wieder einen neuen Brief zu schreiben anfange, darum schliesse ich, und versichre euch, daß ich Zeitlebens seyn werde</p><p xml:id="JG27295" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eure gehorsamste Tochter.</p><p xml:id="JG27296" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Pamela Andrews.</p></div4><div4 xml:id="JG27297" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Zweyter Brief</head><p xml:id="JG27298" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Antwort auf den vorigen.</p><p xml:id="JG27299" rend="Prosatext" TEIform="p">Meine liebe Pamela,</p><p xml:id="JG27300" rend="Prosatext" TEIform="p">Dein Brief hat mir und deiner Mutter gewiß viel Betrübniß verursachet, uns aber auch zugleich wieder einigen Trost mitgetheilet. Wir sind in Wahrheit recht bestürzt über das Absterben deiner gnädigen Frau, welche so sehr für dich und deine Erziehung gesorget, und dich drey bis vier Jahre lang mit Wäsche und Kleidern beschenket hat, die auch eine Person von höherem Stand als du bist, zu tragen sich gar nicht schämen dürfte. Was uns aber am meisten bekümmert, ist, daß wir immer in Furcht sind, du möchtest, indem du dich so sehr über deinen Stand erhoben siehest, dadurch etwan verleitet werden, ein schändliches und strafbares Verbrechen zu begehen. Alle Leute sagen, du wärest groß und wohl gewachsen, und einige setzen hinzu, du wärest artig genug. Und in der That, wenn du nicht meine Tochter wärest, so hätte ich wohl selbst auf die Weise geurtheilet, als ich dich vor einem halben Jahre das letztemal sahe. Allein, was hilft dir alles dieses, wenn du dich selbst ins Unglück stürzest, und hernach ohne alle Rettung verlohren bist? Im Ernste, liebe Tochter, wir fangen an, uns mit allerhand Furcht deinetwegen zu plagen. Was heissen alle Reichthümer der ganzen Welt, wenn man ein böses Gewissen hat und sich übel aufführet? Es ist wahr, wir sind sehr arm, und können uns kaum das Leben erhalten, da wir sonst, wie du weißt, unser gutes Auskommen gehabt. Allein, wir wollen tausend mal lieber von nichts anders leben, als von Wasser und der Erde, die ich zu graben genöthiget bin, als den grösten Ueberflus erwählen, wenn solcher mit dem Verluste der Tugend unsers lieben Kindes verknüpft seyn sollte. Ich hoffe, daß dein Herr keine böse Absicht haben werde. Daß er dir aber so viel Geld gegeben, daß er so gütig gegen dich geredt, daß er dich wegen deines Fleisses so sehr gelobet, und daß er zu dir gesagt, o bedenkliche Worte! thue was dir zukömmt, und du würdest ihm noch einmal so angenehm seyn; dieses setzet uns in eine unbeschreibliche Furcht.</p><p xml:id="JG27301" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe es unsrer guten Freundin, der Frau Mumford, erzählet. Du weißt, daß diese ehrliche Wittwe vormals in verschiednen vornehmen Häusern gewesen, und sie hat uns einiger massen wieder beruhiget. Den sie sagte, daß es mehrentheils so gebräuchlich wäre, daß, wenn eine Dame stürbe, man das Geld, welches man bey ihr fände, der Kammerfrau, oder denen, welche die Krankheit über gewachet, schenkte. Aber warum hat er so besondere Gütigkeit gegen dich blicken lassen? Warum nimt er so ein armes Mädgen, wie du bist, bey der Hand, wie du selbst schreibst, daß er es zwey mal gethan habe? Warum erniedriget er sich so gar, daß er deinen Brief an uns liest, und deine Hand und Schreibart lobet? Warum erlaubet er dir, daß du die Bücher von seiner Mutter nehmen und lesen kanst? In Wahrheit liebes Kind, wir zittern und beben deinetwegen vor Furcht. Du bezeichnest so viel Vergnügen über die Gütigkeit, die er dir erweiset, und scheinest von denen liebreichen Reden, die er gegen dich geführet, so eingenommen zu seyn, (welche du allerdings für eine grosse Gnade zu halten hast, wenn er keine andre als gute Absichten mit dir hat,) daß wir fürchten, - -  - Ja, liebe Tochter, wir besorgen, du möchtest nur allzuerkenntlich dafür seyn, und durch Aufopferung deiner Tugend, des allerkostbarsten Kleinods, welches über alle Reichthümer, Glücksgüter, ja alles auf der Welt gehet, ihm deine Dankbarkeit zu erweisen, versucht werden. Mein Brief ist ebenfalls etwas lang gerathen. Ich muß aber doch noch etwas hinzufügen. Du weißt, daß wir mitten in unserer Armuth und Elende unser Vertrauen allezeit auf Gott gesetzet, und daß wir niemals von unserer Frömmigkeit abgewichen sind; daher wir nicht zweifeln, einmal nach diesem Leben vollkommen glückselig zu werden, wenn wir nur in Ausübung der Tugend fortfahren, obschon unser gegenwärtiges Leben sehr kümmerlich ist. Wenn aber unsere Tochter, die wir innigst lieben, uns durch den Verlust ihrer Unschuld kränken sollte, so würde uns dieses das unerträglichste Leiden seyn, welches auf einmal unsre grauen Haare mit Schmerzen unter die Erde zu bringen vermögend wäre.</p><p xml:id="JG27302" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn du nun deine Eltern liebest, wenn du Gottes Verheissung und Segen achtest, und wenn du dein künftiges Wohl nicht in den Wind schlägest, so befehlen wir dir beyde, daß du dich sorgfältig hütest. Und wenn du merkest, daß man dir das geringste, deiner Tugend zuwider, ansinne, so entschliesse dich sogleich, lieber alles zu verlassen, und auf das geschwindeste wieder zu uns zu kommen. Wir wollen dich lieber in den zerrissensten Lumpen einhergehen sehen, ja lieber gar mit dir zu Grabe gehen, als hören, daß ein Kind, welches uns angehöret, die Tugend einigen zeitlichen Vortheilen nachgesetzet hat.</p><p xml:id="JG27303" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir nehmen dein Geschenk zwar gerne an, als ein Zeichen deiner Liebe und deines Gehorsams: Aber wir werden nicht davon zu unserm Nutzen anwenden, bis wir vollkommen gesichert sind, daß wir nicht mit unserer Tochter den Lohn ihrer Schande theilen. Deswegen haben wir die Guineen in ein Tuch gewickelt und in das Strohdach über unserm Fenster versteckt, damit sie uns nicht gestohlen werden. Empfang unsern Segen; wir beten für dich und sind</p><p xml:id="JG27304" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">deine besorgten und getreuen Eltern</p><p xml:id="JG27305" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Johann und Elisabeth Andrews.</p></div4><div4 xml:id="JG27306" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Dritter Brief.</head><p xml:id="JG27307" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich muß es gesehen, euer Brief, lieber Vater, hat mich in grosse Bekümmerniß gesetzet. Denn an statt daß zuvor mein Herz voll lauter Dankbarkeit gegen meinen gnädigen Herrn gewesen; so ist es anjetzo durch euren Brief mit lauter Verdacht und Furcht erfüllet worden. Ich schmeichle mir aber dennoch allezeit mit der Hofnung, daß er niemals etwas unternehmen werden, was ihm unanständig wäre. Denn was würde er damit gewinnen, wenn er ein armes Kind ins Unglück stürzte? Was mich am meisten betrübet, ist, daß es scheinet, als setzet ihr einiges Mißtrauen in die Tugend eurer Tochter. Nein, liebst Eltern, seyd versichert, daß ich niemals etwas thun werden, welches eure grauen Haare mit Schmerzen unter die Erde bringen könne. Ich will lieber tausendmal sterben, als im geringsten meiner Pflicht vergessen. Verlasset euch hierauf, und stellet euer Herz zufrieden. Denn ob ich wohl bisher auf eine Art zu leben gewohnt gewesen, welche über meinen Stand ist, so kan ich dessen ungeachtet mit Freude wieder in meine vorige Armuth und zu meiner armseligen Kleidung zurücke kehren, und mir an Wasser und Brod genügen lassen: ja hierzu will ich mich lieber verstehen, als zugeben, daß meine Ehre beflecket werde, es mag derjenige, welcher mir es ansinnet, auch seyn, wer es immer will. Seyd dessen nochmals versichert, und habet eine bessere Meynung von eurer bis zum Tode<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG27308" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">gehorsamsten Tochter.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG27309" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">N.S. Mein Herr fähret noch immer fort, sich sehr gnädig gegen mich zu erzeigen. Bis anjetzo habe ich nicht Ursache, etwas zu fürchten. Die Aufseherin, die Fr. Jervis ist ungemein höflich gegen mich, und ich habe alle die andern Bedienten zu Freunden. Es ist unmöglich, daß sie sämtlich böse Absichten wider mich haben sollten, weil sie mir alle höflich begegnen. Ich getraue mich, meine Aufführung also einzurichten, daß jedermann mich werth halte, und daß mir jedes eben so wenig Uebel zuzufügen suche, als ich jedem anzuthun Willens bin. Der Diener, Johann, geht oft in eure Nachbarschaft: daher werde ich ihn bitten, allezeit bey euch einzusprechen, damit ihr öfters, so schriftlich als mündlich Nachricht von mir haben könnet. Je öfter ich schreibe, desto besser lerne ich es.</p></div4><div4 xml:id="JG27310" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Vierter Brief.</head><p xml:id="JG27311" rend="Prosatext" TEIform="p">Mein letztes war die Antwort auf meines Vaters Brief. Anjetzo schreibe ich auch an euch, liebste Mutter, ob ich euch wohl nichts zu melden habe, als vielleicht solche Sachen, die mich in Verdacht bringen werden, daß ich von Eitelkeit und Selbstliebe eingenommen sey. Ich hoffe aber dennoch, daß ich niemals so hochmüthig seyn werde, daß ich mich selbst vergessen solte. Ich muß inzwischen gestehn, daß man ein innerliches Vergnügen empfindet, wenn man sich loben höret. Mylady Davers, meines Herrn Schwester, ist einen ganzen Monat lang bey uns gewesen; sie hat sich genau nach mir erkundiget; sie hat mir angerathen, daß ich eingezogen leben sollte; sie hat so viel Gütigkeit für mich gehabt, daß sie zu mir gesagt, ich wäre artig, jedermann redete Gutes von mir, und sie hätte mich recht lieb. Sie hat mir gerathen, ich solte mich ja nicht mit den Mannspersonen gemein machen, sondern sie allemal suchen in Ehrfurcht zu erhalten, wodurch ich mir desto mehr ihre Hochachtung zuziehen könte. </p><p xml:id="JG27312" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was mir aber das meiste Vergnügen macht, ist folgendes: Bey der Tafel haben mein Herr und Mylady Davers, wie mir Fr. Jervis wieder erzählet, von mir geredt, und Mylady hat unter andern gesagt, sie hielte mich für das artigste Mädgen, das sie noch gesehen hätte; ich schickte mich aber nicht in das Haus eines ledigen Herrn; und es würde mich nimmermehr eine Frau, er möchte heyrathen was für eine er wolte, in ihren Diensten leiden. Er hat ihr aber zur Antwort gegeben, ich hätte viel gelernet, besäße viel Klugheit, und hätte mehr Verstand, als mein Alter mit sich brächte. Es würde Schade seyn, wenn dasjenige, was meine Verdienste ausmachte, eine Ursache meines Unglücks werden sollte. Nein, gar nicht, hat Mylady versetzet, Pamela soll bey mir bleiben. Von Herzen gerne, hat mein Herr gesagt, es soll mir eine Freude seyn, sie sowohl versorgt zu wissen. Gut, hat sie geantwortet, ich muß Mylord darüber zu Rathe ziehen. Sie hat hierauf gefragt, wie alt ich wäre, und Frau Jervis hat ihr gesagt, ich wäre vergangenen Hornung 15 Jahr alt geworden. O! hat sie hinzugesetzet, wenn dieses Mensch, (denn so pflegt sie uns zu nennen,) wohl auf sich Acht geben will, so wird sie es an innerlichen und äusserlichen Gaben zu einer grossen Vollkommenheit bringen.</p><p xml:id="JG27313" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun meine liebste Eltern, obwohl dieses, was ich erzählet, mir für eine Eitelkeit ausgeleget werden kan, so werdet ihr euch doch mit mir freuen, da ihr sehet, daß mein Herr so willig ist, mich von sich zu lassen. Daraus ist abzunehmen, daß er nichts böses im Sinne hat. Allein mein Bote will fort, und läßt mir nicht mehr Zeit, als euch noch zu sagen, daß ich jederzeit bin und seyn werde.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG27314" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eure tugendhaft und gehorsamste Tochter.</p><p xml:id="JG27315" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bitte euch, ihr wollet euch des überschickten Geldes bedienen, ihr könt solches jetzt ohne Bedenken thun.</p></div4><div4 xml:id="JG27316" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Fünfter Brief.<lb TEIform="lb"/>an ihre Eltern.</head><p xml:id="JG27317" rend="Prosatext" TEIform="p">Da der Bediente wiederum zu euch gehet, so kan ich nicht unterlassen, euch zu schreiben, zumal da er allemal meine Briefe, oder was ich auch sonst an euch zu schicken habe, recht gern mitnimt. Er saget, er habe allemal ein besondres Vergnügen, euch zu sehen und mit euch zu sprechen: Ihr hättet alle beyde so viel Verstand und Tugend, daß er niemals von euch gehe, ohne etwas nützliches zu lernen. Es wäre Schade, daß solche Personen von solcher Frömmigkeit ihr Glück in der Welt nicht besser gemacht hätten. Er wundert sich, daß es meinem Vater, welcher so geschickt wäre, andere zu unterrichten, und so schön schriebe, mit Aufrichtung der Schule nicht besser geglückt wäre, und daß er durch so harte Arbeit sein Brodt verdienen müßte. Allein ich halte mir es für eine grössere Ehre, von so tugendhaften Eltern gebohren zu seyn, als wenn ich eine Tochter einer grossen und vornehmen Dame wäre.</p><p xml:id="JG27318" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe weiter nicht gehöret, daß ich zu Mylady Davers soll, und bin anjetzo ganz ruhig allhier; denn Fr. Jervis hält mich wie ihr eignes Kind. Sie ist eine ehrliche Frau, welche den Nutzen ihres Herrn so gut beobachtet, als ihren eigenen. Sie giebt mir beständig guten Rath, und sie ist mir nach euch die liebste Person, die ich auf der Welt habe. Sie hat ihre Haushaltung so gut eingerichtet, und erhält sie in so guter Ordnung, daß wir alle grosse Hochachtung für sie haben. Sie hört gern, wenn ich ihr etwas vorlese; es müssen aber gute Bücher seyn. Wir lesen immerfort, wenn wir alleine sind, und es dünkt mich nicht anders, als wäre ich bey euch. Sie hörte einsmal, daß einer von unsern Bedienten, Heinrich, welcher eben nicht die beste Aufführung hat, etwas frey mit mir sprach. Er nennte mich seine <hi TEIform="hi">liebe Pamela</hi>, und that, als wenn er mich küssen wolte; worüber ich mich sehr erzürnte. Fr. Jervis verwies ihm solches sehr ernstlich, und entrüstete sich sehr über ihn. Sie sagte mir, daß sie mit meiner eingezogenen und sittsamen Lebensart sehr wohl zufrieden wäre, und daß ich die Mannspersonen in Ehrfurcht zu halten wüßte. In der That bin ich nichts weniger als hochmüthig; sondern begegne jedermann höflich: Allein ich kan es auch nicht leiden, daß mir ein Bedienter starr in das Gesichte sieht; denn sie pflegen einen bisweilen anzusehn, als wolten sie einen durch und durch sehn. Weil ich ordentlich mit der Fr. Jervis esse, welche so viel Gütigkeit für mich hat, so habe ich wenig Gelegenheit, mit den andern Bedienten zu sprechen, und sehe solches sehr gern. Sie sind zwar insgesamt sehr höflich gegen mich, weil sie sehen, daß Fr. Jervis mich liebt, und sie scheuen sich vor ihr, weil sie wissen, daß sie nicht von schlechtem Herkomen ist, ob sie schön genöthiget worden, zu dienen.</p><p xml:id="JG27319" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich sehe, daß mein Brief wieder sehr lang wird, weil ich gern schreibe, und ich werde euch nur verdrüßlich fallen.</p><p xml:id="JG27320" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da ich meinen Brief anfieng, wolte ich euch weiter nichts melden, als daß ich keine Gefahr zu besorgen hätte. Ich muß mich selbst verwundern, daß ich so thöricht gewesen bin, mich hierüber ohne Noth zu bekümmern; obwol die Warnung, die ihr mir gegeben, eine Würkung eurer Liebe gegen mich gewesen, welche mich behutsam macht. Ich bin gewiß versichert, daß mein Herr sich nicht also vergehen und seine Ehre so gar vergessen kan, daß er ein armes Mädchen, wie ich bin, ins Unglück stürzte. Ihr begreift selbst, daß er sich eben sowol als mich in Schimpf und Schande brächte; denn er kan unstreitig eine aus dem besten Hause dieses Königreichs heyrathen. Aber genug für diesesmal. Ich bin</p><p xml:id="JG27321" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eure gehorsamste Tochter.</p></div4><div4 xml:id="JG27322" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Sechster Brief<lb TEIform="lb"/>an ihre Eltern.</head><p xml:id="JG27323" rend="Prosatext" TEIform="p">Mein Herr ist seit dem letztern Briefe sehr gütig gegen mich gewesen. Er hat mir einen guten Theil von den Kleidern und der Wäsche meiner sel. Frau geschenket; nemlich ein ganzes Kleid, ein halb Dutzend Hembden, sechs feine Schnupftücher, drey Schürzen von Kammertuch, und vier von holländischer Leinwand. Das Kleid ist von einem schönen seidenen Stoffe, der aber für mich zu reich und zu gut ist. Wenn ich nicht fürchtete, mein Herr möchte es ungnädig nehmen, so wolte ich solches gerne verkaufen, und euch das Geld schicken; dieses solte mir viel lieber seyn.</p><p xml:id="JG27324" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ihr werdet schon wieder voller Furcht seyn und euch einbilden, daß man eine schlimme Absicht habe. Allein Fr. Jervis war dabey, als er mir die Kleider schenkte, und zu gleicher Zeit gab er ihr auch sehr viele, und bat sie, das sie solche zum Andenken seiner Mutter, welche allemal eine gute Freundin von ihr gewesen, tragen möchte. Als er mir das Kleid nebst den übrigen Stücken gab, so sagte er: Dieses ist für dich Pamela, laß dir das Kleid zurecht machen, und wenn die Trauer vorbey ist, so trage es aus Liebe für deine ehemalige Frau. Fr. Jervis giebt dir ein gut Lob; ich wünsche, daß du dich allezeit so gut aufführen mögest, als du bishero gethan hast, alsdenn wird dich jedermann lieb und werth halten.</p><p xml:id="JG27325" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich ward dergestalt durch seine Gütigkeit beschämt, daß ich nicht wußte was ich antworten solte. Ich neigte mich vor ihm, wie auch vor der Fr. Jervis, des guten Zeugnisses wegen, das sie mir gegeben hatte, und sagte zu ihm: Ich wünschte, mich seiner Gnade würdig zu machen, und würde auch alles mögliche thun, meinen Zweck zu erhalten.</p><p xml:id="JG27326" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ach wie angenehm ist es doch, andern guts zu thun! das ist die einzige Sache, warum ich die Hohen in der Welt beneide.</p><p xml:id="JG27327" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe allezeit unsern jungen Herrn für galand gehalten, wie auch jedermann ihm solches nachrühmt. Allein er hat uns beyde diese Geschenke mit einem so gnädigen Bezeigen gegeben, daß er mir als ein rechter Engel vorkam.</p><p xml:id="JG27328" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Frau Jervis sagte mir, er hätte sie gefragt, ob ich mich sehr mit den Bedienten einliesse; denn habe er hinzugesetzt, ich wäre artig, und wenn ich mich von einem hinter das Licht führen liesse, so würde solches mein Verderben seyn, und ein Mittel, mich bey Zeiten in Armuth und Elend zu stürzen. Sie saget allezeit lauter gutes von mir, und auch bey dieser Gelegenheit hat sie mir ein gut Lob gegeben. Allein ich hoffe, sie wird mir nicht mehr gegeben haben, als ich mich bemühe, wirklich zu verdienen; denn jetzo verdiene ich es noch nicht. Es ist gewiß, daß ich nach euch, liebe Eltern, niemand mehr lieben werde, als sie. Ich bin</p><p xml:id="JG27329" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eure gehorsamste Tochter.</p></div4><div4 xml:id="JG27330" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Siebenter Brief.<lb TEIform="lb"/>an ihren Vater.</head><p xml:id="JG27331" rend="Prosatext" TEIform="p">Mein Herr hat mir wiederum viel gute und schöne Sachen geschenkt. Er ließ mich letztens in meiner Frau ihr Cabinet kommen; und nachdem er die Schubkästen geöfnet, gab er mir daraus zwey Nachtzeuge von feinen Brabanterspitzen, drey Paar Schuhe von Stof, davon zween fast gar nicht getragen waren. Sie sind mir vollkommen gerecht; denn meine sel. Frau hatte einen überaus kleinen Fuß. An dem einen Paar Schuhe waren sehr schöne silberne Schnallen. Er gab mir auch Bänder und Hauben von allerhand Farben, vier Paar schöne weisse baumwollene und drey Paar seidene Strümpfe, und zwo reiche Schnürbrüste. Ich war ganz ausser mir, und konte eine gute Zeitlang kein Wort reden. Ich schämte mich, die Strümpfe anzunehmen, denn Fr. Jervis war nicht dabey; wenn diese da gewesen wäre, so hätte es nichts zu sagen gehabt. Ich nahm sie endlich, und ich glaube, ich habe mich recht einfältig dabey angestellt; denn mein Herr lächelte und sagte: Du darfst nicht roth werden, Pamela, denkest du etwan, ich wisse nicht, daß artige Mägdgen Schuhe und Strümpfe tragen?</p><p xml:id="JG27332" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Worte machten mich so verwirrt, daß ich glaube, man hätte mich umblasen können; denn ihr sehet selbst wohl, daß ich ganz und gar nichts darauf antworten konte. Ich dummes Mensch hätte bald angefangen zu weinen. Endlich neigete ich mich, und gieng fort. Ich weiß gewiß, daß ich über und über roth geworden bin; denn ob ich wohl in seinen Worten nichts böses finde, so wußte ich doch nicht recht, wie ich es nehmen solte. Ich gieng hin, und erzählte der Fr. Jervis alles haarklein. Sie sagte zu mir, Gott hätte mir einen Wohlthäter erwecket, und ich hätte Ursache, meine Bemühung zu verdoppeln. Es schiene, daß er mich darum kleiden wolte, damit ich als Kammerjungfer in der Mylady Davers Dienste treten könte.</p><p xml:id="JG27333" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eure wohlgemeynten väterlichen Warnungen fielen mir hierbey wieder ein, und machten, daß ich alle die Geschenke nicht so hoch achtete, als ich sonst würde gethan haben. Ich schmeichle mir aber noch immer, daß ich nichts zu befürchten habe. Denn was würde er davon haben, wenn er ein so armes einfältiges Mägdgen, als ich bin, unglücklich machte? Über dieses würde keine Standsperson ihn hernach ansehn, wenn er sich selbst so viel Schimpf und Schande zugezogen hätte. Ich werde mich also selbst nicht wieder beunruhigen, und ich hätte gewiß niemals einige Furcht empfunden, wenn ihr mir solche nicht in den Kopf gesetzt hättet. Ich weis aber, daß ihr es zu meinem Besten gethan habt, und wären seine Gnadenbezeigungen mir nicht durch diese Furcht einiger massen versalzet worden, so hätte ich mir vielleicht gar zuviel darauf eingebildet. Daraus schliesse ich, daß alles zu unserm besten geschiehet. Gott segne euch, liebst Eltern, denn ich weiß, daß ihr ohne Unterlaß den göttlichen Segen ausbittet. </p><p xml:id="JG27334" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich verbleibe</p><p xml:id="JG27335" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eure gehorsamste Tochter.</p></div4><div4 xml:id="JG27336" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Achter Brief.</head><p xml:id="JG27337" rend="Prosatext" TEIform="p">Liebe Pamela, ich kan nicht umhin, dir wegen der ausserordentlichen Gütigkeit deines Herrn, und wegen der freyen Redensart von den Strümpfen meine ehemals gegebnen Erinnerungen wieder zu erneuren. Vielleicht hat er keine Absicht dabey gehabt; ich will es hoffen. Wenn ich aber bedenken, daß es wohl möglich ist; und daß, wenn er ein übles Vorhaben im Sinne hat, meines Kindes zeitliche und ewige Wohlfahrt daran liegt, so zittern mir alle Glieder. Waffne dich, liebes Kind, gegen das schlimmste was dir begegnen kan: Entschliesse dich, eher das Leben, als deine Ehre zu verliehren. Sollte auch aller dieser Verdacht, den ich bey dir erwecket, das Vergnügen, welches du in der Gnade deines Herrn findest, um ein grosses vermindern; ist wohl das Vergnügen über etliche schöne Kleider gegen den Schatz eines guten Gewissens in einige Vergleichung zu setzen?</p><p xml:id="JG27338" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Geschenke, mit denen er dich überhäufet, sind nicht geringe, aber um so viel verdächtiger. Und wenn du schreibst, daß er dir als ein rechter Engel vorgekommen, was kan ich anders daraus schliessen, als daß vielleicht seine Geschenke nur allzugrossen Eindruck in dein Gemüth gehabt haben? Denn ob du wohl mehr Vernunft und Klugheit hast, als man sonst von Personen von deinem Alter vermuthet, so erschrecke ich doch, wenn ich überlege, was für Gefahr ein armes Mägden von 15 Jahren läuft, wenn es mitten unter den Versuchungen dieser Welt, und bey einem jungen übelgesinnten Cavalier ist (gesetzt, er sey so,) welcher nebst dem Vermögen, die Leute zu gewinnen, auch einige Macht besitzet, als Herr zu gebieten.</p><p xml:id="JG27339" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich befehle dir, mein liebes Kind, wo du anders deiner obschon armen Eltern Segen haben willst, wohl auf deiner Hut zu seyn; weil dir dieses gar nicht schädlich seyn, kan. Und weil Fr. Jervis so tugendhaft ist, und so viel Freundschaft für dich hat, so beruhiget uns solches nicht wenig. Wir hoffen, du wirst ihr nichts verhalten, und ihr in allem folgen. Wir geben dir unsern Segen, und versichern dich, daß wir fleißig für dich beten wollen, mehr als für uns selbst. Wir sind</p><p xml:id="JG27340" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">deine treuen Eltern.</p><p xml:id="JG27341" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">N.S. Hüte dich, daß du nicht stolz werdest, wenn du hörest, daß man dich deiner Gestalt wegen lobt. Du hast dir sie nicht selbst geteben, und also kanst du kein Lob deswegen verdienen. Die Frömmigkeit und die Tugend sind allein die wahre Schönheit. Dieses vergiß ja nicht, Pamela.</p></div4><div4 xml:id="JG27342" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Neunter Brief.</head><p xml:id="JG27343" rend="Prosatext" TEIform="p">Liebe Eltern, ich melde euch ungerne, daß die Hoffnung, die ich gehabt, bey Mylady Davers in Dienste zu kommen, gänzlich verschwunden ist. Die gnädige Frau hat mich zwar gerne haben wollen; allein mein Herr hat, wie ich eben jetzo vernommen, nicht darein gewilliget. Er spricht, es möchte der Myladi ihr Vetter sich etwan in mich verlieben; ich möchte ihn vielleicht verführen, oder er mich; und da seine Mutter mich so liebt gehabt, und mich seiner Vorsorge anbefohlen hätte, so wäre es seine Schuldigkeit, mich bey sich zu behalten, und Fr. Jervis sollte bey mir Mutter-Stelle vertreten. Fr. Jervis erzählte mir, die gnädige Frau habe den Kopf dazu geschüttelt, und weiter nichts gesagt, als <hi TEIform="hi">Ach mein Bruder</hi>! Und da eure Erinnerungen allerhand Argwohn bey mir erreget, so habe ich dann und wann traurige Ahndungen. Ich habe auch noch bis jetzo der Fr. Jervis nichts gesagt, weder von eurem Verdachte, noch von meinen Sorgen; nicht als ob ich einiges Mißtrauen in sie setzte: sondern aus Furcht, sie möchte mich für ein eiteles und eingebildetes Mägdgen halten, welches gar zu viel Eigenliebe hätte; indem der Unterschied zwischen einem so reichen Herrn von Stande und einem armen Mägdgen gar zu gros ist. Unterdessen schien dennoch Fr. Jervis selbst einige Folgerungen daher zu leiten, daß Mylady Davers den Kopf geschüttelt, und weiter nichts gesagt hätte, als die Worte: Ach mein Bruder! ich hoffe, Gott werde mir mit seiner Gnade beystehen. Deswegen will ich mich nicht zu sehr darüber beunruhigen, wo mir es nur möglich ist; denn ich hoffe noch immer, daß ich es nicht Ursache habe. ich will euch vor allem, was vorgehen möchte, fleissig Nachricht geben, damit ihr mir ferner mit eurem guten Rathe beystehen könnet. Betet für</p><p xml:id="JG27344" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">eure betrübte und unruhige</p><p xml:id="JG27345" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Pamela.</p></div4><div4 xml:id="JG27346" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Zehenter Brief,<lb TEIform="lb"/>an ihre Mutter.</head><p xml:id="JG27347" rend="Prosatext" TEIform="p">Ihr und mein lieber Vater werdet euch sonder Zweifel wundern, daß ihr seit etlichen Wochen keine Nachricht von mir gehabt habet. Eine traurige Begebenheit ist Ursache daran gewesen: Denn anjetzo ist es, leider! mehr als zu klar, daß eure Furcht gegründet gewesen. Ach! liebste Mutter, ich bin unglückselig, ja wahrhaftig unglückselig! jedoch erschrecket nicht gar zu sehr, ich bin auch tugendhaft. Gott gebe, daß ich es allezeit bleibe.</p><p xml:id="JG27348" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ach! der Engel, der vornehme Herr, der liebreiche Wohlthäter eurer armen Pamela, welcher nach dem Willen seiner sterbenden Mutter für mich sorgen solte, welcher so sehr fürchtete, ich möchte mich von dem Vetter der Mylady Davers verführen lassen, daß er mich nicht in ihre Dienste lassen wolte; dieser vornehme Herr, (ja ich muß ihn wohl so nennen, ob er gleich keinen Titel verdienet,) ist so niederträchtig, daß er sich nicht scheuet, sich bey seiner armen Magd unerlaubte Freyheiten herauszunehmen. Nunmehro hat er sich in seiner wahren Gestalt gewiesen, und es kan nichts abscheulichers und häßlichers gefunden werden.</p><p xml:id="JG27349" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bin nicht müßig gewesen. Ich habe von Zeit zu Zeit aufgeschrieben, wie er seine lasterhaften Absichten durch schändliche Kunstgriffe nach und nach entdecket. Allein man hat mir diesen Brief entwendet, und ich weiß nicht, wo er hingekommen ist. Er war sehr lang. Ich besorge, daß er ihn selbst genommen hat. Weil er so niedrig gesinnet ist, daß er die eine Schandthat begangen, so kan er auch wohl die andere begangen haben. Es mag nun seyn, wie ihm will; genug er kan diesen Nutzen von meinem Briefe haben, daß er sich darüber schämet, was er für eine Person gespielet; da ich hingegen nicht Ursache habe roth zu werden. Er wird sehen, daß ich entschlossen bin, meine Tugend zu erhalten, und daß ich mich der Frömmigkeit meiner Eltern rühme, ob sie schon arm sind.</p><p xml:id="JG27350" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich will euch bey erster Gelegenheit alles melden, denn ich werde genau beobachtet.  Er hat zur Frau Jervis von mir gesagt; das Mägdgen thust sonst nichts, als daß sie die ganze Zeit schmieret, sie könte ihre Zeit wohl besser anwenden. Unterdessen arbeite ich immerfort mit nehen; ich mache seine Wäsche und alle gute Wäsche im Hause; über dieses sticke ich ihm eine Weste. Aber ach! mein Herz möchte gleich zerspringen. Was habe ich anders für Belohnungen zu gewarten, als Schande und Schimpf, Grobheiten und hartes Bezeigen? Ich werde euch alles schreiben: vielleicht bekomme ich meinen Brief wieder</p><p xml:id="JG27351" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eure betrübte Pamela.</p><p xml:id="JG27352" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">N.S. Ich nenne ihn vielleicht zu oft, nur ihn und er; allein es ist seine eigne Schuld. Wenn warum hat er sich so aufgeführet, daß er alle seine Würde bey mir verlohren hat?</p></div4><div4 xml:id="JG27353" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Eilfter Brief.<lb TEIform="lb"/>an ihre Mutter.</head><p xml:id="JG27354" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich kan, leider! meinen Brief nicht wieder finden. Es mag seyn. Ich will euch daher alles so kurz erzählen, als es mir möglich ist. Alles gieng noch gut, bis auf den Brief, den ihr noch vor den letztern erhalten habt. Endlich glaubte ich, daß ich Ursache hätte, ihm nichts gutes zuzutrauen; denn wenn er mich sahe, gab er mir solche Blicke, die nichts gutes zu bedeuten hatten. Zuletzt kam er zu mir, als ich eben über meine Arbeit begriffen war, in dem Lusthause des kleinen Gartens. Fr. Jervis war nur einen Augenblick zuvor von mir gegangen. Ich wolte auch fortgehen, er sagte aber zu mir: Nein, Pamela, du solst da bleiben, ich habe dir etwas zu sagen, du fliehest allemal vor mir, als wenn du dich vor mir fürchtetest.</p><p xml:id="JG27355" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich wurde ganz bestürzt, wie ihr leicht urtheilen könnet, antwortete aber dennoch: Es kömmt mir als einer schlechten Magd nicht zu, in eurer Gegenwart da zu bleiben, wenn es eure Verrichtungen nicht erfordern. Ich hoffe, ich werden die Ehrfurcht niemals vergessen, die ich meinem Herrn schuldig bin.</p><p xml:id="JG27356" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gut, sagte er darauf, meine Verrichtungen erfordern es bisweilen, und ich will, du solst jetzt hier bleiben, und hören, was ich dir zu sagen habe.</p><p xml:id="JG27357" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich war ganz schamroth, und fieng an zu zittern, zumal, der er mich bey der Hand nahm, denn es war keine Seele um und neben uns.</p><p xml:id="JG27358" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Meine Schwester Davers, sagte er (und es schien, er war in eben solcher Verwirrung, als ich) wolte, du soltest zu ihr ziehen: Allein sie würde das nicht gethan haben, was ich willens bin zu thun, wenn du treu und gehorsam bleibest. Sage mir, mein Kind, setzte er mit Eifer hinzu, bist du nicht lieber bey mir, als bey Mylady Davers? Er that hierbei einen Blick auf mich, welcher mir das gröste Schrecken einjagte? ich weiß selbst nicht, wie ich ihn beschreiben soll. Es war ein Blick eines Menschen, der nicht wohl bey Sinnen ist.</p><p xml:id="JG27359" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So bald ich nur wieder reden konte, sagte ich zu ihm: Ich bitte euch um Vergebung, mein Herr! da ihr keine Gemahlin habet, der ich dienen kan, und es eben jetzo ein Jahr ist, daß meine gnädige Frau gestorben, so wollte ich lieber bey Mylady Davers in Dienste gehen, wenn ihr mir solches erlauben woltet, weil - -  -</p><p xml:id="JG27360" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich wolte weiter reden; allein er fiel mir ins Wort, und sagte ganz unwillig: Weil du ein einfältiges Mensch bist, und nicht weißt, was dir gut ist. Ich sage dir, du solst Demoiselle werden, wenn du dich höflich aufführest, und dein Glück nicht selber von dir stössest. Und bey diesen Worten umarmete und küßte er mich. </p><p xml:id="JG27361" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ihr werden sagen, nunmehro sey seine Boßheit offenbar geworden. Ich wehrete mich, ich zitterte, und war so voll Schrecken, daß ich hinfiel. Ich war zwar nicht ganz ohnmächtig, ich besann mich aber kaum. Ich sahe mich in seinen Armen, und konnte mich nicht losreissen. Er küßte mich verschiedene mal mit sehr grossem Eifer. Endlich machte ich mich los, und wolte aus dem Lusthaus laufen; allein er hielt mich zurück, und machte die Thüre zu.</p><p xml:id="JG27362" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Damals hätte ich mein Leben um nichts hingegeben. Er sagte, ich werde dir nichts zu Leide thun, Pamela, fürchte dich nicht. Ich mag nicht hier bleiben, antwortete ich. Du willst nicht da bleiben, Ungezogene? versetzte er, weißt du auch, mit wem du redest? Hier setzte ich alle Furcht und Ehrerbietung bey Seite. Ja, ich weiß es wohl, sagte ich, aber ich mag ganz wohl vergessen, daß ich eure Bediente bin, wenn ihr vergesset, was einem Herrn anständig ist.</p><p xml:id="JG27363" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich weinte und ächzete über die massen. Du einfältiges Ding, sagte er, habe ich dir denn etwas unrechtes gethan? Ja, sagte ich, das größte Unrecht von der Welt. Ihr habet gemacht, daß ich mich und meine Pflicht vergessen. Indem ihr euch so weit erniedriget, daß ihr euch mit eurer Bedienten einlasset, so habet ihr den Unterschied aufgehoben, welchen das Glück zwischen euch und mir gemacht hat. Ja, mein Herr, ich unterstehe mich, es zu sagen: Ob ich gleich arm bin, so bin ich doch tugendhaft, und wenn ihr ein Prinz wäret, so soltet ihr es nicht dahin bringen, daß ich der Tugend absage.</p><p xml:id="JG27364" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er wurde hierauf zornig, und sagte, wer verlangt es denn dahin zu bringen, du Närrin? Höre auf zu weinen wie ein Kind. Es ist wahr, ich habe mich erniedriget, aber blos, um dich auf die Probe zu stellen. Wenn du das, was jetzo vorgegangen, verschweigen kanst, so werde ich eine bessere Meynung von deiner Klugheit bekommen. Da hast du etwas, und hier drückte er mir etliche Goldstücke in die Hand, um dir das gehabte Schrecken zu vergelten. Geh etwas in den Garten herum, und komm nicht eher wieder, als bis du zu weinen aufgehöret hast. Ich gebiete dir, daß du niemanden etwas davon sagest; so mag es gut seyn, und ich will dir es verzeihen.</p><p xml:id="JG27365" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich mag euer Geld nicht, sagte ich zu ihm; ich will es durchaus nicht, so arm ich auch bin. Denn die Wahrheit zu sagen, es wäre gewesen, als hätte ich Handgeld genommen. Ich legte also sein Geld auf die Bank; und da er über das, was er gethan, mißvergnügt und ganz beschämt zu seyn schien, so ersah ich meine Gelegenheit, und gieng zum Lusthause hinaus. Er rief mir nach: Sey verschwiegen, Pamela, ich sge dirs, und gehe nicht gleich hinein, wie ich dir befohlen habe.</p><p xml:id="JG27366" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">O wie niederträchtig und unanständig ist doch eine solche Aufführung! Und wie klein scheint mir eine grosse Standesperson, sie mag sonst Verdienste haben, wie sie will, wenn sie solche Dinge thut, die so weit unter ihrem Stande sind, und Geringern Gelegenheit an die Hand giebt, zu zeigen, daß sie grösser sind, als sie!</p><p xml:id="JG27367" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich gieng im Garten etliche mal herum, jedoch ohne mich von dem Hause zu entfernen, aus Furcht, es möchte mir wieder etwas begegnen. Ich hauchte in die Hände, um mir die Augen zu trocknen, denn ich wolte doch auch nicht ganz und gar ungehorsam seyn. In dem künftigen Briefe werde ich ein mehrers melden.</p><p xml:id="JG27368" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Betet für mich, liebst Eltern, und seyd nicht böse auf mich. Ich bin noch nicht aus dem Hause geflohen, welches vormals mein Trost und mein Vergnügen war, anietzo aber mir Schrecken und Angst erweckt. Ich muß eilends abbrechen.</p><p xml:id="JG27369" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eure gehorsame und tugendhafte Tochter.</p></div4><div4 xml:id="JG27370" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Zwölfter Brief,<lb TEIform="lb"/>an ihre Mutter.</head><p xml:id="JG27371" rend="Prosatext" TEIform="p">ich fahre in meiner betrübten Historie fort. Nachdem meine Augen trocken waren, gieng ich wieder hinein, und fieng an zu überlegen, was ich nun thun solte. Bald wolte ich gar aus dem Hause fortgehen, und mich in das benachbarte Dorf begeben, um daselbst auf eine Gelegenheit zu warten, zu euch zu kommen: Allein ich wußte nicht, ob ich die Sachen, die er mir gegeben, mitnehmen. und wie ich sie fortbringen sollte. Bald wolte ich solche zurücke lassen, und weiter nichts mitnehmen, als was ich anhatte, allein es waren doch drittehalb Meilen bis zu dem Dorfe, und ich hätte durch allerhand Umwege dahin gehen müssen. Da ich nun ganz wohl gekleidet war, wie leichtlich hätte mir nicht eben so ein grosses Unglück wiederfahren mögen, als dasjenige war, welchem ich zu entgehen suchte? Vielleicht, dachte ich, möchte man wohl gar aussprengen, ich hätte etwas gestohlen, und deswegen davon laufen müssen. Und es würde etwas betrübtes gewesen seyn, wenn ich mit solcher übeln Nachrede zu meinen lieben Eltern zurücke gekommen wäre. Ach! wie sehr wünscht ich, noch in meinen grauen Küttel zu stecken, in der armen und schlechten Kleidung, die ihr mir mit Kummer und Noth geschafft, damit ich in Dienste treten könnte, ob ich wohl nur erst 12 Jahr alt war! Bald gedachte ich, alles, was vorgegangen, der Frau Jervis zu sagen, und sie um Rath zu fragen; gleichwohl hatte er mir aufs schärfste eingebunden, niemand etwas zu entdecken. Denn ich dachte bey mir selbst, vielleicht schämet er sich dessen, was er gethan, und wird in Zukunft dergleichen nicht wieder vornehmen. Weil auch die arme Frau Jervis, wegen der Unglücksfälle, die sie erlitten, seiner Hülfe braucht, und ihren guten Unterhalt bey ihm findet, so wäre es sehr hart gewesen, wenn ich die gute Frau durch ihre Liebe für mich in Ungnade gebracht hätte.</p><p xml:id="JG27372" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In solcher Ungewißheit, da ich bald die Sachen überlegte, bald weinte, und nicht wußte, wozu ich mich entschliessen solte, blieb ich in meiner Kammer bis auf den Abend, und da ich mich entschuldigen ließ, daß ich nicht zum Essen käme, so kam Frau Jervis hinauf zu mir, und fragte mich: Warum soll ich diesen Abend allein ohne euch essen, Pamela? Ich sehe wohl, ihr seyd worüber betrübt, saget mir nur, was es ist. Ich bat sie hierauf, sie möchte mir erlauben, des Nachts bey ihr zu schlafen, indem ich mich vor den Gespenstern fürchtete, und versichert wäre, daß sie einer tugendhaften Person, als sie wäre, nichts thun würden. Diese Entschuldigung ist wohl nicht die rechte, sagte sie, denn warum habet ihr euch bisher nicht davor gefürchtet? Ich hatte es selbst nicht so überleget. Aber sagte sie, ihr möget auch für eine Ursache haben, was ihr für eine wollet, ich will es gerne zugeben. Indessen kommt nur mit hinunter zum Essen. Ich bat sie, mich zu entschuldigen; denn sagte ich, ich habe so viel geweinet, daß alle die andern Bedienten es merken werden. Ich will euch alles erzählen, Frau Jervis, wenn wir werden zu Bette seyn.</p><p xml:id="JG27373" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie war so gut, und ließ mir meinen Willen. Sie eilte aber bald zu Bette zu kommen, und sagte zu den Bedienten, ich solte bey ihr schlafen, weil sie kein rechte Ruhe hätte, und ich solte ihr was vorlesen, damit sie darüber einschliefe. Denn ich weiß, setzte sie hinzu, daß Pamela gerne liest.</p><p xml:id="JG27374" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da wir alleine waren, erzählte ich ihr alles, was vorgegangen war. Ich dachte, ob er mir gleich verboten, nichts zu sagen, so würde es doch kein grosses Unglück seyn, wenn er auch erfahren solte, daß ich es der Frau Jervis erzählet hätte. Es schien mir, ein Geheimniß von dieser Art zu verschweigen, wäre eben so viel, als sich vorsetzlich alles guten Raths berauben, dessen ich doch so nöthig hätte. Ich fürchtete, mein Schweigen könte ihn auch wohl gar auf die Gedanken bringen, daß ich das mir angethane Unrecht nicht so hoch empfände, als ich wohl solte, und daß ich wohl noch gefährlichere Geheimnisse verschweigen könte, wordurch er sich leicht zu noch boßhaftern Unternehmungen hätte könen verleiten lassen. Hatte ich nicht recht so zu denken, liebe Mutter? Frau Jervis konnte sich nicht enthalten, ihre Thränen zu den meinigen zu gesellen; denn ich weinte beständig währender meiner Erzählung, und bat sie, mir zu rathen, was ich machen solte. Ich wies ihr die beiden Briefe von meinem Vater, sie lobte die Frömmigkeit, welche daraus hervor leuchtete, und die Art, wie sie abgefasset wären, sagte auch viel gutes von euch beyden. Allein, sie bat mich, meinen Dienst nicht zu verlassen; denn, sagte sie, ihr habet euch so tugendhatft bey der Sache aufgeführet, daß er sich allem Ansehen nach dessen, was er gethan, schämen, und niemals dergleichen wieder begehen wird. Wiewohl ich, meine liebe Pamela, wegen eurer Schönheit mehr fürchte, als alles andern wegen; denn auch der tugendhafteste Mensch kan sich in euch verlieben. Sie wünschte sich so viel Vermögen zu haben, daß sie vor sich leben könnte, so wolte sie mich zu sich nehmen, und wie ihre Tochter halten.</p><p xml:id="JG27375" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weil ihr mir selbst befohlen habet, mich ihres Raths zu bedienen; so bin ich entschlossen zu bleiben, um zu sehen, wie die Sache gehen werden, wenn er mir nicht selbst den Abschied giebt: Ob ihr wohl in eurem ersten Briefe mir anbefohlen habet, gleich fort zu gehen, so bald ich was zu befürchten hätte. Ich hoffe, ihr werdet mir es also nicht als einen Ungehorsam auslegen, liebe Eltern, wenn ich hier bleibe. Ich könnte mich weder eures Segens noch der Würkung eures Gebets getrösten, wenn ich ungehorsam wäre.</p><p xml:id="JG27376" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich war den ganzen folgenden Tag sehr bestürzt, und schrieb meinen langen Brief. Er sahe mich schreiben, und sagte zur Frau Jervis, wie ich schon erzählt: Das Mädgen schmieret die ganze Zeit über, sie könnte was bessers thun. Als ich meinen Brief geendiget, legte ich solchen unter den Nachttisch in meiner Frauen ihre Kammer, wo niemand, als der Herr und Frau Jervis hinein gehen kan. Als ich aber wieder kam, und ihn zusiegeln wolte, so war er weg, worüber ich nicht wenig stutzte. Frau Jervis wußte nichts darum. Es wußte auch niemand, daß mein Herr diese Zeit über in die Kammer gegangen wäre; also war ich sehr besorgt deswegen. Aber Frau Jervis glaubet, und ich bin selbst der Meinung, daß er ihn, wer weiß auf was für Art, bekommen hat. Er sieht mürrisch und verdrüßlich aus, und scheint mich eben so sehr zu fliehen, als er von mir sagte, daß ich ihn flöhe. Es ist besser, daß die Sachen noch so stehen, als wenn sie schlimmer stünden</p><p xml:id="JG27377" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er hat der Frau Jervis befohlen, mir zu sagen, ich solte nicht so viel Zeit mit schreiben verderben. Es ist was sehr schlechtes für einen solchen Herrn, als er ist, sich über solche Kleinigkeiten aufzuhalten, zumal da ich sonst nicht müßig gehe. Er ist ohne Zweifel böse über das, was ich geschrieben habe, und dieses bedeutet nichts gutes.</p><p xml:id="JG27378" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bin, seit dem ich bey der Frau Jervis schlafe, um ein grosses ruhiger; ob wohl bey allem dem eines Theils die beständige Furcht, in welcher ich lebe, und auf der andern Seite sein Unwillen und Mißfallen über alles, was ich thue, mich mehr als zu unglücklich machen.</p><p xml:id="JG27379" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ach hätte ich noch mein schlechtes Bette bey euch auf den Boden! Ich würde solchen Versuchungen nicht unterworfen gewesen seyn, auch nicht so viel Mißvergnügen empfinden. Wie glücklich war ich vor diesem, und wie unglücklich bin ich anietzo. Tragen Mitleiden mit</p><p xml:id="JG27380" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eurer gekränkten Pamela.</p></div4><div4 xml:id="JG27381" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Dreyzehenter Brief.</head><p xml:id="JG27382" rend="Prosatext" TEIform="p">Liebes Kind, die Noth, in welcher du bist, und die Anfechtungen, die du hast, machen, daß uns das Herz blutet, wir beten ohne Unterlaß für dich, und wir wollen, daß du dieses grosse Haus verlassest, und den boshaften Menschen fliehest, so bald du siehst, daß er dir wieder aufs neue zusetzet. Du hättest es gleich thun sollen, wenn du Frau Jervis nicht gehabt hättest, die dir gerathen, du möchtest bleiben. Wir finden bis hieher nichts wider deine Aufführung zu erinnern; wir sind aber in der größten Bekümmerniß von der Welt, wenn wir bedenken, was sich noch zutragen könne. Ach liebes Kind! die Versuchungen sind etwas erschreckliches. Unterdessen sind wir nicht vermögend, ohne dieselben uns selbst zu kennen, und zu wissen, wessen wir fähig sind.</p><p xml:id="JG27383" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Deine Versuchungen sind groß, Reichthum, Jugend, Gestalt, denn man hält ihn für einen schönen Herrn, sind es, deren Reitzungen du zu widerstehen hast. Aber was für Ruhm wirst du nicht davon tragen, wenn du überwindest. Wenn wir deine vorige Aufführung und deine gute Erziehung bedenken; wenn wir überlegen, daß du dazu angehalten worden, dich des Lasters mehr als der Armuth zu schämen: So haben wir das Vertrauen, du werdest den Sieg davon tragen. Unterdessen da wir überzeuget sind, daß dir das Leben wegen der steten Furcht, mit der du dich quälest, zur Last ist, da es vielleicht eine Verwegenheit seyn möchte, wenn du deinen eignen Kräften allzuviel zutrautest, und da du noch sehr jung bist, auch der Teufel ihm eine List, (daran es grossen Herren niemals fehlet,) eingeben könte, dich hinters Licht zu führen; so wird es besser gethan seyn, du kommest zu uns, und bauest das Elend mit uns in Sicherheit, als daß du mit so viel Furcht in einem gefährlichen Ueberflusse lebest. Gott lehre dich selbst, was das beste sey. So lange du Frau Jervis zu deiner Rathgeberin und zu deiner Schlafgesellin hast, so sind wir um ein grosses ruhiger. Du hast recht wohl daran gethan, daß du sie gebeten, dich bey ihr schlafen zu lassen.</p><p xml:id="JG27384" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir befehlen dich Gottes Schutz, und verbleiben sorgenvoll</p><p xml:id="JG27385" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">deine treuen Eltern</p></div4><div4 xml:id="JG27386" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Vierzehenter Brief an ihre Eltern.</head><p xml:id="JG27387" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir haben recht vergnügt zusammen gelebt, Frau Jervis und ich, die vierzehn Tage über, da mein Herr auf seinem Guthe in der Grafschaft Lincoln, und bey Mylady Davers, seiner Schwester, gewesen ist,  er ist gestern wieder gekommen, und hat so gleich mit Frau Jervis eine lange Unterredung meinetwegen gehabt. Er hat zu ihr gesagt: Ich weiß, Frau Jervis, ihr seyd der Pamela gewogen; aber saget mir, glaubet ihr würklich, daß sie hier im Hause zu etwas nütze sey? Sie sagte mir, diese Frage wäre ihr fremde vorgekommen, und sie hätte geantwortet, ich wäre die tugendhafteste und fleißigste Person, die sie kennte. Warum saget ihr eben die tugendhafteste? Hat er versetzt, hat man Ursache gehabt, daran zu zweifeln, oder hat ihr jemand etwas zumuthen wollen? Ich wundere mich, mein Herr, hat sie darauf gesagt, daß ihr solche Fragen thut. Wer solte sich wohl unterstehen, ihr etwas zuzumuthen, in einem Hause, wo alles so ordentlich und löblich zugeht, und bey einem Herrn, der seiner Ehre und Tugend wegen einen so guten Ruf hat? Ich bedanke mich, Frau Jervis, sprach er, für die gute Meynung, die ihr vor mir hegt: Aber saget mir, gesetzt, daß jemand der Pamela etwas zumuthete, glaubet ihr wohl, daß sie euch solcher vertrauen würde? Mein Herr, antwortete sie, Pamela ist ein unschuldiges Kind, das so viel Vertrauen zu mir hat, daß ich glaube, sie würde mich so bald, als ihre Mutter, um Rath fragen. Auch noch unschuldig, rief er, und gewiß tugendhaft. Ich sehe, Frau Jervis, ihr seyd mit eurem Lobe nicht sparsam: Ich halte sie für verschmitzt, und wenn ich nur einen Haushofmeister, oder Kellermeister hätte, der noch jung wäre, so würde sie gar bald einen davon suchen in ihr Netz zu bekommen, und zwar den, welchen sich es etwan der Mühe verlohnte, zum Manne zu haben. Ach, mein Herr, sagte sie, Pamela ist sehr jung, und denket noch an keinen Mann, ich wollte wohl gut für sie seyn; euer Haushofmeister, ingleichen der Kellermeister sind bey Jahren, und denken an kein Heyrathen. Nein, sprach er, und wenn sie auch jünger wären, so würden sie viel zu verständig seyn, als daß sie sich an so ein Mägdgen hängen solten. Ich will euch meine Gedanken von ihr sagen, Frau Jervis; ich glaube gar nicht, daß das Mägdgen, das so gut angeschrieben bey euch seht, so unschuldig ist, als ihr es euch wohl einbildet. Es kömmt mir nicht zu, Ew. Gnaden zu widersprechen, antwortete Frau Jervis: Allein ich getraue mir, zu behaupten, daß wenn die Mannspersonen ihr nur Ruhe lassen, sie sich um solche gar nicht bekümmern wird. Wie, Frau Jervis, sagte er, wisset ihr denn, daß Mannspersonen da sind, die sie nicht in Ruhe lassen wollen? Nein, mein Herr, antwortete sie, sie ist viel zu verschwiegen, unterdessen führet sie sich so klug auf, daß jedermann sie werth hält, und ihr so viel Ehre erweist, als wenn sie aus einem vornehmen Hause wäre.</p><p xml:id="JG27388" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ach! sagte er, das ist eine künstliche Verstellung. Das Mädgen hat sehr viel Eitelkeit, Selbstliebe, und auch Hochmuth, ich müßte mich denn sehr betrügen. Ich könnte wohl gar einen Beweis davon finden. mein Herr, sagte sie, ihr sehet weiter als eine arme und einfältige Frau, wie ich bin; ich habe allemal nichts als die lautere Unschuld an ihr wahrgenommen. Und lauter Tugend, ich bin es gewiß versichert, setzte er hinzu. Allein, wenn ich euch einen Umstand erzählte, da sie etwas allzufrey von den Wohlthaten geredet, die ihr jemand erwiesen, und da sie die Eitelkeit gehabt, einigen freundlichen Worten, die man zu ihr aus Mitleiden, in Ansehung ihrer Jugend und Armuth gesprochen, unerlaubte Absichten beyzulegen, da sie gar sich unterstanden, böses von denen zu sagen, deren Namen sie allemal mit Ehrfurcht und Dankbarkeit nennen solte, was würdet ihr dazu sagen? Was ich sagen würde, antwortete sie, ich weiß nicht, was ich sagen würde; allein ich glaube, Pamela ist einer solchen Undankbarkeit nimmer fähig.</p><p xml:id="JG27389" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Genug, sagte er endlich, wir wollen nicht mehr von der Närrin reden. Rathet ihr nur als eine gute Freundin, sie solte sich in Ansehung der Gütigkeit, die man für sie hat, nicht allzuviel Freyheit heraus nehmen, und wenn sie hier bleibt, nicht alles schreiben, was im Hause geschiehet, nur ihren Verstand und Feder zu üben. Sie ist ein verschmitztes und durchtriebenes Mensch, ich versichere euch, und ihr werdet mit der Zeit selbst hiervon überzeuget werden.</p><p xml:id="JG27390" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hat man jemals dergleichen gehört, liebe Eltern? Es ist gewiß, er hat nicht geglaubt, daß der so viel Widerstand bey mir finden würde; wie er denn auch vermuthet, daß ich der Frau Jervis den ganzen Verlauf erzählt habe. Er muß auch nothwendig den Brief haben, den ich an euch geschrieben hatte, und dieser mag ihn insonderheit verdriessen. Ich kan mir aber nicht helfen. Es ist mir lieber, verschmitzt und durchtrieben zu seyn, in dem Verstande, wie er diese Worte nimt, als wenn ich wäre, was er will. Und ob er schon wenig aus der Tugend und Unschuld, die mir beygeleget wird, machet, so würde er doch lange nicht böse seyn, wenn ich solches Lob weniger verdienet hätte; denn alsdenn würde vielleicht mein Laster, eine Tugend bey ihm gewesen seyn. Wie boshaft ist er nicht!</p><p xml:id="JG27391" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich will euch ehestens wieder schreiben, anjetzo muß ich schliessen. Ich verharre<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG27392" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eure tugendhafte Tochter.</p></div4><div4 xml:id="JG27393" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Funfzehnter Brief,<lb TEIform="lb"/>an ihre Mutter.</head><p xml:id="JG27394" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich habe meinen letztern Brief jähling abgebrochen, denn ich fürchtete, er möchte dazu kommen, wie es denn auch geschah. Ich steckte meinen Brief geschwind in den Busen, und nahm meine Arbeit vor mich, die ich neben mir liegen hatte. Ich hatte so wenig von der Verstellung, die er mir schuld giebt, daß ich so bestürzt aussahe, als wenn ich was grosses begangen hätte.</p><p xml:id="JG27395" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bleibet sitzen, Pamela, sagte er, ich will euch nicht an eurer Arbeit verhindern. Ihr heißt mich nicht willkommen, da ich von meiner Reise aus der Grafschaft Linkoln wiederkomme. Es wäre sehr arg, mein Herr Herr, antwortete ich, wenn ihr in eurem Hause nicht jederzeit willkommen wäret.</p><p xml:id="JG27396" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich wolte davon gehen, alleine er sagte zu mir, ich solte da bleiben, er hätte mir ein paar Worte zu sagen. Wie pochte mir das Herz! Als ich, fieng er an, in dem Lusthause im Garten ein wenig freundlich gegen euch war, und ihr auch so unverständig dabey aufführtet, als wenn ich im Sinne gehabt, euch noch so viel übels zu thun, so habe ich euch ausdrücklich verboten, niemand etwas davon zu sagen. Dessen ungeachet habet ihr es überall erzählt, ohne meiner noch eurer Ehre zu schonen. Ich, mein Herrn, sprach ich, solte es überall erzählt haben? Ich habe ja fast keinen Menschen, mit dem ich reden kan.</p><p xml:id="JG27397" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er fiel mir in die Rede, und sagte, fast, Unverschämte! könnt ihr eure Worte auch auf Schrauben setzen. Was soll das fast heissen? Ich frage euch zuerst, habet ihr es nicht der Frau Jervis gesagt? Ich bitte euch, mein Herr, fieng ich an, erlaubet mir hinunter zu gehen, denn es schicket sich für mich nicht, mit euch zu streiten. Heißt das mit mir streiten, wenn ihr auf eine Frage antworten sollet? und damit nahm er mich bey der Hand. Antwortet nur auf das, was ich euch frage. Ach mein Herr, sagte ich, habet die Gnade für mich, und verschonet mich mit fernerm Nachforschen, ich könnte mich vielleicht wieder vergessen, und unhöflich seyn.</p><p xml:id="JG27398" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Antwortet mir doch, fuhr er fort, habet ihr nicht der Frau Jervis alles gesagt? Ihr werdet mich auf das gröbste beleidigen, wo ihr mir nicht den Augenblick auf meine Frage antwortet. Mein Herr, sprach ich, und bemühete mich meine Hand zurück zu ziehen, die er aber fest hielt, ich könnte euch vielleicht mit einer andern Frage antworten, und dieses würde sich für mich nicht geziemen. Was wollet ihr damit sagen? vesetzte er, redet.</p><p xml:id="JG27399" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wohlan, mein Herr, sagte ich, warum würdet ihr so sehr erzürnet seyn, daß ich das geschehene der Fr. Jervis oder jemand anders solte erzählet haben, wenn ihr keine unrechtmäßigen Absichten dabey gehabt hättet.</p><p xml:id="JG27400" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vortreflich ausgesonnen, meine arme und unschuldige und einfältige Pamela, wie Frau Jervis euch zu nennen pfleget, sagte er ganz spöttisch. Wolt ihr meiner also spotten, und unterfanget ihr euch, dergleichen Fragen an mir zu thun? Unverschämte Creatur! Aber ich will durchaus, ihr sollet mir gerade zu antworten. Mein Herr, sprach ich, ich kan nicht lügen, um aller Welt Güter nicht. Ich habe es der Frau Jervis gesagt, denn mein Herz hätte vor Jammer zerspringen mögen; sonsten aber hat es kein Mensch aus meinem Munde. Recht gut wieder Verwegene. Wiederum eine zweydeutige Rede. Es hat es sonst kein Mensch aus eurem Munde. Aber habt ihr es an niemand geschrieben? Was, sagte ich darauf, (denn ich bekam auf einmal wieder Herz,) könntet ihr wohl diese Frage thun, wenn ihr nicht den Brief weggenommen hättet, den ich an meine Eltern geschrieben hatte, und in welchem ich ihnen alles frey berichtet, meinen Jammer geklaget, und sie um Rath gebeten habe? Und ich, sagte er, soll mir in meinem Hause, und auswärts bey aller Welt von so einem unverschämten Mägdgen meine Ehre verkleinern lassen? Nein, mein Herr, sagte ich, erzürnet euch nicht über mich. Ich verkleinere eure Ehre nicht, ich sage weiter nichts als die Wahrheit. Ihr wollet euch noch über mich aufhalten, eingebildetes Thier? Ich werde es nicht leiden, daß man also mit mir rede.</p><p xml:id="JG27401" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber, mein Herr, sprach ich, wo soll doch immermehr ein armes Mägdgen sich Raths erholen, als bey ihren Eltern, und bey einer ehrliebenden Person, wie Frau Jervis ist, welche aus Liebe gegen ihr Geschlecht rathen soll, wenn es verlangt wird? Unerträgliche Creatur! rief er, und stampfte mit dem Fusse, soll ich von so einem Menschen als ihr seyd, dergleichen Fragen leide? Ich fiel ihm hierauf zu Fusse und sagte: Um des Himmels willen, mein Herr, habet Mitleiden mit einer elenden Creatur, welche nicht versteht, wie weit sich die Ehrerbietigkeit erstrecket, die sie euch schuldig ist, welche aber ihre Ehre und Tugend über alles zu schätzen weiß. Das ist das einzige, worauf ich mich verlassen kan, und ob ich schon arm und ohne Freund allhier bin, so habe ich doch die Tugend allemal höher als mein Leben achten lernen. Ihr machet viel Lärmen mit eurer Tugend, ihr seyd eine Närrin, sprach er. Glaubet ihr nicht, daß die Tugend auch erfordert, gelehrsam und dankbar gegen euren Herrn zu seyn? In Wahrheit, mein Herr, antwortete ich, es ist mir unmöglich, ungehorsam oder undankbar gegen euch zu seyn, ausgenommen, wenn eure Befehle der ersten Hauptpflicht zuwider sind, welche allemal die Regel meines Wandels seyn wird.</p><p xml:id="JG27402" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hier schien er gerühret zu seyn, er stund auf, gieng etlichemal in dem daran stossenden Zimmer auf und ab, und lies mich auf den Knien liegen. Ich bedeckte mein Gesicht mit der Schürze, lehnte den Kopf auf einen Stuhl, indem ich mich vor Schwachheit nicht erhalten konnte, und weinte die bittersten Thränen.</p><p xml:id="JG27403" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Endlich kam er wieder, aber ach! voller Bosheit in seinem Herzen. Er nahm mich bey der Hand, und sagte: Stehe auf, Pamela, du bist deine eigene Feindin; deine abgeschmackte Narrheit wird dein Verderben verursachen. Ich sage dir es, ich bin sehr erzürnet, daß du dich unterstanden, von mir mit der Frau Jervis zu reden, und an deine Eltern zu schreiben. Es kömmt auf eines hinaus, ob du eine wahre Ursache habest, mich anzuschwärzen, oder ob du es aus eingebildeten Ursachen thust. Indem er dieses sagte, nahm er mich mit Gewalt auf seine Knie. Ach wie war mir zu Muthe! Ich schrie, wie ich vor wenig Tagen gelesen hatte; <hi TEIform="hi">Engel, Heiligen und das ganze Himmelsheer, beschützet mich. Ach daß ich doch nicht einen Augenblick den Verlust meiner Unschuld überlebe! </hi>Kleiner artiger Narr, sprach er, wie kanst du deine Unschuld verliehren, wenn du genöthigest bist, einer Gewalt zu weichen, der du nicht widerstehen kanst? Gieb dich zufrieden, es mag geschehen, was da will, so wirst du die Ehre davon haben, und ich die Schande: du wirst vortrefliche Materie wieder bekommen, Briefe an deine Eltern zu schreiben, und die Frau Jervis mit einer artigen Erzählung zu unterhalten.</p><p xml:id="JG27404" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er küßte mich mit Gewalt, und sagte, wer hat jemals Lucretien getadelt? Man hat nur denjenigen verdammet, welcher sie geschändet. Ich will die ganze Schuld auf mich nehmen, ich habe ohne das schon mehr über mich nehmen müssen, als ich verdienet habe.</p><p xml:id="JG27405" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Möchte ich denn, rief ich, mich auch wohl durch meinen Tod rechtfertigen, wie Lucretia, wenn mir eben so grausam begenet würde? Ja! mein liebes Kind, sagte er, ich sehe, daß du belesen bist? ich versichre dich, wir werden beyde zu einem recht artigen Romane Anlaß geben.</p><p xml:id="JG27406" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er wolte sich mehrere Freyheit heraus nehmen, allein der Zorn über seine Frechheit gab mir doppelte Stärke, so, daß ich mich mit Gewalt aus seinen Armen riß. Ich lief zum Zimmer hinaus in das andre neben an, schmiß die Thüre hinter mir zu, und da der Schlüssel inwendig an dem Schlosse steckte, so schloß sich die Thüre zu. Er lief mir nach, faßte mich bey dem Kleide, und riß ein Stück davon ab, welches sich in der Thüre geklemmet hatte, und auswendig hangen geblieben war, denn das Schlos war inwendig.</p><p xml:id="JG27407" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alles, dessen ich mich noch erinnere, ist dieses, daß ich in das Zimmer gekommen. Das übrige habe ich erst hernach erfahren: Denn das Schrecken und die Angst machten, daß ich in Ohnmacht fiel. Ich bilde mir ein, daß er durch das Schlüsselloch gesehen, wie ich die Länge lang auf der Erde gelegen. Er rief Frau Jervis herzu, welche nebst ihm die Thüre aufsprengte. Als er mich wieder zu mir selbst kommen sahe, gieng er fort, und befahl der Frau Jervis, sie solte, wenn sie klug wäre, niemanden etwas von der Sache sagen.</p><p xml:id="JG27408" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die gute Frau Jervis glaubte, die Sache wäre schlimmer, als sie in der That war, und weinete über  mich, als wäre sie meine leibliche Mutter gewesen. Ich brachte zwo Stunden zu, ehe ich mich recht erholte, und als ich eben anfieng, mich wieder allein zu erhalten, kam er hinein. Das Schrecken machte wieder, daß ich hinsank, worauf er weggieng und in dem Zimmer neben an blieb, um zu verhindern, daß niemand dazu kommen, und sein schändliches Verfahren inne werden möchte.</p><p xml:id="JG27409" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Frau Jervis gab mir ein Fläschgen Salz zum Riechen, schnitte das Schnürband entzwey, und brachte mich in einen Lehnstruhl. Mein Herr! rief sie, und fragte, wie ich mich befände? Ich habe in meinem Leben keine solche Närrin gesehen, setzte er hinzu, ich habe ihr nicht das geringste gethan. Frau Jervis konnte ihm vor weinen nicht antworten. Es scheint, sagte er, sie hat euch wieder erzählt, daß ich ihr in dem Gartenhause einige Schmeicheleyen gemacht, ob ich ihr wohl nichts strafbares angesonnen, eben so wenig, als jetzo, wie ich euch versichern kan. Ich bitte, von allem diesen stille zu seyn, und meiner hierbey nicht zu erwähnen.</p><p xml:id="JG27410" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ach mein Herr um Gottes willen! Allein er wolte sie nicht hören, und sagte: Um eurer selbst willen Frau Jervis, ich sage euch, redet mir kein Wort. Ich habe ihr nichts zu Leide gethan: Allein ich will auch dieß Waschmaul und unbesonnenes Mensch nicht länger in meinem Hause leiden. Und weil sie so sehr zu Ohnmachten geneiget ist, oder sich doch so stellen kan, so redet ihr zu, daß sie morgen nach Tische in meiner Mutter ihr Cabinet zu mir komme. Ihr sollet dabey seyn, und mit anhören, was ich ihr sagen werde.</p><p xml:id="JG27411" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Frau Jervis kam darauf zu mir; ich erzählte ihr alles, was vorgegangen war, und sagte, daß ich entschlossen wäre, nicht länger bey ihm zu bleiben. Und da sie mir anzeigte, daß er selbst zu drohen geschienen, er wolte mich fortschicken: So antwortete ich, es wäre mir dieses die angenehmste Nachricht, und ich würde alsdenn völlig ruhig seyn. Sie wiederholte alles, was er ihr gesagt hatte, wie ich bereits angeführt habe.</p><p xml:id="JG27412" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Frau Jervis ist es sehr leid, daß ich sie verlasse und die arme Frau steht ihrentwegen selbst in Furcht. Allein sie will durchaus nicht, daß ich unglücklich werde. Er hat gewiß keine gute Absichten, sagte sie selbst. Aber vielleicht, setzte sie hinzu, da er euch anjetzo so beherzt sieht, wird er von seinem ungeziemenden Vorhaben ablassen. Morgen, da ich vor einem Richter erscheinen soll, welcher wohl nicht der billigste sein wird, werde ich besser wissen, was ich zu thu habe.</p><p xml:id="JG27413" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ach! wie sehr fürchte ich mich, morgen vor ihm zu erscheinen! Allein sey versichert, liebste Eltern, daß euer Kind tugendhaft ist, ich bin eures Gebets versichert für</p><p xml:id="JG27414" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eure gehorsamste Tochter.</p><p xml:id="JG27415" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ach! der fürchterliche Morgen! wie erschrecklich kommt er mir doch vor!<lb TEIform="lb"/></p></div4></div3></page>