<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="AUSDRUCKSFORMEN" num="27" base="3.3.2.9.11.12"><div3 xml:id="JG27483" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="HELOISE" TEIform="anchor"/>J. J. <ref target="ROUSSEAUJEANJACQUES" targOrder="U" TEIform="ref">Rousseau</ref>, aus: Julie oder Die neue Héloïse [1761]</head><p xml:id="JG27484" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Jean-Jacques Rousseau: Julie oder Die neue Heloïse. Briefe zweier Liebender aus einer kleinen Stadt am Fuße der Alpen [übers. von Johann Gottfried Gellius]. Leipzig 1761. 3. Teil S. 173-211 und 6. Teil S. 253-260. [Im gleichen Jahr wie das Original.] - Ausgewählt wurden - im Hinblick auf die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title> -  zwei Briefe, die das Thema des Selbstmordes aus unglücklicher Leidenschaft behandeln, und der letzte Brief Julies, der eine Art Widerruf ihrer Konzeption des gemeinsamen Lebens zu Dritt enthält.</p><p xml:id="JG27485" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="AUSDRUCKSFOMENBRIEF" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG27486" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">[Aus dem dritten Teil:]</head><div5 xml:id="JG27487" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Der ein und zwanzigste Brief.</head><p xml:id="JG27488" rend="Prosatext" TEIform="p">An Mylord Eduard.</p><p xml:id="JG27489" rend="Prosatext" TEIform="p">Ja, Mylord, es ist wahr; meine Seele wird von der Schwere des Lebens unterdrücket. Seit langer Zeit ist es mir zur Last; ich habe alles verloren; was es mir angenehm machen konnte; es ist mir nichts davon übrig, als der Ueberdruß. Man saget mir aber, es sey mir nicht erlaubet, ohne den Befehl desjenigen, der es mir gegeben hat, damit zu schalten und zu walten. Ich weis auch, daß es Ihnen aus mehr als einem Rechte zugehöret. Ihre Sorgfalt hat es mir zweymal erhalten; und Ihre Wohlthaten erhalten es mir ohne Unterlaß. Ich werde es auch niemals hingeben, wenn ich nicht gewiß bin, daß ich es ohne Verbrechen thun kann, noch so lange mir die geringste Hoffnung übrig seyn wird, daß ich es für Sie anwenden könnte.</p><p xml:id="JG27490" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie sageten, ich wäre Ihnen notwendig; warum hintergiengen Sie mich? Seitdem wir zu London sind, so beschäfftigen Sie sich nur mit mir, anstatt daß Sie vielmehr darauf denken sollten, mich mit Ihnen zu beschäfftigen. Was für überflüssige Sorge machen Sie sich! Sie wissen, Mylord, ich hasse das Verbrechen noch mehr, als das Leben; ich bete das ewige Wesen an; ich bin Ihnen alles schuldig, ich liebe Sie, ich hange auf der Welt nur an Ihnen; die Freundschaft, die Pflicht können einen Unglücklichen daran fesseln; Vorwendungen und Trugschlüsse werden ihn nicht da aufhalten. Erleuchten Sie meine Vernunft, reden Sie mir in das Herz; ich bin bereit, Sie anzuhören: erinnern Sie sich aber, daß es nicht die Verzweifelung ist, die man misbrauchet.</p><p xml:id="JG27491" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie wollen, man soll vernunftmäßig urtheilen. Nun wohl, lassen sie uns vernunftmäßig urtheilen. Sie wollen, man solle die Ueberlegung nach der Wichtigkeit der Sache einrichten, die man vorhat; ich willige darein. Lassen Sie uns die Wahrheit friedlich, ruhig suchen. Lassen Sie uns den allgemeinen Satz so abhandeln, als wenn es ein anderer wäre.<ref target="ROBECKJOHANNES" targOrder="U" TEIform="ref"> Robeck</ref> machete eine Schutzschrift für den freywilligen Tod, ehe er sich solchen anthat. Ich will, nach seinem Beyspiele, kein Buch machen, und ich bin mit seinem nicht sehr zufrieden: ich hoffe aber, seinem kalten Geblüte bey dieser Untersuchung nachzuahmen.</p><p xml:id="JG27492" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe dieser ernsthaften Materie lange nachgedacht. Sie müssen es wissen; denn Sie kennen mein Schicksal, und ich lebe noch. Je mehr ich darüber nachsinne, desto mehr finde ich, daß die Frage auf diesen Hauptsatz ankömmt. Das Recht der Natur ist, daß man in demjenigen, was keinem andern schadet, sein Gutes suche und sein Uebel fliehe. Wenn unser Leben ein Uebel für uns und kein Gut für jemand ist: so ist es erlaubet, sich davon zu befreyen. Giebt es in der Welt einen augenscheinlichen klaren und gewissen Grundsatz; so denke ich, dieser ist es; und wenn man es dahin brächte, daß man ihn umstieße, so giebt es keine menschliche Handlung, die man nicht zu einem Verbrechen machen könnte.</p><p xml:id="JG27493" rend="Prosatext" TEIform="p">Was sagen unsere Sophisten davon? Erstlich sehen sie das Leben als eine Sache an, die uns nicht zugehöret, weil sie uns gegeben worden: aber gerade eben deswegen, weil es uns gegeben worden, gehöret es uns zu. Hat ihnen Gott nicht zween Aerme gegeben? Indessen lassen sie sich doch einen, und wofern es seyn muß, alle beyde ablösen, wenn sie den kalten Brand befürchten.. Die Sache ist für denjenigen, der die Unsterblichkeit der Seele glaubet, ganz gleich; denn wenn ich meinen Arm zur Erhaltung einer kostbaren Sache, welche mein Körper ist, aufopfere:  so opfere ich meinen Leib zur Erhaltung einer kostbarern Sache auf, welche mein Wohlseyn ist. Sind alle Gaben, die uns der Himmel  geschenket hat, natürlicher Weise Güter für uns: so sind sie nur gar zu sehr der Veränderung ihrer Natur unterworfen; und er fügete die Vernunft hinzu, damit er uns solche unterscheiden lehrete. Wenn uns diese Regel nicht berechtigte, die einen zu wählen, und die andern zu verwerfen, wozu würde man sie unter den Menschen brauchen? </p><p xml:id="JG27494" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diesen so wenig gründlichen Einwurf drehen sie auf tausenderley Arten wieder herum. Sie sehen den auf der Erde lebenden Menschen als einen auf die Schildwacht gestellten Soldaten an. Gott hat dich, sagen sie, auf die Welt gesetzet; warum gehst du ohne seinen Abschied aus derselben? Allein, er hat ja selbst dich auch in deine Stadt gesetzet, warum gehst du denn ohne seinen Abschied heraus? Ist der Abschied nicht in dem Uebelseyn? In welchen Ort er mich setzet, es sey in einen Körper oder auf die Erde, so geschieht es, um solange darinnen zu bleiben, als mir darinnen wohl ist, und herauszugehen, so bald mir darinnen übel ist. Dieß ist die Stimme der Natur und die Stimme Gottes. Man muß den Befehl erwarten, ich gebe es zu: allein, wenn ich natürlicher Weise sterbe, so befiehlt mir Gott nicht, das Leben zu lassen; er nimmt es mir: indem er mir es aber unerträglich machet, so befiehlt er mir, solches zu verlassen. In dem erstern Falle widerstehe ich mit aller meiner Macht; in dem andern habe ich das Verdienst, zu gehorchen.</p><p xml:id="JG27495" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Stellen Sie sich wohl vor, daß es so ungerechte Leute giebt, welche den freywilligen Tod für eine Empörung wider die Vorsehung ausschreyen, als wenn man sich ihren Gesetzen entziehen wollte. Es geschieht nicht, um sich ihnen zu entziehen, daß man aufhöret, zu leben, sondern um sie zu vollstrecken. Wie! hat Gott nur Gewalt über meinen Körper? Ist nirgendein Ort in der Welt, wo ein Wesen, das da ist, nicht unter seiner Hand ist, und wird er weniger auf mich wirken, wenn mein geläutertes Wesen einfacher und dem seinigen ähnlicher seyn wird? Nein, seine Gerechtigkeit und Güte machen meine Hoffnung; und wenn ich glaubete, der Tod könnte mich seiner Macht entziehen, so wollte ich nicht gern mehr sterben.</p><p xml:id="JG27496" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist einer von den Trugschlüssen im Phädo [<ref target="PLATON" targOrder="U" TEIform="ref">Platos</ref> "Phaidon"], der sonst voller erhabenen Wahrheiten ist. Wenn sonst dein Sclav sich tödtete, saget Sokrates zum Cebes, würdest du ihn nicht, wenn es dir möglich wäre, deswegen bestrafen, weil er dich ungerechter Weise deines Gutes beraubet hätte? Guter Sokrates, was sagest du uns? Gehöret man Gotte nicht mehr zu, wenn man todt ist? Das ist noch nicht alles, sondern man mußte sagen: Wenn du deinen Sclaven mit einer Kleidung beschwerest, die ihn in dem Dienste, den er dir schuldig ist, zwängt, wirst du ihn strafen, daß er dieses Kleid abgeleget hat, damit er seinen Dienst besser verrichte? Der große Irrthum ist, daß man aus dem Leben gar zu viel machet, als wenn unser Daseyn darauf ankäme und man nach dem Tode nichts mehr wäre. Unser Leben ist nichts in den Augen Gottes; es ist nichts in den Augen der Vernunft; es soll auch in unsern nichts seyn; und wenn wir unsern Leib verlassen, so thun wir nichts anders, als daß wir nur eine beschwerliche Kleidung ablegen. Ist es wohl der Mühe werth, daß man ein so großes Geschrey darüber machet? Diese Schreyer, Mylord, sind nicht aufrichtig. Abgeschmackt und grausam in ihren Vernunftschlüssen vergrößern sie das gemeynte Verbrechen, gleich als wenn man sich das Daseyn nähme und bestrafen es, als wenn man stets da wäre.</p><p xml:id="JG27497" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was den Phädo betrifft, der ihnen den einzigen scheinbaren Beweisgrund an die Hand gegeben, den sie jemals angewandt haben, so ist die Frage nur ohnehin und gleichsam im Vorbeygehen abgehandelt worden. Sokrates, der durch einen unbilligen Richterspruch verdammet worden, in einigen Stunden das Leben zu verlieren, hatte nicht nötig, sehr aufmerksam zu untersuchen, ob es ihm erlaubet wäre, nach seinem Belieben damit zu verfahren. Gesetzt, daß er wirklich die Reden geführet, die ihn Plato führen läßt, so glauben Sie mir, Mylord, er würde sie bey der Gelegenheit, sie in Ausübung zu bringen, sorgfältiger überdacht haben; und daß man aus diesem unsterblichen Werke keinen guten Einwurf wider das Recht, mit seinem eigenen Leben zu schalten und zu walten ziehen kann, davon ist das ein Beweis, daß Cato es selbst in der Nacht, da er die Erde verließ, zweymal ganz durchgelesen hat. </p><p xml:id="JG27498" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben diese Sophisten fragen, ob das Leben jemals ein Uebel seyn kann? Wenn man denjenigen Haufen Irrthümer, Marter und Laster betrachtet, womit es angefüllet ist:  so möchte man weit mehr versuchet werden, zu fragen, ob es jemals ein Gut wäre? Das Verbrechen belagert den tugendhaftesten Menschen ohne Aufhören; jeden Augenblick, den er lebet, steht er auf dem Puncte, der Raub des Bösen oder selbst böse zu werden. Kämpfen und leiden, das ist sein Schicksal auf dieser Welt; Böses thun und leiden, das ist des lasterhaften Menschen seines. In allen übrigen sind sie von einander unterschieden. Sie haben nichts, als das Elend des Lebens, mit einander gemein. Braucheten sie Zeugnisse und Geschichte, so würde ich ihnen Orakelsprüche, Antworten der Weisen, durch den Tod belohnete tugendhafte Handlungen anführen. Wir wollen alles das lassen, Mylord; ich rede mit Ihnen, und ich frage Sie, was ist die vornehmste Beschäfftigung des Weisen hier unten, als daß er sich in dem Innersten seiner Seele, so zu sagen, zusammen zieht, und sich bemühet, sein Leben über todt zu seyn? Ist nicht das einzige Mittel, welches die Vernunft erfunden hat, um uns den Uebeln der Menschlichkeit zu entziehen, daß sie uns von den irdischen Gegenständen und von allem demjenigen, was sterblich in uns ist, losmachet, daß sie uns in uns selbst sammelt, uns zu den erhabenen Betrachtungen erhebt: und wenn unsere Leidenschaften und unsere Irrthümer unser Unglück machen; mit was für Inbrunst sollen wir nicht nach einem Zustande seufzen, der uns von den einen und den andern befreyet? Was machen diejenigen sinnlichen Menschen, welche ihre Schmerzen so unbesonnener Weise durch ihre Wollüste vermehren? Sie vernichten so zu sagen ihr Daseyn, da sie es mit Gewalt auf der Erde ausdehnen; sie vermehren die Last ihrer Ketten durch die Anzahl ihrer Ergebenheiten; sie haben keinen Genuß, der ihnen nicht tausend bittere Beraubungen bereitet: je mehr sie sich in das Leben vertiefen; desto unglücklicher sind sie.</p><p xml:id="JG27499" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ueberhaupt aber so sey es, wenn man es ja will, ein Gut für den Menschen, traurig auf der Erde zu kriechen, ich gebe es zu: ich verlange nicht, daß sich das ganze menschliche Geschlecht einstimmig aufopfern, noch ein weites Grab aus der Welt machen soll. Es giebt Unglückliche, die zu sehr privilegiret sind, als daß sie der gemeinen Bahne folgen dürften, und für welche die Verzweifelung und die bittern Schmerzen der Paß der Natur sind. Bey denen würde es eben so unvernünftig seyn, zu glauben, daß ihr Leben ein Gut ist, als es bey dem vom Zipperlein geplageten Possidonius war, zu leugnen, daß es ein Uebel wäre. So lange es uns gut ist, zu leben, verlangen wir es stark; und nur die Empfindung der äußersten Uebel kann uns diese Begierde überwinden. Denn wir haben alle von der Natur einen sehr großen Abscheu vor dem Tode bekommen; und dieser Abscheu verkleidet vor unsern Augen das Elend des menschlichen Zustands. Man erträgt ein beschwerliches und schmerzhaftes Leben lange, ehe man sich entschließt, es zu verlassen. Wenn aber einmal der Ueberdruß zu leben über den Abscheu zu sterben die Oberhand behalten hat: alsdann ist das Leben offenbar ein großes Uebel, und man kann sich nicht zu zeitig davon befreyen. Ob man also gleich nicht genau den Punct anweisen kann, wo es aufhöret, ein Gut zu seyn: so weis man doch wenigsten sehr gewiß, daß es lange vorher ein Uebel ist, ehe es uns so vorkömmt, und bey jedem vernünftigen Menschen geht das Recht, solchem zu entsagen, stets weit vor der Versuchung dazu her.</p><p xml:id="JG27500" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieß ist nicht alles. Nachdem sie geleugnet haben, daß das Leben ein Uebel seyn könne, damit sie uns das Recht nehmen, uns desselben zu entschlagen: so sagen sie darauf, es sey ein Uebel, um es uns zu verweisen, daß wir es nicht ausstehen können. Nach ihrer Meynung ist es eine Zagheit, sich seinen Schmerzen und Beschwerden zu entziehen, und es sind Maulhelden, die sich den Todt anthun. O Rom, Ueberwinderinn der Welt, was für eine Schaar von Maulhelden gab dir doch deren Herrschaft! Arria, Eponina, Lucretia mögen in der Anzahl seyn; sie waren Frauenspersonen. Aber Brutus, aber Cassius, und du, der du mit den Göttern die Ehrfurcht der erstaunten Erde theiletest, großer und göttlicher Cato, du, dessen erlauchtes und geweihtes Bild die Römer mit einem heiligen Eifer beseelete, und die Tyrannen erzittern ließe, deine stolzen Bewunderer dachten wohl nicht, daß dereinst in dem staubichten Winkel einer Schule schlechte elende Redekünstler beweisen würden, du seyst nur eine feige Memme gewesen, weil du dem glücklichen Laster die Huldigung der Tugend in Ketten versaget hast. Stärke und Größe der heutigen Schriftsteller, wie erhoben seyd ihr, und wie unerschrocken sind sie mit der Feder in der Hand! Aber, sagen Sie mir, tapferer und muthiger Held, der Sie so herzhaft aus einem Treffen flohen, um die Beschwerde zu leben desto länger zu ertragen; wenn ein glühender Feuerbrand etwan auf diese beredte Hand fällt; warum ziehen Sie solche so geschwind zurück? Wie! Sie haben die Zagheit, daß sie sich nicht getrauen, die Hitze des Feuers auszuhalten. Nichts, sagen Sie, verbindet mich, den Feuerbrand zu ertragen; und ich sage: wer verbindet denn mich, das Leben zu ertragen? Hat die Erzeugung eines Menschen der Vorsehung mehr gekostet, als die Hervorbringung eines Scheites, und ist nicht beydes auf gleiche Art ihr Werk?</p><p xml:id="JG27501" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ohne Zweifel ist es Herzhaftigkeit, die Uebel, welche man nicht vermeiden kann, mit Standhaftigkeit zu leiden: allein, nur ein Unvernünftiger leidet diejenigen freywillig, wovon er sich, ohne Böses zu thun, befreyen kann, und es ist oftmals ein sehr großes Uebel, ohne Noth ein Uebel zu leiden: Derjenige, der sich von einem schmerzhaften Leben nicht durch einen schleunigen Tod zu befreyen weis, ist demjenigen ähnlich, der lieber eine Wunde schlimmer werden lassen, als sie dem heilsamen Eisen eines Wundarztes übergeben will. Komm, ehrwürdiger <hi TEIform="hi">Parisot<anchor xml:id="HELA" TEIform="anchor"/></hi><ref target="HELAA" targOrder="U" TEIform="ref">1*</ref>, nimm mir diesen Arm ab, der mich umbringen würde. Ich will es dich mit unbewegten Augen thun sehen, und mich für feig von dem tapfern Menschen halten  lassen, welcher seinen abfaulen sieht, weil er sich nicht getraute, eben die Operation auszuhalten.</p><p xml:id="JG27502" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich gestehe es, es giebt Pflichten gegen andere, welche nicht einem jeden Menschen erlauben, mit sich nach Belieben zu verfahren; wie viel giebt es deren aber zur Vergeltung, die es verordnen? Eine obrigkeitliche Person, woran das Heil des Vaterlandes hängt, ein Hausvater, welcher seinen Kindern den Unterhalt schuldig ist, ein zu bezahlen unvermögender Schuldner, der seine Gläubiger zu Grunde richten würde, mögen sich ihrer Pflicht ergeben, was auch daraus erfolge; tausend andere bürgerliche und häusliche Verbindungen mögen einen rechtschaffenen unglücklichen Mann zwingen, daß er das Unglück zu leben erträgt, damit er das größere Unglück ungerecht zu seyn, vermeide; ist es deswegen in ganz unterschiedenen Fällen erlaubet, zum Nachtheile eines Haufens Elender ein Leben zu erhalten, welches nur demjenigen nützlich ist, der sich nicht zu sterben getrauet? "Tödte mich, mein Kind;" saget der bejahrete Wilde zu seinem Sohne, der ihn trägt und sich unter der Last krümmet; "die Feinde sind da; geh, streite nebst deinen Brüdern; geh, rette deine Kinder, und setze deinen Vater nicht der Gefahr aus, daß er denjenigen lebendig in die Hände falle, deren Anverwandte er gegessen hat."  Wenn der Hunger, die Krankheiten, das Elend, häusliche Feinde, die ärger sind, als die Wilden einem unglücklichen Krüppel erlauben sollten, in seinem Bette das Brodt einer Familie zu verzehren, die solches kaum für sich gewinnen kann; warum sollte derjenige, der an nichts hängt, derjenige, den der Himmel auf der Welt allein leben läßt, derjenige, dessen unglückliches Daseyn nicht das geringste Gute hervorbringen kann; warum sollte er nicht wenigstens das Recht haben, einen Aufenthalt zu verlassen, wo seine Klagen ungestüm und seine Uebel ohne Nutzen sind.</p><p xml:id="JG27503" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erwägen Sie diese Betrachtungen, Mylord; nehmen Sie alle diese Gründe zusammen und Sie werden finden, daß sie sich auf das einfachste unter den Rechten der Natur beziehen, welches ein vernünftiger Mensch niemals in Zweifel gezogen hat. In der That, warum sollte es erlaubet seyn, sich von dem Zipperlein zu heilen und nicht von dem Leben? Kömmt uns nicht beydes von einerley Hand. Wenn es einem sauer ankömmt, zu sterben, was will das sagen? Ist es ein Vergnügen, Tropfen einzunehmen? Wie viele Leute ziehen der Arzeney den Tod vor? Ein Beweis, daß die Natur beyden widerstrebet. Man zeige mir also, wie es erlaubter sey, sich von einem überhingehenden Uebel durch den Gebrauch der Arzeneymittel zu befreyen, als von einem unheilbaren Uebel dadurch, daß man sich das Leben nimmt; und wie es nicht so strafbar sey, Quinquina für das F'ieber, als Opium für den Stein, einzunehmen? Sehen wir auf den Gegenstand, so ist der eine und der andere, uns von dem Uebel zu befreyen; sehen wir auf das Mittel, so ist das eine und das andere gleich natürlich; sehen wir auf den Widerwillen, so ist solcher auf beyden Seiten gleich; sehen wir auf den Willen des Herrn, welch Uebel will man betreiten, das er uns nicht zugeschicket hat? was für einem Schmerze will man sich entziehen, der uns nicht von seiner Hand kömmt? Welches ist die Gränze, wo sich seine Macht endiget, und wo man rechtmäßiger Weise still stehen kann? Ist es uns denn nicht erlaubet, den Zustand irgend einer Sache zu ändern, weil alles, was ist, so ist, wie er es gewollt hat? Muß man ´nichts in dieser Welt thun, aus Furcht, seine Gesetze zu brechen? und was wir auch thun mögen, können wir sie wohl jemals umstoßen? Nein, Mylord, der Beruf des Menschen ist größer und edler. Gott hat ihn nicht beseelet, in einer ewigen trägen Ruhe unbeweglich zu bleiben; sondern er hat ihm die Freiheit gegeben, das Gute zu thun, das Gewissen, um es zu wollen, und die Vernunft, um es zu wählen. Er hat ihn allein zum Richter seiner eigenen Handlungen bestellet. Er hat ihm ins Herz geschrieben: Thu das, was dir heilsam und keinem schädlich ist. Wenn ich empfinde, daß es mir gut ist, zu sterben: so widerstehe ich seinem Befehle, wenn ich hartnäckiger Weise leben bleibe; denn da er mir den Tod wünschenswerth machet, so schreibt er mir vor, ihn zu suchen.</p><p xml:id="JG27504" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bomston, ich berufe mich auf ihre Weisheit und auf Ihre Aufrichtigkeit; was für gewissere Grundregeln kann die Vernunft aus der Religion wegen des freywilligen Todes herleiten? Wenn die Christen ganz andere davon fest gesetzet haben: so haben sie solche weder aus den Grundsätzen ihrer Religion, noch aus ihrer einzigen Regel, welche die Schrift ist, sondern allein aus den heidnischen Philosophen gezogen. Lactantius und Augustin, welche zuerst diese neue Lehre vorgebracht haben, wovon Jesus Christus und die Apostel nicht ein Wort gesaget hatten, stützen sich nur auf den Vernunftschluß aus dem Phädo, den ich schon bestritten habe; so daß die Gläubigen, welche darinnen dem Ansehen des Evangelii zu folgen glauben, nur des Plato seinem folgen. In der That, wo wird man in der ganzen Bibel ein Gesetz wider den Selbstmord oder auch nur eine bloße Mißbilligung finden; und ist es nicht sehr seltsam, daß man bey den Beyspielen von Leuten, die sich den Tod angethan haben, nicht ein einziges Wort von Tadel wider eines von diesen Beyspielen darinnen findet? Noch mehr, Simsons seines wird durch ein Wunderwerk bekräftiget, welches ihn an seinen Feinden rächet. Würde dieses Wunder geschehen seyn, ein Verbrechen zu rechtfertigen, und würde dieser Mensch, welcher seine Stärke verlor, weil er sich durch ein Weibesbild hatte verführen lassen, sie wieder erlanget haben, eine unstreitige Missethat zu begehen, gleich als wenn Gott selbst die Menschen hätte hintergehen wollen?</p><p xml:id="JG27505" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du sollst nicht tödten, sagen die zehn  Gebothe. Was folget daraus? Wenn dieses Geboth nach dem Buchstaben genommen werden soll, so muß man weder die Uebelthäter, noch die Feinde tödten; und Moses, der so viele Leute hinrichten ließ, verstund sein eigenes Geboth sehr schlecht. Wenn es einige Ausnahmen giebt: so ist die erste gewiß für einen freywilligen Tod, weil er von der Gewaltthätigkeit und Ungerechtigkeit befreyet ist; die beyden einzigen Betrachtungen, welche den Todschlag strafbar machen können; und überdieses hat die Natur ein hinlängliches Hinderniß dawider gesetzet.</p><p xml:id="JG27506" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Allein, sagen sie noch, ertraget die Uebel geduldig, die euch Gott zuschicket; machet euch ein Verdienst aus euren Beschwernissen. Die Lehrsätze des Christenthums so anwenden, heißt den Sinn derselben schlecht erreichen. Der Mensch ist tausenderley Uebeln unterworfen, sein Leben ist ein Gewebe von Elende, und er scheint nur zum Leiden geboren zu seyn. Die Vernunft will, daß er von diesen Uebeln diejenigen vermeide, die er vermeiden kann, und die Religion, welche der Vernunft niemals zuwider ist, billiget es. Wie klein aber ist ihre Summe bey denjenigen, die er wider seinen Willen zu leiden gezwungen ist! Aus diesen erlaubet ein gnädiger Gott den Menschen sich ein Verdienst zu machen; er nimmt den gezwungenen Tribut, den er uns aufleget, als eine freywillige Huldigung an und rechnet die Entsagung in diesem Leben dem andern zum  Besten an. Die wahre Buße des Menschen ist ihm durch die Natur aufgeleget. Wenn er alles dasjenige geduldig aussteht, was er auszustehen gezwungen ist: so hat er in dieser Absicht alles gethan, was Gott von ihm fordert; und wenn jemand so viel Stolz zeiget, daß er noch mehr thun will, so ist er ein Narr, den man einsperren, oder ein Betrüger, den man strafen muß. Lassen Sie uns also ohne Bedenken alle die Uebel fliehen, die wir fliehen können; es werden uns deren doch nur gar zu viele noch zu leiden übrig bleiben. Lassen Sie uns ohne Gewissensangst uns von dem Leben selbst befreyen, so bald es ein Uebel für uns ist; weil es auf uns ankömmt, solches zu thun, und wir darinnen weder Gott noch Menschen beleidigen. Wenn dem höchsten Wesen ein Opfer gebühret, muß man da nicht sterben? Lassen Sie uns Gotte den Tod opfern, den er uns durch die Stimme der Vernunft aufleget, und unsere Seele geruhig in seinen Schooß geben, die er wieder fordert.</p><p xml:id="JG27507" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieß sind die allgemeinen Gebothe, welche die gesunde Vernunft allen Menschen vorsaget, und die Religion bekräftiget.<anchor xml:id="HELB" TEIform="anchor"/><ref target="HELAB" targOrder="U" TEIform="ref">2*</ref> Wir wollen wieder auf uns kommen. Sie haben mich gewürdiget, mir Ihr Herz zu eröffnen; Sie leiden nicht weniger, als ich; Ihre Uebel sind ohne Hülfsmittel, so wie die meinigen, und um so viel mehr ohne Hülfsmittel, weil die Gesetze der Ehre unbeweglicher sind, als die Gesetze des Glückes. Sie ertragen sie mit Standhaftigkeit, ich gestehe es. Die Tugend unterstützt Sie; noch ein Schritt mehr, so machet sie Sie los. Sie dringen in mich, ich soll leiden: Mylord, ich unterstehe mich, in Sie zu dringen, Sie sollen Ihr Leiden endigen; und ich lasse Sie urtheilen, wer von uns den andern am liebsten hat.</p><p xml:id="JG27508" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was säumen wir, einen Schritt zu thun, den man allezeit thun muß? Wollen wir warten, bis das Alter und die Jahre uns niederträchtiger Weise an das Leben anheften, nachdem sie uns die Reizungen desselben entzogen haben und wir mit vieler Schande und Schmerzen einen schwachen und baufälligen Körper herumschleppen? Wir sind in dem Alter, wo die Munterkeit der Seele sie leichtlich von ihren Banden losmachet, und wo der Mensch noch sterben kann; später läßt er sich mit Seufzen das Leben entreißen. Lassen Sie uns eine Zeit uns zu Nutze machen, wo der Ueberdruß zu leben uns den Tod wünschen läßt; lassen Sie uns befürchten, er möchte mit seinen Schrecken in dem Augenblicke kommen, wo wir ihn nicht gern mehr haben wollten. Ich erinnere michs, es war einmal ein Augenblick, wo ich den Himmel nur um eine Stunde bath, und wo ich vor Verzweifelung gestorben seyn würde, wenn ich sie nicht erhalten hätte. Ach! was hat man doch für Mühe, die Bande zu zerreißen, die unsere Herzen an die Erde heften, und wie weise ist es, sie zu verlassen, so bald sie zerrissen sind. Ich empfinde es, Mylord, wir sind alle beyde einer reinern Wohnung würdig. Die Tugend zeiget sie uns, und das Schicksal ladet uns ein, sie zu suchen. Die Freundschaft, die uns zusammenfüget, vereinige uns noch in unserer letzten Stunde. O welche Wollust für zween wahre Freunde, ihre Tage freywillig einer in des andern Armen zu endigen, ihre letzten Seufzer zu vermischen, die beyden Hälften ihrer Seele auf einmal auszuhauchen! Welcher Schmerz, welche Reue kann ihre letzten Augenblicke vergiften? Was verlassen sie, wenn sie aus der Welt gehen? Sie gehen miteinander; sie verlassen nichts.</p></div5><div5 xml:id="JG27509" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Der zwey u. zwanzigste Brief.</head><p xml:id="JG27510" rend="Prosatext" TEIform="p">Antwort.</p><p xml:id="JG27511" rend="Prosatext" TEIform="p">Junger Mensch, eine blinde Regung führet dich irre; sey bescheidener; rathe nicht, indem du Rath verlangest. Ich habe andere Uebel gekannt, als deine. Ich habe eine standhafte Seele; ich bin ein Engländer, ich weis zu sterben; denn ich weis zu leben, als ein Mensch zu leiden. Ich habe den Tod in der Nähe gesehen und betrachte ihn mit zu vieler Gleichgültigkeit, als daß ich ihn suchen sollte. Laß uns von dir reden.</p><p xml:id="JG27512" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist wahr, du warest mir nothwendig; meine Seele brauchte deine; deine Sorgen konnten mir nützlich seyn; deine Vernunft konnte mich in dem wichtigsten Geschäffte meines Lebens erleuchten; wenn ich mich deren nicht bediene, wem schreibst du es zu? Wo ist sie? was ist aus ihr geworden? Was kannst du thun? Wozu taugest du in dem Zustande, worinnen man dich sieht? Was für Dienste kann ich von dir hoffen? Ein unsinniger Schmerz machet dich wie vor den Kopf geschlagen und unbarmherzig. Du bist kein Mann; du bist nichts; und wenn ich nicht das ansähe, was du seyn kannst, so sehe ich, so wie du bist, nichts auf der Welt unter dir.</p><p xml:id="JG27513" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich brauche zu dessen Beweise nur deinen Brief selbst. Sonst fand ich gesunde Vernunft, Wahrheit bey dir. Deine Empfindungen waren unverfälscht, du dachtest richtig, und ich liebete dich nicht allein aus Neigung, sondern aus Wahl als noch ein Mittel mehr für mich, der Weisheit zu pflegen. Was habe ich jetzo in den Vernunftschlüssen desjenigen Briefes gefunden, womit du so zufrieden zu seyn scheinst? Einen elenden und beständigen Trugschluß, welcher in der Verwirrung deiner Vernunft die Verwirrung deines Herzens bezeichnet, und den ich nicht einmal der Berührung würdig achten würde, wenn ich nicht Mitleiden mit deinem Wahnwitze hätte.</p><p xml:id="JG27514" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um alles das mit einem Worte umzuwerfen, will ich dich nur eines fragen. Du, der du einen Gott, die Unsterblichkeit der Seele, und die Freyheit des Menschen glaubest, du denkest doch ohne Zweifel wohl nicht, daß ein verständiges Wesen von ungefähr einen Leib bekomme und auf die Welt gesetzet werde, bloß um da zu leben, zu leiden und zu sterben? Es hat doch das menschliche Leben wohl vielleicht eine Absicht, eine Endzweck, einen sittlichen Gegenstand? Ich bitte dich, anworte mir klärlich auf diesen Punct; darnach wollen wir deinen Brief Fuß für Fuß durchgehen, und du wirst dich schämen, daß du ihn geschrieben hast.</p><p xml:id="JG27515" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir wollen aber die allgemeinen Grundsätze lassen, wovon man oftmals viel Geschrey machet und doch niemals einem folget; denn es findet sich stets in der Anwendung ein besonderer Umstand, welcher den Zustand der Sachen dergestalt ändert, daß ein jeder glaubet, er brauche der Regel nicht zu gehorchen, die er andern vorschreibt, und man weis wohl, daß ein jeder Mensch, welcher allgemeine Regeln setzet, meynet, sie verbinden alle Welt außer ihm. Noch einmal, wir wollen von dir reden.</p><p xml:id="JG27516" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist dir also, nach deiner Meynung, erlaubet, daß du aufhören darfst, zu leben? Der Beweis davon ist sonderbar; nämlich weil du Lust hast, zu sterben. Gewiß, das ist doch ein sehr bequemer Beweisgrund für die Bösewichter. Sie müssen dir für die Waffen sehr verbunden seyn, die du ihnen darreichst. Es wird keine Missetat mehr geben, die sich nicht durch die Versuchung, solche zu begehen, rechtfertigen, und sobald die Heftigkeit der Leidenschaft über den Abscheu vor dem Verbrechen die Oberhand behalten wird, so werden sie in der Begierde, Böses zu thun, auch das Recht dazu finden.</p><p xml:id="JG27517" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist dir also erlaubet, daß du aufhören darfst, zu leben? Ich möchte wohl wissen, ob du angefangen hast? Wie! wurdest du auf die Welt gesetzet, um daselbst nichts zu thun? Legete dir der Himmel mit dem Leben nicht auch eine Arbeit auf, die du vollbringen solltest? Wenn du dein Tagewerk vor Abends gemacht hast: so ruhe den übrigen Tag aus, du kannst es thun: laß uns aber dein Werk sehen. Was für eine Antwort hälst du für den höchsten Richter bereit, der dich wegen deiner Zeit zur Rechenschaft ziehen wird? Sprich, was willst du ihm sagen? Ich habe ein ehrliches Mägdchen verführet. Ich verlasse einen Freund in seinen Bekümmernissen. Unglückseliger! Finde mir doch den Gerechten, der sich rühmet, er habe genug gelebet, damit ich von ihm lerne, wie man sein Leben muß geführet haben, wenn man berechtiget seyn will, es zu verlassen.</p><p xml:id="JG27518" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du rechnest die Uebel der Menschheit. Du schämest dich nicht, hundertmal wiederholete Gemeinörter zu erschöpfen, und du sagest: Das Leben ist ein Uebel. Aber, sieh umher, suche in der Ordnung der Dinge, ob du da einige Güter findest, die nicht mit Uebeln vermischet sind. Muß man also deswegen sagen, es gebe kein Gut in der Welt, und kannst du dasjenige, was seiner Natur nach übel ist, mit demjenigen vermengen, was nur zufälliger Weise das Uebel leidet? Du hast es selbst gesaget, das leidende Leben ist nichts, und betrifft nur einen Leib, wovon er bald wird befreyet werden: sein thätiges und sittliches Leben aber, welches auf sein ganzes Wesen einen Einfluß haben soll, besteht in der Uebung seines Willens. Das Leben ist ein Uebel für den Bösen, dem es wohlgeht, und ein Gut für den unglücklichen rechtschaffenen Mann: denn nicht eine vergängliche Modificirung oder Einrichtung der Beschaffenheiten, sondern sein Verhältnis gegen seinen Gegenstand machet es gut oder böse. Welche sind denn endlich die so grausamen Schmerzen, die dich zwingen, es zu verlassen? Denkest du, ich habe unter deiner verstellten Unparteylichkeit bey der Herrechnung der Uebel dieses Lebens die Scham, von den deinigen zu reden, nicht gemerket? Folge mir, verlaß nicht auf einmal alle deine Tugenden. Behalt wenigstens deine alte Freymüthigkeit und sage deinem Freunde: Ich habe die Hoffnung verloren, eine ehrliche Frau zu schänden; ich sehe mich gezwungen, ein rechtschaffener Mensch zu seyn; ich will also lieber sterben.</p><p xml:id="JG27519" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du bist es überdrüssig, zu leben, und du sagest: Das Leben ist ein Uebel. Ueber lang oder kurz wirst du getröstet seyn und sagen: Das Leben ist ein Gut. Du wirst wahrer reden, aber nicht besser urtheilen; denn es wird sich nichts geändert haben, als du. Aendere dich denn wohl von heute an; und weil in der bösen Beschaffenheit deiner Seele alles Uebel stecket, so ändere deine unordentlichen Gemüthsneigungen und brenne nicht dein Haus ab, damit du nicht die Mühe habest, es in Ordnung zu bringen.</p><p xml:id="JG27520" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich leide, sagest du zu mir; kömmt es auf mich an, nicht zu leiden? Anfänglich heißt dieß die eigentliche Frage verändern; denn man will hier nicht wissen, ob du leidest, sondern, ob es ein Uebel für dich ist, zu leben. Weiter. Du leidest; du mußt suchen, nicht mehr zu leiden. Wir wollen sehen, ob es nöthig ist, deswegen zu sterben.</p><p xml:id="JG27521" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Betrachte einen Augenblick den natürlichen Fortgang der Uebel der Seelen, welcher dem Fortgange der Uebel des Leibes gerade entgegen gesetzet ist, wie diese beyden Wesen ihrer Natur nach einander entgegen gesetzet sind. Diese wurzeln sich ein, verschlimmern sich, indem sie alt werden, und zerstören endlich diese sterbliche Maschine. Die ändern hingegen als äußerliche und flüchtige Veränderungen eines unsterblichen und einfachen Wesens, verschwinden unvermerkt und lassen es in seiner ursprünglichen Form, die nichts verändern kann. Die Traurigkeit, der Ueberdruß, die Bedaurung, die Verzweifelung sind nicht sehr dauerhafte Schmerzen, die sich niemals in der Seele einwurzeln, und die Erfahrung widerleget stets diejenige bittere Empfindung, welche uns unsere Beschwernisse als ewig ansehen läßt. Ich will noch mehr sagen; ich kann nicht glauben, daß die Laster, die uns verderben, uns mehr anhangen, als unsere Bekümmernisse; ich denke nicht allein, daß sie mit dem Körper, der sie veranlasset, verloren gehen; sondern ich zweifele auch nicht, daß nicht ein längeres Leben hinlänglich seyn könnte, die Menschen zu verbessern, daß uns nicht viele Jahrhunderte Jugend lehreten, es sey nichts besser, als die Tugend.</p><p xml:id="JG27522" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dem sey aber, wie ihm wolle; weil die meisten von unsern physischen Uebeln nur ohne Aufhören zunehmen, so können gewaltige Leibesschmerzen, wenn sie unheilbar sind, einen Menschen berechtigen, sich das Leben zu nehmen. Denn da alle seine Seelenkräfte durch den Schmerz verrückt sind und das Uebel ohne Hülfsmittel ist: so hat er nicht mehr den Gebrauch weder seines Willens noch seiner Vernunft; er höret auf, ein Mensch zu seyn, ehe er stirbt, und thut, wenn er sich das Leben nimmt, nichts weiter, als daß er vollends einen Leib verläßt, der ihm nur hinderlich fällt, und worinnen seine Seele schon nicht mehr ist. So verhält es sich aber nicht mit den Schmerzen der Seele, die, so lebhaft sie auch sind, ihr Hülfsmittel doch stets bey sich führen. In der That, was ist es, das irgendein Uebel unerträglich machet? Es ist seine Dauer. Die chirurgischen Operationen sind gemeiniglich viel grausamer, als die Leiden, die sie heilen: der Schmerz des Uebels aber ist anhaltend, der von der Operation überhingehend, und man zieht diesen vor. Was brauchet man denn eine Operation für Schmerzen, welche ihre eigene Dauer vertilget, die allein sie unerträglich machen würde? Ist es vernünftig, so gewaltsame Hülfsmittel bey Uebeln anzuwenden, die von sich selbst vergehen? Achtet man nur die Standhaftigkeit und schätzet die Jahre so wenig, als sie werth sind; welches von den beyden Mitteln, sich von einerley Leiden zu befreyen, muß wohl vorgezogen werden, der Tod oder die Zeit? Warte, und du wirst geheilet werden. Was verlangest du mehr?</p><p xml:id="JG27523" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ach! das verdoppelt meine Beschwernisse, wenn ich denke, daß sie sich endigen werden! Eitler  Trugschluß des Schmerzens! Witzige Rede ohne Vernunft, ohne Richtigkeit und vielleicht auch ohne Redlichkeit. Was für ein ungereimter Bewegungsgrund zur Verzweifelung ist die Hoffnung, sein Elend zu endigen!<ref target="HELAC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HELC" TEIform="anchor"/>3*</ref>) Wenn man auch diese wunderlliche Meinung setzete, wer wollte nicht lieber den gegenwärtigen Schmerz durch die Versicherung, ihn geendiget zu sehen, einen Augenblick schärfen, so wie man eine Wunde scarificiret, damit sie zuheilen möge? Und wenn der Schmerz einen Reiz hätte, der uns das Leben beliebt machen könnte, hieße es da nicht, wenn man sich dessen beraubete, indem man sich das Leben nähme, daß man den Augenblick selbst alles das thäte, was man von der Zukunft befürchtete?</p><p xml:id="JG27524" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bedenke es wohl, junger Mensch, was sind zehn, zwanzig, dreyßig Jahre für ein unsterbliches Wesen? Das Leid und die Freude vergehen wie ein Schatten; das Leben zerfließt in einem Augenblicke; es ist für sich selbst nichts; sein Werth kömmt auf seine Anwendung an. Das Gute allein, was man gethan hat, bleibt, und durch dasselbe ist es etwas.</p><p xml:id="JG27525" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sage also nicht mehr, Leben sey ein Uebel für dich, weil es auf dich allein ankömmt, daß es ein Gut sey; und wenn es ein Uebel ist, gelebet zu haben, so ist es eine Ursache mehr, noch zu leben. Sage also auch nicht weiter, es sey dir erlaubet, zu sterben; denn es ließe sich eben so gut sagen, es sey dir erlaubet, kein Mensch mehr zu seyn, es sey dir erlaubet, dich wider den Urheber deines Wesens zu empören, und deine Bestimmung zu hintergehen. Wenn du aber hinzusetzest, dein Tod thue niemanden Uebels; denkest du wohl, daß du solches deinem Freunde sagen darfst?</p><p xml:id="JG27526" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dein Tod thut niemanden Uebels? Ich verstehe es! Auf unsere Unkosten sterben kränket dich nicht; du achtest unser Bedauern für nichts. Ich sage dir nichts mehr von den Rechten der Freundschaft, die du verachtest; giebt es nicht noch theurere <anchor xml:id="HELD" TEIform="anchor"/><ref target="HELAD" targOrder="U" TEIform="ref">4*)</ref>, die dich verbinden, dich zu erhalten? Wenn eine Person in der Welt ist, die dich sehr geliebet hat, daß sie dich nicht überleben wollen, und der nur deine Glückseligkeit fehlet, um glückselig zu seyn; denkest du, du seyst ihr nichts schuldig? Werden deine ausgeführten kläglichen Anschläge nicht den Frieden einer Seele stören, die mit so vieler Mühe zu ihrer ersten Unschuld wieder gebracht worden? Befürchtest du nicht, in diesem gar zu zarten Herzen übel geschlossene Wunden wieder aufzureißen? Befürchtest du nicht, daß dein Verlust nicht einen andern noch grausamern nach sich ziehe, indem er der Welt und der Tugend ihre würdigsten Zierde benimmt? Und wenn sie dich überlebet; befürchtest du nicht, du werdest in ihrem Busen die Gewissensangst erregen, die weit schwerer zu ertragen ist, als das Leben? Undankbarer Freund, Liebhaber ohne Zärtlichkeit, wirst du stets mit dir beschäfftiget seyn? Wirst du nur immer an deine Beschwernisse denken? Wirst du nicht von der Glückseligkeit desjenigen gerühret, was dir lieb gewesen? und kannst du nicht für diejenige leben, die mit dir sterben wollte?</p><p xml:id="JG27527" rend="Prosatext" TEIform="p">Du redest von den Pflichten einer obrigkeitlichen Person und eines Hausvaters; und weil sie dir nicht auferleget sind, so hälst du dich von allem befreyet. Und der Gesellschaft, welcher du deine Erhaltung, deine Gaben, deine Einsichten zu danken hast; dem Vaterlande, dem du zugehörest, denen Unglückseligen, die deiner nötig haben, bist du denen nichts schuldig? O die genaue Herzählung, die du machest! Unter denen Pflichten, die du herrechnest, vergissest du nur die Pflichten des Menschen und des Bürgers. Wo ist der tugendhafte Patriot, der sich weigert, sein Blut einem fremden Prinzen zu verkaufen, weil er es nur für sein Vaterland vergießen soll; und der es jetzo als ein Verzweifelter wider das ausdrückliche Verboth der Gesetze versprühen will? Die Gesetze, die Gesetze, junger Mensch! verachtet der Weise sie? Der unschuldige Sokrates wollte aus Ehrerbiethung gegen sie nicht aus dem Gefängnisse gehen. Du stehst nicht bey dir an, sie zu übertreten, um ungerechter Weise aus dem Leben zu gehen, und du fragest: was thue ich Uebels?</p><p xml:id="JG27528" rend="Prosatext" TEIform="p">Du willst dich durch Beispiele berechtigen. Du darfst mir Römer nennen! Du, Römer! Es kömmt dir wohl zu, daß du dich unterstehst, diese erlauchten Namen auszusprechen. Sage mir, starb Brutus als ein verzweifelter Liebhaber, und zerriß Cato sein Eingeweide seiner Buhlschaft halber? Kleiner und schwacher Mensch, was ist unter dem Cato und dir für Aehnlichkeit? Zeige mir doch das gemeinschaftliche Maaß dieser erhabenen Seele und deiner. Verwegener, ach schweig! Ich fürchte, ich möchte seinen Namen durch seine Schutzschrift entweihen. Bey diesem heiligen und erlauchten Namen muß jeder Freund der Tugend die Stirne in den Staub legen und das Gedächtniß des Größten unter den Menschen mit Stillschweigen ehren.</p><p xml:id="JG27529" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Deine Beyspiele sind schlecht gewählet und du urtheilest niederträchtig von den Römern, wenn du denkest, sie hätten sich berechtiget zu seyn geglaubet, sich das Leben zu nehmen, so bald es ihnen zur Last war. Sieh die schönen Zeiten der Republik an, und suche, ob du darinnen einen einzigen tugendhaften Bürger sehen wirst, der sich also, auch selbst nach den allergrausamsten Unglücksfällen, von der Last seiner Pflichten befreyet. Kam Regulus, der wieder nach Karthago zurückkehrete, durch seinen Tod denen Martern vor, die ihn erwarteten? was würde nicht Postumius darum gegeben haben, wenn ihm dieses Hülfsmittel bey Furchie, ad furculas Caudinas, wäre erlaubet gewesen?<anchor xml:id="HELE" TEIform="anchor"/><ref target="HELAE" targOrder="U" TEIform="ref">5*)</ref> Was für große Herzhaftigkeit bewunderte nicht der Senat selbst an dem Bürgermeister Varo, daß er seine Niederlage hätte überleben können? Aus was für Ursache ließen sich so viele Heerführer freywillig den Feinden überliefern, sie, denen die Schande so grausam war und es so wenig kostete, zu sterben? Weil sie dem Vaterlande ihr Blut, ihr Leben und ihre letzten Seufzer schuldig waren, und die Schande und die Widerwärtigkeiten sie von dieser geweiheten Pflicht nicht abwenden konnten. Als aber die Gesetze zernichtet und der Staat den Tyrannen zum Raube war: so nahmen die Bürger ihre natürliche Freyheit und ihre Rechte über sich selbst wieder. Als Rom nicht mehr war: so war es den Römern erlaubet, daß sie aufhöreten, zu seyn; sie hatten ihre Verrichtungen auf Erden erfüllet; sie hatten kein Vaterland mehr; sie hatten das Recht, mit sich nach Belieben zu schalten und zu walten, und sich selbst die Freyheit zu geben, die sie ihrem Vaterlande nicht mehr geben konnten. Nachdem sie ihr Leben angewandt hatten, dem sterbenden Rom zu dienen und für die Gesetze zu streiten: so starben sie tugendhaft und groß, wie sie gelebet hatten; und ihr Tod war auch noch ein Zoll, den sie der Ehre des römischen Namens brachten, damit man an keinem von ihnen das unanständige Schauspiel sah, wie wahre Bürger einem unrechtmäßigen Besitznehmer dieneten.</p><p xml:id="JG27530" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber wer bist du? Was hast du gethan? Glaubest du dich wegen deiner Dunkelheit zu entschuldigen? Befreyet dich deine Schwachheit von deinen Pflichten, und weil du weder Namen noch Rang in deinem Vaterlande hast, bist du deswegen seinen Gesetzen weniger unterworfen? Es steht dir recht wohl an, daß du vom Sterben reden darfst, da du den Gebrauch deines Lebens, deines Gleichen schuldig bist! Lerne, daß ein solcher Tod, auf den du denkest, schimpflich und diebisch ist. Er ist ein Diebstahl, der dem menschlichen Geschlechte geschieht. Bevor du es verlässest, gieb ihm das wieder, was es für dich gethan hat. Allein, ich hange an nichts? Ich bin unnütz auf der Welt? Philosoph von einem Tage! Weißt du nicht, daß du nicht einen Schritt auf der Erde thun kannst, ohne einige Pflicht zu finden, die du erfüllen mußt, und daß jeder Mensch der Menschheit alsdann dadurch nützlich ist, daß er da ist.</p><p xml:id="JG27531" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Höre mich, junger unverständiger Mensch; du bist mir lieb; ich habe Mitleiden mit deinen Irrthümern. Wenn dir im Grunde des Herzens noch die geringste Empfindung der Tugend übrig ist, so komm, daß ich dich das Leben lieben lehre. So oft du wirst versuchet werden, aus demselben zu gehen, so sage bey dir selbst: "Ich muß noch erst eine gute That thun, ehe ich sterbe". Darauf geh, suche einem Dürftigen beyzuspringen, einem Unglücklichen zu trösten, einem Unterdrückten beyzuspringen. Bring die Unglückseligen zu mir, die sich scheuen, mich anzusprechen; fürchte nicht, daß du meinen Beutel oder mein Ansehen misbrauchest: nimm, erschöpfe mein Vermögen, mache mich reich. Hält dich diese Betrachtung  heute noch ab, so wird sie dich auch morgen, übermorgen, dein ganzes Leben lang noch abhalten. Hält sie dich nicht ab; stirb, du bist nur ein Bösewicht.</p><p xml:id="JG27532" TEIform="p">[...]</p></div5></div4><div4 xml:id="JG27533" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">[Aus dem Sechsten Teil]</head><p xml:id="JG27534" TEIform="p"/><p xml:id="JG27535" TEIform="p">[...]</p><div5 xml:id="JG27536" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><anchor xml:id="JULIESABSCHIED" TEIform="anchor"/>Der zwölfte Brief.</head><p xml:id="JG27537" rend="Prosatext" TEIform="p">Von Julien. [Ihr letzter Brief]</p><p xml:id="JG27538" rend="Prosatext" TEIform="p">(Er war in dem vorigen eingeschlossen.)</p><p xml:id="JG27539" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir müssen unsre Entwürfe aufgeben. Alles hat sich geaendert, mein guter Freund; laßt uns diese Aenderung ohne Murren ertragen; sie kömmt von der Hand eines weisern Wesens, als wir sind. Wir waren gesonnen, uns wieder zu vereinigen; diese Vereinigung war nicht gut. Es ist eine Wohlthat des Himmels, daß er sie verhindert; unstreitig verhindert er dadurch Unfälle.</p><p xml:id="JG27540" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Lange Zeit habe ich mich verblendet. Diese Verblendung war mir heilsam. Nun, in dem Augenblicke, da ich ihrer nicht mehr bedarf, verfliegt sie. Sie glaubten, ich wäre völlig wieder zurechte gebracht; ich glaubte es auch. Laßt uns demjenigen danken, der den Irrthum solange daürn ließ, als er nützlich war; wer weis, hätte ich nicht den Verstand verloren, wenn ich mich dem Abgrunde nahe gesehen hätte. Ja, nur umsonst suchte ich die erste Neigung zu vertilgen, die mir das Leben geschenkt hatte; sie hat sich tief in mein Herz zusammen gedrängt. Dort erwacht sie in der Zeit, da sie nicht mehr furchtbar ist; sie unterstützt mich, wenn meine Kräfte mich verlassen; sie bringt mich wieder ins Leben, wenn ich sterbe. Dieses Geständniß mein Freund, lege ich ohne Schaam ab; diese Neigung, die wider meinen Willen zurückblieb, war keine willkührliche, sie kostete meine Unschuld nichts, alles was von meinem Willen abhängt, war auf der Seite meiner Pflicht. Wenn das Herz, das nicht von ihm abhängt, Ihre Partey hielt, so war das meine Qvaal, nicht mein Verbrechen. Ich habe gethan, was ich zu thun verpflichtet war; meine Tugend bleibt unbefleckt, und meine Liebe unbereut.</p><p xml:id="JG27541" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe also das Herz, mir das Vergangne zur Ehre anzurechnen. Wer aber hätte mir für die Zukunft gestanden? Vielleicht bedurfte es nur einen Tag mehr, so war ich strafbar. Wie nun, wenn ich mit Ihnen das ganze Leben zugebracht hätte? In welcher Gefahr habe ich mich nicht befunden, ohn es zu wissen? Und welcher grössern Gefahr sollte ich noch ausgesetzt werden? Die Besorgnisse, die ich Ihrentwegen zu haben glaubte, empfand ich ohne Zweifel nur für mich. Alle Prüfungen sind bereits überstanden; aber sie konnten allzuhäufig wiederkommen. Habe ich nicht für das Glück und die Tugend genug gelebt? Welcher Vortheil war mir wohl noch übrig, den ich aus dem Leben schöpfen konnte? Der Himmel, indem er mirs entzieht, entzieht mir nichts, das meines Bedaurens werth ist, und setzt zugleich meine Ehre in Sicherheit. Mein Freund, eben zu der glücklichsten Zeit werde ich weggenommen, mit Ihnen und mit mir zufrieden; ich trenne mich mit Freuden, und diese Trennung hat nichts grausames. Nach so vielen Opfern rechne ich dasjenige, das ich noch zu bringen habe, für nichts. Ich darf nur noch einmal mehr sterben.</p><p xml:id="JG27542" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ihren Kummer sehe ich voraus, und fühle ihn. Sie sind zu beklagen, das weis ich allzu wohl; Die Empfindung Ihrer Betrübniß ist die schmerzhafteste, die ich mit mir hinweg nehme. Erwägen Sie aber auch, wie vielen Trost ich Ihnen lasse. Wie viele Dienste, die Sie derjenigen, die Ihnen lieb war, zu leisten haben, machen es Ihnen zur Pflicht, Sich für sie zu erhalten! Noch können Sie ihr in dem besten Theile von ihr selbst Dienste leisten. Sie verlieren nur so viel von Julien, als Sie schon vor langer Zeit verloren hatten. Ihr Bestes, das sie hatte, bleibt Ihnen. Kommen Sie, Sich wieder mit ihrer Familie zu vereinigen. Lassen Sie ihr Herz mitten unter ihnen wohnen. Alles, was sie lieb hatte, müsse sich versammeln, um ihr Daseyn zu erneürn! Ihre Beschäfftigungen, Ihre Vergnügungen, Ihre Freundschaft, alles wird ihr Werk seyn. Das Band dieser Vereinigung, das sie zürst knüpfte, wird ihr ein neüs Leben schenken. Sie stirbt nicht eher, als mit dem letzten von Ihnen allen.</p><p xml:id="JG27543" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bedenken Sie, daß noch eine andre Julie Ihnen übrig ist, und vergessen Sie nicht, was Sie ihr schuldig sind. Jedes von Ihnen wird die Hälfte seines Lebens verlieren; verbinden Sie Sich, um die andre zu erhalten. Das einzige Mittel, mich zu überleben, das Ihnen beyden übrig bleibt, ist dieses, meiner Familie und meinen Kindern zu dienen. Warum kann ich doch kein noch engers Band ersinnen, um alles, was mir lieb ist, mit einander zu vereinigen! Wie viel sind Sie, Eins dem Andern, schuldig! Wie sehr muß dieser Gedanke Ihre gegenseitige Zuneigung stärken! Ihre Einwürfe wider diese Verbindung werden nun  neue Gründe, sie zu schließen. Wie können Sie jemals an mich denken, ohne beyderseits gleich gerührt zu werden? Nein, Clare und Julie werden so genau vermischt werden, daß es Ihrem Herzen nicht mehr möglich seyn wird, sie zu trennen. Das ihrige wird Ihnen alles erwiedern, was Sie für ihre Freundinn empfunden haben; sie wird zugleich die Vertraute und der Gegenstand Ihrer Liebe seyn. Sie werden beyde durch diejenige glücklich seyn, die Ihnen übrig ist, ohne darum aufzuhören, derjenigen, die Sie verloren haben, getreu zu bleiben; und nach so vielem Verdruß und Kummer werden Sie, ehe noch das Alter zu leben und Sich zu lieben vergangen ist, von einem rechtmäßigen Feuer brennen, und eines unschuldigen Glücks genießen.</p><p xml:id="JG27544" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In dieser keuschenVerbindung werden Sie unzerstreut und ohne Furcht Sich mit den Sorgen beschäfftigen, die ich Ihnen hinterlasse, nach deren Beobachtung Sie nicht mehr ungewiß seyn werden zu sagen, was für Gutes Sie auf der Welt gethan haben. Sie wissen, es lebt ein Mensch, der des Glücks würdig ist, nach dem er sich nicht zu bestreben weis. Dieser Mensch ist Ihr Befreyer, der Ehegatte der Freundinn, die er Ihnen wiedergegeben hat. Er lebt einsam, ohne Genuß des Lebens, ohn Erwartung des künftigen, ohne Vergnügen, ohne Trost, ohne Hoffnung; bald wird er der unglücklichste unter den Sterblichen seyn. Sie sind ihm Dank für die Sorge schuldig, die er Ihrentwegen getragen hat, und Sie wissen, was sie nutzbar machen kann. Erinnern Sie Sich meines vorhergehenden Briefs. Bringen Sie Ihre Tage bey ihm zu. Nichts von dem, was mich liebte, müsse ihn verlassen! Er gab Ihnen den Geschmack an der Tugend wieder; zeigen Sie ihm ihren Gegenstand und ihren Lohn. Seyn Sie ein Christ, um auch ihn dazu zu machen. Der gute Erfolg ist vielleicht näher, als Sie wohl glauben; er hat seine Pflicht gethan, ich will die meinige thun, thun Sie die Ihrige. Gott ist gerecht; mein Vertraun wird mich nicht täuschen.</p><p xml:id="JG27545" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nur ein Wort noch habe ich Ihnen wegen meiner Kinder zu sagen. Ich weis, wie viele Sorge Sie ihre Erziehung kosten wird; ich weis aber auch, diese Sorge wird Ihnen nicht schwer fallen. In den Augenblicken des Ueberdrusses, die sich von dieser Beschäfftigung nicht trennen lassen, sagen Sie Sich: es sind Juliens Kinder; so wird sie Ihnen nicht mehr schwer werden. Herr von Wolmar wird Ihnen die Anmerkungen zustellen, die ich über Ihre Abhandlungen und über den Character meiner beiden Söhne gemacht habe. Diese Schrift ist nur erst angefangen; ich gebe sie Ihnen nicht als Vorschrift, sondern unterwerfe sie Ihrer Einsicht. Machen Sie aus ihnen keine Gelehrte, sondern wohltätige und gerechte Menschen. Reden Sie zuweilen mit ihnen von ihrer Mutter - Sie wissen, wie lieb sie ihr waren -  Dem Marcell sagen Sie, es sey mir nicht schwer geworden, ihm zu Liebe zu sterben. Seinem Bruder sagen Sie, ihm zu Liebe hätte ich gern länger gelebt.  Sagen Sie ihnen - Doch ich fühle mich schwach. Ich muß meinen Brief endigen. Indem ich meine Kinder Ihnen überlasse, trenne ich mich von ihnen mit wenigerm Misvergnügen; ich scheine bey ihnen zu bleiben.</p><p xml:id="JG27546" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Leben Sie, leben Sie wohl, mein liebster Freund. Ach! ich endige mein Leben so, wie ich es anfieng. Vielleicht sage ich zu viel in diesem Augenblicke, da das Herz nichts verhehlt - Warum aber sollte ich mich scheuen, alles was ich fühle auszudrücken? Ich bin es nicht mehr, die zu dir redet. Schon bin ich in den Armen des Todes. Wenn du diesen Brief sehen wirst, werden deiner Geliebten Gesicht, und ihr Herz, in dem du nicht mehr wohnst, die Würmer nagen. Sollte aber meine Seele ohne dich leben können? Welche Glückseligkeit genösse ich wohl ohne dich? Nein, ich verlasse dich nicht; ich werde dich erwarten. Jene Tugend, die uns auf der Erde trennte, wird in dem ewigen Aufenthalte uns vereinigen. In dieser süßen Erwartung sterbe ich; allzuglücklich, daß ich auf Kosten meines Lebens das Recht erkaufe, dich ohne Verbrechen zu lieben, und es dir einmal noch zu sagen.<lb TEIform="lb"/></p></div5></div4><div4 xml:id="JG27547" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Fußnoten:</head><p xml:id="JG27548" TEIform="p"><anchor xml:id="HELAA" TEIform="anchor"/><ref target="HELA" targOrder="U" TEIform="ref">1*</ref> Wundarzt zu Lyon, ein ehrlicher Mann, ein guter Bürger, zärtlicher und großmüthiger Freund, der von demjenigen vernachlässiget, aber nicht vergessen ist, der durch seine Wohlthaten beehret worden.</p><p xml:id="JG27549" TEIform="p"><anchor xml:id="HELAB" TEIform="anchor"/><ref target="HELB" targOrder="U" TEIform="ref">2*</ref> Ein merkwürdiger Brief, was die Ueberlegung betrifft, um die es geht! Vernünftelt man wohl so über dergleichen Fragen, wenn man sie für sich untersuchet? Ist der Brief nur geschmiedet, oder will der Verfasser nur widerlegt seyn? Was einen in Zweifel lassen kann, ist Robecks Beyspiel, welches er anführt, und welches seines zu bestätigen scheint. Robeck überlegte so gelassen, daß er die Geduld hatte, ein Buch, ein großes Buch, ein sehr langes, sehr schwerfälliges, sehr kaltes Buch zu machen; und als er, nach seiner Meynung, festgesetzet hatte, daß es erlaubt wäre, sich den Tod anzuthun, so that er ihn sich mit eben der Gelassenheit an. Wir wollen den Vorurtheilen des Jahrhunderts und der Nation nicht trauen. Wenn es nicht die Mode ist, sich zu tödten, so bildet man sich ein, daß nur Unsinnige sich umbringen; alle herzhafte Handlungen sind ebenso viele Hinrngespinste für schwache Seelen; ein jeder urtheilt von andern nur nach sich. Wie viel haben wir indessen nicht beglaubigte Beyspiele von in allen andern Dingen weisen Leuten, die ohne Gewissensangst, ohne Wuth, ohne Verzweifelung dem Leben einzig und allein deswegen entsagen, weil es ihnen zur Last ist, und weit ruhiger sterben, als sie gelebet haben?</p><p xml:id="JG27550" TEIform="p"><anchor xml:id="HELAC" TEIform="anchor"/><ref target="HELC" targOrder="U" TEIform="ref">3*)</ref> Nein, Mylord, man endiget sein Elend so nicht; man bringt es auf das Höchste; man zerreißt die letzten Bande, die uns noch an die Glückseligkeiten knüpfeten; so hängt man noch an dem Gegenstande seines Schmerzens durch seinen Schmerz selbst; und dieser Zustand ist nicht so fürchterlich, als wenn man an nichts mehr hängt.</p><p xml:id="JG27551" TEIform="p"><anchor xml:id="HELAD" TEIform="anchor"/><ref target="HELD" targOrder="U" TEIform="ref">4*)</ref> Noch theurere Rechte, als die Rechte der Freundschaft? Und das saget ein Weiser? Allein, dieser vorgegebene Weise war selbst verliebt.</p><p xml:id="JG27552" TEIform="p"><anchor xml:id="HELAE" TEIform="anchor"/><ref target="HELE" targOrder="U" TEIform="ref">5*)</ref> Er wurde daselbst mit seinem ganzen Heere zwischen den Gebirgen und Waldungen von den Samnitern eingeschlossen, und mußte sich ihnen zu Kriegsgefangenen ergeben, da sie denn insgesammt unter das Joch geschickt wurden. Livius IX Buch 6 Cap.</p></div4></div3></page>