<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="AUSDRUCKSFORMEN" num="30" base="3.3.2.9.11.15"><div3 xml:id="JG27760" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ZIEGLERBRIEF" TEIform="anchor"/> Louise von <ref target="ZIEGLERLUISEVON" targOrder="U" TEIform="ref">Ziegler</ref> an Caroline und Johann Gottfried <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> 16. 7. 1773</head><p xml:id="JG27761" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Aus: Max Morris: Aus dem Kreise der Empfindsamen in Darmstadt, in: Chronik des Wiener Goethe-Vereins, 25. Jg., 1911, S. 13.</p><p xml:id="JG27762" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="AUSDRUCKSFOMENBRIEF" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG27763" rend="Prosatext" TEIform="p">   den 16ten Juli 73 mittags 1 Uhr<lb TEIform="lb"/> in meinem Hütchen von Geißblat.</p><p xml:id="JG27764" rend="Prosatext" TEIform="p">O Psyche! O Herder! o Herder! o meine lieben, meine Ewig geliebten Freunde, hier auf meiner Banck wo ein Schüßelchen mit Erdberen ein Stück Schwartz Brod ein Trunck frisch Waßer mein Mittag Eßen außmachen o könte ich Sie hier sehen, Ihre Lila ist allein, gantz allein, im grünen, mein Treuer Hund auf meinem Schoos, die Vögelcher singen, und daß Hertz wo meine Freunde drinnen wohnen so ruhig und heiter als wenn es niemahlen gesündiget hätte; dieser Gedanke fällt mir eben ein, ich weiß nicht warum; O könte ich Sie doch her wünschen wie geschwinde würde ich meine hüpsche liebe Banck räumen, Sie meine lieben Glücklichen Freunde drauf setzen und mich hinter daß gebüsch kauern, Sie ansehen und beten; schreiben kan ich heute nicht, aber lieben, recht sehr an Sie dencken, wenn Sie einen Schatten sehn oder etwas wünschen hören, so bin ichs gewiß. ich bin nicht gantz wohl aber meine Seele ist so wohl so glücklich so liebend als jemahls. ein Rosen Knöspchen soll meinen Freunden geopfert werden.</p><p xml:id="JG27765" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Herder Psyche Lila</hi></p><p xml:id="JG27766" TEIform="p">Den Letzten Juli; eben habe ich ader gelaßen und unsere 3 Namen mit meinem warmen Blut geschrieben. Sie können nicht glauben meine Freunde was vor ein süßes vergnügen ich dabey empfunden.</p><p xml:id="JG27767" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">O wie lange wie lange habe ich nichts von Ihnen gehört, und in zwey Tagen verreysen wir auf 4 Wochen; wir gehen in Cognito nach Holland o Psyche da finde ich niemand den ich liebe So liebe. - </p><p xml:id="JG27768" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">o gienge doch unser Weg über Bü[ckeburg]: könte ich doch mit meinen eignen [Augen] sehen wie glücklich Sie sind.</p><p xml:id="JG27769" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wißen Sie daß <hi TEIform="hi">unser</hi> lieber M[erck] ja <hi TEIform="hi">unser</hi> Sie müßen ihn lieben, ohne die See Kranckheit zu haben die völlige Todes Angs außgestanden hat. Die Fregatte hat Noht gelitten und man hielte Sie vor verlohren. er hat gewiß seiner Frau geschrieben er hätte nie eine größere Freude gehabt als wie er wieder auf dem Lande gestanden. Dancken wir alle Gott. ich zittere wen ich an die Gefahr dencke. von L [Leuchsenring] kein wort ich fürchte er ist böße. doch kan ich mein Hertz nicht ändern, u nicht aufhören aufrichtig zu seyn. Hieraus Schließen Sie Psyche ob ich Sie ewig lieben werde. und Ihnen lieber H [Herder] o meine Freunde Sie sind eins in meinem Hertzen. und Psy [Psyches] Freund muß der meinige seyn. o machen Sie daß ich einen Brief von Ihnen hier bei meyner rückkunf finde. Leben Sie Ewig wohl und dencken Sie an Ihre zährtliche Freundin</p><p xml:id="JG27770" TEIform="p">                                                 Louise.</p></div3></page>