<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="AUSDRUCKSFORMEN" num="31" base="3.3.2.9.11.16"><div3 xml:id="JG27771" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="STERNEREISE" TEIform="anchor"/>Laurence Sterne, aus: Yoricks empfindsame Reise durch Frankreich und Italien [1768]</head><p xml:id="JG27772" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Laurence Sterne: Yoricks empfindsame Reise. Übertragen von Johann Joachim Bode. München 1921. S. 19-60. (Nachdruck der Ausgabe Bremen 1776.) Wir geben den Anfang der Vorrede, weil hier Lessings Anteil bei der Prägung der Worts "Empfindsam" geschildert wird, und die ersten Kapitel bis zur Tabaksdose des Mönchs, die immer wieder einmal erwähnt wird.</p><p xml:id="JG27773" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="AUSDRUCKSFOMENBRIEF" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG27774" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Übersetzer an den Leser.</p><p xml:id="JG27775" rend="Prosatext" TEIform="p">Gern, sagte ein bekannter deutscher Gelehrter [Lessing], als ich ihm die Nachricht von <hi TEIform="hi">Sternes</hi> Tod brachte, gern hätte ich ihm fünf Jahre von meinem eigenen Leben abgetreten, wenn sich das tun liesse, und hätt' ich auch gewiß gewußt, daß mein ganzer Überrest nur noch zehn oder acht betrüge. . . . Mit dem Beding aber, daß er hätte schreiben müssen: gleich viel was, <hi TEIform="hi">Leben und Meynungen</hi>, oder <hi TEIform="hi">Predigten</hi>, oder <hi TEIform="hi">Reisen</hi>. . . . Wenn ich den Namen dieses Mannes hersetzte, würde es zwar ein sehr günstiges Vorurtheil für mein Original erwecken, und ein Übersetzer ist oft glücklich genug, wenn man nur die Wahl seines Buches nicht tadelt; allein, dem einen Teile meiner Leser möcht' es scheinen, als ob ich ihn bestechen wollte, und dem andern, daß ich die Freundschaft dieses Gelehrten  bloß aus Eitelkeit anführte; und so wenig ich auch dem Publiko bekannt bin, oder durch diese Übersetzung es zu werden wünsche: so ungern möcht' ich mir doch diesen doppelten Verdacht zuziehen. Ich scheue den so leicht verdienten Vorwurf der Eitelkeit so sehr, daß ich ihn gern durch das aufrichtige Bekenntniß von mir ablehnen möchte, daß eben vorgedachter Gelehrter, aus Freundschaft für mich, und aus Achtung für den Leser von Geschmack, sich die Mühe gegeben hat, meine Übersetzung durchzusehen; daß, wenn beträchtliche Fehler stehen geblieben sind, solche allein auf meine Rechnung kommen. Nur über das Beywort <hi TEIform="hi">Empfindsam</hi> für das englische <hi TEIform="hi">Sentimental</hi> dieses: ich hatt' es anfangs durch <hi TEIform="hi">sittlich</hi> gegeben, und dabey auch andre Ausdrücke, auch Umschreibungen in Vorschlag gebracht; mein Freund aber prägte das Wort, <hi TEIform="hi">Empfimdsam</hi>. Er hatte dazu bey mir ein unbedingtes Recht, denn sein kritischer Geschmack ist ein gewissenhafter Wardein: doch führte er Gründe dafür an; vielleicht nur einigen Kunstrichtern zu gefallen, deren Sinn ein vorbereitender Übersetzes selten getroffen hat. Hier sind seine eigenen Worte: "Es kommt darauf an, Wort durch Wort zu übersetzen; nicht eines durch mehrere zu umschreiben. Bemerken Sie sodann, daß <hi TEIform="hi">sentimental</hi> ein neues Wort ist. War es <hi TEIform="hi">Sternen</hi> erlaubt, sich ein neues Wort zu bilden: so muß es darum eben auch seinem Übersetzer erlaubt seyn. Die Engländer hatten gar kein Adjectivum von <hi TEIform="hi">Sentiment</hi>: wir haben von <hi TEIform="hi">Empfindung</hi> mehr als eines. <hi TEIform="hi">Empfindlich</hi>, <hi TEIform="hi">empfindbar</hi>, <hi TEIform="hi">empfindungsreich</hi>; aber diese sagen alle etwas anders. Wagen sie, <hi TEIform="hi">empfindsam</hi>! Wenn eine <hi TEIform="hi">mühsame</hi> Reise eines Reise heißt, bey der viel Mühe ist: so kann ja auch eine <hi TEIform="hi">empfindsame</hi> Reise eine Reise heissen, bey der viel Empfindung war. Ich will nicht sagen, daß Sie die Analogie ganz auf Ihrer Seite haben dürften. Aber was die Leser vors erste bey dem Wort noch nicht denken, mögen sie sich nach und nach dabey zu denken gewähnen." [. . .]</p><p xml:id="JG27776" rend="Prosatext" TEIform="p">[Der Haupttext:]</p><p xml:id="JG27777" rend="Prosatext" TEIform="p">In Frankreich, sagt' ich, verstehn sie das Ding besser. . . .</p><p xml:id="JG27778" TEIform="p"> . . . Sind Sie in Frankreich gewesen? fragte der Herr, und wendete sich plötzlich, und mit dem höflichsten Triumpfe von der Welt, zu mir . . . Wunderbar! sagt' ich, indem ich der Sache bey mir selbst nachdachte, daß eine Seereise von acht Meilen, denn weiter ists nicht einen Schritt von Dover bis Calais, einem Manne so viel Recht geben muß. . . . Ich wills selbst sehn. Und so, ohne ein Wort zu erwiedern, ging ich gerades Weges nach Hause, packte ein halb Dutzend Hemden und ein paar schwarze seidene Beinkleider zusammen, . . . "das Kleid, was ich an habe, sagte ich, und sah auf den Ärmel, ist gut genug,"  . . .  bezahlte einen Platz auf der Doverpost; und da des folgenden Morgens um neun Uhr das Packetboot abging, saß ich schon um drey Uhr, ein Hünerfricassee vor mir aufm Tische, so unleugbar in Frankreich, daß, wäre ich noch dieselbe Nacht an einer Indigestion gestorben, so hätte die ganze Welt den Lauf des Droit d'aubaine (*)<hi TEIform="hi"/>[(*) Kraft dieses Gesetzes fällt alles, was ein Fremder, (Schweizer und Schottländer ausgenommen) der in Frankreich stirbt, besitzt, dem Könige heim, wenn auch gleich der Erbe gegenwärtig ist. . . . Da diese zufälligen Einkünfte verpachtet sind, so ist an keine Erlassung zu gedenken.] nicht aufhalten können. . . . Meine Hemden und schwarze seidene Beinkleider, . . . Mantelsack, und alles, wäre dem Könige von Frankreich angestorben. . . . Selbst das kleine Bild, welches ich so lange getragen, und, wie ich dir, <hi TEIform="hi">Elisa, oft </hi>gesagt, mit in mein Grab nehmen wollte, hätten sie mir vom Halse gerissen.. . . Ungroßmüthig!  . . .  sich der Trümmer eines treuherzigen Reisenden zu bemächtigen, der durch Ihre Unterthanen aus seiner Insel gelockt ist  . . .  Beym Himmel! Sire, das ist gar nicht recht; und es thut mir gar sehr leid, daß ich das dem Beherrscher eines so civilisirten, so höflichen, und wegen seiner Menschlichkeit und seinen Empfindungen so berühmten Volkes sagen muß . . . .</p><p xml:id="JG27779" TEIform="p">Doch, ich habe ja kaum einen Fuß in Ew. Majestät Land gesetzt . . . .<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG27780" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Calais.</hi></p><p xml:id="JG27781" rend="Prosatext" TEIform="p">Als ich mein Mittagsmahl gegessen, und auf die Gesundheit des Königs von Frankreich getrunken hatte, um mich selbst zu überzeugen, daß ich keinen Groll auf ihn hätte, sondern vielmehr eine tiefe Ehrerbietung für die Leutseligkeit seines Gemüths hegte, . . . war ich, dieser Aussöhnung wegen, einen Zoll länger, da ich aufstund.</p><p xml:id="JG27782" TEIform="p">. . . Nein, . . . sagt' ich, . . . . man nenne mir das bourbonische Haus keineswegs grausam: man kann sie mißleiten, so gut als andre Menschen; sie haben aber eine angeartete Mildigkeit. So wie ich dieses bekannte, fühlte ich, daß sich über meine Wangen eine feinere Röthe  . . .  wärmer und freundschaftlicher gegen das menschliche Geschlecht, . . . verbreitete, als der Burgunder (wenigstens solcher nicht, als ich getrunken hatte, die Flasche zu zwey Livres) hätte erzeugen können.</p><p xml:id="JG27783" TEIform="p"> . . .  Gütiger Gott! sagt' ich, und stieß meinen Mantelsack mit dem Fusse beyseite, was sind die Güter dieser Welt, daß sie unser Gemüth so bitter machen, und so manchen von uns gutherzigen Brüdern dahin bringen können, in so menschenfeindliche Klagen auszubrechen, als hin und wieder geschieht?</p><p xml:id="JG27784" TEIform="p">Wenn der Mensch mit den Menschen Frieden hat, wie viel leichter als eine Feder ist alsdann das schwerste von allen Metallen in seiner Hand! Er zieht seinen Geldbeutel hervor, hält ihn leicht und sorglos in der Hand, sieht um sich her, als ob er einen Gegenstand suchte, dem er mittheilen könne. . . . So wie ich dieß that, fühlte ich, daß sich jedes Gefäß in meinem Körper erweiterte. . . . Die Arterien schlugen alle ganz munter, und jede Kraft, das Leben durch Bewegung zu erhalten, verrichtete ihre Geschäfte mit so weniger Friktion, daß es die grösseste <hi TEIform="hi">physikalische Precieuse </hi>in Frankreich würde verwirret haben: mit allem ihren Materialismus, hätte sie mich kaum eine Maschine nennen können. . . .</p><p xml:id="JG27785" TEIform="p">Ich bin sicher, sagt' ich bey mir selbst, ich könnte ihr ihren Glauben benehmen.</p><p xml:id="JG27786" TEIform="p">Der Zuwachs dieser Idee erhob in diesem Augenblicke, die Natur zu einer solchen Höhe, als sie nur immer erreichen konnte. Mit der Welt hatte ich schon Frieden vorher, und dieses brachte die Traktaten mit mir selbst zum Schlusse.</p><p xml:id="JG27787" TEIform="p"> . . .  Wäre ich nun König von Frankreich, rief ich, . . . welch ein Augenblick für eine Waise, die mich um ihres Vaters Mantelsack zu bitten hätte!<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG27788" TEIform="p">DER MÖNCH.</p><p xml:id="JG27789" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Calais.</hi></p><p xml:id="JG27790" rend="Prosatext" TEIform="p">Kaum hatte ich das Wort gesagt, als ein armer Franciscaner ins Zimmer trat, mich um ein Almosen für sein Kloster anzusprechen. Niemand hat gern, daß seine Tugenden ein Spiel des Zufalls sind, . . . oder ein Mann ist vielleicht großmüthig, so wie ein Andrer vermögend ist, . . . s<hi TEIform="hi">ed non</hi><hi TEIform="hi">quoad hanc</hi>  . . .  oder wie es sonst seyn mag;  . . .  denn es giebt noch kein richtiges System über die Ebbe und Fluth unsrer Laune: wer weis, ob sie nicht aus eben den Ursachen entsteht, als das Auf- und Abflauen des Meeres . . . . Es würde uns oft nicht wenig zu statten kommen, diese Hypothese anzunehmen; mir zum wenigsten würde es in manchen Fällen viel angenehmer sein, wenn die Welt sagen könnte, »ich hätte einen Handel mit dem Monde gehabt, wobey weder Sünde noch Schande Statt findet,« als daß sie etwas, worin so vieles von beyden war, ganz allein auf meine Rechnung stellen müßte.</p><p xml:id="JG27791" TEIform="p"> . . .  Doch, dem sey wie ihm wolle. Den Augenblick, da ich ihn gewahr ward, hatte ich beschlossen, ihm nicht einen Sous zu geben; und so steckte ich meinen Geldbeutel in meine Tasche, . . . knöpfte sie zu, . . . richtete mich ein wenig mehr auf mein Centrum, und ging gravitätisch auf ihn los. Es war, fürcht' ich, etwas Gebietherisches in meinem Blicke: noch diesen Augenblick schwebt mir seine Gestalt vor den Augen, und ich denke, es war Etwas darin, das eine bessere Begegnung verdiente.</p><p xml:id="JG27792" TEIform="p">So viel ich aus den Spuren der ehemaligen Tonsur urtheilte, . . . (ein paar dünnstehende graue Haare über den Schläfen, war alles, was davon übrig geblieben) mochte der Mönch ungefehr siebenzig Jahr alt seyn. .</p><p xml:id="JG27793" TEIform="p">Nach den Augen aber, und der Art von Feuer, das sie hatten, welches mehr durch freundliche Höflichkeit als durch Alter gemindert zu seyn schien, konnte er nicht mehr seyn, als sechzig. . . . Die Wahrheit mochte in der Mitte stehen. . . . Er war gewiß fünf und sechzig; und seine Mienen und Gesichtszüge überhaupt, ob es gleich schien, daß Etwas noch vor der Zeit Falten hinein gewirkt haben möchte, kamen mit dieser Rechnung überein.</p><p xml:id="JG27794" TEIform="p">Es war einer von den Köpfen, die <hi TEIform="hi">Guido</hi> so oft gemalt hat . . . . Sanft, blaß  . . .  scharfsichtig, sehr unterschieden von der Idee, die wir uns gewöhnlich von einer fetten ruhigen Unwissenheit machen, die immer mit dem Blicke auf der Erde schleicht. Er blickte vorwärts; er sah aber aus, als ob er nach Etwas jenseits dieser Welt blickte. Wie ein Franciscaner zu diesem Kopfe kam, das weiß der Himmel oben, der ihn auf eines Mönchs Schultern fallen ließ, am besten: er würde aber gewiß einem Braminen gut gestanden haben, und wär ich ihm auf den Gefilden Indostans begegnet, ich hätte ihm Ehrerbietung erwiesen.</p><p xml:id="JG27795" TEIform="p">Das Übrige seines Umrisses, mag durch ein Paar Züge angedeutet werden: man kann ihn jeder Hand zum Abzeichnen anvertrauen; denn er war nicht weiter elegant, oder sonst etwas, als sofern er durch Charakter und Ausdruck dazu gemacht ward. Es war eine dünne karge Gestalt, etwas über die gewöhnliche Länge, wofern sie nicht auch diese Distinction dadurch verlor, daß sie etwas vorne übergebeugt, stand . . . . Doch dieß war eine bittende Stellung, und wie sie jetzt vor meinem Gedächtnisse steht, gewann sie dadurch mehr, als sie verlor.</p><p xml:id="JG27796" TEIform="p">Als er drey Schritte ins Zimmer gethan hatte, stund er still, legte seine linke Hand auf seine Brust, (einen langen weissen Stab, an welchem er ging, hielt er in der Rechten.)  . . .  Als ich nahe zu ihm gekommen war, macht' er seine Anrede mit einer kleinen Historie von den Bedürfnissen seines Klosters, und der Armuth seines Ordens . . . und that es mit einer so ungekünstelten Anmuth  . . .  und in seiner ganzen Figur und Miene war so viel um Entschuldigung Bittendes  . . .  ich mußte bezaubert sein, daß mich nichts rührte . . . .</p><p xml:id="JG27797" TEIform="p"> . . .  Eine bessere Ursache war wohl die: ich hatte beschlossen, ihm nicht einen einzigen Sous zu geben.</p><p xml:id="JG27798" TEIform="p">Wahr genug, sagt' ich, auf einen in die Höhe gerichteten Blick zu antworten, womit er seine Anrede schloß  . . .  Wahr genug  . . .  und der Himmel tröste die, welche keine andere Hülfe wissen, als die Mildthätigkeit der Welt, deren Capital, wie ich fürchte, lange nicht hinreicht, die <hi TEIform="hi">grossen Ansprüche, </hi>die unaufhörlich darauf gemacht werden, zu befriedigen.</p><p xml:id="JG27799" TEIform="p">Wie ich die Worte, <hi TEIform="hi">grosse Ansprüche </hi>aussprach, ließ er einen leichten Blick auf den Ärmel seines Ordensgewands fallen. . . . Ich fühlte die ganze Stärke dieser Appellation. . . . Ich gesteh' es, sagt' ich, . . . ein Gewand von so grobem Tuche, und nur alle drey Jahre ein neues, mit magrer Kost  . . .  das macht wenig aus; um desto wunderbarer, da man das mit so geringem Fleisse in der Welt erwerben kann, daß Ihr Orden sich nicht entsiehet, sich zu dem Vorrathe zu drängen, der ein Eigenthum der Blinden, der Lahmen, des Alters und der Schwachen ist, um sich solches zu verschaffen. . . . Der Gefangne, der auf seinem harten Lager die Tage seiner Leiden zählt, und wieder zählt, schmachtet gleichfalls nach seinem Antheile; und wären sie von dem Orden der <hi TEIform="hi">barmherzigen Brüder, </hi>statt des Ordens der Franciscaner . . . so arm ich bin, fuhr ich fort, und zeigte auf meinen Mantelsack, mit Freuden hätt' ich ihn zur Befreyung der Unglücklichen geöfnet . . . . Der Mönch machte mir eine Verbeugung. . . . Aber vor allen Andern, sagte ich weiter, haben unstreitig die Unglücklichen unter unsern eignen Landsleuten das erste Recht; und ich habe in meinem Vaterlande Tausende im Elende hinterlassen. Der Mönch nickte ganz treuherzig mit dem Kopfe, als ob er sagen wollte: Leider! in jedem Winkel der Welt des Elendes genug, so gut, als in unserm Kloster. . . . Wir machen einen Unterschied aber, sagt' ich, und legte meine Hand auf den Ärmel seines Gewandes, um seine Appellation zu beantworten, . . . wir machen einen Unterschied, mein Ehrwürdiger Pater, unter denen, welche bloß wünschen, das Brot ihres Fleisses zu essen, . . . und unter denen, welche andrer Leute Brod verzehren, und keine andre Absicht mit ihrem Leben haben, als solches um <hi TEIform="hi">Gotteswillen </hi>in Trägheit und Unwissenheit hinzubringen.</p><p xml:id="JG27800" TEIform="p">Der arme Franciscaner antwortete nichts. Eine schnelle Röthe schoß durch seine Wangen, doch ohne einen Augenblick anzuhalten. . . . Bey ihm schien die Natur ihre Empfindlichkeit abgelegt zu haben; er zeigte keine. . . Er ließ seinen Stab in seinen Arm fallen, drückte mit Unterwerfung beyde Hände auf die Brust, und begab sich hinweg.</p><p xml:id="JG27801" TEIform="p">So wie er die Thüre zumachte, fühlte ich mein Herz beklommen. . . . Je mags doch! sagte ich zu drey verschiedenen malen, und wollte gleichgültig aussehen,  . . .  aber es wollte nichts helfen. Eine jede unfreundliche Sylbe, die ich ausgesprochen hatte, drängte sich wieder vor meine Imagination.</p><p xml:id="JG27802" TEIform="p">Ich überlegte, daß ich über den armen Franciscaner kein ander Recht hatte, als ihm seine Bitte abzuschlagen; und daß eine unerfüllte Erwartung schon an sich, ohne den Zusatz von niederschlagenden Verweisen, Strafe genug sey. . . .</p><p xml:id="JG27803" TEIform="p">Ich betrachtete seine grauen Haare. . . . Mich dünkte, ich sähe seine gefällige Gestalt wieder hereintreten, und mich liebreich fragen, was er mir zu Leide getan hätte, . . . und, wie ich ihm so hart begegnen könnte? Ich hätte, ich weiß nicht was, für einen Advokaten gegeben. . . . Ich habe mich sehr unartig aufgeführt, sagte ich zu mir selbst; doch, es ist ja meine erste Ausflucht, und ich werde auf meinen weitern Reisen schon mehr Höflichkeit lernen.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG27804" TEIform="p">DER <hi TEIform="hi">DESOBLIGEANT.</hi></p><p xml:id="JG27805" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Calais.</hi></p><p xml:id="JG27806" rend="Prosatext" TEIform="p">Einen Vortheil hat es wenigstens, wenn ein Mann mit sich selbst unzufrieden ist, es setzt nemlich sein Gemüth in die nöthige Fassung, einen Kauf zu schliessen. Da nun zu der Reise durch Frankreich und Italien eine Chaise gehört, . . . und die Natur uns mehrentheils nach unsern Bedürfnissen lenkt: so ging ich nach der Wagenremise, um ein solches Ding zu meiner Bequemlichkeit zu kaufen oder zu miethen. Ein alter <hi TEIform="hi">Desobligeant, (*) </hi>[(*) Ein Reisewagen, den man deswegen in Frankreich so nennt, weil nur eine Person darin sitzen kann.] der in einer Ecke des Hofes stund, stach mir beym ersten Anblick in die Augen; ich stieg alsobald hinein, und da ich fand, daß er so ziemlich mit meiner Gemüthsfassung übereinstimmte: so befahl ich dem Aufwärter, er sollte Monsieur Dessein, den Herrn des Hotels, rufen . . . . Aber Monsieur Dessein war nach der Vesper gegangen. Den Franciscaner, dem ich itzt nicht Lust zu begegnen hatte, sah' ich an der andern Seite des Hofes, mit einer Dame im Gespräche, die eben im Gasthofe angelangt war. . . . Ich zog also den taffenten Vorhang zwischen uns, und da ich doch Willens war, meine Reise zu schreiben, so zog ich meine Feder und Dinte hervor, und schrieb die Vorrede im <hi TEIform="hi">Desobligeant.</hi></p><p xml:id="JG27807" rend="Prosatext" TEIform="p">VORREDE</p><p xml:id="JG27808" TEIform="p"><hi TEIform="hi">im Desobligeant</hi></p><p xml:id="JG27809" rend="Prosatext" TEIform="p">Schon mancher peripatetischer Philosoph muß bemerkt haben, daß die Natur aus ihrer eignen unstreitigen Macht und Gewalt, um das Mißvergnügen des Menschen eine Grenzlinie gezogen hat, die es nicht überschreiten darf. Sie hat ihren Zweck auf die leichteste und bequemste Weise dadurch erreicht, daß sie ihm die fast unüberwindliche Nothwendigkeit auferlegt hat, in seinem Vaterlande beydes, sowohl seine Wohlfart zu befördern, als seine Leiden zu ertragen. Nur allein da hat sie ihn mit den geschicktesten Gegenständen versorgt, die mit ihm sein Glück empfinden, oder einen Theil von der Last auf sich nehmen können, welche in allen Ländern und zu allen Zeiten, für ein einzelnes Paar Schultern zu schwer gewesen ist. Wahr ists, wir sind mit einer unvollkommenen Fähigkeit begabt, zuweilen unsre Glückseligkeit jenseits dieser Grenzlinie zu verbreiten; es ist aber dergestalt geordnet, daß der Mangel an Sprachen, Verbindungen, und Bekanntschaften, und der Unterschied in der Erziehung, den Sitten, Gewohnheiten und Kleidungen, so vielerley Hindernisse sind, unsere Empfindnisse ausser unserer Sphäre mitzutheilen, daß sie oft eine völlige Unmöglichkeit ausmachen.</p><p xml:id="JG27810" TEIform="p">Hieraus muß natürlich folgen, daß die Bilance des empfindsamen Comercii allezeit gegen denjenigen ist, der es in fremden Ländern treibt: Er muß kaufen, was er nicht eigentlich bedarf, und findet den Preiß gemacht . . . .</p><p xml:id="JG27811" TEIform="p">Selten werden die Einheimischen seine Conversation gegen die ihrige verwechseln, ohne ihm einen hohen Disconto zu berechnen  . . .  und wenn ihn dieses vollends erst dahin bringt, sich gänzlich den Händen der billigern Mäckler anzuvertrauen, um Conversation aufzutreiben so gut sie zu haben ist: so brauchts keinen Wahrsagergeist, um zu errathen, an welcher Seite der Gewinn sey . . . .</p><p xml:id="JG27812" TEIform="p">Dieß bringt mich zu meinem Punkte; und leitet mich natürlich (wenn ich nur vor dem Schaukeln dieses <hi TEIform="hi">Desobligeants </hi>fortfahren kann) zu den wirkenden sowohl als endlichen Ursachen des Reisens . . . .</p><p xml:id="JG27813" TEIform="p">Wenn geschäftslose Leute ihre mütterliche Heimath verlassen, und mit Grund oder Gründen auf Reisen gehen: so kann man solche aus einer von diesen allgemeinen Ursachen herleiten. . . . .<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG27814" TEIform="p">Gebrechlichkeit des Körpers, </p><p xml:id="JG27815" TEIform="p">Schwachheit des Geistes, oder </p><p xml:id="JG27816" TEIform="p">Unumgänglicher Nothwendigkeit.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG27817" TEIform="p">Unter die beiden ersten gehören alle Reisende, zu Wasser und zu Lande, welche an Hochmuth, Neugierde, Eitelkeit oder Milzsucht laboriren; an einem oder von mehrern dieser Gebrechen, nach allen den unendlichen Unterarten derselben, und ihren unendlichen Verbindungen unter einander.</p><p xml:id="JG27818" TEIform="p">Die dritte Klasse begreift das ganze Heer wandernder Märtyrer in sich; ganz besonders derjenigen, welche <hi TEIform="hi">cum beneficio Cleri </hi>ihre Reisen antreten, entweder als Verbrecher, unter der Aufsicht von Hofmeistern, welche die Obrigkeit empfielt . . . . oder solche junge Herrn, die von ihren grausamen Ältern oder Vormündern auf Reisen verbannt werden, unter der Aufsicht von Hofmeistern, welche die Universitäten Oxford, Aberdeen und Glasgow empfehlen.</p><p xml:id="JG27819" TEIform="p">Es giebt eine vierte Klasse; ihre Anzahl ist aber so geringe, daß sie keine besondre Abtheilung verdiente, wenn nicht die Nothwendigkeit in einem solchen Werke, wie dieses, die grösseste Genauigkeit und Richtigkeit erforderte um alle Verwirrung in den Charakteren zu vermeiden. Und diese Männer, von denen ich rede, sind solche, welche übers Meer gehen und sich in einem fremden Lande aufhalten, mit der Absicht, aus verschiedenen Gründen, und unter verschiedenem Vorwande, Geld zu sparen: allein, da sie sowohl sich, als andern ehrlichen Leuten einen grossen Theil unnöthiger Mühe ersparen können, wenn sie ihr Geld zu Hause sparen wollten . . . und da ihre Gründe fürs Reisen einfacher sind, als aller übrigen Emigranten: so nenne ich diese Herren<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG27820" TEIform="p">Simple Reisende.</p><p xml:id="JG27821" TEIform="p">Dergestallt kann man den ganzen Zirkel von Reisenden unter folgende wenige Rubriquen bringen.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG27822" TEIform="p">Müssige Reisende, </p><p xml:id="JG27823" TEIform="p">Neugierige Reisende, </p><p xml:id="JG27824" TEIform="p">Lügende Reisende, </p><p xml:id="JG27825" TEIform="p">Aufgeblasene Reisende, </p><p xml:id="JG27826" TEIform="p">Eitele Reisende, </p><p xml:id="JG27827" TEIform="p">Milzsüchtige Reisende.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG27828" TEIform="p">Dann folgen die Reisenden aus Nothwendigkeit.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG27829" TEIform="p">Der seiner Sündenschuld wegen Reisende, </p><p xml:id="JG27830" TEIform="p">Der unglückliche und unschuldige Reisende, </p><p xml:id="JG27831" TEIform="p">Der simple Reisende.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG27832" TEIform="p">Und ganz zuletzt (wenn Sies nicht übel nehmen wollen!) der</p><p xml:id="JG27833" TEIform="p">Empfindsame Reisende,</p><p xml:id="JG27834" TEIform="p">(womit ich mich selbst meyne) der ich gereiset bin, und nun sitze und davon Rechenschaft ablegen will . . . und eben so gut aus Nothwendigkeit, und <hi TEIform="hi">besoin de voyager </hi>gereiset bin, als irgend einer aus der Klasse.</p><p xml:id="JG27835" TEIform="p">Ich sehe dabey gar wohl ein, daß, da sowohl meine Reisen als Bemerkungen, von den Reisen und Bemerkungen aller meiner Vorgänger sehr verschieden seyn werden, ich darauf hätte bestehen können, für mich allein eine eigne Nische einzunehmen . . . . Jedoch, ich möchte dem <hi TEIform="hi">eitlen </hi>Reisenden ins Gehege kommen, - wenn ich eher wünschte Aufmerksamkeit auf mich zu ziehen, bis ich bessere Gründe dazu habe, als die blosse <hi TEIform="hi">Neuheit meines Vehiculums.</hi></p><p xml:id="JG27836" TEIform="p">Genug, daß mein Leser, wenn er selbst gereiset ist, durch ernstliche Überlegung des vorigen, fähig werden kann, sich seinen eignen Rang und Platz in dem Verzeichnisse anzuweisen. . . . Das wird ein Schritt zu seiner Selbsterkenntniß seyn; denn man kann Zehn gegen Eins verwetten, daß er bis auf diese Stunde noch einen kleinen Anstrich, noch eine kleine Ähnlichkeit von dem an sich behalten, was er mit auf Reisen genommen, oder davon zu Hause gebracht hat.</p><p xml:id="JG27837" TEIform="p">Der Mann, welcher zuerst die burgundische Traube auf das Vorgebirge der guten Hoffnung verpflanzte, (man beliebe zu merken, daß er ein Holländer war,) ließ sichs nicht träumen, daß er denselben Wein auf dem Cap trinken wollte, den eben die Traube auf den französischen Hügeln giebt  . . .  dazu war er zu phlegmatisch. . . . Aber unstreitig erwartete er ein weinartiges Getränk zu trinken; ob indessen gut, schlecht, oder ziemlich  . . .  so viel wußte er nun wohl von dieser Welt, daß solches nicht von seinem Gefallen abhing, sondern daß das, was man gewöhnlich <hi TEIform="hi">Glück</hi> nennt, den Ausschlag geben würde: Indessen hoffte er das Beste; und in dieser Hoffnung, bey einem ungemessenem Vertrauen zu der Stärke seines Kopfes und der Grösse seiner Enthaltsamkeit, konnte <hi TEIform="hi">Myn</hi><hi TEIform="hi">Heer </hi>in seinem neuen Weinberge leicht beides zu Boden trinken; und dann, wenn er seine Blösse sehen ließ, seinen Leuten was zu Lachen machen.</p><p xml:id="JG27838" TEIform="p">Gerade so gehts mit dem armen Reisenden, der sich voll Boots- und Postknechten durch die gesitteten Königreiche dieses Erdbodens schleppen läßt, um Kenntnisse und Wissenschaften zu erlangen.</p><p xml:id="JG27839" TEIform="p">Wissenschaften und Kenntnisse sind allerdings zu erlangen, wenn man die Reisen mit Boots- und Postknechten zu diesem Endzwecke anstellt; ob aber nützliche Kenntnisse und wahre Wissenschaften, das ist eine blosse Lotterie. . . . Und auch dann noch, wenn der Spieler ein gutes Loos zieht, muß er (sic!) die erlangte Summe mit Behutsamkeit und Mässigung angewendet werden, um Nutzen davon zu ziehen. . . . Da aber, sowohl in Ansehung des Erlangens als des Anwendens, immer viel weniger Treffer als Nieten sind: so bin ich der Meynung, daß ein Mann noch eben so weise handeln würde, wofern er es über sich erhalten könnte, wenn er ohne ausheimische Kenntnisse, ohne ausheimische Wissenschaften, zufrieden lebte, zumal in einem Lande, wo es an beyden nicht völlig mangelt . . . . Und in Wahrheit! es hat mir oft und vielmal im Herzen wehe gethan, wenn ich bemerkt habe, wie manchen tiefen Weg der neugierige Reisende hat durchwaten müssen, um Auftritte zu sehen, und in Entdeckungen zu gukken; welches alles, wie Sancho Pansa zum Don Quichotte sagt, sie hätten im Trocknen daheime sehen können. Wir leben in einem Jahrhunderte so voller Licht, daß schwerlich ein Land oder Winkel in Europa seyn wird, dessen Strahlen nicht mit andern vermischt sind. . . . Die Gelehrsamkeit in den meisten ihrer Theile, und in den meisten Geschäften, ist wie eine Gassenmusik in einer italiänischen Stadt. Man braucht nicht zu bezahlen, um Theil daran zu nehmen . . . .</p><p xml:id="JG27840" TEIform="p">Nun ist aber keine Nation unter der Sonne  . . .  und Gott ist mein Zeuge, (vor dessen Richterstuhl ich eines Tages kommen, und auch von diesem Buche Rechenschaft ablegen muß) daß ich es nicht aus Ruhmredigkeit sage  . . .  nun ist aber keine Nation unter der Sonne, die mehr und verschiedenere Arten von Gelehrsamkeit aufzuweisen hat  . . .  wo man sich besser um Wissenschaften bewerben, und sichrer sie erwerben kann, als hier  . . .  wo die Künste so aufgemuntert werden, und so bald empor kommen  . . .  wo die Natur (im Ganzen genommen) so wenig zu verantworten hat . . . und woselbst, mit einem Worte, mehr Witz und abwechselnde Charaktere zur Unterhaltung des Geistes sind. . . . Meine lieben Landsleute, wohin gehn Sie denn ?  . . . </p><p xml:id="JG27841" TEIform="p">. . . Wir besehen nur diese Chaise, sagten sie  . . .  Ihr gehorsamer Diener, sagte ich, indem ich aus dem Wagen sprang und den Huth abnahm . . . . Wir konnten nicht begreifen, sagte der eine, der, wie ich fand, ein <hi TEIform="hi">neugieriger Reisender </hi>war . . . woher es käme, daß sie sich so bewegte . . . . Es war, sagt ich kaltsinnig, die Bewegung vom Vorrede schreiben. . . . Nun hab' ich doch in meinem Leben, sagte der andre, der ein <hi TEIform="hi">simpler Reisender </hi>war, noch von keiner Vorrede gehört, die in einem <hi TEIform="hi">Desobligeant </hi>geschrieben wäre! . . . ja, in einem Vis-à-vis wärs wohl besser gewesen, sagte ich.</p><p xml:id="JG27842" TEIform="p"> . . .  <hi TEIform="hi">Weil ein Engländer nicht deswegen reiset, um Engländer zu sehen, </hi>so ging ich nach meinem Zimmer.</p><p xml:id="JG27843" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Calais.</hi></p><p xml:id="JG27844" rend="Prosatext" TEIform="p">Als ich über den Gang zu meinem Zimmer ging, merkte ich mehr Schatten, als ich allein machte; es war auch wirklich Monsieur Dessein, der Herr des Hotels, der eben aus der Vesper gekommen war, und mit dem Huthe unterm Arme, mir sehr höflich nachfolgte, um mich zu erinnern, daß ich einen Wagen nöthig hatte. Ich hatte mir die Grille zum <hi TEIform="hi">Desobligeant </hi>so ziemlich aus dem Kopfe geschrieben, und da Monsieur Dessein mit Achselzücken davon sprach, als ob er gar nicht für mich wäre: so fiel mirs alsobald ein, daß er irgend einem <hi TEIform="hi">unschuldigen Reisenden </hi>gehören müsse, welcher ihn bey seiner Rückreise dem ehrlichen Monsieur Dessein anvertrauet hätte, um ihn, so gut als möglich, zu verkaufen. Vier Monate waren verflossen, nachdem er seine Laufbahn durch Europa in einem Winkel des Monsieur Desseins Hofe vollendet hatte, und da er beym Antritte derselben bloß von neuem versohlet und aufgefärbt war, so hatte er, ungeachtet er am Berge Senis zweymal umgebauet worden, bey allen seinen erlebten Begebenheiten doch wenig gewonnen. . . . Bey keiner indessen weniger, als bey der Letztern, da er <hi TEIform="hi">so</hi> viele Monate ohne alle Barmherzigkeit in Monsieur Desseins Hofe einen Winkel unter der Dachtraufe hüten mußte. . . . Freylich konnte man nicht viel zu seinem Besten sagen . . . . Etwas aber doch  . . .  und wenn ein Paar Worte ein Elend lindern können, so hasse ich den Mann, der damit knickern kann.</p><p xml:id="JG27845" TEIform="p"> . . .  Sehn Sie, wenn ich der Herr dieses Hotels wäre, sagt' ich, und legte die Spitze meines Zeigefingers auf Monsieurs Desseins Brust, so würde ich gewiß mein Möglichstes thun, diesen armen <hi TEIform="hi">Desobligeant </hi>an Mann zu bringen. . . . So oft Sie vorüber gehen, wackelt er Ihnen Vorwürfe zu.</p><p xml:id="JG27846" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Mon Dieu, </hi>sagte Monsieur Dessein. . . . Was gehts mich an? . . Erlauben Sie! Monsieur Dessein, versetzte ich, Personen von einer gewissen Denkungsart geht ihr eignes Gefühl schon etwas an. . . Ich bin überzeugt, daß einem Manne, der sowohl für andre als für sich selbst fühlt . . . leugnen Sie es, so viel Sie wollen, eine jede regnichte Nacht muß ihr Gemüth beunruhigen . . . . Monsieur Dessein, Sie leiden so viel als die Maschine. . . .</p><p xml:id="JG27847" TEIform="p">Ich habe allezeit angemerkt, wenn in einem Complimente eben so viel Saures als Süsses ist; so weiß ein Engländer niemals, ob ers verstehn, oder nicht verstehen soll. Ein Franzos hilft sich gleich: Monsieur Dessein machte mir einen Bückling.</p><p xml:id="JG27848" TEIform="p"><hi TEIform="hi">C'est bien vrai, </hi>sagt' er. . . . In diesem Falle aber würde ich nur eine Unruhe mit der andern vertauschen, und dabey verlieren. Bedenken Sie selbst, mein werthester Herr, wenn ich Ihnen eine Chaise gäbe, die auf dem halben Wege nach Paris in Stücken fiele. . . . Bedenken Sie selbst, wie viel ich leiden würde, einem so rechtschafnen Manne eine böse Meinung von mir beygebracht zu wissen! Ich verliere zu ungern die Achtung <hi TEIform="hi">d'un homme d'esprit.</hi></p><p xml:id="JG27849" TEIform="p">Die Pille war genau nach meinem eigenen Recepte gemacht; ich konnte also nicht umhin, sie hinunter zu schlucken. . .. Ich gab Monsieur Dessein seinen Bückling zurück, und ohne fernere Casuisterey gingen wir zusammen nach seiner Remise, um sein Magazin von Chaisen zu besehen.</p><p xml:id="JG27850" rend="Prosatext" TEIform="p">IN DER GASSE </p><p xml:id="JG27851" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Calais</hi></p><p xml:id="JG27852" rend="Prosatext" TEIform="p">Es muß gewiß eine feindselige Art von Welt seyn, worin der Käufer (wäre es auch nur von einer lumpichten Postchaise) nicht mit dem Verkäufer über die Gasse gehen kann, um den Handel zu schliessen, ohne in eben dieselbe Gemüthsfassung zu fallen, oder seinen Mann mit eben solchen Augen anzusehen, als ob er mit ihm auf dem Wege nach Hydepark wäre, sich da zu duelliren. Ich meines Theils, der ich ein schlechter Fechter und dem Monsieur Dessein auf keine Art gewachsen bin, ich fühlte bey mir selbst alle die verschiedenen Bewegungen, welche eine solche Situation hervor zu bringen pflegt. . . . Ich betrachtete Monsieur Dessein, als ob ich ihn durchsehen wollte . . . Ich faßte ihn, so wie er ging, aufs Korn, bald <hi TEIform="hi">en profil</hi>  . . .  bald <hi TEIform="hi">en</hi><hi TEIform="hi">face </hi> . . .  dachte, er säh' aus, als ein Jude, dann, als ein Türke . . . konnte seine Perücke nicht ausstehn  . . .  fluchte auf ihn  . . .  wünschte ihn zum Henker . . . .</p><p xml:id="JG27853" TEIform="p"> . . .  Und alles das muß in dem Herzen auflodern, wegen eines Bettels von drey oder vier Louisd'ors ? Denn das ist doch das Höchste, was ich dabey übersetzt werden kann. . . . Niedrige Leidenschaft! sagt' ich, und drehte mich herum, wie man bey einer plötzlich veränderten Empfindung zu thun pflegt  . . .  niedrige, unmenschliche Leidenschaft! Deine Hand ist gegen Jedermann und Jedermanns Hand gegen dich! . . . Das verhüte der Himmel! sagte sie, und fuhr mit ihrer Hand zu ihrer Stirne, denn ich hatte gerade gegen die Dame Fronte gemacht, die ich mit dem Mönch hatte reden sehn. . . . Sie war uns gefolgt, ohne daß wirs gewahr geworden. . .. Das verhüte der Himmel freylich! sagt' ich, und bot ihr meine Hand. . . . sie trug ein Paar schwarze seidene Handschuh, die nur am Daumen und den beyden Foderfingern offen waren: also nahm sie solche ohne Weigerung an . . . . und ich führte sie nach der Thüre zur Wagenremise.</p><p xml:id="JG27854" TEIform="p">Monsieur Dessein hatte mehr als funfzigmal über den Schlüssel diablirt, ehe er ausfindig machte, daß er einen unrechten ergriffen und mitgebracht hatte. Wir waren eben so ungeduldig, als er, nach der Eröfnung: und so aufmerksam auf das Hinderniß, daß ich beständig ihre Hand hielt, fast ohne es zu wissen; dergestalt, daß uns Monsieur Dessein, ihre Hand in der meinigen, mit unsern Gesichtern gegen die Remisenthüre gekehrt, verließ, und sagte, in fünf Minuten wolle er wieder da seyn.</p><p xml:id="JG27855" TEIform="p">Nun ist eine Unterredung von fünf Minuten in einer solchen Situation, eben so viel werth, als eine von eben so vielen Jahrhunderten, da man mit den Gesichtern nach der Gasse gekehrt steht: in dem letztern Falle, nimmt man die Materie des Gesprächs von Sachen und Begebenheiten ausser uns . . . Wenn man aber die Augen auf eine todte Wand geheftet hat  . . .  nimmt man solche bloß aus sich selbst her. Ein Stillschweigen von einem einzigen Augenblicke, da uns Monsieur Dessein verließ, wäre der Situation fatal gewesen. . . . Die Dame hätte sich unfehlbar herumgekehrt. . . .  Also fing ich die Conversation augenblicklich an. . . . Was mich aber dazu antrieb, (da ich nicht schreibe, die Schwachheiten meines Herzens auf dieser Reise zu vertheidigen  . . .  sondern zu erzählen)  . . .  soll eben so ungeschminkt beschrieben -werden, als ich solches damals fühlte.</p><p xml:id="JG27856" rend="Prosatext" TEIform="p">DIE REMISENTHÜRE.</p><p xml:id="JG27857" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Calais.</hi></p><p xml:id="JG27858" rend="Prosatext" TEIform="p">Als ich dem Leser sagte, daß ich deswegen nicht gern aus dem <hi TEIform="hi">Desobligeant </hi>steigen wollen, weil ich den Mönch in einem ämsigen Gespräche mit einer eben angekommenen Dame begriffen sahe: . . . da sagte ich ihm die Wahrheit; aber die völlige Wahrheit sagt' ich ihm nicht; denn es war eben so sehr die Gestalt und das Ansehen der Dame, mit der er sprach, was mich zurück hielt. Ein Argwohn flog mir durchs Gehirn, und sagte, er erzähle ihr, was zwischen uns vorgegangen sey. Darüber war in meinem Gemüthe eine Saite falsch geworden . . . . Ich wünschte ihn in sein Kloster.</p><p xml:id="JG27859" TEIform="p">Wenn das Herz vor dem Verstande zufährt, so erspart es der Urtheilskraft unglaublich viel Mühe . . . Ich war gewiß, sie sey von einer bessern Art Geschöpfen. . . . Gleichwohl dachte ich nicht mehr an sie, sondern fuhr fort meine Vorrede zu schreiben.</p><p xml:id="JG27860" TEIform="p">Der Eindruck ward wieder rege, als ich sie auf der Gasse abermals antraf; eine anständige Freymüthigkeit, womit sie mir ihre Hand gab, zeugte, wie mich dünkte, von ihrer guten Lebensart und von ihrem Verstande; und so wie ich sie führte, fühlte ich in ihrem Wesen eine so liebliche Biegsamkeit, daß es über alle meine Geister Ruhe und Heiterkeit verbreitete.</p><p xml:id="JG27861" TEIform="p"> . . .  Gütiger Gott! Wie gern sollte ein Mann ein Geschöpf, wie dieses, mit sich durch die ganze Welt führen!  . . . </p><p xml:id="JG27862" TEIform="p">Ich hatte ihr Gesicht noch nicht gesehen. . . Das war nicht wesentlich; denn das Gemählde ward den Augenblick angelegt, und lange vorher, ehe wir zu der Remisenthüre gekommen, hatte Mademoiselle Phantasie den ganzen Kopf vollendet, und freuete sich eben so sehr darüber, daß er ihrer Göttin so gut stand, als wenn sie ihn aus dem Grunde der <hi TEIform="hi">Tiber </hi>gehohlt hätte. . . . Aber du bist ein betrogner und betrügerischer Affe; und ob du uns gleich des Tages siebenmal mit deinen Bildern und Gemählden hintergehst, so thust du es doch mit so vieler Anmuth, und da weißt deinen Portraits solche Engel des Lichts Gestalten zu leben, daß man dir mit Ehren nicht böse werden kann.</p><p xml:id="JG27863" TEIform="p">Als wir zu der Remisenthüre gekommen waren, zog sie ihre Hand von der Stirne weg, und ließ mich das Original sehen . . . . Es war ein Gesicht von ohngefehr sechs und zwanzig  . . .  eine helle durchsichtige Brünette, ungekünstelt im Putze, ohne Schminke und ohne Puder. . . . Es war nicht nach den Regeln der Critik schön, aber es hatte das, was mich in der Gemüthsfassung, worin ich war, viel mehr reitzte; es hatte eine anziehende Miene. Mich deuchte es trüge die Merkmale eines Wittwenblicks, und zwar in dem Stande des Abnehmens, wenn die beyden ersten Anfälle von Betrübniß vorüber, und sie nun gelassen anfängt, mit Ruhe an ihren Verlust zu denken. . . . Doch hätten auch tausend andre Arten von Kummer dieselbigen Linien ziehen können; ich wünschte zu wissen, von welcher Art sie eigentlich gezogen worden  . . .  und war bereit mich zu erkundigen, (hätte es derselbe <hi TEIform="hi">Bon</hi><hi TEIform="hi">Ton </hi>erlaubt, der zu Esdras Zeiten Mode war.)  . . .  "<hi TEIform="hi">Was</hi><hi TEIform="hi">fehlet dir? und warum bist du so bekümmert? und warum ist deine Seele beunruhigt?"  . . .  </hi>Mit einem Worte, ich fühlte ein Wohlwollen gegen sie; und beschloß, auf eine oder die andre Art mein Schärflein Ergebenheit  . . .  wo nicht wirkliche Dienstgeflissenheit  . . .  für sie anzulegen.</p><p xml:id="JG27864" TEIform="p">Das wars, was mich antrieb  . . . und in dieser Fassung, diesen Trieben Raum zu geben, ließ man mich allein mit der Dame, ihre Hand in der meinigen, und mit unsern beyden Gesichtern gegen die Remisenthüre gekehrt, näher, als unumgänglich nothwendig war.</p><p xml:id="JG27865" rend="Prosatext" TEIform="p">Gewiß, schöne Dame, sagt' ich, und hob ihre Hand, so wie ich begann, ein wenig leicht in die Höhe, dieß ist eine von den seltsamen Fügungen des Glücks. Zwey völlig Unbekannte bey ihren Händen zu nehmen  . . .  von verschiedenem Geschlechte, und vielleicht aus entlegenen Winkeln der Erde, und sie in einem Augenblicke in eine so herzlich vertraute Situation zu setzen, als selbst die Freundschaft nicht hätte zuwege bringen können, hätte sie auch einen ganzen Monat darauf gesonnen . . . .</p><p xml:id="JG27866" TEIform="p">. . . Und Ihre Betrachtung darüber Monsieur, zeigt, wie sehr Sie durch diesen Zufall in Verlegenheit gesetzt sind . . . .</p><p xml:id="JG27867" TEIform="p">Wenn eine Situation ist, wie wir sie wünschen, so ist nichts so übel angebracht, als Anspielungen auf die Umstände, wodurch sie es wird. . . . Sie danken dem Glücke, fuhr sie fort . . . Sie hatten Recht . . . Das Herz wußte es, und war zu frieden: und niemand, als ein brittischer Philosoph würde dem Verstande Nachricht davon gegeben haben, um das Urtheil abändern zu lassen.</p><p xml:id="JG27868" TEIform="p">Wie sie dieß sagte, zog sie ihre Hand mit einem Blicke zurück, den ich für eine hinlängliche Erklärung des Textes hielt.</p><p xml:id="JG27869" TEIform="p">Es ist ein armseliges Gemählde, welches ich hier von der Schwachheit meines Herzens aufstelle, indem ich gestehen muß, daß es eine Betrühniß fühlte, welche würdigere Veranlassungen nicht hätten erzeugen können. . . . Ich war bekümmert über den Verlust ihrer Hand, und die Art, wie ich sie verloren hatte, goß weder Wein noch Öl in die Wunde; nie in meinem Leben war ich so einfältig verlegen, und so jämmerlich beschämt über meine Verlegenheit gewesen.</p><p xml:id="JG27870" TEIform="p">Die Triumphe eines wahren weiblichen Herzens sind über dergleichen Niederlagen kurz. In sehr wenig Secunden legte sie ihre Hand auf den Aufschlag meines Kleides, um ihre Antwort fortzusetzen; und also, auf eine oder die andre Art, Gott weiß, wie ? gewann ich meine Situation wieder.</p><p xml:id="JG27871" TEIform="p"> . . .  Sie hatte nichts hinzu zu fügen.</p><p xml:id="JG27872" TEIform="p">Ich dachte augenblicklich auf eine andre Unterredung für die Dame; denn aus dem Inhalte sowohl, als der Moral des vorigen, schloß ich, daß ich mich in ihrem Charakter geirret haben müßte. Wie sie aber ihr Gesicht zu mir wandte, war der Geist, wovon ihre Antwort beseelt wurde, verflogen . . . die Muskeln gesunken, und ich sah wieder eben den arglosen Blick des Kummers, der mich für sie einnahm . . . . Traurig, daß auf einem so seelenvollen Gesichte Kummer wohnen soll!  . . .  Ich bedaurete sie vom Grunde meiner Seelen; und obs einem dickhäutigen Herzen gleich lächerlich genug vorkommen mag  . . .  ich hätte sie in die Arme nehmen und ihr auf der Gasse vor den Leuten liebkosen können, ohne darüber zu erröthen.</p><p xml:id="JG27873" TEIform="p">Der lebhafte Tackt der Pulsadern längst meinen Fingern, welche sich um die ihrigen schmiegten, sagte ihr, was in mir vorging: Sie sah zur Erden. . . . Es folgte ein Stillschweigen von etlichen Augenblicken.</p><p xml:id="JG27874" TEIform="p">Ich muß in dieser Pause einiges leichtes Bestreben geäussert haben, ihre Hand fühlbarer zu drücken, wie ich von einer subtilen Bewegung, die ich in meiner eignen Hand empfand, fürchtete . . . . Nicht als ob sie die ihrige wegzog  . . .  sondern als ob sie darauf dächte:  . . .  und ich hätte sie unfehlbar zum zweytenmale verloren, hätte nicht mehr Instinkt als Vernunft mir das letzte Hülfsmittel in dergleichen Gefahren an die Hand gegeben  . . .  sie loser zu halten, so als ob ich sie alle Augenblick von selbst loslassen würde. Auf diese Art ließ sie es gut sein, bis Monsieur Dessein mit dem Schlüssel zurück kam; und in der Zeit überlegte ich, wie ich die schlimmen Eindrücke wieder auslöschen könnte, welche die Historie des armen Mönchs, wenn er ihr solche erzählet hätte, wider mich in ihre Brust gepflanzt haben müßte.</p><p xml:id="JG27875" rend="Prosatext" TEIform="p">DIE TABAKSDOSE.</p><p xml:id="JG27876" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Calais.</hi></p><p xml:id="JG27877" rend="Prosatext" TEIform="p">Der gute alte Mönch war nur sechs Schritte von uns, als mir der Gedanke an ihn durch den Kopf fuhr; und näherte sich uns, nicht völlig gerade zu, als zweifelhaft, ob er uns anreden sollte, oder nicht?  . . .  Er stand gleichwohl, sobald er an uns kam, mit völliger Freymüthigkeit stille; er hatte eine Schnupftabaksdose von Horn in der Hand, die er mir offen vorhielt. . . . Sie sollen meinen versuchen  . . .  sagt' ich, indem ich meine Dose hervor zog (es war eine kleine Schildpattne), und sie ihm in die Hand gab. . . . Er ist sehr schön, sagte der Mönch; so thun Sie mir den Gefallen, versetzte ich, und behalten die Dose mit dem Taback, und wenn Sie zuweilen eine Prise daraus nehmen, so erinnern Sie sich, daß Sie solche von einem Manne zum Versöhnungszeichen angenommen, der Ihnen einst unfreundlich begegnet hat, obgleich nicht von Herzen.</p><p xml:id="JG27878" TEIform="p">Der arme Mönch ward so roth als Scharlach. <hi TEIform="hi">Mon</hi><hi TEIform="hi">Dieu! </hi>sagt' er, und schlug die Hände zusammen. . . . Sie haben mir nie unfreundlich begegnet . . . . Ich sollte ihm das nicht zutrauen, sagte die Dame. Nun erröthete ich, über was für Bewegungen aber, das mögen die wenigen beurtheilen, welche ihre Empfindungen zu zergliedern wissen. . . . Verzeihen Sie, Madame, versetzte ich . . . . Ich begegnete ihm sehr hart; und ohne Ursache. . . . Das ist unmöglich, sagte die Dame. . . . Mein Gott! rief der Mönch mit einer Hitze der Betheurung, die ihm nicht natürlich zu sein schien: die Schuld lag an mir, und in der Unbesonnenheit meines Eifers  . . .  Die Daine widersprach dem, und ich behauptete mit ihr, es wäre unmöglich, daß ein Mann von so gesetztem Gemüthe, als das seinige, jemanden beleidigen könnte.</p><p xml:id="JG27879" TEIform="p">Ich wußte nicht, daß Streit zu einer so angenehmen und wollüstigen Sache für die Nerven gemacht werden könnte, als ich hierbey fühlte. . . . Wir schwiegen eine Zeitlang, ohne das geringste von der närrischen Ängstlichkeit zu fühlen, welche sich einstellt, wenn man in Gesellschaften sich zehn Minuten einander angafft, ohne ein Wort zu sagen. Während dieser Stille rieb der Mönch seine hornene Dose auf dem Ärmel seines Gewandes, und sobald sie von dem Reiben eine Art Glanz bekommen hatte  . . .  machte er eine tiefe Verbeugung, und sagte: Es wäre zu spät, zu sagen, ob es Güte oder Schwachheit unsrer Gemüthsart sey, die uns in diesen Zwist verwickelt . . . .  doch, das bey Seite . . . Er bitte, wir möchten mit den Dosen tauschen. . . . So wie er dieses sagte, hielt er mit der einen Hand die seinige her, und nahm mit der andern die meinige; und nachdem er solche geküsst  . . .  steckte er sie mit einem Strome von Gutherzigkeit in den Augen, in seinen Busen  . . .  und nahm Abschied.</p><p xml:id="JG27880" TEIform="p">Ich betrachte diese Dose, wie ich die sichtbaren Mittel meiner Religion betrachte, meinen Geist zu etwas Höherm zu leiten: in der That lege ich sie selten von mir; und sehr oft habe ich durch diese Dose den sanften gelassenen Geist ihres vorigen Besitzers hervorgerufen, um den meinigen, bey den in der Welt zu kämpfenden Kämpfen in Fassung zu erhalten. Dem seinigen hatten sie vollauf zu schaffen gemacht, wie ich aus seiner Geschichte erfahren, bis er, da er für geleistete militairische Dienste schlechten Lohn fand, und zu gleicher Zeit in der zärtlichsten Leidenschaft unglücklich war, in seinem fünf und vierzigsten Jahre ungefähr, dem Degen und dem schönen Geschlechte entsagte, und nicht sowohl in seinem Kloster, als in sich selbst, Ruhe suchte.</p><p xml:id="JG27881" TEIform="p">Mein Herz ist mir beklommen, da ich hinzufügen muß, daß ich bey meiner letztern Reise durch Calais, als mich nach dem Pater Lorenzo erkundigte, erfuhr, daß er schon fast seit drey Monaten gestorben sei, und daß er nicht in seinem Kloster, sondern auf sein Verlangen auf einem dem Kloster gehörigen Kirchhofe, eine Stunde vor der Stadt, begraben läge . . . . Ich hatte ein grosses Verlangen, zu sehn, wo sie ihn hingelegt hätten . . . Als ich bey seinem Grabe saß, die kleine hornene Dose herauszog, und eine oder zwey Nesseln zum Kopfe desselben, die da nichts zu suchen hatten, ausriß  . . .  so wirkte das alles so gewaltsam auf meine Empfindungen, daß ich in einen Strom von Thränen ausbrach. . . . Doch ich bin so weichherzig, als ein Weib; und ich bitte die Welt, nicht zu lächeln, sondern mich zu bedauren.</p><p xml:id="JG27882" rend="Prosatext" TEIform="p">DIE REMISENTHÜRE.</p><p xml:id="JG27883" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Calais.</hi></p><p xml:id="JG27884" rend="Prosatext" TEIform="p">Die ganze Zeit über hatte ich die Hand der Dame nicht fahren lassen, und hatte sie so lange gehalten, daß es unanständig gewesen seyn würde, sie fahren zu lassen, ohne sie vorher an meine Lippen zu drücken. Blut und Lebensgeister, die sich nach den äussern Theilen des Körpers gezogen hatten, fuhren ihr plötzlich nach Aug' und Wangen, da ichs that [ . . . ]<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>