<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="AUSDRUCKSFORMEN" num="28" base="3.3.2.9.11.13"><div3 xml:id="JG27553" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="GLEIMANJACOBI" TEIform="anchor"/>Aus: Briefe von den Herren <ref target="GLEIMFRIEDRICHLUDWIG" targOrder="U" TEIform="ref">Gleim</ref> und <ref target="JACOBIJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> [1768]</head><p xml:id="JG27554" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: J. W. L. Gleim. Gedichte. Hrsg. von Jürgen Stenzel. Stuttgart 1969. S. 88-91. - Stellungnahmen Goethes <ref target="KFLIEHTAUBCHEN" targOrder="U" TEIform="ref"> in der Zeit</ref> und <ref target="GLEIMUNDGEORGJACOBI" targOrder="U" TEIform="ref"> rückblickend</ref>.</p><p xml:id="JG27555" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="AUSDRUCKSFOMENBRIEF" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG27556" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Herr Gleim an Herrn Jacobi.</head><p xml:id="JG27557" rend="Prosatext" TEIform="p">Halberstadt den 15ten Sept. 1767.</p><p xml:id="JG27558" rend="Prosatext" TEIform="p">Jetzt den Augenblick, mein liebster Jacobi, treten Sie heraus aus Ihrem Wagen, ietzt laufen Sie herauf zu Ihrem <ref target="KLOTZCHRISTIANADOLF" targOrder="U" TEIform="ref"> Klotz</ref>, jetzt umarmen Sie ihn, ietzt sagen Sie ihm, daß es bey Ihrem Gleim Ihnen ein klein wenig gefallen hat. Das ist doch recht hübsch, daß Sie das ihm sagen, denn nun wird er desto ehe sein Wort halten, und mich mit seinem Besuche erfreuen. Sagten Sie ihm nicht auch noch, wie hoch ich ihn schätze, wie ich ihn liebe, wie oft wir von ihm sprachen, wie oft wir ihn bewunderten. Holen Sie doch ja geschwind nach, was Sie vergaßen. Einsam, ganz einsam war ich gestern in einer großen Gesellschaft. Nichts sprach ich den ganzen Tag, als etwa: Nun ist er zu Harsleben, nun sitzt er bey unserm Kühns, nun in Aschersleben, nun geht er über die Saale. Gott gebe, daß er schwimmen kann, wenn die Fähre verunglücken sollte! Nun geht er am Ufer der Saale, sieht ihre schönste Nymphe, zeichnet sie sich in seine Schreibtafel; warte, denkt er, dich mahl ich in dem Briefchen an Gleim! Nun aber thut er einen hohen Schritt ins Bette: da liegt er! und schläft, wie ein Kayser. Wie ein Prinz, das wäre zu gemein, und Kayser schlafen fester, als Prinzen. Geträumet hat er nicht, was hätt' er träumen sollen? Er sahe ia in Halberstadt keine Nymphe, keine Dryade, die ihm gefiel. Wovon hätt' er denn träumen sollen? Ein dickes Mädchen kommt, und weckt ihn auf. O du dickes Mädchen du! geschwind verwandle dich in eine Nymphe, so geschlank, wie die niedlichste Nymphe, die <ref target="BOUCHERFRANCOIS" targOrder="U" TEIform="ref"> Boucher</ref> mahlete, oder Homer dichtete, oder Klotz küssete; denn, in Wahrheit, ich besinne mich nicht, ob unser Klotz in seinen Lateinischen Gedichten eine gemahlet hat. Geküßt hat er eine, das weiß ich. Das Mädchen verwandelt sich nicht, vor meinem Jacobi steht es, er findet auch das Versteckte nicht schön, und ärgert sich, daß er von solch einer dicken Gestalt aufgeweckt wird. Aergere dich nicht, mein lieber kleiner Jacobi, denn du sollst nun bald deine Hallischen Schönheiten sehen, die acht Tage lang nach dir seufzeten! Welche Schaaren von Seufzern flogen dir nach, nach Halberstadt! Einige kamen wohlbehalten an, andere starben auf halben Wege. Die armen Seufzer, der arme kleine Jacobi! Die acht Tage lang, die er ohne seine Mädchen war, waren ihm eine Ewigkeit.</p><p xml:id="JG27559" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So etwas sprach ich den ganzen Tag, bis ietzt den Augenblick, und meine Nichte stimmte traurig mit ein: Wo ist er nun wohl, unser lieber Jacobi? Uebrigens waren wir ganz wohl; den Nachmittag waren wir in meinem Garten; mein Jacobi, sagt' ich, fehlt hier in der Grasevertiefung, und die Mädchen alle gaben mir Recht.</p><p xml:id="JG27560" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun, lieber Freund, gehen Sie auch zu unserem Meyer, und sagen ihm die zehntausend Empfehlungen von etc. etc.</p></div4><div4 xml:id="JG27561" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Herr Gleim an Herrn Jacobi.</head><p xml:id="JG27562" rend="Prosatext" TEIform="p">Halberstadt den 17ten Sept. 1767.</p><p xml:id="JG27563" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Kutscher kam diesen Morgen zurück, welche Freude! von meinem Jacobi bringt er mir gewiß zweene Zeilen mit. Aber nicht eine trug er in der Hand. Ein Briefchen zwar hatt' er, aber er gab es gleich mit einem Gruße von Hippocrates Pfutsch [nicht ermittelt]! Keines von dem Herrn Professor? Nein, sagt er, selbst halb unzufrieden, daß er keines hatte, denn er sah es dem Fragen wohl an, daß er billig eins haben sollte. Itzt gegen Mittag bringt mir der Briefträger ein dickes Päckchen, die Aufschrift von einer fremden Hand, und darinn ein Buch! ein Buch? Von wem? Wer könnte mir wohl ein Buch senden? Gold könnten mir zehne senden; aber Bücher, wer macht sich etwas aus Büchern? Aufgerissen wurde das Päckchen, und, o welch ein süßer Anblick! eine Zeile von der Hand meines Jacobi, zehn Zeilen, zwanzig, dreyßig, wer kann sie zählen? Gelesen, empfunden, gepriesen wurden sie; und dann geküsset, wie ein Liebhaber in der süßesten Entzückung seiner Liebe sein Mädchen küsset - -  Die Nichte kam dazu; was küssen sie denn da, Herr Onkel, und mit ihrer langsamsten Rede, wurde gefraget, und geantwortet: Meinen Jacobi! O Sie kleiner liebenswürdiger bester Freund! Sie kleiner süßer Schmeichler! Welche schöne Danksagungen für so wenig Ihnen gemachte Freuden! Wär ich ganz gesund gewesen, dann hätt' ich einen dieser tausend schönen Danksagungen vielleicht verdienet! - -  Schön aber unverdient - Es sey! Ich lasse mir doch keine einzige nehmen, keine in Versen, keine in Prosa. Alle machen sie Ihrem Herzen und Ihrer Muse Ehre; nur sind sie nicht anzuwenden auf Ihren Freund, der sich tausend Vorwürfe macht, daß er in den sechs Tagen Ihres Besuchs Ihnen so wenig Vergnügen verschafte! Tausend Empfehlungen empfangen Sie von diesem einigen Herzen, tausend von der Nichte, tausend von meinem Vetter und unserer Venus, Summa drey tausend. Damit bin ich ewig etc.</p></div4><div4 xml:id="JG27564" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Herr Gleim an Herrn Jacobi.</head><p xml:id="JG27565" rend="Prosatext" TEIform="p">Halberstadt den lten Oct. 1767.</p><p xml:id="JG27566" rend="Prosatext" TEIform="p">Nach ihrer Abreise, mein liebster Freund, war ich heute zum ersten mahle wieder in meinem Garten. <ref target="VERTUMNUS" targOrder="U" TEIform="ref"> Pomona</ref> winkte mich zu dem Baume mit den kleinen rothen Aepfeln, unter welchem wir uns küsseten. Ich kont' ihrem Winke nicht folgen, es war mir zu traurig hinzugehen, und meinen lieben Jacobi nicht zu finden. Ich gieng unter den Kindern der Flora. Ohngeachtet der rauhen Witterung sind sie noch nicht gestorben, sie blühen noch, wie in der Mitte des Frühlings. Vergebens sahen sie mich freundlich an. Warum ihr mich so traurig seht, ihr Blümchen? Ich dacht' an meinen Freund, der euch besänge, wenn er euch so freundlich sähe. Wär' er hier, dann wär' ich so freundlich, wie ihr! Dann solltet ihr mich wohl nicht traurig sehen. So sprach ich mit den Blümchen, und gieng, in Gedanken, ohne zu wissen wohin. Auf einmal stand ich unter dem Baume mit den rothen Aepfeln, und da, mein lieber Freund, da gab ein Geist mir einen Kuß; der Genius meines Jacobi war es, oder er selbst. Er küßte völlig so wie mein Jacobi küßt. So, wie seine Verse von allen andern Versen, so unterscheid' ich seine Küsse von allen andern Küssen. Es war eilf Minuten auf dreye: dachten Sie da an mich, mein lieber Freund, so war es gewiß Ihr Geist, der mich küßte. Uebermorgen um eilf Minuten auf dreye steh ich wieder unter dem Baume mit den rothen Aepfeln, wenn Sie etwa nur auf dieser Stelle mich küssen wollen.</p></div4><div4 xml:id="JG27567" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Herr Gleim an Herrn Jacobi.</head><p xml:id="JG27568" rend="Prosatext" TEIform="p">Halberstadt den 16ten Nov. 1767. Abends.</p><p xml:id="JG27569" rend="Prosatext" TEIform="p">Den Augenblick, mein liebster Freund, schick' ich meinen Brief an Sie zur Post; kaum war der Bediente zur Thür hinaus, als der Briefträger mir den Ihrigen brachte*. Welch ein niedliches fürtrefliches Briefchen! Chapelle, La Fare, Gresset, Desmahis, Bernard, Arnaud, Bernis das ganze Gefolge der frölichen Musen, diese Gallischen Dichter mein' ich, die nur allein Genie zu haben scheinen, sie alle ruf' ich auf, ein niedlicher Briefchen zu schreiben! Was ich Ihnen, bestes Freundchen, schon oft sagte, das ist wahr, und ich irre mich nicht, Ihr erster Beruf ist, unser Gresset zu seyn. Tausendmahl - umarm' ich Sie für dieses kleine Meisterstück! Venus hatte nie einen Amor auf dem Schooße, der niedlicher war. Immer mehr, mein Liebster, machen Sie, daß ich Wünsche, nicht so alt, nicht so nahe an dem Schritt' in jene Welt zu seyn. Was für Vergnügen wär' ein solches langes Leben, mit einem Jacobi! Aber gesund müßt' es seyn, und ohne zu viele Geschäfte. Wie sollten alle Götter uns beneiden! Was für Briefchen schrieb ich meinem Jacobi! Man sollte sagen, es wären die Briefe der Musen aneinander. Wär' er noch hier, Ihr Amor, hier sollt' er wohl kein Wörtchen auszusetzen finden. Reime, Sylbenmaaß, Bilder, Gedanken, Paan, alles ist fürtreflich. Einen einzigen kleinen Vers säh' ich gern noch eingeschaltet, zwischen den beyden:</p><lg xml:id="JG27570" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Doch nein, nur sie belachen, </l><l part="N" TEIform="l">Und singen wollen wir;</l></lg><p xml:id="JG27571" rend="Prosatext" TEIform="p">des Wohlklangs wegen nur. Wiewohl kleine Nachläßigkeiten in diesen Gedichtchen sind eher Schönheiten, als Fehler; also wollen wir es lieber so lassen. Alle das feine Lob, das mein Jacobi seinem Gleim zu hören giebt, höret dieser, ohne zu erröthen, so gewöhnt schon ist er daran. O daß mein <ref target="KLEISTCHRISTIANEWALDVON" targOrder="U" TEIform="ref"> Kleist</ref> nicht lebt, und ihn nicht singen hört, den Deutschen Gresset! Wie würd' er sich freuen, er, der, ohne Neid, jedem Talente seinen lauten Beyfall gab!</p><p xml:id="JG27572" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da bekomm' ich auch noch ein Briefchen von meinem <ref target="UZJOHANNPETER" targOrder="U" TEIform="ref"> Utz!</ref> Welch ein glücklicher Tag! Er wünscht mir Glück zu meinem Jacobi. Der fürtrefliche Deutsche Horaz! Aber er kan, er will nichts mehr den undankbaren Deutschen singen. Er ist mit Geschäften so sehr beladen, wie sein Gleim. Schrieb ihm mein Jacobi nur Ein Briefchen, wie mir, er sollte seine Leyer wohl wiedernehmen. Auf Ostern bekommen wir eine neue Ausgabe seiner Gedichte. Mit den <ref target="RAMLERKARLWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref"> von einer fremden Hand</ref> [Ramler] gemachten Verbesserungen ist er nicht zufrieden, er hat nichts davon angenommen. Eine große Freude werd' ich ihm machen, ich werde einige Meisterstücke meines Jacobi ihm schicken. Könt' ich ihm doch auch ein Briefchen schicken! Wie würd' er sich freuen! </p><p xml:id="JG27573" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Schlafen Sie wohl, bester Freund, ich habe des Tages Last getragen, und bin herzlich müde. Träumen werd' ich von meinem Jacobi!</p></div4></div3></page>