<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="312" base="3.3.2.13.20.55"><div3 xml:id="JG36352" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="KNEBELKARLLUDWIGVON" targOrder="U" TEIform="ref">Knebel</ref> an Bertuch 23. Dezmber 1774  13.-16. 12. 1774</head><p xml:id="JG36353" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 222) </p><p xml:id="JG36354" rend="Prosatext" TEIform="p">Von <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> werden Sie erfahren können, daß ich Goethes Bekanntschaft gemacht habe, und daß ich etwas enthusiastisch von ihm denke. Ich kann mir nicht helfen, aber ich schwöre es, Ihr alle, Ihr Leute, die Ihr Kopf und Herz habt, Ihr würdet so von ihm denken, wenn Ihr ihn kennen solltet. Dies bleibt mir immer eine der außerordentlichsten Erscheinungen meines Lebens. Vielleicht hat mich die Neuheit zu sehr frappiert; aber was kann ich dafür, wenn natürliche Ursachen natürliche Wirkungen bei mir hervorbringen. . . </p><p xml:id="JG36355" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was sagt unser Wieland <ref target="ICHHABVONDAAUS" targOrder="U" TEIform="ref">zu Goethens Brief?</ref> Nur böse muß er niemals auf ihn werden. Keine Menschen in der Welt würden sich geschwinder verstehen, wenn sie beisammen wären, als <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> und Goethe. Ich bin versichert und sehe es aus allem, daß sich <ref target="KLOPSTOCKFRIEDRICHGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref">Klopstock</ref> und Goethe lange nicht so verstanden haben. Goethes Kopf ist sehr viel mit Wielands Schriften beschäftigt. Daher kommt es, daß sie sich reiben. Goethe lebt in einem beständigen innerlichen Krieg und Aufruhr, da alle Gegenstände aufs heftigste auf ihn würken. Daher kommen die Ausfälle seines Geistes, der Mutwillen, der gewiß nicht aus bösem Herzen, sondern aus der Üppigkeit seines Genies [fließt]. Es ist ein Bedürfnis seines Geistes, sich Feinde zu machen, mit denen er streiten kann; und dazu wird er nun freilich die schlechtsten nicht aussuchen. Er hat mir von allen denen Personen, auf die er losgezogen ist, mit ganz besondrer empfundner Hochachtung gesprochen. Aber der Bube ist kampflustig, er hat den Geist eines Athleten. Wie er der allereigenste Mensch ist, der vielleicht nur gewesen sein mag, so fing er mir einmal des Abends in Mainz ganz traurig an: "Nun bin ich mit all den Leuten wieder gut Freund, den <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobis</ref>, Wieland - das ist mir gar nicht recht. Es ist der Zustand meiner Seele, daß, so wie ich etwas haben muß, auf das ich eine Zeitlang das Ideal des Vortrefflichen lege, so auch wieder etwas für das Ideal meines Zorns. Ich weiß, das sind lauter vortreffliche Leute; aber just deshalb; was kann ich ihnen schaden? Was nicht Stroh ist, bleibt doch, und die Woge des Beifalls, wenn sie sich auch eine Zeitlang abgewendet hat, fällt doch wieder zurück usw." </p><p xml:id="JG36356" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich mußte herzlich über seine Naivetäten dieser Art lachen, denn der Rektifiziergeist ist bei ihm übel angebracht. Genug, ich konnte mich in die Möglichkeit seines Falles setzen und lachte ihn damit aus. Den ältesten [richtig: jüngeren] Jacobi liebt er über alles. Er tat mir sogar die Ehre, außerordentliche Ähnlichkeit mit ihm bei mir zu finden. Indessen hat er eine Schrift auf ihn gemacht [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Das Unglück der Jacobis</title>], die er mir versichert, daß es das Böste sei, was er in dieser Art gemacht habe. Sogar ein Frauenzimmer in Frankfurt, das mit Jacobi liiert ist [Johanna <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref">Fahlmer</ref>], hat er hinein gebracht. Sie hat ihn bei allem beschworen, ihr die Schrift lesen zu lassen, und beteuert, daß sie nichts übel empfinden wolle. Er hat ihr aber geradezu versichert, daß es unmöglich sei, daß irgend ein Frauenzimmer in der Welt die Stellen nicht übel empfinden sollte. Nun wartet er, bis Jacobi nach Frankfurt kommt; dem muß er es vorlesen, und dann will er es zerreißen. </p><p xml:id="JG36357" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So viel von Goethe! Aber lange noch das Geringste. Die ernsthafte Seite seines Geistes ist sehr ehrwürdig. Ich habe einen <anchor xml:id="HAUFENFRAGMENTE" TEIform="anchor"/>Haufen Fragmente von ihm, unter andern zu einem Doktor <title type="Goethewerk" TEIform="title">Faust</title>, wo ganz ausnehmend herrliche Szenen sind. Er zieht die <anchor xml:id="MANUSKRIPTEAUSALLENWINKELNSEINESZIMMERS" TEIform="anchor"/>Manuskripte aus allen Winkeln seines Zimmers hervor. An den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title> hat er zwei Monate gearbeitet, und er hat mir versichert, daß er keine ganze Zeile darin ausgestrichen habe. An <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> sechs Wochen. Er macht wieder so eines, und noch ein Dutzend andre - doch davon ein andres Mal, wenn ich an unsern lieben <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> schreibe, dem Sie mich indes, so wie allen Freunden, tausendmal empfehlen werden. </p></div3></page>