<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="439" base="3.3.2.13.23.25"><div3 xml:id="JG36792" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref> an <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref>   8./9. 11. 1775 </head><p xml:id="JG36793" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 269) </p><p xml:id="JG36794" rend="Prosatext" TEIform="p">Wer kann verschiedner denken, als Goethe und ich; und dennoch lieben wir uns sehr . . . Goethe war voll Bonhomie, zu Ihnen zu kommen. Das weiß ich. Sie werden über den Mann erstaunen, der mit dem Grimm des Tigers die Gutherzigkeit eines Lämmleins verbindet. Ich habe noch keinen festern und keinen zugleich leitsamern Menschen geschen. Prometheus? Eh ich wußte, daß <ref target="WAGNERHEINRICHLEOPOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Wagner</ref> Verfasser war, sagt ich, sagt's ihm selbst - "<hi TEIform="hi">Goethes unwürdig!</hi>" Liebster Wieland, Sie irren sich gewiß, wenn Sie Goethe für den Verfasser des Prometheus ["Prometheus, Deukalion und seine Rezensenten" von H. L. Wagner] halten-. Das ist so, so wenig <hi TEIform="hi">Sie</hi> die <hi TEIform="hi">Menschen, Tier und Goethe</hi> [von <ref target="HOTTINGERJOHANNJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Hottinger</ref>], die man hier <hi TEIform="hi">Ihnen</hi> zuschreiben wollte, gemacht haben. Beides bestreit ich mit gleicher Zuversicht. Das erste ist Goethen, das andere Ihnen - unmöglich - Goethe ist der liebenswürdigste, zutraulichste, herzigste Mensch. Bei <hi TEIform="hi">Menschen ohne Prätension</hi>; der <hi TEIform="hi">zermalmende Herkules aller Prätension</hi>. Nehmen Sie zum Pfand seines edlen Herzens seine brüderliche Liebe zu mir tausendmal Schwächern. Der Wurm darf dem Adler um den Schnabel kriechen. Seine Größe ist wirklich übern Neid erhaben, und der Wurm darf ihm dennoch ins lächelnde Herz flüstern: Deiner Flügel Schlag, und ihren Todeston - -  laß ruhn ! Billiger ist kein Mensch in mündlicher Beurteilung anderer - toleranter niemad, als er. Ich hab' ihn neben Basedow und <ref target="HASENKAMPJOHANNGERHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Hasenkamp</ref> - bei Herrenhutern und Mystikern, bei Weibchens und Männnen, bei <ref target="GUYERJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Kleinjoggen</ref> und <ref target="BOSHARDHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Boßhard</ref> (zwei unendlich verschiedene Himmelsprodukte unsers Landes) allenthalben denselben edeln, alles durchschauenden, duldenden Mann gesehen. Aber ja! - wehe dem, der Prätensionen gegen ihn macht - und - der "seine kanonischen Bücher" angreift. </p></div3></page>