<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="147" base="3.3.2.13.16.34"><div3 xml:id="JG35608" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestners</ref> Tagebuch   11. 9. 1772 </head><p xml:id="JG35609" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 119) </p><p xml:id="JG35610" rend="Prosatext" TEIform="p">Den 11. September. Morgens um 7 Uhr ist Goethe weggereiset, ohne Abschied zu nehmen. Er schickte mir ein <ref target="GEPACKTISTSLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Billett</ref>. . . . . nebst Büchern. Er hatte es längst gesagt, daß er um diese Zeit nach Koblenz, wo der Kriegszahlmeister <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> ihn erwarte, eine Reise tun und er keinen Abschied nehmen, sondern plötzlich abreisen würde. Ich hatte es also erwartet. Aber, daß ich dennoch nicht dazu vorbereitet war, das habe ich gefühlet, tief in meiner Seele gefühlet. Ich kam den Morgen von der Diktatur zu Haus. - Herr Dr. Goethe hat dieses um 10 Uhr geschickt. - Ich sah die Bücher und das Billett und dachte, was dieses mir sagte, er ist fort! - Ich las, stand da, und dachte, doch nein, ich fühlte: Goethe ist fort! - und war ganz niedergeschlagen. Bald hernach kam Hans [Buff] zu mir, mich zu fragen, ob er gewiß weg sei? Die Hofrätin Lange hatte bei Gelegenheit durch eine Magd sagen lassen, es wäre doch sehr ungezogen, daß Dr. Goethe so ohne Abschied zu nehmen weggereiset sei. Lottchen ließ wieder sagen: Warum sie ihren Neveu nicht besser gezogen hätte? Lottchen schickte, um gewiß zu sein, einen Kasten, den sie von Goethe hatte, nach seinem Hause. Er war nicht mehr da. Um Mittag hatte die Hofrätin Lange wieder sagen lassen: Aber sie wolle es des Dr. Goethe Mutter schreiben, wie er sich hier aufgeführet hätte. Unter den Kindern im Teutschen Hause bis zum Kleinsten sagte jedes: </p><p xml:id="JG35611" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dr. Goethe ist fort! </p><p xml:id="JG35612" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mittags sprach ich mit Herrn v. <ref target="BORNJAKOBHEINRICHVON" targOrder="U" TEIform="ref">Born</ref>, der ihn zu Pferde bis gegen Braunfels begleitet hatte. Goethe hatte von unserem gestrigen Abendgespräch ihm erzählt. Goethe war sehr niedergeschlagen weggereiset. Nachmittags brachte ich das Billett von Goethe an Lottchen. Sie war betrübt über seine Abreise; es kamen ihr die Tränen beim Lesen in die Augen. Doch war es ihr lieb, daß er fort war; da sie ihm das nicht geben konnte, was er wünschte, denn er war sehr verliebt in sie und bis zum Enthusiasmus. Sie hatte solches aber immer von sich entfernt, und ihm nichts als Freundschaft eingeräumet, auch förmlich deklarieret. Wir sprachen nur von ihm, ich konnte auch nichts anders, als an ihn denken, verteidigte die Art seiner Abreise, welche von einem Unverständigen getadelt wurde, ich tat es mit vieler Lebhaftigkeit. Nachher schrieb ich an ihn, was seit seiner Abreise vorgegangen war. </p></div3></page>