<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="29" base="3.3.2.13.12.15"><div3 xml:id="JG35185" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">G. <ref target="PARTHEYGUSTAVFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Parthey</ref> : Jugenderinnerungen 1871  1767</head><p xml:id="JG35186" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 23) </p><p xml:id="JG35187" rend="Prosatext" TEIform="p">Beide Schwestern, Marie und Doris, gedachten [1814] gern ihres Vaters, des Leipziger Kupferstechers <ref target="STOCKJOHANNMICHAEL" targOrder="U" TEIform="ref">Stock</ref>, von dem Goethe als Student sich unterrichten ließ. Goethe sagt darüber in seinem Leben, daß beide Schwestern ihm stets ihre Freundschaft bewahrt hätten, daß die älteste glücklich verheiratet, die jüngere eine ausgezeichnete Künstlerin sei. Den Schwestern blieb jene Studentenzeit gar wohl erinnerlich: denn sie waren beinahe erwachsen. Das Gedächtnis der älteren [Marie Körner] bewahrte manche kleinen Züge, die, an sich unbedeutend, zur Vervollständigung von Goethes Lebensbilde dienen können. Stocks Verhältnisse waren sehr beschränkt. Eine geräumige Bodenkammer in dem großen <ref target="BREITKOPF" targOrder="U" TEIform="ref">Breitkopfschen</ref> Hause zum Silbernen Bären diente ihm, seiner Frau und seinen beiden Töchtern als Arbeits- und Empfangzimmer, in welchem auch der Schüler Platz fand. Während Stock und Goethe je an einem Fenster über ihren Platten schwitzten, saßen die Töchter an dem dritten Fenster mit weiblicher Arbeit beschäftigt oder sie besorgten mit der Mutter die Küche. Das Gespräch ging ohne Unterbrechung fort, denn schon damals zeigte Goethe eine große "Lust am Diskurieren". </p><p xml:id="JG35188" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eines Tages sagte Stock: Goethe, meine Töchter wachsen nun heran: was meinst du, worin soll ich die Mädchen unterrichten lassen? In nichts anderem, erwiderte Goethe, als in der Wirtschaft. Laß sie gute Köchinnen werden, das wird für ihre künftigen Männer das beste sein! Der Vater befolgte diesen Rat, und nicht ohne Empfindlichkeit versicherte mich die ältere Schwester, daß sie dies Goethen immer nachgetragen habe, und daß sie infolge dieses Rates ihre ganze Ausbildung mit der größten Mühe sich selbst habe erwerben müssen. </p></div3></page>