<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="229" base="3.3.2.13.19.11"><div3 xml:id="JG35920" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavaters</ref> Tagebuch   26. 6. 1774 </head><p xml:id="JG35921" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 170) </p><p xml:id="JG35922" rend="Prosatext" TEIform="p">Goethe von Bockenheim. <ref target="SPINOZABARUCH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="LAVATERSPINOZA" TEIform="anchor"/>Spinoza</ref>. . . 1/4 nach 7 Uhr ward ich von Herrn <ref target="PASSAVANTJAKOBLUDWIG" targOrder="U" TEIform="ref">Passavant</ref> Vater und Sohn in ihrer Kutsche nach Bockenheim abgeholt. Goethe mit, schöner Tag, und Weg. Wohl 50 bis 60 Kutschen und viele Fußgänger dahin. Orgelgesang. Erhebende Predigt von Herrn <ref target="HILCHENBACHKARLBALTHASAR" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Hilgenbach</hi></ref> [Hilchenbach] - über den Gehorsam gegen die Obrigkeit. Nach der Predigt besahen wir die französische Kirche [der Frankfurter reformierten Gemeinde]. Simpel und zierlich. Ihr Haus. Spazierten in General Bauers Landgut, unser etwa 24. Kühlten uns auf einer Altane, zu der man durch einen kurzen, bis zur Begeisterung angenehmen Irrweg geht. - Goethe zeichnete geschwind und mit viel Fertigkeit den Plan zu einem Irrgarten. Im Deutschen Hause aßen wir, unser etwa 18. Goethe, <ref target="DEINETJOHANNCONRAD" targOrder="U" TEIform="ref">Deinet</ref>, Bernus, der uns traktierte, Kandidat <ref target="HARTMANNGOTTLOBDAVID" targOrder="U" TEIform="ref">Hartmann</ref>, <ref target="PASSAVANTJAKOBLUDWIG" targOrder="U" TEIform="ref">Passavant</ref> Vater und Sohn usf. Von Moser. Von Crügot - Spalding, ich viel Gutes - von <ref target="GOTTSCHEDJOHANNCHRISTOPH" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Gottsched</hi></ref>, ward zuletzt herab gesetzt, über die Geographie zu lesen. Von <ref target="GELLERTCHRISTIANFURCHTEGOTT" targOrder="U" TEIform="ref">Gellert</ref>, und Moser, von der häuslichen Tugend sogenannter <hi TEIform="hi">großer Männer</hi>. - Goethe - "sobald man in Gesellschaft, nimmt man vom Herzen den Schlüssel ab, und steckt ihn in die Tasche - die, welche ihn stecken lassen, das sind Dummköpfe.". . . </p><p xml:id="JG35923" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Abend 1/2 7 Uhr fuhren wir noch mit Stäheli zurück. Goethe und ich zu Cordata, die meiner Frau ein Präsent gemacht hatte. - Von den heutigen Predigten. Von dem vormaligen Fresenius. Sobald er Beifall erhielt - weg war der Geist und Segen. - Stiller Genuß in sich selbst, das beste. </p><p xml:id="JG35924" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe machte an dem Plan des Irrgartens. Nach Hause. G[?] aß mit uns. Von Wieland - und Jacobi. Das Weimarsche Schloß brennte beim hellen Mittag ab. Einfluß auf W. [Wielands?] Schicksal. Goethe las noch eine gedruckte Broschüre - voll enigmatischer Weisheit und Narrheit - der <hi TEIform="hi">höhere Ruf</hi> [von <ref target="GOUEAUGUSTSIEGFRIEDVON" targOrder="U" TEIform="ref">Goué</ref> initiierte Wetzlarer Geheimbundeinführung]. Über <ref target="HARTMANNGOTTLOBDAVID" targOrder="U" TEIform="ref">Hartmann</ref> gesprochen. Ich ging bald ins Bette. </p></div3></page>