<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="154" base="3.3.2.13.17.9"><div3 xml:id="JG35628" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestners</ref>  Tagebuch   22. 9. 1772 </head><p xml:id="JG35629" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 124) </p><p xml:id="JG35630" rend="Prosatext" TEIform="p">Den 22. . . . Vorher ging ich zum Dr. Schlosser, um mit ihm unsere Visite in Goethen Hause abzureden, daß ich nach dem Essen zu ihm kommen und wir denn erst zum Vater und Mutter und uns, nach Gelegenheit der Umstände, ausbitten wollten, die Mademoiselle auch zu sehen . . . </p><p xml:id="JG35631" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um 4 Uhr ging ich zu Schlosser, und siehe da, Goethe und <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> waren da. Es war mir eine unbeschreibliche Freude; er fiel mir um den Hals und erdrückte mich fast. Nun ward mir meine Reise hierher erst wichtig. Wir gingen auf den Römer, wo die Mercken, nebst dem Demoiselle Goethe, auch war. Wir gingen vors Tor auf dem Walle p. spazieren. Unvermutet begegnete uns ein Frauenzimmer. Wie sie den Goethe sah, leuchtete ihr die Freude aus dem Gesicht, plötzlich lief sie auf ihn zu, und in seine Arme. Sie küßten sich herzlich; es war die Schwester der Antoinette [Katharina <ref target="GEROCK" targOrder="U" TEIform="ref">Gerock</ref>]. Die Zeit ging untern Spazierengehen und Sprechen, bald der Mercken, bald dem Merck, bald dem Goethe, unvermerkt hin. Wir gingen in Goethes Haus; die Mutter war nur zu Haus und empfing uns, auch mich, auf das bei ihr alles geltende Wort des Sohnes. Der Vater bald hernach, damit war es ebenso; ich unterhielt mich mit ihm. Die Frauenzimmer entfernten sich zum Auskleiden. Der <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> proponierte, die Demoiselle spielen zu hören. Wir fanden sie oben am Klavier. Sie spielt vortrefflich, außerordentlich fertig. - Nach einer Pause bat sie, die Lottchen doch hieher zu bringen, recht inständig bat sie und äußerte, daß sie sie schon in der Ferne sehr lieb hätte. - Um 8 Uhr gingen der Hofrat Schlosser und ich nach Haus. </p></div3></page>