<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="234" base="3.3.2.13.19.16"><div3 xml:id="JG35949" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavaters</ref> Tagebuch   2. 6. 1774 </head><p xml:id="JG35950" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 174) </p><p xml:id="JG35951" rend="Prosatext" TEIform="p">1/2 6 Uhr ab . . . <anchor xml:id="GOETHEVONSEINEMJULIUS" TEIform="anchor"/>Goethe von seinem Julius <title type="Goethewerk" TEIform="title">Caesar</title>. - Rezitierte ganze Stellen aus Voltaire. - -  <lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG35952" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um 1/2 12 Uhr zu Nassau an. Zwei Stunden von Ems. Besuchten sogleich die Frau Baron von <ref target="STEINHENRIETTEKAROLINEVOMUNDZUM" targOrder="U" TEIform="ref">Stein</ref>. Ein prächtiges Haus. In einem elenden Nest. - Eine große, ganz originelle Dame, von wohl 50 Jahren. Sie hätte sehr gewünscht, meine Frau zu sehen. Von den reisenden Schweden. Von Herder, Johann Gottfrieds Vater. Von Ems und La Roche. Sie lud uns zum Mittagessen. Wir gingen ins Wirtshaus, aßen da. - Sie ließ uns nochmals einladen, aber wir blieben, weil wir fortwollten. Billetts Schönhof. Ääl im Essig. Weg 2 Uhr. Schöne Aussichten. Ich schlief viel. Um 1/2 5 Uhr langten wir zu Ems an. </p><p xml:id="JG35953" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ems.</hi></p><p xml:id="JG35954" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mittwochs, den 29. Juni langten wir abends vor 5 Uhr da an. Ein angenehmer Ort an der Lahne und felsichten Bergen gelegen. Wir nahmen unser Quartier im Nassauer Hause Nr. 48, 49. Ein schönes, hohes, weites, halbfürstliches Gebäude. Wir packten aus. Ich schrieb ein paar Billetts auf Zürich, Goethe mit. </p><p xml:id="JG35955" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nachher ging ich mit ihm in den Spielsaal, welch ein Leben! hier ein Billard! dort ein Tischchen - dort wieder eins - Offiziers, Generals, Grafen, Baronen, und des weiblichen vornehmen Geschlechts viel. Ein Herr Geheimderat <ref target="MEYERKAMMERSEKRETAR" targOrder="U" TEIform="ref">Meyer</ref> von Hannover gesellte sich gleich zu mir. Ein verständiger, sanfter, aber dem Ansehen nach hypochondrischer Mann. Wir sprachen von <hi TEIform="hi">Goethe</hi>, seiner Farce wider Wieland [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götter Helden und Wieland</title>], - ein General <hi TEIform="hi">Winter</hi> aus dem Haag machte mir auch seine Komplimente, und noch ein paar, die ich nicht kenne . . . </p><p xml:id="JG35956" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich kam in unteren Saal, wo viele vornehme Herren und Frauen Speiseten, neben Kanzleidirektor Fischer und Goethe zu sitzen. Unter anderm urteilte Herr Fischer über <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götter Helden und Wieland</title>. - Konnte mich Goethes wegen des Lachens kaum enthalten. - Von Wieland, <ref target="GESNERSALOMON" targOrder="U" TEIform="ref">Geßner</ref>, <ref target="ISELINISAAK" targOrder="U" TEIform="ref">Iselin</ref>. Goethe sagte, daß er nach seiner Rückreise auf Frankfurt ein - <anchor xml:id="KURZESDRAMA" TEIform="anchor"/>kurzes Drama [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Des Künstlers Vergötterung</title>?] verfertigen wolle. - Ich fragte meinen Nachbar vom Götze von Berlichingen [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>]. Er wollte nicht viel daraus machen und verwunderte sich sehr, daß ich ihn bewunderte. </p></div3></page>