<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="233" base="3.3.2.13.19.15"><div3 xml:id="JG35937" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavaters</ref> Tagebuch   28. 6. 1774 </head><p xml:id="JG35938" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 173) </p><p xml:id="JG35939" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich erwachte um 3 Uhr; sanft schöner Morgen; Vögeljauchzen; stand gleich auf, räumte zusammen, und holte etwas vom gestrigen Tagebuch nach. Herzlich kam mich Goethe zu umarmen und mir einen guten Morgen zu wünschen. Korrespondenz. </p><p xml:id="JG35940" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um 1/2 5 Uhr setzten wir uns ein, und fuhren durch die sanft von der Morgensonne erleuchte, noch stille, größtenteils schlummernde Stadt - über prächtige Felder - wir befürchteten ein schreckliches Gewitter. Aber es ging uns vorüber. Ein prächtiges Gebäude [in Höchst], das einem <ref target="BOLONGAROGIUSEPPEMARIAMARCO" targOrder="U" TEIform="ref">Bolongaro</ref> gehört, an dem eben gebaut war, frappierte uns. Es regnete eine kleine Weile. <hi TEIform="hi">Goethe</hi> erzählte mir viel von <ref target="SPINOZABARUCH" targOrder="U" TEIform="ref">Spinoza</ref> und seinen Schriften. Er behauptet, keiner hätte sich über die Gottheit dem Heiland so ähnlich ausgedrückt wie er. Alle neuem Deisten haben übrigens nur ihn ausspoliert. Er sei ein äußerst gerechter, aufrichtiger, armer Mann gewesen. Homo temperatissimus. Er sei in großem Ansehen gestanden, die größten Männer haben ihn zu den wichtigsten Beratschlagungen und Kalkulationen gebraucht, ihn wegen seiner ausnehmenden Klugheit und Treu herzlich geliebt. Er habe die Prophezeiungen bestritten, und sei selbst ein Prophet gewesen. Er habe die unwahrschein!ichsten Staatsverändrungen vorhergesagt. Seine Hausleute hab' er nach der Predigt von dem Inhalt derselben gefragt. Sie vermahnet, die Kirche zu besuchen, und dem nachzukommen, was da gepredigt würde. Auf eine große Erbschaft, die ihm gehörte und die man ihm streitig machen wollte, hab er um des Friedens willen Verzicht getan, und sich nur Seines Vaters Schlafbett ausgebeten. Er sei sehr arm gewesen, und habe sich mit Glas schleifen kümmerlich erhalten können. Sein Briefwechsel sei das interessanteste Buch, was man in der Welt von Aufrichtigkeit, Menschenliebe lesen könne. </p><p xml:id="JG35941" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir stiegen (wo, weiß ich nicht mehr) aus, und saßen unter einem Baum - Goethe ein Glas Wein, ich Himbeeressig, schrieb ein Billettchen. Er auf die andre Seite. Wieder fort. Von seinem <anchor xml:id="VONSEINEMJULIUSCAESAR" TEIform="anchor"/>Julius <title type="Goethewerk" TEIform="title">Caesar</title>, einem neuen weitläufigen Drama. Von der Zerstörung und Einäscherung der Stadt <hi TEIform="hi">Oppenheim</hi> und <hi TEIform="hi">Worms</hi>, unter Ludwig dem XIV. - Man sagte es den Einwohnern vorher, auf den und den bestimmten Tag werde man die Stadt an allen vier Ecken anstecken; sie können ausziehen und mit sich nehmen, was sie wollen. Sie sandten an den kommandierenden General erst alle Greisen, dann alle Witwen und Waisen - dann alle kleinen Kinder, Schwangere, Säugende - alle auf den Knieen baten mit Tränen um Gottes willen um Schonung. Der General weinte mit ihnen, aber er muß es tun. - Sie zogen also mit ihrer Habe aufs Feld, und sahn die Flammen, in denen die Stadt aufging! O Gerichtstag! Gerichtstag! </p><p xml:id="JG35942" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vor 11 Uhr langten wir in <hi TEIform="hi">Wiesbaden</hi>, einer Badstadt, an, besahen die heißen Bäder, voll trostloser Melancholei - las die Zeitung - schrieb eine Stelle aus <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers Leiden</title> ab. Aß neben Goethe zu Mittag. Husaren und Offiziers und ein dummer Pfaff waren da; eine sanfte junge knechtische Physiognomie eines Judensohns, der neben dem Tisch feil hatte, frappierte uns. Goethe sprach von einigen seiner Dramen. </p><p xml:id="JG35943" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nach dem Essen Erdbeeren miteinander. Von der Physiognomie eines jüdischen Taschenspielers, der mich lernen wollte. "Ihr könnt den Herren nichts lernen", sagte der Wirt, "nicht wahr, Sie sind ja Herr Lavater, der so artliche Sachen geschrieben? Freut mich, die Ehre zu haben, Ihnen kennen zu lernen.". . . </p><p xml:id="JG35944" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sprach mit Goethe am Fenster, von der Auferstehung Christi. - -  -</p><p xml:id="JG35945" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um 2 Uhr reisten wir ab. Ich schlief viel. Goethe <anchor xml:id="REZITIERTEVIELVON" TEIform="anchor"/>rezitierte viel von seinem <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ewigen Juden</title>. Ein seltsames Ding in Knittelversen. </p><p xml:id="JG35946" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um 1/2 6 Uhr langten wir nach einigen harten Stößen den Berg hinab - im stillen berühmten Schwalbach an; Wirtshaus an Wirtshaus - alle Menschen vom kleinsten Kinde bis zum Greisen mit Krügen in der Hand. Wir stiegen beim weißen Roß ab, ein ordentlich Quartier - nahm Himbeeressig. Goethe fing ein Briefchen an meine Frau an - ich vollendet's. </p><p xml:id="JG35947" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nachher gingen wir spazieren in der breiten, doppelten, übereinander stehenden Allee. Herrlich angenehm. Trafen wenige Personen an. Gingen zum Brunnen, der mit roten Steinen eingefaßt, in einer Vertiefung, in zwon gevierten Aushöhlungen aufquoll. Wir versuchten das Wasser. Stark. Vitriolisch. Goethe rezitierte uns eine Romanze aus dem Schottischen. Ein elender Mann offrierte uns Büchelchen. Ich kaufte Gedichte im Geschmack des Chaulieu und las sie, und schrieb Billetts. Goethe, <ref target="SCHMOLLGEORGFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmoll</ref> und ich aßen allein zu Nacht. Ich las im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>]. Noch erzählte mir Goethe den ganzen Inhalt der Homerischen Iliade, las mir aus der lateinischen Ubersetzung einige Stellen vor. </p><p xml:id="JG35948" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von meinem Gedichte ["Abraham und Isaak"], die Art wolle ihm noch nicht recht in Kopf. Doch gab er nach - da ich die Idee näher bestimmte. </p></div3></page>