<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="136" base="3.3.2.13.16.23"><div3 xml:id="JG35573" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="WAGNERK" targOrder="U" TEIform="ref">K. Wagner</ref>  (nach mündlicher Überlieferung) 1847  18. 8. 1772</head><p xml:id="JG35574" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 107) </p><p xml:id="JG35575" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="GOETHEHATTESICH" TEIform="anchor"/>Goethe hatte sich im Jahre 1772 [am 18. August] dem Professor <ref target="HOPFNERLUDWIGJULIUSFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Höpfner</ref>, in fremder Gestalt, verkleidet, als ein zur Heimat kehrender studiosus iuris, vorgestellt und von ihm nicht gekannt mit ihm, <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>, Schlosser und Philipp [Christian] Heinrich Schmidt [<ref target="SCHMIDCHRISTIANHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmid</ref>] sehr ergetzliche Tischgespräche geführt. So geschickt auch Goethe diesen wunderbaren Anfang seiner Bekanntschaft mit Höpfner in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> . . . erzählt, so ist doch eben seine Schilderung ein neuer Beweis, wie ein solcher flüchtiger Scherz, wenn er im trocknen Buchstaben erscheint, so vieles von seinem Salz und Leben einbüßt. Ganz anders nahm sie sich (nach glaubwürdigster Erzählung) im Munde Höpfners aus, wenn er sie dramatisierte, die seltsame Erscheinung des wunderschönen jungen Menschen mit den feuervollen Augen und dem unbeholfnen linkischen Anstande beschrieb, seine komischen Reden wiederholte und dann endlich zur Explosion kam, wie der blöde Student aufsprang und Höpfnern um den Hals fiel, mit den Worten: "Ich bin Goethe! Verzeihen Sie mir meine Posse, lieber Höpfner; aber ich weiß, daß man bei der gewöhnlichen Art, durch einen Dritten miteinander bekannt gemacht zu werden, lange sich gegenüber steif und fremd bleibt, und da, dachte ich, wollte ich in Ihre Freundschaft lieber gleich mit beiden Füßen hineinspringen, und so, hoff, ich, soll's zwischen uns sein und werden durch den Spaß, den ich mir erlaubt habe." </p></div3></page>