<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="189" base="3.3.2.13.17.44"><div3 xml:id="JG35742" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="AXAXAGGC" TEIform="anchor"/>G. F. E. <ref target="SCHONBORNGOTTLIEBFRIEDRICHERNST" targOrder="U" TEIform="ref">Schönborn</ref> an <ref target="GERSTENBERGHEINRICHWILHELMVON" targOrder="U" TEIform="ref">Gerstenberg</ref> 12. 10. 1773 10. 10. 1773</head><p xml:id="JG35743" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 143) </p><p xml:id="JG35744" rend="Prosatext" TEIform="p">Frankfurt gefällt mir überaus wohl . . . </p><p xml:id="JG35745" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gleich des Abends nach meiner Ankunft hab ich auch Herrn Göde, den Verfasser des Götze [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>], <ref target="IHRFREUNDSCHONBORN" targOrder="U" TEIform="ref">gesprochen</ref>, und das ging so zu. Es saß ein Mann in der Stube des Gasthofes, wo ich logierte, in der Ecke, der ein Pfeif Tobak rauchte. Der Wirt frug ihn, ob er mit bei Tische zu Abend essen wollte. Er antwortete, nein! ich will es mir auf meiner Stube ausbitten, Herr Doktor Göde wird bei mir diesen Abend sein. Ich frug ihn, ob er den Doktor Göde meine, der neulich ein Drama herausgegeben, er antwortete, ja. Ich sagte ihm, daß ich einen Brief an ihn habe von Herrn <ref target="BOIEHEINRICHCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Boie</ref>. Darauf strömte er in so große Lobeserhebung seines Freundes und über das Stück von Berlichingen [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>] aus, daß er sagte, der Ugolino und dieses Drama wären die beiden einzigen Meisterstücke, die in Teutschland von der Art erschienen wären. Da er hörte, daß ich den Verfasser des Ugolino, daß ich <ref target="KLOPSTOCKFRIEDRICHGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref">Klopstock</ref> ganz genau von Person kennte, so erstaunte er über meine Erscheinung, und wir wurden gleich gute Freunde. Ich sagte ihm, daß <ref target="GERSTENBERGHEINRICHWILHELMVON" targOrder="U" TEIform="ref">Gerstenberg</ref> und Klopstock beide ausnehmend mit dem Götze [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>] zufrieden wären. Dieser Mann ist ein junger Professor Juris in Gießen, welches drei Meilen von hier ist. Sein Name ist <ref target="HOPFNERLUDWIGJULIUSFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Höpfner</ref>. Kurz darauf kam Göde selbst, und wir wurden gleich bekannt und gleich Freunde. Es ist ein magerer junger Mann ohngefähr von meiner Größe. Er sieht blaß aus. Hat eine große, etwas gebogene Nase; ein länglichtes Gesichte und mittelmäßige schwarze Augen und schwarzes Haar. [Durchstrichen: Wir sind alle Tage beisammen.] Seine Miene ist ernsthaft und traurig, wo doch komische lachende und satirische Laune mit durchschimmert. Er ist sehr beredt und strömt von Einfällen, die sehr witzig sind. In der Tat besitzt er, soweit ich ihn kenne, eine ausnehmend anschauende, sich in die Gegenstände durch und durch hineinfühlende Dichterkraft, so daß alles lokal und individuell in seinem Geiste wird. Alles verwandelt sich gleich bei ihm ins Dramatische. Er freute sich ungemein, da ich ihm sagte, daß Sie sehr mit seinem Stück zufrieden gewesen. Ihr und Klopstocks Urteil habe er längst gerne vernehmen mögen, und es solle ihn anfeuern, es noch besser zu machen; denn er wisse sehr wohl, wie weit er unter seinem Ideal geblieben. Von Ihrem Ugolino sagte er, daß er mit Götterkraft gemacht sei. Ich Sagte ihm, daß ich wünschte, Zwei solche Männer wie er und Sie möchten sich schriftlich unterreden: er wünschte es auch, und da er erfuhr, daß ich von hier aus an Sie schrieb, sagte er mir, er wolle ein paar Zeilen mit beilegen, und da sind sie. Er scheint mit ausnehmender Leichtigkeit zu arbeiten. Jetzo arbeitet er an einem <anchor xml:id="DRAMAPROMETHEUSGENANNT" TEIform="anchor"/>Drama, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title> genannt, wovon er mir zwei Akte vorgelesen hat, worin ganz vortreffliche, aus der tiefen Natur gehobene Stellen sind (ich urteile, wie es mir beim ersten Vorlesen vorkam). Er zeichnet und malet gut. Seine Stube ist <anchor xml:id="VOLLERSCHONENABDRUCKE" TEIform="anchor"/>voller schönen Abdrücke der besten Antiken. Das von deutscher Baukunst ist von ihm. Er sagte mir, daß er Ihnen nachmal etwas von seinen poetischen Sachen im Manuskript zuschicken wolle. Er will nach Italien gehn, um sich recht in den Werken der Kunst umz usehn. Er ist ein <anchor xml:id="FURCHTERLICHERFEIND" TEIform="anchor"/>fürchterlicher Feind von <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> et Consorten. Er las mir ein paar Farcen, die er auf ihn [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götter Helden und Wieland</title>] und <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Das Unglück der Jacobis</title>] gemacht, wo beide ihre volle Ladung von Lächerlichem bekommen. Das will er aber nicht drucken lassen. Allein weh Wielanden, wenn er sich mausig gegen ihn macht! Carissime vale! </p><p xml:id="JG35746" rend="Prosatext" TEIform="p">Nachschrift </p><p xml:id="JG35747" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben erhalt ich das <ref target="ICHKENNESIE" targOrder="U" TEIform="ref">Brieflein von Goethe</ref>; und überlese mein Gewäsch wieder. Haben Sie Mitleiden mit einem von der Reise zerstreuten Kopf. </p><p xml:id="JG35748" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Haben Sie - doch Sie hatten damals noch nicht das Leben des Götze von <ref target="BERLICHINGENGOTZGOTTFRIEDVON" targOrder="U" TEIform="ref">Berlichingen</ref> gelesen, welches er mit eigner Hand beschrieben. Es ist ein deutscher Ritter, der zu Kaiser Maximilians Zeiten gelebt hat. So deutsch und so kraftvoll ist dieses Leben, daß Sie es notwendig lesen müssen. Denn dieses Leben ist der Führer des Goethe in die Feinheiten des deutschen Charakters gewesen. Es wird gewiß wo in einer Bibliothek in Kopenhagen zu haben sein. Sie müssen es lesen. </p></div3></page>