<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="395" base="3.3.2.13.22.26"><div3 xml:id="JG36643" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="STOLBERGZURCHERSEE" TEIform="anchor"/>F. L. <ref target="STOLBERGFRIEDRICHLEOPOLDZU" targOrder="U" TEIform="ref">Stolberg</ref> an seine Schwester Henriette   16. 6. 1775 </head><p xml:id="JG36644" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 266) </p><p xml:id="JG36645" rend="Prosatext" TEIform="p">Donnerstag früh [den 15. Juni] machten wir uns auf und gingen zum See, der ganz nahe bei unserer Hütte ist, da kam denn auch das Boot aus der Stadt, darin waren Lavater, <ref target="HESJOHANNJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Heß</ref>, der das Leben Jesu geschrieben hat, sein Schwager, ein herrlicher junger Mann, Goethe und zwei Frankfurter, recht gute Leute. Wir ließen uns zwei Stunden weit auf dem See rudern, es war ganz stille, dann reizten uns die schönen Ufer zu sehr, und wir beschlossen zu gehen. Die Ufer des Züricher Sees sind gar zu schön; hart am Wasser geht der Fußsteig, der immer von den schönsten Walnußbäumen beschattet ist. Nußbäume, die so hoch und dick wie die alten Eichen sind, viele davon beugen sich ins Wasser hinein und geben dem Badenden den kühlsten Schatten. Zu Mittag aßen wir bei einem Landpfarrer, der uns sehr liebreich empfing und uns der Milch, der Butter und des Kalbfleisches, wie Abraham, reichlich vorsetzte. Auch Kuchen und sehr schöne Kirschen. Von da gingen wir weiter, immer am See, niedliche Häuser lagen uns zur Rechten, Weinberge erhoben sich über die Häuser, und über die Weinberge hohe Gebirge. Wir verließen den See, um in den Kanton Schwyz nach dem Kloster Einsiedeln zu gehen. Lavater hatte Geschäfte und mußte umkehren. Die Szene änderte sich plötzlich, nun mußten wir einen schmalen, rauhen, steinichten Fußpfad hinaufklimmen, der auf beiden Seiten oft die schönsten Wiesen hatte und den unzählig viele Bäche durchschnitten. . . Über Berg und Tal ging's fort, und wir kamen den Abend spät, nachdem wir sieben Stunden gemacht hatten, im Kloster St. Maria zu Einsiedeln an. Es war eben Fronleichnamsfest; wir begegneten unzählig vielen Pilgrimen, die das Kloster besucht hatten, deren viele aus dem Elsaß, aus Lothringen, ja aus Frankreich und Italien waren. </p></div3></page>