<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="239" base="3.3.2.13.19.21"><div3 xml:id="JG35974" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavaters</ref> Tagebuch   16. 7. 1774 </head><p xml:id="JG35975" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 177) </p><p xml:id="JG35976" rend="Prosatext" TEIform="p">Goethe saß <ref target="SCHMOLLGEORGFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmollen</ref>. Ich ins Bett. Billett Barbara <ref target="SCHULTHESBARBARA" targOrder="U" TEIform="ref">Schultheß</ref>. Las von Goethe <anchor xml:id="AFGAGGD" TEIform="anchor"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">Ariane an Wetty</title>. "Das Lachen ist der Empfindung feindseliger als die Kälte dem Mai." - "Lieber schlimm aus Empfindung, als gut aus Verstand." "Wie die Sicherheit des Ausdrucks dem Gedanken des Redners Flügel gibt, so die Musik der Empfindung." "Was ist die Harmonie anders, als die Regeln, und die Melodie anders als die Ausübung." "Die ganze Natur ist eine Melodie, in der eine tiefe Harmonie verborgen ist." "Ich bin vergnügt; ich bin glücklich! Das fühle ich, und doch ist der ganze Inhalt meiner Freude ein wallendes Sehnen nach etwas, das ich nicht habe, nach etwas, das ich nicht kenne.". . . </p><p xml:id="JG35977" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auf 1/2 11 Uhr - noch aus dem Aufsatz: "Wenn das Herz das Gute freiwillig annehmen kann, so findet es sich immer eher, als wenn man ihm aufdringen will." "Man adoptiert einen Gedanken, eine Meinung eines Freundes, ohne dran zu denken, da man gegen die herrlichste Sentenz einer Strafpredigt einen unüberwindlichen Widerwillen fühlt." "Ja der Haß gegen die Hofmeister ist ein ewiges Grundgesetz der Natur." . . . </p><p xml:id="JG35978" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe kam - klagte ihm - ich ging nicht hinab zum Nachtessen. Brachte Basedow den Brief von Spohr, räumte ein wenig auf, aß mit Goethe auf meinem Zimmer zu Nacht. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>, der Hauptsache nach, ohne den Tod, eine wahre Geschichte; und sogar die Namen der Personen wahre Namen. - Er gab mir viele herrliche Lehren von der Kollektion meiner Kräfte. Ich verschwende sie, und klage immer über Mangel. - Beim 1. Teil Tagbuch sähe er einen Menschen, der das Schnupftuch immer in der Hand hat, zu schneuzen, und unwillig wird, wenn er nicht herauszuschneuzen findet. </p></div3></page>