<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="214" base="3.3.2.13.18.22"><div3 xml:id="JG35857" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KLETTENBERGFIEAGGD" TEIform="anchor"/>Susanna Katharina von Klettenberg an Lavater 6.-9. 5. 1774</head><p xml:id="JG35858" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Funck 18) </p><p xml:id="JG35859" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="JALAVATERENTWEDER" TEIform="anchor"/>Ja Lavater <ref target="ENTWEDERATHEISTODER" targOrder="U" TEIform="ref">entweder Atheist oder Christ</ref> das übersez ich mir, entweder Kind oder Narr! -</p><p xml:id="JG35860" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Weise, der unter dem Namen Deist keinen in der Menschheit geoffenbarten Gott haben will, u. der <hi TEIform="hi">Schulgelehrte</hi>, der es beweist, daß Gott ist Mensch worden, sind mir geistige Mißgeburten, Ich kan sie <hi TEIform="hi">nicht</hi> brauchen. Nach 10 Jährigem Suchen fühlte ich in einer glüklichen Stunde daß Er ist, <hi TEIform="hi">ja Er ist</hi>. Er war gestern bey denen Aposteln, die Ihn sahen, hörten, betatsteten, die das was sie gesehen gehört, mit Händen gegriffen haben, zu dem End anderen schrieben, damit Sie gleiches Glük mit Ihnen genießen, und so gut von seinem <hi TEIform="hi">Seyn</hi> ein unvermittelbares Gefühl haben möchten, <hi TEIform="hi">wie Sie.</hi></p><p xml:id="JG35861" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er ist aber auch noch Heute bey uns. Er ist bey uns durch ein Gefühl das just so lebhaft, so bleibend, so überzeugend ist, wie das, so durch Sehen mit Augen entstanden. Sehen der Augen ist nichts, wann es nicht zum Gefühl im Herzen wird, die Diener dorten auf der Hochzeit in Kanaan, die das Wasser in die Krüge gefüllt hatten, wußten, woher der gute Wein kam, Sie fühlten aber nichts dabey. Die Jünger fühlten, wir fühlen Ihnen nach, u. haben mehr als die Diener die sahen. - </p><p xml:id="JG35862" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die, unserer jetzigen Öconomie angemeßene Unmittelbare Umgangsweise mit Christus, ist ein bleibendes Gefühl. Ein Gefühl das weit zärtlicher ist als das Gefühl von einem Freund, als das Gefühl so Lavater von Göthe hat - -  Ein Gefühl das immer einerley ist, zwar nach den Umständen, in denen wir als Menschen uns finden bald froh, bald zärtlich wehmüthig, bald stärker, bald schwächer, Aber immer da bleibt <hi TEIform="hi">nie ermangelt</hi>. Da erwacht man nie so troken als ob man keine Seele hätte.</p><p xml:id="JG35863" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein Gefühl, das wir benuzen könen, das Kräfte darreicht zu betten, - aber um nichts zu betten, als um das, von dem wir nicht durch Schlüße, durch Empfindung so gewiß wißen, daß wir es bekomen könen als gewiß der Sohn weiß, daß Er Brod bitten darf, u. keinen Stein empfahen wird.</p><p xml:id="JG35864" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein Gefühl, das Kräffte darreicht zum <hi TEIform="hi">Thun</hi> - daß man mit Lust thun kann, Im Nothfall auch Berge versezen, Schwirigkeiten heben kann, die Bergen gleichen, dadurch man Glauben macht, weil man selbst glaubt, fühlen, weil man selbst fühlt. Kein Glaube wo nicht sinliche Erahrung zum Grund ligt. - Ist Fühlen nicht sinlich? Sind nicht vielmehr alle Sinnen Gefühl? Wann wir fühlen, was Paulus was Stephanus fühlten <hi TEIform="hi">den lebendigen Christus!</hi> - n'importe, ob wir sehen, was Sie sahen - <hi TEIform="hi">Das</hi> Annehmen, <hi TEIform="hi">das ganze Wahrhalten der simplen Geschichte</hi>, wie er gebohren, gestorben, auferstanden ist bringt uns zu dem <hi TEIform="hi">großen</hi> Gefühl.</p><p xml:id="JG35865" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hier, Lieber Lavater ist der Flek wo man <hi TEIform="hi">Kind</hi> oder <hi TEIform="hi">Narr</hi> muß werden -</p><p xml:id="JG35866" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Erzehlung von Ihm müßen wir glauben <hi TEIform="hi">So</hi> wie eure Kinder Glükliche Eidgenossen, die Geschichte von Wilhelm Tell gleuben, sich mit tragen, dadurch zu ähnlicher Gesinnung ihrer Väter heranwachsen, durch Erfahrung inne werden, was Freyheit ist, u. so fühlen, was Sie glaubten Bruder, Sie werden denen Regungen ihrer Seele, dm Hunger u. Durst nach Ihm nie widerstehen könen. - Getrost, es ist das von höherer Krafft in ihr Herz gesäte Korn, es wächst hinter dem Lauff von Tage u. Nacht, u. der reiffe Weize wird Ihnen Ernde Freuden Genuß schenken -</p></div3></page>