<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="79" base="3.3.2.13.14.24"><div3 xml:id="JG35350" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="BOTTIGERKARLAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Böttiger</ref>  (nach <ref target="LERSEFRANZCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Lerse</ref> )  1771</head><p xml:id="JG35351" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 68) </p><p xml:id="JG35352" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="IMJAHREAGGXKAMLERSE" TEIform="anchor"/>Im Jahre 1770 kam Lerse von Gießen nach Straßburg, nachdem er vorher schon in Leipzig mit <ref target="CLODIUSCHRISTIANAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Clodius</ref> batailliert und viele Geniestreiche gemacht hatte. In Straßburg sollte Goethe Doctor juris werden. Dazu schrieb er eine Dissertation, worin er bewies, daß die zehn Gebote nicht eigentlich die Bundesgesetze der Israeliten wären, sondern daß nach Deuteronomium zehn Zeremonien eigentlich die zehn Gebote vertreten hätten. Sie passierte die Zensur des Dekans nicht, und nun schrieb Goethe eine, die noch viel ketzerischer war. Lerse war sein Respondent und stellte sich zum Schein gewaltig orthodox. Er trieb Goethe so in die Enge, daß dieser deutsch anfing: "Ich glaube, Bruder, du willst an mir zum Hektor werden !" Wie Lerse merkte, daß dem Dekan der Spaß zu arg wurde, schloß dieser mit einem fein gedrechselten Kompliment, und die Sache hatte damit ihr Bewenden. Sie waren in dieser Zeit unzertrennlich. <anchor xml:id="OFTGINGENSIEAUFDENMUNSTER" TEIform="anchor"/>Oft gingen sie auf den Münster und saßen stundenlang auf seinen Zinnen. Dort entstand Goethes <hi TEIform="hi">Erwin </hi>[<title type="Goethewerk" TEIform="title">Von deutscher Baukunst</title>], die erste Schrift, die Goethe drucken ließ. Oft fuhren sie den Rhein hinauf, lasen bei der Laterne in Ruprechtsau Ossian und Homer, schliefen in einem Bette zusammen, ohne doch zu schlafen. Da geriet Goethe oft in hohe Verzückung, sprach Worte der Prophezeiung und machte Lerse Besorgnisse, er werde überschnappen. Er hatte ein unbegrenztes Zutrauen zu Lerse, der ihn lenken konnte, wohin er wollte. </p><p xml:id="JG35353" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sechs Wochen, nachdem er aus Straßburg war, schickte er ihm seinen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> ganz vollendet, da er vorher gewiß noch nicht daran gearbeitet hatte. Lerse tadelte einige gar zu freie Stellen, und diese blieben auch weg. Er schrieb damals sehr fleißig an Lerse, der auch diese Briefe, zum Teil die interessantesten, die Goethe jemals schrieb, noch aufbewahrt. Jetzt [1798] sind sie bei <ref target="PFEFFELGOTTLIEBCONRAD" targOrder="U" TEIform="ref">Pfeffel</ref> in Verwahrung. </p></div3></page>