<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="369" base="3.3.2.13.21.56"><div3 xml:id="JG36555" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="FEAGGE" TEIform="anchor"/><ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> an Ch. F. <ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Nicolai</ref>   6. 5. 1775 </head><p xml:id="JG36556" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 241) </p><p xml:id="JG36557" rend="Prosatext" TEIform="p">Hier haben Sie endl. liebster Freund <anchor xml:id="DIEMIRAUFGETRAGENENREZENSIONEN" TEIform="anchor"/>die mir aufgetragenen Rezensionen . . . Verzeihen Sie mir mein langes Stillschweigen, besonders über das mir überschickte Exemplar von den Freuden des jungen Werthers. Ich wollte Ihnen anfangs darüber schreiben, allein es entstand sogleich ein unvermutetes Kriegsfeuer darüber in Sachsenhausen und der Orten, daß ich kein Wort auf beiden Seiten darüber verlieren wollte, aus Furcht, mich in fremde Händel zu mischen, und den Verdacht einer Trätscherei auf mich zu laden. Wäre ich bei Goethe und nicht <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> bei ihm gewesen, so will ich hoffen, daß der Lärm nicht so laut geworden sein würde. Er scheint indessen die Folgen schon zu empfinden, weil er sogar gegen mich als Herzensfreund auf Ehre und Treue leugnet, daß er der Verfasser des Prometheus sei. Aus einer gedruckten Erklärung werden Sie gesehen haben, daß ein gewisser <ref target="WAGNERHEINRICHLEOPOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Wagner</ref> der Verfasser davon ist, ob ich's gleich nicht glaube. . . </p><p xml:id="JG36558" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe bei der Rez. nichts vom Inhalt der beiden Schriften ["Freuden des jungen Werther", "Prometheus, Deukalion und seine Rezensenten"] gedenken wollen, weil sie in jedermanns Händen sind; - Haben Sie nötig, irgend jetzo wegen geänderter Umstände andres von beiden in ihrer Bibliothek öffentlich reden zu lassen, so unterdrücken Sie meine Rezension [der "Freuden des jungen Werther"], und es geschieht mir dadurch ein wahrer Gefallen, weil mich Goethe gewiß erkennt, und in seiner eigenen Sache so blind ist, daß ihn auch das kälteste seinem Gegner gegebene Lob aufbringen kann. Ein Genie ist einmal ein böser Nachbar, und ich möchte, wie Sie leicht einsehen, es mit ihm nicht gerne verderben. </p></div3></page>