<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="250" base="3.3.2.13.19.32"><div3 xml:id="JG36114" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Johann Georg <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobis</ref> Tagebuch   23./24. 7. 1774 </head><p xml:id="JG36115" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 192) </p><p xml:id="JG36116" rend="Prosatext" TEIform="p">Sonnabend, 23. Juli. In Elberfeld. Ich erwachte beim schönsten Sonnenschein, setzte mich an mein Fenster, sah den Wupper-Fluß, die grünen Berge, mit ihren Wiesen, Wäldern und Häuserchen, alle recht herrlich vergoldet; war vergnügt, und wollte mich anziehen, um zu <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref> zu gehen, welcher mich den vorigen Tag in meiner Wohnung aufgesucht, und nicht gefunden hatte. Dieser wunderbare Mann reist umher, damit er sich näher mit denenjenigen, die er für die besten Seelen hält, vereinige. . . [Folgt Bericht über die Begegnung mit Lavater.] </p><p xml:id="JG36117" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Voll davon, macht' ich mich zu meiner Abreise . . . . . . . und eilte nach Düsseldorf, wo mein Bruder und Herr Goethe mich erwarteten. </p><p xml:id="JG36118" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Herr Goethe hatte mich in öffentlichen Blättern empfindlich <ref target="UEBERDASVON" targOrder="U" TEIform="ref">beleidigt</ref>; aber auch hat er das Trauerspiel: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> geschrieben. Wir gaben uns die Hand. Ich sah einen der außerordentlichsten Männer, voll hohen Genies, glühender Einbildungskraft, tiefer Empfindung, rascher Laune, dessen starker, dann und wann riesenmäßiger Geist einen ganz eignen Gang nimmt. Seine Tafel-Reden hätt' ich aufzuzeichnen gewünscht. </p><p xml:id="JG36119" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sonntag, 24. Mein Bruder, Herr Rost [<ref target="HEINSEJOHANNJAKOBWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Heinse</ref>], Goethe und ich setzten uns, morgens um 5 Uhr, in den Wagen, um das Schloß Bensberg zu besehen. Ich reiste gern mit unsrem Fremden, so sehr auch wir beide in unsrer Art zu sehen, zu hören und zu fühlen verschieden sind. Ebenso wie ich unter den alten Griechen, so lebt er unter den alten Schotten, Kelten und Deutschen; nur mit dem Unterschiede, daß ich zuweilen mit Lust auf seinen rauhen Gebirgen oder in seinen Felsenschlössern oder in den weiten Sälen ihn besuche, wo Pfeil und Bogen samt der Harfe an der Wand hängen, und die Harfe von selbst einen Klang gibt, weil die Seelen der Väter hinkommen und sie berühren, er aber in meine lustigen Täler, wo eine Grazie auf der Leier spielt, nicht herabsteigen mag. </p><p xml:id="JG36120" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir langten in Bensberg an. Schloß und Dorf liegen auf einem hohen Berge, von welchem man viele Meilen voll Wälder, Äcker und Heiden, in der Fern' eine Strecke des Rheins und die berühmten sieben Berge sieht. Wir speisten in einer schönen Laube, dicht an einem Gärtchen voll Blumen; hinter dem Gärtchen öffnete sich ein Teil der großen Aussicht. Ich glaube, daß die Götter dann und wann auf einer silbernen Wolke so ihren Nektar triuken, und die Hälfte der Erde übersehen. </p><p xml:id="JG36121" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nach Tische gingen wir auf das Schloß, dessen Wände großenteils von berühmten niederländischen und italienischen Meistern gemalt sind. Schade, daß die Malerei der Decke fast in allen Zimmern allegorisch ist, und man den Gedanken des Malers nur selten erraten kann. . . </p><p xml:id="JG36122" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nachdem Goethe die Natur und das wahre Leben einiger Jagdstücke genug betrachtet, und ich bei dem Reize der artigsten Nymphen und Göttinnen mich aufgehalten hatte, reisten wir nach Köln. . . . Unser erstes Geschäfte war, ein Gemälde von <ref target="RUBENSPETERPAUL" targOrder="U" TEIform="ref">Rubens</ref> in der St. Peterskirche aufzusuchen. Dieses stellt die Kreuzigung des heiligen Petrus vor. Indem Gesichte sowohl als in allen Nerven und Muskeln des Märtyrers ist das höchste Leiden, in den Köpfen und Gebärden seiner Henker sind verschiedene Grade von Grausamkeit und kaltsinniger Härte stark und vortrefflich ausgedrückt. Nicht weit von dem Gemälde stand ein Altar mit Totenköpfen geziert, welcher zu Seel-Messen gedient hatte, und das castrum doloris eines jungen Fräuleins. . . </p><p xml:id="JG36123" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von hier ließen wir uns in die ehemalige Wohnung der Familie von <ref target="JABACHEVERHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Jabach</ref> führen, und besahen in einem gewölbten, gleich einer Kapelle gebauten Gemach eine Schilderei des <ref target="LEBRUNCHARLES" targOrder="U" TEIform="ref">Le Brun</ref>, worauf die Familie abgebildet ist. Häusliche Glückseligkeit und herzliche Liebe ist in den Gesichtern des Vaters und der Mutter . . . Das Zimmer, worin die Schilderei hängt, ist ganz und gar in dem einfältigen Geschmack unsrer Vorfahren, und bekömmt dadurch ein ehrwürdiges Ansehen. Die Bekleidung der Wände, die Geräte, alles stimmt miteinander überein. Der marmorne Tisch ist einer von denen, woran feste Männer und tugendbelobte Jungfrauen saßen, ein echterer Zierat, als unsere französischen Niedlichkeiten. Der Gedanke, daß diejenigen, deren Bildnisse wir vor uns hatten, alle dahin wären; daß der Geist des Jabach öfter diesen Tempel besuchte, die irdische Gestalt, das Fleisch seiner Gattin und seiner Kinder anschaute; daß sein Familienstück in kurzem verkauft, aus dem Tempel herausgerissen, den Blicken der Unheiligen bloßgestellt, nichts als ein Galerie-Stück sein würde: dieser Gedanke machte auf unsern Fremdling einen gewaltigen Eindruck. </p><p xml:id="JG36124" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die beste Zierde des Jabachischen Gartens waren antike Urnen. Übrigens war die Anlage desselben voll Einfalt und edel. </p><p xml:id="JG36125" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun kehrten wir in unsern Gasthof zurück, wo Goethe uns in der Dämmerung altschottische Romanzen, voll wahren Gefühls der Natur, mit Geistererscheinungen vermischt, in einem unübertrefflichen Tone dergestalt hersagte, daß wir bei der letzten, ohne falsche Nebenempfindung der Kunst, so wahrhaftig zusammenfuhren, so im Ernste bange wurden, als ehemals in unsren Kinderjahren, wenn wir den abenteuerlichen Geschichten unsrer Wärterinnen von ganzer Seele, mit allem möglichen Glauben daran, zuhörten. </p><p xml:id="JG36126" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unsre Abendmahlzeit war fröhlich. Wir sahen nicht weit von uns den Rhein, welchen der Mond versilberte, und dessen Geräusch in der Stille der Nacht etwas Feierliches hatte. Das Ende dieses Tages sollte so schön als der Morgen sein. </p></div3></page>