<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="391" base="3.3.2.13.22.22"><div3 xml:id="JG36631" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="BODMERJOHANNJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Bodmer</ref> an <ref target="SCHINZPFARRERINALTSTETTEN" targOrder="U" TEIform="ref">Schinz</ref>   15. 6. 1775 </head><p xml:id="JG36632" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 264) </p><p xml:id="JG36633" rend="Prosatext" TEIform="p">Herr <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref> hat Goethen und die Grafen von <ref target="STOLBERGFRIEDRICHLEOPOLDZU" targOrder="U" TEIform="ref">Stolberg</ref> zu mir gebracht. Ich habe auch Goethen bei Lavater einen Besuch gemacht. Die Grafen haben ein Landhaus in der Enge gemietet. Herr Lavater hat Goethen eine vorteilhafte Opinion von mir gemacht, die ich noch nicht verdorben habe. Er ist mit meiner Munterkeit am besten zufrieden. <anchor xml:id="ERHATBRUTUSUNDCASSIUS" TEIform="anchor"/>Er hat Brutus und Cassius für niederträchtig erklärt, weil sie den Cäsar [Goethes Tragödienplan <title type="Goethewerk" TEIform="title">Caesar</title>] ex insidiis, von hinten, um das Leben gebracht haben. Ich sagte, daß Cäsar sein Leben durch nichts anderes getan, als die Republik, seine Mutter, getötet, und die meiste Zeit durch falsche Wege. Cicero ist nach ihm ein blöder Mann, weil er nicht Cato war. Es ist sonderbar, daß ein Deutscher, der die Untertänigkeit mit der äußersten Unempfindlichkeit erduldet, solche Ideale von Unerschrockenheit hat. Ist nicht Werther [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] der blödeste, feigherzig[st]e Mann? Aber es scheint, der Verfasser halte die Feigheit, welche den Schmerzen der Liebe durch den Tod entflieht, für Stärke der Seele. Man sagt, Goethe wolle bei uns an einem Trauerspiel von Dr. Faustus [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Faust</title>] arbeiten. Eine Farce läßt sich von einem Schwindelkopf leicht daraus machen. </p></div3></page>