<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="184" base="3.3.2.13.17.39"><div3 xml:id="JG35724" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="BURGERGOTTFRIEDAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Bürger</ref> an <ref target="BOIEHEINRICHCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Boie</ref>   Gellnhausen, 8. 7. 1773 </head><p xml:id="JG35725" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Bode 56; der Brief kam in Goethes <ref target="BURGEREINENBRIEF" targOrder="U" TEIform="ref">Besitz</ref>.) </p><p xml:id="JG35726" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="BOIEBOIEDERRITTER" TEIform="anchor"/>Boie! Boie! Der Ritter mit der eisernen Hand [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>], welch ein Stück! Ich weiß mich vor Enthusiasmus kaum zu lassen. Womit soll ich dem [anonymen] Verfasser mein Entzücken entdecken? Den kann man doch noch den deutschen Shakespeare nennen, wenn man einen so nennen will. Brechen möcht ich mich vor Ekel, wenn man <ref target="WEISECHRISTIANFELIX" targOrder="U" TEIform="ref">Weißen</ref> so nennt. Welch ein durchaus deutscher Stoff! Welch kühne Verarbeitung! Edel und frei, wie sein Held, tritt der Verfasser den elenden Regelnkodex unter die Füße und stellt uns ein ganzes Evenement, mit Leben und Odem bis in seine kleinsten Adern beseelt, vor Augen. Erschütterung, wie sie Shakespeare nur immer hervorbringen kann, habe ich in meinem innersten Mark gefühlt. Mitleid! Schrecken! - Grausen, kaltes Grausen, wie wenn einen kalter Nordwind anweht! Götzens kleiner Junge! Die Zigeunerszene, die auf dem Rathause, der sterbende Weislingen, das heimliche Gericht! Gott! Gott, wie lebendig, wie shakespearisch! O ich kann selbst nicht sagen, wie vortrefflich! - Glück zu dem edelen freien Mann, der der Natur gehorsamer als der tyrannischen Kunst war! Mag doch das Rezensentengeschmeiß, mag doch der Lesepöbel, der die Nase beim Schnickschnack der Orsina [Lessing, Emilia Galotti] rümpfte, bei dem A-lecken den Rüssel verziehn! Solches Gesindel mag diesem Verfasser im - -. O Boie, wissen Sie nicht, wer es ist? Sagen Sie, sagen Sie mir's, daß ihm meine Ehrfurcht einen Altar baue. Ich behalte das Stück; will's gerne bezahlen, und wenn es auch noch soviel kostete und wenn ich alle Werke Voltaires und Corneilles darum verkaufen sollte. Corneille! - armseliger Bel zu Babel! Wer mag wohl solch leimenem Götzen Ehre erweisen? Le grand Corneille? Sch-kerl! Sch-kerls alle Franzosen! </p><p xml:id="JG35727" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieser <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> hat mich wieder zu drei neuen Strophen zur "Lenore" begeistert! - Herr, nichts weniger in ihrer Art soll sie werden, als was dieser <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> in seiner ist. Aber in zwei Monaten wird sie noch nicht fertig. Hu! wie wird mich der Unverstand drüber anblöken! Aber der kann mir im - -. Frei! frei! Keinem untertan als der Natur! - -  Mein Verdruß ist nur itzt, daß ich keinen um mich habe, mit dem ich recht über den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> exklamieren kann. Meine Freude will mir schier das Herz abstoßen. Ich möchte wohl eine Rezension davon machen, die sollte so lauten: </p><p xml:id="JG35728" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Wenn der Exekutionszug der Journalisten an den freien, kühnen Verfasser dieses originellen Meisterstücks seine Trompeter absenden, ihn für einen Rebellen gegen die Kritik erklären und auffodern lassen sollte, sich auf Gnad und Ungnade zu ergeben, so müßte er das antworten, was er seinen Ritter durchs Fenster dem feindlichen Herold zurufen läßt: Vor Ihrer Kaiserlichen Majestät, der wahren Kritik, hab ich wie immer schuldigen Respekt; aber ihr Geschmeiß könnt mich allzusammen im - -!" </p></div3></page>