<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="366" base="3.3.2.13.21.53"><div3 xml:id="JG36537" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Georg Christoph <ref target="LICHTENBERGGEORGCHRISTOPH" targOrder="U" TEIform="ref">Lichtenberg</ref> an Johann Christian <ref target="DIETRICHJOHANNCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Dieterich</ref></head><p xml:id="JG36538" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Lichtenberg: Schriften und Briefe. Hrsg. von Wolfgang Promies. Bd. 4. S. 239f.</p><p xml:id="JG36539" rend="Prosatext" TEIform="p">London, den 1ten Mai 1775</p><p xml:id="JG36540" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="MEINLIEBERDIETERICH" TEIform="anchor"/>Mein lieber Dieterich</p><p xml:id="JG36541" rend="Prosatext" TEIform="p">. . . Für die Leiden und Freuden und Tollheiten des jungen Werthers [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>, Nicolais "Freuden . . ." und Heinrich Leopold Wagners "Prometheus, Deukalion . . ."] danke ich Dir vielmals. Ist es wahr, daß sich ein junger Herr von Lüttichow über das Buch erschossen hat, das mag mir ein rechter Herr von Lüttichow gewesen sein. Ich glaube, der Geruch eines Pfannkuchens ist ein stärkerer Bewegungs-Grund, in der Welt zu bleiben, als alle die mächtig gemeinten Schlüsse des jungen Werthers sind aus derselben zu gehen. Die Holzschnittchen in dem Prometheus ["Prometheus Deukalion und seine Rezensenten"] ließen sich also noch mit folgenden vermehren. Ein Verliebter (wie der gemalt wird, wissen die Empfindsamen am besten) und zwar ein unglücklicher steht da mit einer Pistole in der einen und einem Brotmesser in der andern; vor ihm steht ein Tisch, worauf das besagte Buch und ein Pfannkuchen zu sehen ist, oben drüber stehen die Worte Numero eins nebst dem Vers aus Addisons Cato :</p><p xml:id="JG36542" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">           my bane, my antidote are both before me.</p><p xml:id="JG36543" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das andere Bild stellt denselben Mann vor; die Pistole liegt auf der Erde, das Brotmesser steckt in dem Pfannkuchen und der Pfannkuchen halb im Maul mit Cäsars Worten :</p><p xml:id="JG36544" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">                   Jacta est alea.</p><p xml:id="JG36545" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die englischen und lateinischen Worte laß Dir in Göttingen aufkörnen, ich habe keine Zeit dazu.</p></div3></page>