<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="201" base="3.3.2.13.18.9"><div3 xml:id="JG35783" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Sophie v. <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">La Roche</ref> : Rosaliens Briefe 1781 1. 1774 </head><p xml:id="JG35784" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 153) </p><p xml:id="JG35785" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir mußten ein gutes Stück vor die Stadt hinaus fahren, bis wir endlich an der Landstraße still hielten und lang an einer Mauer über gefrornen Boden gingen. Am Ende folgten wir einem kleinen Wiesengraben, woran Weiden stehen, und hörten auf einmal Musik und lautes Rufen. Zugleich flogen über zehn Eisläufer gegen uns, die uns dann die Hand boten, über den Graben zu kommen und uns auf den zubereiteten Platz zu der übrigen Gesellschaft zu setzen. - Eine Reihe Bänke, mit Tuch belegt, und Dielen auf dem Boden, die Füße vor der Kälte zu schützen; ganz kleine Tischchen, immer drei Fuß breit voneinander, mit Servietten gedeckt, worauf dann Schokolade, Kaffee, kleine warme Pastetchen, Konfekt und fremde Weine, Schinken und Braten gesetzt und angeboten wurde. - Der Schauplatz war auserlesen. Eine viel Morgen Lands fassende Wiese, auf welche der noch fließende Bach etliche Tage lang ausgetreten war, und dieses einen halben Schuh tiefe Wasser zu einem festen, glatten Spiegel gefroren; - das ganze Stück auf zwei Seiten mit Weiden besetzt, die dritte, eine weite Aussicht, wo verschiedne Gärten und Lusthäuser stehen, - und oben an der Ecke, die uns am nächsten war, ein Busch Ulmen, hinter denen ein schöner Bauerhof, mit seinem neuen Ziegeldach, die Szene um so viel einnehmender machte. Der Himmel hleiter, nicht der geringste Wind und für Jännertage Sonne genug. - Bei den kühnen Schlittschuhläufern waren die Söhne der angesehensten Familien, junge Engländer, Offiziere - und einer der seltensten und vortrefflichsten Köpfe Deutschlands; alle in kurzen Pelzröcken, und runden, ihnen recht passenden Kappenhüten. </p></div3></page>