<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="367" base="3.3.2.13.21.54"><div3 xml:id="JG36546" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="LICHTENBERGWERTHER" TEIform="anchor"/>Georg Christoph <ref target="LICHTENBERGGEORGCHRISTOPH" targOrder="U" TEIform="ref">Lichtenberg</ref>, Aphorismen aus den Sudelbüchern</head><p xml:id="JG36547" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vgl. auch Lichtenbergs <ref target="MEINLIEBERDIETERICH" targOrder="U" TEIform="ref">Brief an Dietrich</ref>.</p><p xml:id="JG36548" rend="Prosatext" TEIform="p">Wer seine Talente nicht zur Belehrung und Besserung anderer anwendet ist entweder ein schlechter Mann oder äußerst ein schränkter Kopf Eines von beiden muß der Verfasser des leidenden Werthers sein. [F 353]</p><p xml:id="JG36549" rend="Prosatext" TEIform="p">Es trägt nicht wenig zu dem heutigen Verfall ernster Wissenschaften bei daß man ein gewisses Wertherisches Schwärmen in der Liebe für das Zeichen eines großen Gefühls und den unwidersprechlichen Befehl der allgütigen Natur hält. [F 390]</p><p xml:id="JG36550" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich glaube nicht, daß unter der sogenannten studierenden deutschen Jugend die Summe der leeren Köpfe größer gewesen ist als jetzt. Dieses ist die Ursache warum es so viel junge Werther gibt, nicht weil das Buch meistermäßig geschrieben ist, sondem weil man solche Schaf Engel brauchen kann wozu man will. Sie gehn i|hrem Wirt ohne zu bezahlen durch und weinen über Gellerts Grab, sie zeichnen Silhouetten, und wittern Golgatha's Tau, ein protestantischer metaphernmächtiger Gaßner könnte sie brauchen Teufel einzunehmen oder auszutreiben und Hancock zu Stäben eine Spitzbuben-Republik abzustecken. Es ist kein Charakter. Indolenz, Unverstand und Unerfahrenheit in allem was ernste Wissenschaft heißt hat sie stumpf gemacht zu allem außer der Spekulation über den Trieb, aus dem haben sie sich eine Naturhistorie geschaffen, eine Ästhetik, eine Philosophie, da suchen sie allen Adel der Seele und den Himmel auf der Welt. [F 499]</p><p xml:id="JG36551" rend="Prosatext" TEIform="p">Die schönste Stelle im Werther ist die, wo er den Hasenfuß erschießt. [F 516]</p></div3></page>