<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="281" base="3.3.2.13.20.24"><div3 xml:id="JG36225" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">F. A. <ref target="WERTHESFRIEDRICHAUGUSTCLEMENS" targOrder="U" TEIform="ref">Werthes</ref> an F. H. <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref>   18. 10. 1774 </head><p xml:id="JG36226" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 215) </p><p xml:id="JG36227" rend="Prosatext" TEIform="p">So weit war ich gekommen, als der Verfasser des Hofmeisters, Herr <ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Lenz</ref>, so klein und bescheiden in mein Zimmer herein kam, als ob er nichts weniger und alles eher als der Verfasser des Hofmeisters wäre. Ein feines, zugespitztes Gesichtchen, ein scharfer, stillaurender Blick, und die liebe Mutter Natur im Herzen und auf der Zunge. Ein Shakespearischer Amor, den ich in den Jacobischen Zirkel hinein zaubern würde, wenn ich könnte. Sein Geist mag ein Bruder von Goethens Geist sein, aber für seinen Zwillingsbruder lass' ich ihn auch nicht nach der Loloischen Genealogie [Wieland, "Schach Lolo"] gelten. Er ist sein jüngeres Brüderchen; Fleisch von seinem Fleisch, und Geist von seinem Geist; nur alles, wie mich dünkt, in kleinere Form gegossen. - Dieser Goethe, von dem und von dem allein ich vom Aufgang bis zum Niedergang der Sonne, und von ihrem Niedergang bis wieder zu ihrem Aufgang mit Ihnen sprechen und stammeln und singen und dithyrambisieren möchte, dessen Genius zwischen <ref target="KLOPSTOCKFRIEDRICHGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref">Klopstocken</ref> und mir stand, und über die Alpen und Schneegebirge gleichsam einen Sonnenschleier herwarf, er selbst immer mir gegenüber, und neben und über mir, dieser Goethe hat sich gleichsam über alle meine Ideale emporgeschwungen, die ich jemals von unmittelbarem Gefühl und Anschaun eines großen Genius gefaßt hatte. Noch nie hätt' ich das Gefühl der Jünger von Emmaus im Evangelio so gut exegisieren und mitempfinden können, von dem sie sagten: "Brannte nicht unser Herz in uns, als er mit uns redete?" Machen wir ihn immer zu unserm Herrn Christus, und lassen Sie mich den letzten seiner Jünger sein. Er hat soviel und so vortrefflich mit mir gesprochen; Worte des ewigen Lebens, die, solang ich atme, meine Glaubensartikel sein sollen . . . </p><p xml:id="JG36228" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bei Klopstocken bin ich von nachmittags fünf bis nachts zehn Uhr gewesen. Ich fand einen edlen und großen Mann an ihm; weniger, wie auch Goethe sagte, den Verfasser des Messias als den der Republik. </p></div3></page>