<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="462" base="3.3.2.13.23.48"><div3 xml:id="JG36884" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Goethes Vater an G. F. E. <ref target="SCHONBORNGOTTLIEBFRIEDRICHERNST" targOrder="U" TEIform="ref">Schönborn</ref> 24. 7. 1776  Herbst 1775</head><p xml:id="JG36885" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(B/H 317; Johann Caspar Goethe, Cornelia Goethe, Catharina Elisabeth Goethe, Brief aus dem Elternhaus, hg. von Wolfgang Pfeiffer-Belli, Zürich 1960 (Erster Ergänzungsband der Goethe-Gedenkausgabe), S. 314ff.)</p><p xml:id="JG36886" rend="Prosatext" TEIform="p">Frankfurth am Mayn d. 24. Juli 1776.</p><p xml:id="JG36887" rend="Prosatext" TEIform="p">Ihr freündschaftlicher Brief d. d. Algier d. 28. Octb. 1775 an Unsern Sohn, worinnen eine succinte Beschreibung des Spanischen coup manqué besonders enthalten, ist ohngefehr 6 Wochen hernach alhir richtig eingelaufer, und ist seine Schuld nicht daß er bisher unbeantwortet geblieben. Er war damals schon abwesend, und wir musten ihm solchen nach Weimar schicken wo er sich noch aufhält. Hören Sie wie dis an einander hängt, weil Ihnen doch alles, schäzbarer Freünd, was diesen Singulären Menschen betrifft, interessant seyn mögte. Ich fange vom Ursprung seiner izigen Verhältnüsse an. Der Herzog von Weimar lernte ihn schon vor 2 Jahren auf der vorteilhaften Seite kennen, und nach dem Er von Durlach, wo Er sich mit der Darmstadt. Prinzessin Louise vermählt hat, wieder zurück nach Frankf. kam, wurde er von diesem jungen Herzoglichen Paar in aller Form nach Weimar eingeladen, wohin er den auch gefolget. Er hielte sich den vergangenen Winter daselbst als Gast auf und unterhielt die dortige Herrschaften mit Vorlesung seiner noch ungedruckten Werckgens, führte das Schlittschufahren und andern guten Geschmack ein, wodurch er sich Dieselbe sowohl, als auch in der Nachbarschaft viele hohe und vornehme zu Freünde machte. Je mnehr nun aber der Herzog den Dr kennen lernte, desto weniger konte Er ihn entbehren, und prüfte seine Gaben hinlanglich, die Er so beschaffen fand, daß Er ihn endlich zu seinem geheim. Legations Rath mit Sitz und Stimmen im geheim Conseil und 1200 Thlr. Besoldung ernante. Da sizt nun der Poet und fügt sich in sein neües Fach bestmöglichst. Wir wollen ihn auch darin sizen lassen, jedoch auch zugleich wegen dessen izigen AmtsGeschäften in dieser Correspondenz ablösen und vertretten. Sie sollen das weitere von ihm jederzeit erfahren, auch seine kleine Schriften (alter Colomosius [Pfeiffer-Belli: Ein zweiter Kalmäuser - Grillenfänger, Pedant]) womit anbey der Anfang gemacht wird, überkommen. Noch eins: Weilen der Herzog von W. die Gelährte nicht nur schäzt sondern sie auch nach Verdienst belohnet, dürfte seine Residenz in kurzem der Sammelplaz vieler schöner Geister seyn z. B. ist daselbst der eine Grf. v. Stollberg Cammerherr geworden, und wird sich bald dahin verfügen. Herder tritt da als General Superind. auf, und Lenz ist ingleichen seit einigen Monathen dort. Was Sie aber am meisten wundern wird, ist, daß sich der Dr mit Wieland ausgesöhnet, und nun auf den freündschaftlichsten Fuß mit ihm lebet. Und das geht von Herzen. Was den Hofr. Schlosser in Emmedingen betrift, kan er mit Drukschriften nicht fertig werden, die theils denen dogmatischen Theologen gar nicht anstehen, wie den eben diese Schwarze Manner mit weisen Krägen den 2ten Theil seines Landkatechismus nach ihrer dogmatischen Lehrart nicht gestellet fanden, und daher den weltl. Arm zur Confiscation reizten. Er kam auch erst mit seinem Anti-Pope zum Vorschein. In den Ephemeriden der Menschheit, eine Schrift die in Basel heraus komt, trift man auch verschiedene Aufsäze von Ihm an u. s. w.</p><p xml:id="JG36888" TEIform="p">                                 Hactenus</p><p xml:id="JG36889" TEIform="p">                                  Goethe Pater.</p><p xml:id="JG36890" rend="Prosatext" TEIform="p">Lieber bester Freund! Sie müßen doch auch ein Wörtchen von mir hören, doch auch erfahren, daß ich noch lebe, oft oft an Ihnen dencke, immer gern wissen mögte was unser Freund Schönborn in Alschier betriebe u. d. m. Sie erinern Sich doch daß beynahe 3 Jahr verfloßen sind, da wir so vergnügt bey sammen waren und Weintrauben assen. Ich dächte Sie wären lange genug in der Barbarey [Berberei] gewesen, hätten genung verschleierte Menschen gesehen, mein rath den Ihnen mein Freundschafftliches Hertz gibt, ist also der, kommen Sie bald wieder zu uns, es war vor mich jederzeit eine Wolust große Menschen um und bey mir zu haben, aber in meiner jetzigen lage, / : Da meine beyde Kinder weit weit von mir entfernt sind /: ists Himmel Freude. Folgen Sie mir und kommen je ehender je besser, es soll Ihnen wohl thun, was wollen wir einander erzählen, vor langerwveile dürfen wir uns nicht fürchten, ich besitze einen schatz von Anectoten, Geschichten u. s. w. daß ich mich anheischig mache 8 Tage in einem fort zu plaudern, und wenn Sie nun gar anfangen werden - -  Von Seen und Meeren, Städtten und Dörffern, Menschen und Mißgeburten, Elevanten, und Schlangen. Das soll ein gaudium werden. Leben Sie wohl. Dieses wünscht Ihre gantz eigne Freundin                                            C. E. Goethe.</p></div3></page>