<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="370" base="3.3.2.13.21.57"><div3 xml:id="JG36559" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Nicolai</ref> an <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>   Leipzig, 6. 5. 1775 </head><p xml:id="JG36560" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Bode 175) </p><p xml:id="JG36561" rend="Prosatext" TEIform="p">Was soll ich zu Ihrem gänzlichen Stillschweigen auf mein Schreiben, mit dem ich Ihnen die " F[reuden des jungen] W[erthers]" sendete, denken? Sind Sie ungehalten auf mich? Oder wollen Sie sich nur nicht gern, entweder über die "Freuden Werthers" oder über die Folgen desselben, über den "Prometheus" [von Heinrich Leopold <ref target="WAGNERHEINRICHLEOPOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Wagner</ref>], sich gegen mich erklären? </p><p xml:id="JG36562" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ungehalten können Sie nicht sein, wenigstens traue ich Ihnen das nicht zu. Zwar ist, wie jedermann sagt, Herr Goethe sehr ungehalten. Aber er ist es wirklich ohne Ursach. Ich griff ihn nicht an, denn ich glaube nicht, daß er willens sei, die Bande der menschlichen Gesellschaft aufzulösen. Aber einen Haufen von Lesern mancherlei Art, die aus Stellen, die er im Charakter des schwärmerischen Werthers geschrieben hatte, Axiomen und Lebensregeln machen wollten, habe ich erinnern wollen, daß Selbstmord aus Übereilung und Trugschlüssen entstehe und nicht Edeltat sei. Soviel ich absehen kann, habe ich dadurch Herrn Goethe nichts zu nahe getan. Ich habe überdies seinen Talenten, zwar nicht in dem kindischen Trompetenton, mit dem ihn Zeitungsschreiber ausposaunen, aber in dem Tone eines vernünftigen Mannes, der sein Genie schätzt und sein Wort tief empfunden hat, Gerechtigkeit widerfahren lassen. Daß ich mich anständig gegen Herrn G[oethe] aufgeführt, darf ich mir zwar wohl gegen ihn nicht zum Verdienste rechnen. Denn er scheint festgesetzt zu haben, daß Anständigkeit wo nicht lächerlich, doch gleichgültig sei. Doch denkt er dabei vielleicht nur auf das, was er gegen andere tut, nicht, was andere gegen ihn tun können . . . </p><p xml:id="JG36563" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bin dadurch [durch den "Prometheus"] nicht einen Augenblick unmutig geworden; wüßte auch nicht, warum, da mich nichts trifft. </p></div3></page>