<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="287" base="3.3.2.13.20.30"><div3 xml:id="JG36245" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessing</ref> an <ref target="ESCHENBURGJOHANNJOACHIM" targOrder="U" TEIform="ref">Eschenburg</ref>   26. 10. 1774 </head><p xml:id="JG36246" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Bode 111) </p><p xml:id="JG36247" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="LESSINGBFAXAGGD" TEIform="anchor"/>Haben Sie tausend Dank für das Vergnügen, welches Sie mir durch Mitteilung des Goethischen Romans [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] gemacht haben. Ich schicke ihn noch einen Tag früher zurück, damit auch andere dieses Vergnügen je eher, je lieber genießen können. </p><p xml:id="JG36248" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn aber ein so warmes Produkt nicht mehr Unheil als Gutes stiften soll: meinen Sie nicht, daß es noch eine kleine kalte Schlußrede haben müßte? Ein paar Winke hintenher, wie Werther zu einem so abenteuerlichen Charakter gekommen; wie ein andrer Jüngling, dem die Natur eine ähnliche Anlage gegeben, sich dafür zu bewahren habe. Denn ein solcher dürfte die poetische Schönheit leicht für die moralische nehmen und glauben, daß der <hi TEIform="hi">gut</hi> gewesen sein müsse, der unsere Teilnehmung so stark beschäftiget. Und das war er doch wahrlich nicht; ja, wenn unsers J.s [Jerusalem] Geist völlig in dieser Lage gewesen wäre, so müßte ich ihn fast - verachten. Glauben Sie wohl, daß je ein römischer oder griechischer Jüngling sich <hi TEIform="hi">so</hi> und <hi TEIform="hi">darum</hi> das Leben genommen? Gewiß nicht. Die wußten sich vor der Schwärmerei der Liebe ganz anders zu schützen; und zu Sokrates Zeiten würde man eine solche εξ ερωτος κατοχη [Liebesraserei], welche τι τολμαν παρα φυσιν [zur Verletzung der Naturordnung] antreibt, nur kaum einem Mädelchen verziehen haben. Solche kleingroße, verächtlich schätzbare Originale hervorzubringen, war nur der christlichen Erziehung vorbehalten, die ein körperliches Bedürfnis so schön in eine geistige Vollkommenheit zu verwandeln weiß. Also, lieber Goethe, noch ein Kapitelchen zum Schlusse; und je zynischer, je besser! </p></div3></page>