<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BERICHTEUBERGOETHE" num="340" base="3.3.2.13.21.27"><div3 xml:id="JG36452" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="WEISECHRISTIANFELIX" targOrder="U" TEIform="ref">Weiße</ref> an <ref target="GARVECHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Garve</ref>   Leipzig, 4. 3. 1775 </head><p xml:id="JG36453" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Bode 151; Richard  Daunicht (Hrsg.): Lessing im Gespräch. München 1971. S. 341f.) </p><p xml:id="JG36454" rend="Prosatext" TEIform="p">Vermutlich haben Sie schon gehört, daß <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessing</ref> acht Tage bei uns gewesen ist, und  auf seiner Rückreise von Berlin  und Dresden wieder zu uns kommen wird. Er ist täglich bei mir gewesen und hat mir viele Beweise  seiner  alten Freundschaft gegeben . . . Mit Göthen's und seines Mitbruders <ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Lenzens</ref> neuen Schauspielen war er äußerst unzufrieden. Ein Bischen Witz und Laune, sagte er, gölte ihm eben so viel, als ein wenig Temperamentstugend, und der müsse ganz auf den Kopf gefallen sein, der, wenn er sich keiner Regel unterwerfen wolle, nicht eine Situation oder launigte Scene machen könne; ein schöner, durchdachter Plan und die geschickte Herbeiführung der Situationen mit der gehörigen Entwicklung  gut  ausgebildeter  Charaktere,  erfordern  mehr  Genie. Höchst  aufgebracht  war  er  gegen  die  Leiden  des  jungen Werthers und behauptete, der Charakter des jungen <ref target="JERUSALEMCARLWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Jerusalems</ref> wäre ganz verfehlt: er sei niemals der empfindsame Narr sondern ein wahrer, nachdenkender, kalter Philosoph gewesen. Er selbst besäße einige sehr scharfsinnige Abhandlungen von ihm, die er über die Unsterblichkeit der Seele, die Bestimmung des Menschen u.s.w. bei Gelegenheit des <ref target="PHADON" targOrder="U" TEIform="ref">Phädon</ref> von Moses [<ref target="MENDELSSOHNMOSES" targOrder="U" TEIform="ref">Mendelssohn</ref>] aufgesetzt und die er  (Lessing)  nächstens mit einer Vorrede herausgeben wolle; er habe deswegen bereits am [sic!] Vater geschrieben und dazu die Erlaubniß erhalten, doch soll noch kein Mensch etwas davon wissen. Kurz ich merke, er wird ihm einmal jählings, wie Klotzen, auf den Nacken springen; doch da es Göthen auch nicht an Hörnern fehlt, so wird er sich wohl  wehren. </p></div3></page>