<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BIBEL" num="53" base="3.3.2.21.12.18"><div3 xml:id="JG76670" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Der Brief des Paulus an die Philipper  </head><div4 xml:id="JG76671" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Philipper   1. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG76672" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAA" TEIform="anchor"/> Paulus und Timotheus, Knechte Jesu Christi, allen Heiligen in Christo Jesu zu Philippi samt den Bischöfen und Dienern:</l><l xml:id="JG76673" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAB" TEIform="anchor"/> Gnade sei mit euch und Friede von Gott, unserm Vater, und dem HERRN Jesus Christus!</l><l xml:id="JG76674" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAC" TEIform="anchor"/> Ich danke meinem Gott, so oft ich euer gedenke</l><l xml:id="JG76675" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAD" TEIform="anchor"/> (welches ich allezeit tue in allem meinem Gebet für euch alle, und tue das Gebet mit Freuden),</l><l xml:id="JG76676" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAE" TEIform="anchor"/> über eure Gemeinschaft am Evangelium vom ersten Tage an bis her,</l><l xml:id="JG76677" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAF" TEIform="anchor"/> und bin desselben in guter Zuversicht, daß, der in euch angefangen hat das gute Werk, der wird's auch vollführen bis an den Tag Jesu Christi.</l><l xml:id="JG76678" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAG" TEIform="anchor"/> Wie es denn mir billig ist, daß ich dermaßen von euch halte, darum daß ich euch in meinem Herzen habe in diesem meinem Gefängnis, darin ich das Evangelium verantworte und bekräftige, als die ihr alle mit mir der Gnade teilhaftig seid.</l><l xml:id="JG76679" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAH" TEIform="anchor"/> Denn Gott ist mein Zeuge, wie mich nach euch allen verlangt von Herzensgrund in Jesu Christo.</l><l xml:id="JG76680" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAI" TEIform="anchor"/> Und darum bete ich, daß eure Liebe je mehr und mehr reich werde in allerlei Erkenntnis und Erfahrung,</l><l xml:id="JG76681" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAAX" TEIform="anchor"/> daß ihr prüfen möget, was das Beste sei, auf daß ihr seid lauter und unanstößig auf den Tag Christi,</l><l xml:id="JG76682" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAAA" TEIform="anchor"/> erfüllt mit Früchten der Gerechtigkeit, die durch Jesum Christum geschehen in euch zur Ehre und Lobe Gottes.</l><l xml:id="JG76683" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAAB" TEIform="anchor"/> Ich lasse euch aber wissen, liebe Brüder, daß, wie es um mich steht, das ist nur mehr zur Förderung des Evangeliums geraten,</l><l xml:id="JG76684" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAAC" TEIform="anchor"/> also daß meine Bande offenbar geworden sind in Christo in dem ganzen Richthause und bei den andern allen,</l><l xml:id="JG76685" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAAD" TEIform="anchor"/> und viele Brüder in dem HERRN aus meinen Banden Zuversicht gewonnen haben und desto kühner geworden sind, das Wort zu reden ohne Scheu.</l><l xml:id="JG76686" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAAE" TEIform="anchor"/> Etliche zwar predigen Christum um des Neides und Haders willen, etliche aber aus guter Meinung.</l><l xml:id="JG76687" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAAF" TEIform="anchor"/> Jene verkündigen Christum aus Zank und nicht lauter; denn sie meinen, sie wollen eine Trübsal zuwenden meinen Banden;</l><l xml:id="JG76688" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAAG" TEIform="anchor"/> diese aber aus Liebe; denn sie wissen, daß ich zur Verantwortung des Evangeliums hier liege.</l><l xml:id="JG76689" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAAH" TEIform="anchor"/> Was tut's aber? Daß nur Christus verkündigt werde allerleiweise, es geschehe zum Vorwand oder in Wahrheit, so freue ich mich doch darin und will mich auch freuen.</l><l xml:id="JG76690" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERAAI" TEIform="anchor"/> Denn ich weiß, daß mir dies gelingt zur Seligkeit durch euer Gebet und durch Handreichung des Geistes Jesu Christi,</l><l xml:id="JG76691" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERABX" TEIform="anchor"/> wie ich sehnlich warte und hoffe, daß ich in keinerlei Stück zu Schanden werde, sondern daß mit aller Freudigkeit, gleichwie sonst allezeit also auch jetzt, Christus hoch gepriesen werde an meinem Leibe, es sei durch Leben oder durch Tod.</l><l xml:id="JG76692" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERABA" TEIform="anchor"/> Denn Christus ist mein Leben, und Sterben ist mein Gewinn.</l><l xml:id="JG76693" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERABB" TEIform="anchor"/> Sintemal aber im Fleisch leben dient, mehr Frucht zu schaffen, so weiß ich nicht, welches ich erwählen soll.</l><l xml:id="JG76694" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERABC" TEIform="anchor"/> Denn es liegt mir beides hart an: ich habe Lust, abzuscheiden und bei Christo zu sein, was auch viel besser wäre;</l><l xml:id="JG76695" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERABD" TEIform="anchor"/> aber es ist nötiger, im Fleisch bleiben um euretwillen.</l><l xml:id="JG76696" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERABE" TEIform="anchor"/> Und in guter Zuversicht weiß ich, daß ich bleiben und bei euch allen sein werde, euch zur Förderung und Freude des Glaubens,</l><l xml:id="JG76697" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERABF" TEIform="anchor"/> auf daß ihr euch sehr rühmen möget in Christo Jesu an mir, wenn ich wieder zu euch komme.</l><l xml:id="JG76698" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERABG" TEIform="anchor"/> Wandelt nur würdig dem Evangelium Christi, auf daß, ob ich komme und sehe euch oder abwesend von euch höre, ihr steht in einem Geist und einer Seele und samt uns kämpfet für den Glauben des Evangeliums</l><l xml:id="JG76699" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERABH" TEIform="anchor"/> und euch in keinem Weg erschrecken lasset von den Widersachern, welches ist ein Anzeichen, ihnen der Verdammnis, euch aber der Seligkeit, und das von Gott.</l><l xml:id="JG76700" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERABI" TEIform="anchor"/> Denn euch ist gegeben, um Christi willen zu tun, daß ihr nicht allein an ihn glaubet sondern auch um seinetwillen leidet;</l><l xml:id="JG76701" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERACX" TEIform="anchor"/> und habet denselben Kampf, welchen ihr an mir gesehen habt und nun von mir höret.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG76702" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Philipper   2. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG76703" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBA" TEIform="anchor"/> Ist nun bei euch Ermahnung in Christo, ist Trost der Liebe, ist Gemeinschaft des Geistes, ist herzliche Liebe und Barmherzigkeit,</l><l xml:id="JG76704" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBB" TEIform="anchor"/> so erfüllet meine Freude, daß ihr eines Sinnes seid, gleiche Liebe habt, einmütig und einhellig seid.</l><l xml:id="JG76705" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBC" TEIform="anchor"/> Nichts tut durch Zank oder eitle Ehre; sondern durch Demut achte einer den andern höher denn sich selbst,</l><l xml:id="JG76706" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBD" TEIform="anchor"/> und ein jeglicher sehe nicht auf das Seine, sondern auch auf das, was des andern ist.</l><l xml:id="JG76707" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBE" TEIform="anchor"/> Ein jeglicher sei gesinnt, wie Jesus Christus auch war:</l><l xml:id="JG76708" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBF" TEIform="anchor"/> welcher, ob er wohl in göttlicher Gestalt war, hielt er's nicht für einen Raub, Gott gleich sein,</l><l xml:id="JG76709" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBG" TEIform="anchor"/> sondern entäußerte sich selbst und nahm Knechtsgestalt an, ward gleich wie ein andrer Mensch und an Gebärden als ein Mensch erfunden;</l><l xml:id="JG76710" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBH" TEIform="anchor"/> er erniedrigte sich selbst und ward gehorsam bis zum Tode, ja zum Tode am Kreuz.</l><l xml:id="JG76711" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBI" TEIform="anchor"/> Darum hat ihn auch Gott erhöht und hat ihm einen Namen gegeben, der über alle Namen ist,</l><l xml:id="JG76712" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBAX" TEIform="anchor"/> daß in dem Namen Jesu sich beugen aller derer Kniee, die im Himmel und auf Erden und unter der Erde sind,</l><l xml:id="JG76713" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBAA" TEIform="anchor"/> und alle Zungen bekennen sollen, daß Jesus Christus der HERR sei, zur Ehre Gottes, des Vaters.</l><l xml:id="JG76714" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBAB" TEIform="anchor"/> Also, meine Liebsten, wie ihr allezeit seid gehorsam gewesen, nicht allein in meiner Gegenwart sondern auch nun viel mehr in meiner Abwesenheit, schaffet, daß ihr selig werdet, mit Furcht und Zittern.</l><l xml:id="JG76715" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBAC" TEIform="anchor"/> Denn Gott ist's, der in euch wirkt beides, das Wollen und das Vollbringen, nach seinem Wohlgefallen.</l><l xml:id="JG76716" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBAD" TEIform="anchor"/> Tut alles ohne Murren und ohne Zweifel,</l><l xml:id="JG76717" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBAE" TEIform="anchor"/> auf daß ihr seid ohne Tadel und lauter und Gottes Kinder, unsträflich mitten unter dem unschlachtigen und verkehrten Geschlecht, unter welchem ihr scheinet als Lichter in der Welt,</l><l xml:id="JG76718" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBAF" TEIform="anchor"/> damit daß ihr haltet an dem Wort des Lebens, mir zu einem Ruhm an dem Tage Christi, als der ich nicht vergeblich gelaufen noch vergeblich gearbeitet habe.</l><l xml:id="JG76719" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBAG" TEIform="anchor"/> Und ob ich geopfert werde über dem Opfer und Gottesdienst eures Glaubens, so freue ich mich und freue mich mit euch allen.</l><l xml:id="JG76720" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBAH" TEIform="anchor"/> Dessen sollt ihr euch auch freuen und sollt euch mit mir freuen.</l><l xml:id="JG76721" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBAI" TEIform="anchor"/> Ich hoffe aber in dem HERRN Jesus, daß ich Timotheus bald werde zu euch senden, daß ich auch erquickt werde, wenn ich erfahre, wie es um euch steht.</l><l xml:id="JG76722" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBBX" TEIform="anchor"/> Denn ich habe keinen, der so gar meines Sinnes sei, der so herzlich für euch sorgt.</l><l xml:id="JG76723" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBBA" TEIform="anchor"/> Denn sie suchen alle das ihre, nicht, das Christi Jesu ist.</l><l xml:id="JG76724" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBBB" TEIform="anchor"/> Ihr aber wisset, daß er rechtschaffen ist; denn wie ein Kind dem Vater hat er mir gedient am Evangelium.</l><l xml:id="JG76725" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBBC" TEIform="anchor"/> Ihn, hoffe ich, werde ich senden von Stund an, wenn ich erfahren habe, wie es um mich steht.</l><l xml:id="JG76726" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBBD" TEIform="anchor"/> Ich vertraue aber in dem HERRN, daß auch ich selbst bald kommen werde.</l><l xml:id="JG76727" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBBE" TEIform="anchor"/> Ich habe es aber für nötig angesehen, den Bruder Epaphroditus zu euch zu senden, der mein Gehilfe und Mitstreiter und euer Gesandter und meiner Notdurft Diener ist;</l><l xml:id="JG76728" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBBF" TEIform="anchor"/> sintemal er nach euch allen Verlangen hatte und war hoch bekümmert, darum daß ihr gehört hattet, daß er krank war gewesen.</l><l xml:id="JG76729" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBBG" TEIform="anchor"/> Und er war todkrank, aber Gott hat sich über ihn erbarmt; nicht allein aber über ihn, sondern auch über mich, auf daß ich nicht eine Traurigkeit über die andern hätte.</l><l xml:id="JG76730" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBBH" TEIform="anchor"/> Ich habe ihn aber desto eilender gesandt, auf daß ihr ihn seht und wieder fröhlich werdet und ich auch der Traurigkeit weniger habe.</l><l xml:id="JG76731" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBBI" TEIform="anchor"/> So nehmet ihn nun auf in dem HERRN mit allen Freuden und habt solche Leute in Ehren.</l><l xml:id="JG76732" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERBCX" TEIform="anchor"/> Denn um des Werkes Christi willen ist er dem Tode so nahe gekommen, da er sein Leben gering bedachte, auf daß er mir diente an eurer Statt.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG76733" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Philipper   3. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG76734" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCA" TEIform="anchor"/> Weiter, liebe Brüder, freuet euch in dem HERRN! Daß ich euch immer einerlei schreibe, verdrießt mich nicht und macht euch desto gewisser.</l><l xml:id="JG76735" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCB" TEIform="anchor"/> Sehet auf die Hunde, sehet auf die bösen Arbeiter, sehet auf die Zerschneidung!</l><l xml:id="JG76736" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCC" TEIform="anchor"/> Denn wir sind die Beschneidung, die wir Gott im Geiste dienen und rühmen uns von Christo Jesu und verlassen uns nicht auf Fleisch,</l><l xml:id="JG76737" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCD" TEIform="anchor"/> wiewohl ich auch habe, daß ich mich Fleisches rühmen könnte. So ein anderer sich dünken läßt, er könnte sich Fleisches rühmen, ich könnte es viel mehr:</l><l xml:id="JG76738" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCE" TEIform="anchor"/> der ich am achten Tag beschnitten bin, einer aus dem Volk von Israel, des Geschlechts Benjamin, ein Hebräer von Hebräern und nach dem Gesetz ein Pharisäer,</l><l xml:id="JG76739" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCF" TEIform="anchor"/> nach dem Eifer ein Verfolger der Gemeinde, nach der Gerechtigkeit im Gesetz gewesen unsträflich.</l><l xml:id="JG76740" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCG" TEIform="anchor"/> Aber was mir Gewinn war, das habe ich um Christi willen für Schaden geachtet.</l><l xml:id="JG76741" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCH" TEIform="anchor"/> Ja, ich achte es noch alles für Schaden gegen die überschwengliche Erkenntnis Christi Jesu, meines HERRN, um welches willen ich alles habe für Schaden gerechnet, und achte es für Kot, auf daß ich Christum gewinne</l><l xml:id="JG76742" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCI" TEIform="anchor"/> und in ihm erfunden werde, daß ich nicht habe meine Gerechtigkeit, die aus dem Gesetz, sondern die durch den Glauben an Christum kommt, nämlich die Gerechtigkeit, die von Gott dem Glauben zugerechnet wird,</l><l xml:id="JG76743" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCAX" TEIform="anchor"/> zu erkennen ihn und die Kraft seiner Auferstehung und die Gemeinschaft seiner Leiden, daß ich seinem Tode ähnlich werde,</l><l xml:id="JG76744" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCAA" TEIform="anchor"/> damit ich gelange zur Auferstehung der Toten.</l><l xml:id="JG76745" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCAB" TEIform="anchor"/> Nicht, daß ich's schon ergriffen habe oder schon vollkommen sei; ich jage ihm aber nach, ob ich's auch ergreifen möchte, nachdem ich von Christo Jesu ergriffen bin.</l><l xml:id="JG76746" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCAC" TEIform="anchor"/> Meine Brüder, ich schätze mich selbst noch nicht, daß ich's ergriffen habe. Eines aber sage ich: Ich vergesse, was dahinten ist, und strecke mich zu dem, was da vorne ist,</l><l xml:id="JG76747" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCAD" TEIform="anchor"/> und jage nach dem vorgesteckten Ziel, nach dem Kleinod, welches vorhält die himmlische Berufung Gottes in Christo Jesu.</l><l xml:id="JG76748" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCAE" TEIform="anchor"/> Wie viele nun unser vollkommen sind, die lasset uns also gesinnt sein. Und solltet ihr sonst etwas halten, das lasset euch Gott offenbaren;</l><l xml:id="JG76749" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCAF" TEIform="anchor"/> doch soferne, daß wir nach derselben Regel, darin wir gekommen sind, wandeln und gleich gesinnt seien.</l><l xml:id="JG76750" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCAG" TEIform="anchor"/> Folget mir, liebe Brüder, und sehet auf die, die also wandeln, wie ihr uns habt zum Vorbilde.</l><l xml:id="JG76751" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCAH" TEIform="anchor"/> Denn viele wandeln, von welchen ich euch oft gesagt habe, nun aber sage ich auch mit Weinen, daß sie sind die Feinde des Kreuzes Christi,</l><l xml:id="JG76752" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCAI" TEIform="anchor"/> welcher Ende ist die Verdammnis, welchen der Bauch ihr Gott ist, und deren Ehre zu Schanden wird, die irdisch gesinnt sind.</l><l xml:id="JG76753" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCBX" TEIform="anchor"/> Unser Wandel aber ist im Himmel, von dannen wir auch warten des Heilands Jesu Christi, des HERRN,</l><l xml:id="JG76754" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERCBA" TEIform="anchor"/> welcher unsern nichtigen Leib verklären wird, daß er ähnlich werde seinem verklärten Leibe nach der Wirkung, mit der er kann auch alle Dinge sich untertänig machen.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG76755" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Philipper   4. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG76756" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDA" TEIform="anchor"/> Also, meine lieben und ersehnten Brüder, meine Freude und meine Krone, besteht also in dem HERRN, ihr Lieben.</l><l xml:id="JG76757" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDB" TEIform="anchor"/> Die Evodia ermahne ich, und die Syntyche ermahne ich, daß sie eines Sinnes seien in dem HERRN.</l><l xml:id="JG76758" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDC" TEIform="anchor"/> Ja ich bitte auch dich, mein treuer Geselle, stehe ihnen bei, die samt mir für das Evangelium gekämpft haben, mit Klemens und meinen andern Gehilfen, welcher Namen sind in dem Buch des Lebens.</l><l xml:id="JG76759" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDD" TEIform="anchor"/> Freuet euch in dem HERRN allewege! Und abermals sage ich: Freuet euch!</l><l xml:id="JG76760" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDE" TEIform="anchor"/> Eure Lindigkeit lasset kund sein allen Menschen! der HERR ist nahe!</l><l xml:id="JG76761" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDF" TEIform="anchor"/> Sorget nichts! sondern in allen Dingen lasset eure Bitten im Gebet und Flehen mit Danksagung vor Gott kund werden.</l><l xml:id="JG76762" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDG" TEIform="anchor"/> Und der Friede Gottes, welcher höher ist denn alle Vernunft, bewahre eure Herzen und Sinne in Christo Jesu!</l><l xml:id="JG76763" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDH" TEIform="anchor"/> Weiter, liebe Brüder, was wahrhaftig ist, was ehrbar, was gerecht, was keusch, was lieblich, was wohllautet, ist etwa eine Tugend, ist etwa ein Lob, dem denket nach!</l><l xml:id="JG76764" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDI" TEIform="anchor"/> Welches ihr auch gelernt und empfangen und gehört und gesehen habt an mir, das tut; so wird der Gott des Friedens mit euch sein.</l><l xml:id="JG76765" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDAX" TEIform="anchor"/> Ich bin aber höchlich erfreut in dem HERRN, daß ihr wieder wacker geworden seid, für mich zu sorgen; wiewohl ihr allewege gesorgt habt, aber die Zeit hat's nicht wollen leiden.</l><l xml:id="JG76766" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDAA" TEIform="anchor"/> Nicht sage ich das des Mangels halben; denn ich habe gelernt, worin ich bin, mir genügen zu lassen.</l><l xml:id="JG76767" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDAB" TEIform="anchor"/> Ich kann niedrig sein und kann hoch sein; ich bin in allen Dingen und bei allen geschickt, beides, satt sein und hungern, beides, übrighaben und Mangel leiden.</l><l xml:id="JG76768" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDAC" TEIform="anchor"/> Ich vermag alles durch den, der mich mächtig macht, Christus.</l><l xml:id="JG76769" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDAD" TEIform="anchor"/> Doch ihr habt wohl getan, daß ihr euch meiner Trübsal angenommen habt.</l><l xml:id="JG76770" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDAE" TEIform="anchor"/> Ihr aber von Philippi wisset, daß von Anfang des Evangeliums, da ich auszog aus Mazedonien, keine Gemeinde mit mir geteilt hat nach der Rechnung der Ausgabe und Einnahme als ihr allein.</l><l xml:id="JG76771" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDAF" TEIform="anchor"/> Denn auch gen Thessalonich sandtet ihr zu meiner Notdurft einmal und darnach noch einmal.</l><l xml:id="JG76772" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDAG" TEIform="anchor"/> Nicht, daß ich das Geschenk suche; sondern ich suche die Frucht, daß sie reichlich in eurer Rechnung sei.</l><l xml:id="JG76773" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDAH" TEIform="anchor"/> Denn ich habe alles und habe überflüssig. Ich habe die Fülle, da ich empfing durch Epaphroditus, was von euch kam: ein süßer Geruch, ein angenehmes Opfer, Gott gefällig.</l><l xml:id="JG76774" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDAI" TEIform="anchor"/> Mein Gott aber fülle aus alle eure Notdurft nach seinem Reichtum in der Herrlichkeit in Christo Jesu.</l><l xml:id="JG76775" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDBX" TEIform="anchor"/> Gott aber, unserm Vater, sei Ehre von Ewigkeit zu Ewigkeit! Amen.</l><l xml:id="JG76776" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDBA" TEIform="anchor"/> Grüßet alle Heiligen in Christo Jesu. Es grüßen euch die Brüder, die bei mir sind.</l><l xml:id="JG76777" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDBB" TEIform="anchor"/> Es grüßen euch alle Heiligen, sonderlich aber die von des Kaisers Hause.</l><l xml:id="JG76778" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="PHILIPPERDBC" TEIform="anchor"/> Die Gnade unsers HERRN Jesu Christi sei mit euch allen! Amen.</l></lg></div4></div3></page>