<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BIBEL" num="4" base="3.3.2.21.11.9"><div3 xml:id="JG47623" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">2. Buch Mose (Exodus)</head><div4 xml:id="JG47624" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose   1. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG47625" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAA" TEIform="anchor"/> Dies sind die Namen der Kinder Israel, die mit Jakob nach Ägypten kamen; ein jeglicher kam mit seinem Hause hinein:</l><l xml:id="JG47626" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAB" TEIform="anchor"/> Ruben, Simeon, Levi, Juda,</l><l xml:id="JG47627" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAC" TEIform="anchor"/> Isaschar, Sebulon, Benjamin,</l><l xml:id="JG47628" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAD" TEIform="anchor"/> Dan, Naphthali, Gad, Asser.</l><l xml:id="JG47629" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAE" TEIform="anchor"/> Und aller Seelen, die aus den Lenden Jakobs gekommen waren, deren waren siebzig. Joseph aber war zuvor in Ägypten.</l><l xml:id="JG47630" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAF" TEIform="anchor"/> Da nun Joseph gestorben war und alle seine Brüder und alle, die zu der Zeit gelebt hatten,</l><l xml:id="JG47631" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAG" TEIform="anchor"/> wuchsen die Kinder Israel und zeugten Kinder und mehrten sich und wurden sehr viel, daß ihrer das Land voll ward.</l><l xml:id="JG47632" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAH" TEIform="anchor"/> Da kam ein neuer König auf in Ägypten, der wußte nichts von Joseph</l><l xml:id="JG47633" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAI" TEIform="anchor"/> und sprach zu seinem Volk: Siehe, des Volks der Kinder Israel ist viel und mehr als wir.</l><l xml:id="JG47634" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAX" TEIform="anchor"/> Wohlan, wir wollen sie mit List dämpfen, daß ihrer nicht so viel werden. Denn wo sich ein Krieg erhöbe, möchten sie sich auch zu unsern Feinden schlagen und wider uns streiten und zum Lande ausziehen.</l><l xml:id="JG47635" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAA" TEIform="anchor"/> Und man setzte Fronvögte über sie, die sie mit schweren Diensten drücken sollten; denn man baute dem Pharao die Städte Pithon und Raemses zu Vorratshäusern.</l><l xml:id="JG47636" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAB" TEIform="anchor"/> Aber je mehr sie das Volk drückten, je mehr es sich mehrte und ausbreitete. Und sie hielten die Kinder Israel wie einen Greuel.</l><l xml:id="JG47637" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAC" TEIform="anchor"/> Und die Ägypter zwangen die Kinder Israel zum Dienst mit Unbarmherzigkeit</l><l xml:id="JG47638" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAD" TEIform="anchor"/> und machten ihnen ihr Leben sauer mit schwerer Arbeit in Ton und Ziegeln und mit allerlei Frönen auf dem Felde und mit allerlei Arbeit, die sie ihnen auflegten mit Unbarmherzigkeit.</l><l xml:id="JG47639" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAE" TEIform="anchor"/> Und der König in Ägypten sprach zu den hebräischen Wehmüttern, deren eine hieß Siphra und die andere Pua:</l><l xml:id="JG47640" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAF" TEIform="anchor"/> Wenn ihr den hebräischen Weibern helft, und auf dem Stuhl seht, daß es ein Sohn ist, so tötet ihn; ist's aber eine Tochter, so laßt sie leben.</l><l xml:id="JG47641" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAG" TEIform="anchor"/> Aber die Wehmütter fürchteten Gott und taten nicht, wie der König von Ägypten ihnen gesagt hatte, sondern ließen die Kinder leben.</l><l xml:id="JG47642" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAH" TEIform="anchor"/> Da rief der König in Ägypten die Wehmütter und sprach zu ihnen: Warum tut ihr das, daß ihr die Kinder leben lasset?</l><l xml:id="JG47643" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAI" TEIform="anchor"/> Die Wehmütter antworteten Pharao: Die hebräischen Weiber sind nicht wie die ägyptischen, denn sie sind harte Weiber; ehe die Wehmutter zu ihnen kommt, haben sie geboren.</l><l xml:id="JG47644" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABX" TEIform="anchor"/> Darum tat Gott den Wehmüttern Gutes. Und das Volk mehrte sich und ward sehr viel.</l><l xml:id="JG47645" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABA" TEIform="anchor"/> Und weil die Wehmütter Gott fürchteten, baute er ihnen Häuser.</l><l xml:id="JG47646" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABB" TEIform="anchor"/> Da gebot Pharao allem seinem Volk und sprach: Alle Söhne, die geboren werden, werft ins Wasser, und alle Töchter laßt leben.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG47647" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose   2. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG47648" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBA" TEIform="anchor"/> Und es ging ein Mann vom Hause Levi und nahm eine Tochter Levi.</l><l xml:id="JG47649" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBB" TEIform="anchor"/> Und das Weib ward schwanger und gebar einen Sohn. Und da sie sah, daß es ein feines Kind war, verbarg sie ihn drei Monate.</l><l xml:id="JG47650" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBC" TEIform="anchor"/> Und da sie ihn nicht länger verbergen konnte, machte sie ein Kästlein von Rohr und verklebte es mit Erdharz und Pech und legte das Kind darein und legte ihn in das Schilf am Ufer des Wassers.</l><l xml:id="JG47651" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBD" TEIform="anchor"/> Aber seine Schwester stand von ferne, daß sie erfahren wollte, wie es ihm gehen würde.</l><l xml:id="JG47652" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBE" TEIform="anchor"/> Und die Tochter Pharaos ging hernieder und wollte baden im Wasser; und ihre Jungfrauen gingen an dem Rande des Wassers. Und da sie das Kästlein im Schilf sah, sandte sie ihre Magd hin und ließ es holen.</l><l xml:id="JG47653" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBF" TEIform="anchor"/> Und da sie es auftat, sah sie das Kind; und siehe, das Knäblein weinte. Da jammerte es sie, und sprach: Es ist der hebräischen Kindlein eins.</l><l xml:id="JG47654" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBG" TEIform="anchor"/> Da sprach seine Schwester zu der Tochter Pharaos: Soll ich hingehen und der hebräischen Weiber eine rufen, die da säugt, daß sie dir das Kindlein säuge?</l><l xml:id="JG47655" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBH" TEIform="anchor"/> Die Tochter Pharaos sprach zu ihr: Gehe hin. Die Jungfrau ging hin und rief des Kindes Mutter.</l><l xml:id="JG47656" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBI" TEIform="anchor"/> Da sprach Pharaos Tochter zu ihr: Nimm hin das Kindlein und säuge mir's; ich will dir lohnen. Das Weib nahm das Kind und säugte es.</l><l xml:id="JG47657" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAX" TEIform="anchor"/> Und da das Kind groß war, brachte sie es der Tochter Pharaos, und es ward ihr Sohn, und sie hieß ihn Mose; denn sie sprach: Ich habe ihn aus dem Wasser gezogen.</l><l xml:id="JG47658" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAA" TEIform="anchor"/> Zu den Zeiten, da Mose war groß geworden, ging er aus zu seinen Brüdern und sah ihre Last und ward gewahr, daß ein Ägypter schlug seiner Brüder, der Hebräischen, einen.</l><l xml:id="JG47659" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAB" TEIform="anchor"/> Und er wandte sich hin und her, und da er sah, daß kein Mensch da war, erschlug er den Ägypter und scharrte ihn in den Sand.</l><l xml:id="JG47660" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAC" TEIform="anchor"/> Auf einen andern Tag ging er auch aus und sah zwei hebräische Männer sich miteinander zanken und sprach zu dem Ungerechten: Warum schlägst du deinen Nächsten?</l><l xml:id="JG47661" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAD" TEIform="anchor"/> Er aber sprach: Wer hat dich zum Obersten oder Richter über uns gesetzt? Willst du mich auch erwürgen, wie du den Ägypter erwürgt hast? Da fürchtete sich Mose und sprach: Wie ist das laut geworden?</l><l xml:id="JG47662" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAE" TEIform="anchor"/> Und es kam vor Pharao; der trachtete nach Mose, daß er ihn erwürgte. Aber Mose floh vor Pharao und blieb im Lande Midian und wohnte bei einem Brunnen.</l><l xml:id="JG47663" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAF" TEIform="anchor"/> Der Priester aber von Midian hatte sieben Töchter; die kamen, Wasser zu schöpfen, und füllten die Rinnen, daß sie ihres Vaters Schafe tränkten.</l><l xml:id="JG47664" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAG" TEIform="anchor"/> Da kamen die Hirten und stießen sie davon. Aber Mose machte sich auf und half ihnen und tränkte ihre Schafe.</l><l xml:id="JG47665" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAH" TEIform="anchor"/> Und da sie zu ihrem Vater Reguel kamen, sprach er: Wie seid ihr heute so bald gekommen?</l><l xml:id="JG47666" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAI" TEIform="anchor"/> Sie sprachen: Ein ägyptischer Mann errettete uns von den Hirten und schöpfte uns und tränkte die Schafe.</l><l xml:id="JG47667" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBX" TEIform="anchor"/> Er sprach zu seinen Töchtern: Wo ist er? Warum habt ihr den Mann gelassen, daß ihr ihn nicht ludet, mit uns zu essen?</l><l xml:id="JG47668" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBA" TEIform="anchor"/> Und Mose willigte darein, bei dem Manne zu bleiben. Und er gab Mose seine Tochter Zippora.</l><l xml:id="JG47669" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBB" TEIform="anchor"/> Die gebar einen Sohn; und er hieß ihn Gersom; denn er sprach: Ich bin ein Fremdling geworden im fremden Lande.</l><l xml:id="JG47670" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBC" TEIform="anchor"/> Lange Zeit aber darnach starb der König in Ägypten. Und die Kinder Israel seufzten über ihre Arbeit und schrieen, und ihr Schreien über ihre Arbeit kam vor Gott.</l><l xml:id="JG47671" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBD" TEIform="anchor"/> Und Gott erhörte ihr Wehklagen und gedachte an seinen Bund mit Abraham, Isaak und Jakob;</l><l xml:id="JG47672" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBE" TEIform="anchor"/> und er sah darein und nahm sich ihrer an.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG47673" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose   3. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG47674" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCA" TEIform="anchor"/> Mose aber hütete die Schafe Jethros, seines Schwiegervaters, des Priesters in Midian, und trieb die Schafe hinter die Wüste und kam an den Berg Gottes, Horeb.</l><l xml:id="JG47675" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCB" TEIform="anchor"/> Und der Engel des HERRN erschien ihm in einer feurigen Flamme aus dem Busch. Und er sah, daß der Busch mit Feuer brannte und ward doch nicht verzehrt;</l><l xml:id="JG47676" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCC" TEIform="anchor"/> und sprach: ich will dahin und beschauen dies große Gesicht, warum der Busch nicht verbrennt.</l><l xml:id="JG47677" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCD" TEIform="anchor"/> Da aber der HERR sah, daß er hinging, zu sehen, rief ihm Gott aus dem Busch und sprach: Mose, Mose! Er antwortete: Hier bin ich.</l><l xml:id="JG47678" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCE" TEIform="anchor"/> Er sprach: Tritt nicht herzu, zieh deine Schuhe aus von deinen Füßen; denn der Ort, darauf du stehst, ist ein heilig Land!</l><l xml:id="JG47679" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCF" TEIform="anchor"/> Und sprach weiter: Ich bin der Gott deines Vaters, der Gott Abrahams, der Gott Isaaks und der Gott Jakobs. Und Mose verhüllte sein Angesicht; denn er fürchtete sich Gott anzuschauen.</l><l xml:id="JG47680" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCG" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach: Ich habe gesehen das Elend meines Volkes in Ägypten und habe ihr Geschrei gehört über die, so sie drängen; ich habe ihr Leid erkannt</l><l xml:id="JG47681" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCH" TEIform="anchor"/> und bin herniedergefahren, daß ich sie errette von der Ägypter Hand und sie ausführe aus diesem Lande in ein gutes und weites Land, in ein Land, darin Milch und Honig fließt, an den Ort der Kanaaniter, Hethiter, Amoriter, Pheresiter, Heviter und Jebusiter.</l><l xml:id="JG47682" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCI" TEIform="anchor"/> Weil nun das Geschrei der Kinder Israel vor mich gekommen ist, und ich auch dazu ihre Angst gesehen habe, wie die Ägypter sie ängsten,</l><l xml:id="JG47683" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAX" TEIform="anchor"/> so gehe nun hin, ich will dich zu Pharao senden, daß du mein Volk, die Kinder Israel, aus Ägypten führest.</l><l xml:id="JG47684" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAA" TEIform="anchor"/> Mose sprach zu Gott: Wer bin ich, daß ich zu Pharao gehe und führe die Kinder Israel aus Ägypten?</l><l xml:id="JG47685" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAB" TEIform="anchor"/> Er sprach: Ich will mit dir sein. Und das soll dir ein Zeichen sein, daß ich dich gesandt habe: Wenn du mein Volk aus Ägypten geführt hast, werdet ihr Gott opfern auf diesem Berge.</l><l xml:id="JG47686" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAC" TEIform="anchor"/> Mose sprach zu Gott: Siehe, wenn ich zu den Kindern Israel komme und spreche zu ihnen: Der Gott eurer Väter hat mich zu euch gesandt, und sie mir sagen werden: Wie heißt sein Name? was soll ich ihnen sagen?</l><l xml:id="JG47687" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAD" TEIform="anchor"/> Gott sprach zu Mose: ICH WERDE SEIN, DER ICH SEIN WERDE. Und sprach: Also sollst du den Kindern Israel sagen: ICH WERDE SEIN hat mich zu euch gesandt.</l><l xml:id="JG47688" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAE" TEIform="anchor"/> Und Gott sprach weiter zu Mose: Also sollst du den Kindern Israel sagen: Der HERR, eurer Väter Gott, der Gott Abrahams, der Gott Isaaks, der Gott Jakobs, hat mich zu euch gesandt. Das ist mein Name ewiglich, dabei soll man mein Gedenken für und für.</l><l xml:id="JG47689" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAF" TEIform="anchor"/> Darum so gehe hin und versammle die Ältesten in Israel und sprich zu ihnen: Der HERR, euer Väter Gott, ist mir erschienen, der Gott Abrahams, der Gott Isaaks, der Gott Jakobs, und hat gesagt: Ich habe euch heimgesucht, und gesehen, was euch in Ägypten widerfahren ist,</l><l xml:id="JG47690" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAG" TEIform="anchor"/> und habe gesagt: ich will euch aus dem Elend Ägyptens führen in das Land der Kanaaniter, Hethiter, Amoriter, Pheresiter, Heviter und Jebusiter, in das Land, darin Milch und Honig fließt.</l><l xml:id="JG47691" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAH" TEIform="anchor"/> Und wenn sie deine Stimme hören, so sollst du und die Ältesten in Israel hineingehen zum König in Ägypten und zu ihm sagen: Der HERR, der Hebräer Gott, hat uns gerufen. So laß uns nun gehen drei Tagereisen in die Wüste, daß wir opfern unserm Gott.</l><l xml:id="JG47692" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAI" TEIform="anchor"/> Aber ich weiß, daß euch der König in Ägypten nicht wird ziehen lassen, außer durch eine starke Hand.</l><l xml:id="JG47693" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBX" TEIform="anchor"/> Denn ich werde meine Hand ausstrecken und Ägypten schlagen mit allerlei Wundern, die ich darin tun werde. Darnach wird er euch ziehen lassen.</l><l xml:id="JG47694" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBA" TEIform="anchor"/> Und ich will diesem Volk Gnade geben vor den Ägyptern, daß, wenn ihr auszieht, ihr nicht leer auszieht;</l><l xml:id="JG47695" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBB" TEIform="anchor"/> sondern ein jeglich Weib soll von ihrer Nachbarin und Hausgenossin fordern silberne und goldene Gefäße und Kleider; die sollt ihr auf eure Söhne und Töchter legen und von den Ägyptern zur Beute nehmen.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG47696" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose   4. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG47697" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDA" TEIform="anchor"/> Mose antwortete und sprach: Siehe, sie werden mir nicht glauben noch meine Stimme hören, sondern werden sagen: Der HERR ist dir nicht erschienen.</l><l xml:id="JG47698" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDB" TEIform="anchor"/> Der HERR sprach zu ihm: Was ist's, was du in deiner Hand hast? Er sprach: Ein Stab.</l><l xml:id="JG47699" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDC" TEIform="anchor"/> Er sprach: Wirf ihn vor dir auf die Erde. Und er warf ihn von sich; da ward er zur Schlange, und Mose floh vor ihr.</l><l xml:id="JG47700" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDD" TEIform="anchor"/> Aber der HERR sprach zu ihm: Strecke deine Hand aus und erhasche sie bei dem Schwanz. Da streckte er seine Hand aus und hielt sie, und sie ward zum Stab in seiner Hand.</l><l xml:id="JG47701" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDE" TEIform="anchor"/> Darum werden sie glauben, daß dir erschienen sei der HERR, der Gott ihrer Väter, der Gott Abrahams, der Gott Isaaks, der Gott Jakobs.</l><l xml:id="JG47702" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDF" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach weiter zu ihm: Stecke deine Hand in deinen Busen. Und er steckte seine Hand in seinen Busen und zog sie wieder heraus; siehe, da war aussätzig wie Schnee.</l><l xml:id="JG47703" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDG" TEIform="anchor"/> Und er sprach: Tue sie wieder in deinen Busen. Und er tat sie wieder in seinen Busen und zog sie heraus; siehe, da ward sie wieder wie sein anderes Fleisch.</l><l xml:id="JG47704" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDH" TEIform="anchor"/> Wenn sie dir nun nicht werden glauben noch deine Stimme hören bei dem einen Zeichen, so werden sie doch glauben deine Stimme bei dem andern Zeichen.</l><l xml:id="JG47705" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDI" TEIform="anchor"/> Wenn sie aber diesen zwei Zeichen nicht glauben werden noch deine Stimme hören, so nimm Wasser aus dem Strom und gieß es auf das trockene Land, so wird das Wasser, das du aus dem Strom genommen hast, Blut werden auf dem trockenen Lande.</l><l xml:id="JG47706" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDAX" TEIform="anchor"/> Mose aber sprach zu dem HERRN: Ach mein HERR, ich bin je und je nicht wohl beredt gewesen, auch nicht seit der Zeit, da du mit deinem Knecht geredet hast; denn ich habe eine schwere Sprache und eine schwere Zunge.</l><l xml:id="JG47707" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDAA" TEIform="anchor"/> Der HERR sprach zu ihm: Wer hat dem Menschen den Mund geschaffen? Oder wer hat den Stummen oder Tauben oder Sehenden oder Blinden gemacht? Habe ich's nicht getan, der HERR?</l><l xml:id="JG47708" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDAB" TEIform="anchor"/> So geh nun hin: Ich will mit deinem Munde sein und dich lehren, was du sagen sollst.</l><l xml:id="JG47709" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDAC" TEIform="anchor"/> Mose sprach aber: Mein HERR, sende, welchen du senden willst.</l><l xml:id="JG47710" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDAD" TEIform="anchor"/> Da ward der HERR sehr zornig über Mose und sprach: Weiß ich denn nicht, daß dein Bruder Aaron aus dem Stamm Levi beredt ist? und siehe, er wird herausgehen dir entgegen; und wenn er dich sieht, wir er sich von Herzen freuen.</l><l xml:id="JG47711" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDAE" TEIform="anchor"/> Du sollst zu ihm reden und die Worte in seinen Mund legen. Und ich will mit deinem und seinem Munde sein und euch lehren, was ihr tun sollt.</l><l xml:id="JG47712" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDAF" TEIform="anchor"/> Und er soll für dich zum Volk reden; er soll dein Mund sein, und du sollst sein Gott sein.</l><l xml:id="JG47713" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDAG" TEIform="anchor"/> Und diesen Stab nimm in deine Hand, mit dem du die Zeichen tun sollst.</l><l xml:id="JG47714" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDAH" TEIform="anchor"/> Mose ging hin und kam wieder zu Jethro, seinem Schwiegervater, und sprach zu ihm: Laß mich doch gehen, daß ich wieder zu meinen Brüdern komme, die in Ägypten sind, und sehe, ob sie noch leben. Jethro sprach zu ihm: Gehe hin mit Frieden.</l><l xml:id="JG47715" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDAI" TEIform="anchor"/> Auch sprach der HERR zu ihm in Midian: Gehe hin und ziehe wieder nach Ägypten; denn die Leute sind tot, die nach deinem Leben standen.</l><l xml:id="JG47716" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDBX" TEIform="anchor"/> Also nahm Mose sein Weib und seine Söhne und führte sie auf einem Esel und zog wieder nach Ägyptenland und nahm den Stab Gottes in seine Hand.</l><l xml:id="JG47717" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDBA" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose: Siehe zu, wenn du wieder nach Ägypten kommst, daß du alle Wunder tust vor Pharao, die ich dir in deine Hand gegeben habe; aber ich will sein Herz verstocken, daß er das Volk nicht lassen wird.</l><l xml:id="JG47718" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDBB" TEIform="anchor"/> Und du sollst zu ihm sagen: So sagt der HERR: Israel ist mein erstgeborener Sohn;</l><l xml:id="JG47719" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDBC" TEIform="anchor"/> und ich gebiete dir, daß du meinen Sohn ziehen lassest, daß er mir diene. Wirst du dich des weigern, so will ich deinen erstgeborenen Sohn erwürgen.</l><l xml:id="JG47720" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDBD" TEIform="anchor"/> Und als er unterwegs in der Herberge war, kam ihm der HERR entgegen und wollte ihn töten.</l><l xml:id="JG47721" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDBE" TEIform="anchor"/> Da nahm Zippora einen Stein und beschnitt ihrem Sohn die Vorhaut und rührte ihm seine Füße an und sprach: Du bist mir ein Blutbräutigam.</l><l xml:id="JG47722" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDBF" TEIform="anchor"/> Da ließ er von ihm ab. Sie sprach aber Blutbräutigam um der Beschneidung willen.</l><l xml:id="JG47723" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDBG" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Aaron: Gehe hin Mose entgegen in die Wüste. Und er ging hin und begegnete ihm am Berge Gottes und küßte ihn.</l><l xml:id="JG47724" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDBH" TEIform="anchor"/> Und Mose sagte Aaron alle Worte des HERRN, der ihn gesandt hatte, und alle Zeichen, die er ihm befohlen hatte.</l><l xml:id="JG47725" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDBI" TEIform="anchor"/> Und sie gingen hin und versammelten alle Ältesten von den Kindern Israel.</l><l xml:id="JG47726" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDCX" TEIform="anchor"/> Und Aaron redete alle Worte, die der HERR mit Mose geredet hatte, und er tat die Zeichen vor dem Volk.</l><l xml:id="JG47727" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDCA" TEIform="anchor"/> Und das Volk glaubte. Und da sie hörten, daß der HERR die Kinder Israel heimgesucht und ihr Elend angesehen hätte, neigten sie sich und beteten an.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG47728" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose   5. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG47729" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEA" TEIform="anchor"/> Darnach ging Mose und Aaron hinein und sprachen zu Pharao: So sagt der HERR, der Gott Israels: Laß mein Volk ziehen, daß mir's ein Fest halte in der Wüste.</l><l xml:id="JG47730" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEB" TEIform="anchor"/> Pharao antwortete: Wer ist der HERR, des Stimme ich hören müsse und Israel ziehen lassen? Ich weiß nichts von dem HERRN, will auch Israel nicht lassen ziehen.</l><l xml:id="JG47731" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEC" TEIform="anchor"/> Sie sprachen: Der Hebräer Gott hat uns gerufen; so laß uns nun hinziehen drei Tagereisen in die Wüste und dem HERRN, unserm Gott, opfern, daß uns nicht widerfahre Pestilenz oder Schwert.</l><l xml:id="JG47732" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSED" TEIform="anchor"/> Da sprach der König in Ägypten zu ihnen: Du Mose und Aaron, warum wollt ihr das Volk von seiner Arbeit frei machen? Gehet hin an eure Dienste!</l><l xml:id="JG47733" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEE" TEIform="anchor"/> Weiter sprach Pharao: Siehe, des Volks ist schon zuviel im Lande, und ihr wollt sie noch feiern heißen von ihrem Dienst!</l><l xml:id="JG47734" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEF" TEIform="anchor"/> Darum befahl Pharao desselben Tages den Vögten des Volks und ihren Amtleuten und sprach:</l><l xml:id="JG47735" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEG" TEIform="anchor"/> Ihr sollt dem Volk nicht mehr Stroh sammeln und geben, daß sie Ziegel machen wie bisher; laßt sie selbst hingehen, und Stroh zusammenlesen,</l><l xml:id="JG47736" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEH" TEIform="anchor"/> und die Zahl der Ziegel, die sie bisher gemacht haben, sollt ihr ihnen gleichwohl auflegen und nichts mindern; denn sie gehen müßig, darum schreien sie und sprechen: Wir wollen hinziehen und unserm Gott opfern.</l><l xml:id="JG47737" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEI" TEIform="anchor"/> Man drücke die Leute mit Arbeit, daß sie zu schaffen haben und sich nicht kehren an falsche Rede.</l><l xml:id="JG47738" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEAX" TEIform="anchor"/> Da gingen die Vögte des Volkes und ihre Amtleute aus und sprachen zum Volk: So spricht Pharao: Man wird euch kein Stroh geben;</l><l xml:id="JG47739" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEAA" TEIform="anchor"/> geht ihr selbst hin und sammelt euch Stroh, wo ihr's findet; aber von eurer Arbeit soll nichts gemindert werden.</l><l xml:id="JG47740" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEAB" TEIform="anchor"/> Da zerstreute sich das Volk ins ganze Land Ägypten, daß es Stoppeln sammelte, damit sie Stroh hätten.</l><l xml:id="JG47741" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEAC" TEIform="anchor"/> Und die Vögte trieben sie und sprachen: Erfüllet euer Tagewerk, gleich als da ihr Stroh hattet.</l><l xml:id="JG47742" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEAD" TEIform="anchor"/> Und die Amtleute der Kinder Israel, welche die Vögte Pharaos über sie gesetzt hatten, wurden geschlagen, und ward zu ihnen gesagt: Warum habt ihr weder heute noch gestern euer gesetztes Tagewerk getan wie bisher?</l><l xml:id="JG47743" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEAE" TEIform="anchor"/> Da gingen hinein die Amtleute der Kinder Israel und schrien zu Pharao: Warum willst du mit deinen Knechten also fahren?</l><l xml:id="JG47744" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEAF" TEIform="anchor"/> Man gibt den Knechten kein Stroh, und sie sollen die Ziegel machen, die uns bestimmt sind; siehe deine Knechte werden geschlagen, und dein Volk muß schuldig sein.</l><l xml:id="JG47745" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEAG" TEIform="anchor"/> Pharao sprach: Ihr seid müßig, müßig seid ihr; darum sprecht ihr: Wir wollen hinziehen und dem HERRN opfern.</l><l xml:id="JG47746" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEAH" TEIform="anchor"/> So gehet nun hin und frönt; Stroh soll man euch nicht geben, aber die Anzahl der Ziegel sollt ihr schaffen.</l><l xml:id="JG47747" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEAI" TEIform="anchor"/> Da sahen die Amtleute der Kinder Israel, daß es ärger ward, weil man sagte: Ihr sollt nichts mindern von dem Tagewerk an den Ziegeln.</l><l xml:id="JG47748" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEBX" TEIform="anchor"/> Und da sie von Pharao gingen, begegneten sie Mose und Aaron und traten ihnen entgegen</l><l xml:id="JG47749" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEBA" TEIform="anchor"/> und sprachen zu ihnen: Der HERR sehe auf euch und richte es, daß ihr unsern Geruch habt stinkend gemacht vor Pharao und seinen Knechten und habt ihnen das Schwert in die Hände gegeben, uns zu töten.</l><l xml:id="JG47750" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEBB" TEIform="anchor"/> Mose aber kam wieder zu dem HERRN und sprach: HERR, warum tust du so übel an diesem Volk? Warum hast du mich hergesandt?</l><l xml:id="JG47751" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSEBC" TEIform="anchor"/> Denn seit dem, daß ich hineingegangen bin zu Pharao, mit ihm zu reden in deinem Namen, hat er das Volk noch härter geplagt, und du hast dein Volk nicht errettet.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG47752" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose   6. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG47753" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFA" TEIform="anchor"/> Der HERR sprach zu Mose: Nun sollst du sehen, was ich Pharao tun werde; denn durch eine starke Hand muß er sie lassen ziehen, er muß sie noch durch eine starke Hand aus seinem Lande von sich treiben.</l><l xml:id="JG47754" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFB" TEIform="anchor"/> Und Gott redete mit Mose und sprach zu ihm: Ich bin der HERR</l><l xml:id="JG47755" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFC" TEIform="anchor"/> und bin erschienen Abraham, Isaak und Jakob als der allmächtige Gott; aber mein Name HERR ist ihnen nicht offenbart worden.</l><l xml:id="JG47756" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFD" TEIform="anchor"/> Auch habe ich einen Bund mit ihnen aufgerichtet, daß ich ihnen geben will das Land Kanaan, das Land ihrer Wallfahrt, darin sie Fremdlinge gewesen sind.</l><l xml:id="JG47757" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFE" TEIform="anchor"/> Auch habe ich gehört die Wehklage der Kinder Israel, welche die Ägypter mit Frönen beschweren, und habe an meinen Bund gedacht.</l><l xml:id="JG47758" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFF" TEIform="anchor"/> Darum sage den Kindern Israel: Ich bin der HERR und will euch ausführen von euren Lasten in Ägypten und will euch erretten von eurem Frönen und will euch erlösen durch ausgereckten Arm und große Gerichte</l><l xml:id="JG47759" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFG" TEIform="anchor"/> und will euch annehmen zum Volk und will euer Gott sein, daß ihr's erfahren sollt, daß ich der HERR bin, euer Gott, der euch ausführt von der Last Ägyptens</l><l xml:id="JG47760" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFH" TEIform="anchor"/> und euch bringt in das Land, darüber ich habe meine Hand gehoben, daß ich's gäbe Abraham, Isaak und Jakob; das will ich euch geben zu eigen, ich, der HERR.</l><l xml:id="JG47761" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFI" TEIform="anchor"/> Mose sagte solches den Kindern Israel; aber sie hörten ihn nicht vor Seufzen und Angst vor harter Arbeit.</l><l xml:id="JG47762" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFAX" TEIform="anchor"/> Da redete der HERR mit Mose und sprach:</l><l xml:id="JG47763" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFAA" TEIform="anchor"/> Gehe hinein und rede mit Pharao, dem König in Ägypten, daß er die Kinder Israel aus seinem Lande lasse.</l><l xml:id="JG47764" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFAB" TEIform="anchor"/> Mose aber redete vor dem HERRN und sprach: Siehe, die Kinder Israel hören mich nicht; wie sollte mich denn Pharao hören? Dazu bin ich von unbeschnittenen Lippen.</l><l xml:id="JG47765" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFAC" TEIform="anchor"/> Also redete der HERR mit Mose und Aaron und tat ihnen Befehl an die Kinder Israel und an Pharao, den König in Ägypten, daß sie die Kinder Israel aus Ägypten führten.</l><l xml:id="JG47766" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFAD" TEIform="anchor"/> Dies sind die Häupter in ihren Vaterhäusern. Die Kinder Rubens, des ersten Sohnes Israels, sind diese: Henoch, Pallu, Hezron, Charmi. Das sind die Geschlechter von Ruben.</l><l xml:id="JG47767" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFAE" TEIform="anchor"/> Die Kinder Simeons sind diese: Jemuel, Jamin, Ohad, Jachin, Zohar und Saul, der Sohn des kanaanäischen Weibes. Das sind Simeons Geschlechter.</l><l xml:id="JG47768" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFAF" TEIform="anchor"/> Dies sind die Namen der Kinder Levis nach ihren Geschlechtern: Gerson, Kahath, Merari. Aber Levi ward hundertsiebenunddreißig Jahre alt.</l><l xml:id="JG47769" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFAG" TEIform="anchor"/> Die Kinder Gersons sind diese: Libni und Simei nach ihren Geschlechtern.</l><l xml:id="JG47770" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFAH" TEIform="anchor"/> Die Kinder Kahaths sind diese: Amram, Jizhar, Hebron, Usiel. Kahath aber ward hundertdreiunddreißig Jahre alt.</l><l xml:id="JG47771" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFAI" TEIform="anchor"/> Die Kinder Merari sind diese: Maheli und Musi. Das sind die Geschlechter Levis nach ihrer Abstammung.</l><l xml:id="JG47772" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFBX" TEIform="anchor"/> Und Amram nahm seine Muhme Jochebed zum Weibe; die gebar ihm Aaron und Mose. Aber Amram ward hundertsiebenunddreißig Jahre alt.</l><l xml:id="JG47773" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFBA" TEIform="anchor"/> Die Kinder Jizhars sind diese: Korah, Nepheg, Sichri.</l><l xml:id="JG47774" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFBB" TEIform="anchor"/> Die Kinder Usiels sind diese: Misael, Elzaphan, Sithri.</l><l xml:id="JG47775" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFBC" TEIform="anchor"/> Aaron nahm zum Weibe Eliseba, die Tochter Amminadabs, Nahessons Schwester; die gebar ihm Nadab, Abihu, Eleasar, Ithamar.</l><l xml:id="JG47776" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFBD" TEIform="anchor"/> Die Kinder Korah sind diese: Assir, Elkana, Abiasaph. Das sind die Geschlechter der Korahiter.</l><l xml:id="JG47777" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFBE" TEIform="anchor"/> Eleasar aber, Aarons Sohn, der nahm von den Töchtern Putiels ein Weib; die gebar ihm Pinehas. Das sind die Häupter unter den Vätern der Leviten-Geschlechter.</l><l xml:id="JG47778" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFBF" TEIform="anchor"/> Das ist Aaron und Mose, zu denen der HERR sprach: Führet die Kinder Israel aus Ägyptenland mit ihrem Heer.</l><l xml:id="JG47779" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFBG" TEIform="anchor"/> Sie sind's die mit Pharao, dem König in Ägypten, redeten, daß sie die Kinder Israel aus Ägypten führten, nämlich Mose und Aaron.</l><l xml:id="JG47780" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFBH" TEIform="anchor"/> Und des Tages redete der HERR mit Mose in Ägyptenland</l><l xml:id="JG47781" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFBI" TEIform="anchor"/> und sprach zu Ihm: Ich bin der HERR; rede mit Pharao, dem König in Ägypten, alles, was ich mit dir rede.</l><l xml:id="JG47782" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSFCX" TEIform="anchor"/> Und er antwortete vor dem HERRN: Siehe, ich bin von unbeschnittenen Lippen; wie wird mich denn Pharao hören?</l></lg></div4><div4 xml:id="JG47783" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose   7. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG47784" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGA" TEIform="anchor"/> Der HERR sprach zu Mose: Siehe, ich habe dich zu einem Gott gesetzt über Pharao, und Aaron, dein Bruder, soll dein Prophet sein.</l><l xml:id="JG47785" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGB" TEIform="anchor"/> Du sollst reden alles, was ich dir gebieten werde; aber Aaron, dein Bruder, soll's vor Pharao reden, daß er die Kinder Israel aus seinem Lande lasse.</l><l xml:id="JG47786" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGC" TEIform="anchor"/> Aber ich will Pharaos Herz verhärten, daß ich meiner Zeichen und Wunder viel tue in Ägyptenland.</l><l xml:id="JG47787" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGD" TEIform="anchor"/> Und Pharao wird euch nicht hören, auf daß ich meine Hand in Ägypten beweise und führe mein Heer, mein Volk, die Kinder Israel, aus Ägyptenland durch große Gerichte.</l><l xml:id="JG47788" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGE" TEIform="anchor"/> Und die Ägypter sollen's innewerden, daß ich der HERR bin, wenn ich nun meine Hand über Ägypten ausstrecken und die Kinder Israel von ihnen wegführen werde.</l><l xml:id="JG47789" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGF" TEIform="anchor"/> Mose und Aaron taten, wie ihnen Gott geboten hatte.</l><l xml:id="JG47790" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGG" TEIform="anchor"/> Und Mose war achtzig Jahre alt und Aaron dreiundachtzig Jahre alt, da sie mit Pharao redeten</l><l xml:id="JG47791" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGH" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose und Aaron:</l><l xml:id="JG47792" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGI" TEIform="anchor"/> Wenn Pharao zu euch sagen wird: Beweist eure Wunder, so sollst du zu Aaron sagen: Nimm deinen Stab und wirf ihn vor Pharao, daß er zur Schlange werde.</l><l xml:id="JG47793" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGAX" TEIform="anchor"/> Da gingen Mose und Aaron hinein zu Pharao und taten, wie ihnen der HERR geboten hatte. Und Aaron warf seinen Stab vor Pharao und vor seinen Knechten, und er ward zur Schlange.</l><l xml:id="JG47794" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGAA" TEIform="anchor"/> Da forderte Pharao die Weisen und Zauberer; und die ägyptischen Zauberer taten auch also mit ihrem Beschwören:</l><l xml:id="JG47795" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGAB" TEIform="anchor"/> ein jeglicher warf seinen Stab von sich, da wurden Schlangen daraus; aber Aarons Stab verschlang ihre Stäbe.</l><l xml:id="JG47796" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGAC" TEIform="anchor"/> Also ward das Herz Pharaos verstockt, und er hörte sie nicht, wie denn der HERR geredet hatte.</l><l xml:id="JG47797" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGAD" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose: Das Herz Pharaos ist hart; er weigert sich das Volk zu lassen.</l><l xml:id="JG47798" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGAE" TEIform="anchor"/> Gehe hin zu Pharao morgen. Siehe, er wird ins Wasser gehen; so tritt ihm entgegen an das Ufer des Wassers und nimm den Stab in deine Hand, der zur Schlange ward,</l><l xml:id="JG47799" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGAF" TEIform="anchor"/> und sprich zu ihm: Der HERR, der Hebräer Gott, hat mich zu dir gesandt und lassen sagen: Laß mein Volk, daß mir's diene in der Wüste. Aber du hast bisher nicht wollen hören.</l><l xml:id="JG47800" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGAG" TEIform="anchor"/> Darum spricht der HERR also: Daran sollst du erfahren, daß ich der HERR bin. Siehe, ich will mit dem Stabe, den ich in meiner Hand habe, das Wasser schlagen, das in dem Strom ist, und es soll in Blut verwandelt werden,</l><l xml:id="JG47801" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGAH" TEIform="anchor"/> daß die Fische im Strom sterben sollen und der Strom stinken; und den Ägyptern wird ekeln, zu trinken das Wasser aus dem Strom.</l><l xml:id="JG47802" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGAI" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose: Sage Aaron: Nimm deinen Stab und recke deine Hand aus über die Wasser in Ägypten, über ihre Bäche und Ströme und Seen und über alle Wassersümpfe, daß sie Blut werden; und es sei Blut in ganz Ägyptenland, in hölzernen und in steinernen Gefäßen.</l><l xml:id="JG47803" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGBX" TEIform="anchor"/> Mose und Aaron taten, wie ihnen der HERR geboten hatte, und er hob den Stab auf und schlug ins Wasser, das im Strom war, vor Pharao und seinen Knechten. Und alles Wasser ward in Blut verwandelt.</l><l xml:id="JG47804" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGBA" TEIform="anchor"/> Und die Fische im Strom starben, und der Strom ward stinkend, daß die Ägypter nicht trinken konnten das Wasser aus dem Strom; und es war Blut in ganz Ägyptenland.</l><l xml:id="JG47805" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGBB" TEIform="anchor"/> Und die ägyptischen Zauberer taten auch also mit ihrem Beschwören. Also ward das Herz Pharaos verstockt, und er hörte sie nicht, wie denn der HERR geredet hatte.</l><l xml:id="JG47806" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGBC" TEIform="anchor"/> Und Pharao wandte sich und ging heim und nahm's nicht zu Herzen.</l><l xml:id="JG47807" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGBD" TEIform="anchor"/> Aber alle Ägypter gruben nach Wasser um den Strom her, zu trinken; denn das Wasser aus dem Strom konnten sie nicht trinken.</l><l xml:id="JG47808" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSGBE" TEIform="anchor"/> Und das währte sieben Tage lang, daß der HERR den Strom schlug.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG47809" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose   8. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG47810" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHA" TEIform="anchor"/> [7:26] Der HERR sprach zu Mose: Gehe hinein zu Pharao und sprich zu ihm: So sagt der HERR: Laß mein Volk, daß mir's diene.</l><l xml:id="JG47811" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHB" TEIform="anchor"/> [7:27] Wo du dich weigerst, siehe, so will ich all dein Gebiet mit Fröschen plagen,</l><l xml:id="JG47812" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHC" TEIform="anchor"/> [7:28] daß der Strom soll von Fröschen wimmeln; die sollen heraufkriechen und kommen in dein Haus, in deine Schlafkammer, auch in die Häuser deiner Knechte, unter dein Volk, in deine Backöfen und in deine Teige;</l><l xml:id="JG47813" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHD" TEIform="anchor"/> [7:29] und die Frösche sollen auf dich und auf dein Volk und auf alle deine Knechte kriechen.</l><l xml:id="JG47814" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHE" TEIform="anchor"/> [8:1] Und der HERR sprach zu Mose: Sage Aaron: Recke deine Hand aus mit deinem Stabe über die Bäche und Ströme und Seen und laß Frösche über Ägyptenland kommen.</l><l xml:id="JG47815" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHF" TEIform="anchor"/> [8:2] Und Aaron reckte seine Hand über die Wasser in Ägypten, und es kamen Frösche herauf, daß Ägyptenland bedeckt ward.</l><l xml:id="JG47816" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHG" TEIform="anchor"/> [8:3] Da taten die Zauberer auch also mit ihrem Beschwören und ließen Frösche über Ägyptenland kommen.</l><l xml:id="JG47817" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHH" TEIform="anchor"/> [8:4] Da forderte Pharao Mose und Aaron und sprach: Bittet den HERRN für mich, daß er die Frösche von mir und von meinem Volk nehme, so will ich das Volk lassen, daß es dem HERRN opfere.</l><l xml:id="JG47818" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHI" TEIform="anchor"/> [8:5] Mose sprach: Habe du die Ehre vor mir und bestimme mir, wann ich für dich, für deine Knechte und für dein Volk bitten soll, daß die Frösche von dir und von deinem Haus vertrieben werden und allein im Strom bleiben.</l><l xml:id="JG47819" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHAX" TEIform="anchor"/> [8:6] Er sprach: Morgen. Er sprach: Wie du gesagt hast. Auf daß du erfahrest, daß niemand ist wie der HERR, unser Gott,</l><l xml:id="JG47820" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHAA" TEIform="anchor"/> [8:7] so sollen die Frösche von dir, von deinem Hause, von deinen Knechten und von deinem Volk genommen werden und allein in Strom bleiben.</l><l xml:id="JG47821" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHAB" TEIform="anchor"/> [8:8] Also gingen Mose und Aaron von Pharao; und Mose schrie zu dem HERRN der Frösche halben, wie er Pharao hatte zugesagt.</l><l xml:id="JG47822" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHAC" TEIform="anchor"/> [8:9] Und der HERR tat, wie Mose gesagt hatte; und die Frösche starben in den Häusern, in den Höfen und auf dem Felde.</l><l xml:id="JG47823" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHAD" TEIform="anchor"/> [8:10] Und sie häuften sie zusammen, hier einen Haufen und da einen Haufen, und das Land stank davon.</l><l xml:id="JG47824" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHAE" TEIform="anchor"/> [8:11] Da aber Pharao sah, daß er Luft gekriegt hatte, verhärtete er sein Herz und hörte sie nicht, wie denn der HERR geredet hatte.</l><l xml:id="JG47825" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHAF" TEIform="anchor"/> [8:12] Und der HERR sprach zu Mose: Sage Aaron: Recke deinen Stab aus und schlage in den Staub auf der Erde, daß Stechmücken werden in ganz Ägyptenland.</l><l xml:id="JG47826" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHAG" TEIform="anchor"/> [8:13] Sie taten also, und Aaron reckte seine Hand aus mit dem Stabe und schlug in den Staub auf der Erde. Und es wurden Mücken an den Menschen und an dem Vieh; aller Staub des Landes ward zu Mücken in ganz Ägyptenland.</l><l xml:id="JG47827" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHAH" TEIform="anchor"/> [8:14] Die Zauberer taten auch also mit ihrem Beschwören, daß sie Mücken herausbrächten, aber sie konnten nicht. Und die Mücken waren sowohl an den Menschen als an Vieh.</l><l xml:id="JG47828" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHAI" TEIform="anchor"/> [8:15] Da sprachen die Zauberer zu Pharao: Das ist Gottes Finger. Aber das Herz Pharaos ward verstockt, und er hörte sie nicht, wie denn der HERR gesagt hatte.</l><l xml:id="JG47829" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHBX" TEIform="anchor"/> [8:16] Und der HERR sprach zu Mose: Mache dich morgen früh auf und tritt vor Pharao (siehe, er wird ans Wasser gehen) und sprich zu ihm: So sagt der HERR: Laß mein Volk, daß es mir diene;</l><l xml:id="JG47830" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHBA" TEIform="anchor"/> [8:17] wo nicht, siehe, so will ich allerlei Ungeziefer lassen kommen über dich, deine Knechte, dein Volk und dein Haus, daß aller Ägypter Häuser und das Feld und was darauf ist, voll Ungeziefer werden sollen.</l><l xml:id="JG47831" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHBB" TEIform="anchor"/> [8:18] Und ich will des Tages ein Besonderes tun mit dem Lande Gosen, da sich mein Volk aufhält, daß kein Ungeziefer da sei; auf daß du innewerdest, daß ich der HERR bin auf Erden allenthalben;</l><l xml:id="JG47832" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHBC" TEIform="anchor"/> [8:19] und will eine Erlösung setzen zwischen meinem und deinem Volk; morgen soll das Zeichen geschehen.</l><l xml:id="JG47833" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHBD" TEIform="anchor"/> [8:20] Und der HERR tat also, und es kam viel Ungeziefer in Pharaos Haus, in seiner Knechte Häuser und über ganz Ägyptenland; und das Land ward verderbt von dem Ungeziefer.</l><l xml:id="JG47834" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHBE" TEIform="anchor"/> [8:21] Da forderte Pharao Mose und Aaron und sprach: Gehet hin, opfert eurem Gott hier im Lande.</l><l xml:id="JG47835" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHBF" TEIform="anchor"/> [8:22] Mose sprach: Das taugt nicht, daß wir also tun; denn wir würden der Ägypter Greuel opfern unserm Gott, dem HERRN; siehe, wenn wir der Ägypter Greuel vor ihren Augen opferten, würden sie uns nicht steinigen?</l><l xml:id="JG47836" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHBG" TEIform="anchor"/> [8:23] Drei Tagereisen wollen wir gehen in die Wüste und dem HERRN, unserm Gott, opfern, wie er uns gesagt hat.</l><l xml:id="JG47837" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHBH" TEIform="anchor"/> [8:24] Pharao sprach: Ich will euch lassen, daß ihr dem HERRN, eurem Gott, opfert in der Wüste; allein, daß ihr nicht ferner zieht; und bittet für mich.</l><l xml:id="JG47838" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHBI" TEIform="anchor"/> [8:25] Mose sprach: Siehe, wenn ich hinaus von dir komme, so will ich den HERRN bitten, daß dies Ungeziefer von Pharao und seinen Knechten und seinem Volk genommen werde morgen des Tages; allein täusche mich nicht mehr, daß du das Volk nicht lassest, dem HERRN zu opfern.</l><l xml:id="JG47839" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHCX" TEIform="anchor"/> [8:26] Und Mose ging hinaus von Pharao und bat den HERRN.</l><l xml:id="JG47840" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHCA" TEIform="anchor"/> [8:27] Und der HERR tat, wie Mose gesagt hatte, und schaffte das Ungeziefer weg von Pharao, von seinen Knechten und von seinem Volk, daß nicht eines übrigblieb.</l><l xml:id="JG47841" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSHCB" TEIform="anchor"/> [8:27] Aber Pharao verhärtete sein Herz auch dieses Mal und ließ das Volk nicht.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG47842" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose   9. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG47843" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIA" TEIform="anchor"/> Der HERR sprach zu Mose: Gehe hinein zu Pharao und sprich zu ihm: Also sagt der HERR, der Gott der Hebräer: Laß mein Volk, daß sie mir dienen.</l><l xml:id="JG47844" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIB" TEIform="anchor"/> Wo du dich des weigerst und sie weiter aufhältst,</l><l xml:id="JG47845" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIC" TEIform="anchor"/> siehe, so wird die Hand des HERRN sein über dein Vieh auf dem Felde, über Pferde, über Esel, über Kamele, über Ochsen, über Schafe, mit einer sehr schweren Pestilenz.</l><l xml:id="JG47846" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSID" TEIform="anchor"/> Und der HERR wird ein Besonderes tun zwischen dem Vieh der Israeliten und der Ägypter, daß nichts sterbe aus allem, was die Kinder Israel haben.</l><l xml:id="JG47847" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIE" TEIform="anchor"/> Und der HERR bestimmte eine Zeit und sprach: Morgen wird der HERR solches auf Erden tun.</l><l xml:id="JG47848" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIF" TEIform="anchor"/> Und der HERR tat solches des Morgens, und es starb allerlei Vieh der Ägypter; aber des Viehs der Kinder Israel starb nicht eins.</l><l xml:id="JG47849" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIG" TEIform="anchor"/> Und Pharao sandte darnach, und siehe, es war des Viehs Israels nicht eins gestorben. Aber das Herz Pharaos ward verstockt, und er ließ das Volk nicht.</l><l xml:id="JG47850" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIH" TEIform="anchor"/> Da sprach der HERR zu Mose und Aaron: Nehmet eure Fäuste voll Ruß aus dem Ofen, und Mose sprenge ihn gen Himmel vor Pharao,</l><l xml:id="JG47851" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSII" TEIform="anchor"/> daß es über ganz Ägyptenland stäube und böse schwarze Blattern auffahren an den Menschen und am Vieh in ganz Ägyptenland.</l><l xml:id="JG47852" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIAX" TEIform="anchor"/> Und sie nahmen Ruß aus dem Ofen und traten vor Pharao, und Mose sprengte ihn gen Himmel. Da fuhren auf böse schwarze Blattern an den Menschen und am Vieh,</l><l xml:id="JG47853" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIAA" TEIform="anchor"/> also daß die Zauberer nicht konnten vor Mose stehen vor den bösen Blattern; denn es waren an den Zauberern ebensowohl böse Blattern als an allen Ägyptern.</l><l xml:id="JG47854" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIAB" TEIform="anchor"/> Aber der HERR verstockte das Herz Pharaos, daß er sie nicht hörte, wie denn der HERR gesagt hatte.</l><l xml:id="JG47855" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIAC" TEIform="anchor"/> Da sprach der HERR zu Mose: Mache dich morgen früh auf und tritt vor Pharao und sprich zu ihm: So sagt der HERR, der Hebräer Gott: Laß mein Volk, daß mir's diene;</l><l xml:id="JG47856" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIAD" TEIform="anchor"/> ich will sonst diesmal alle meine Plagen über dich selbst senden, über deine Knechte und über dein Volk, daß du innewerden sollst, daß meinesgleichen nicht ist in allen Landen.</l><l xml:id="JG47857" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIAE" TEIform="anchor"/> Denn ich hätte schon jetzt meine Hand ausgereckt und dich und dein Volk mit Pestilenz geschlagen, daß du von der Erde vertilgt würdest.</l><l xml:id="JG47858" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIAF" TEIform="anchor"/> Aber darum habe ich dich erhalten, daß meine Kraft an dir erscheine und mein Name verkündigt werde in allen Landen.</l><l xml:id="JG47859" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIAG" TEIform="anchor"/> Du trittst mein Volk noch unter dich und willst's nicht lassen.</l><l xml:id="JG47860" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIAH" TEIform="anchor"/> Siehe, ich will morgen um diese Zeit einen sehr großen Hagel regnen lassen, desgleichen in Ägypten nicht gewesen ist, seitdem es gegründet ist, bis her.</l><l xml:id="JG47861" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIAI" TEIform="anchor"/> Und nun sende hin und verwahre dein Vieh, und alles, was du auf dem Felde hast. Denn alle Menschen und das Vieh, das auf dem Felde gefunden wird und nicht in die Häuser versammelt ist, so der Hagel auf sie fällt, werden sterben.</l><l xml:id="JG47862" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIBX" TEIform="anchor"/> Wer nun unter den Knechten Pharaos des HERRN Wort fürchtete, der ließ seine Knechte und sein Vieh in die Häuser fliehen.</l><l xml:id="JG47863" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIBA" TEIform="anchor"/> Welcher Herz aber sich nicht kehrte an des HERRN Wort, die ließen ihre Knechte und ihr Vieh auf dem Felde.</l><l xml:id="JG47864" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIBB" TEIform="anchor"/> Da sprach der Herr zu Mose: Recke deine Hand aus gen Himmel, daß es hagle über ganz Ägyptenland, über Menschen, über Vieh und über alles Kraut auf dem Felde in Ägyptenland.</l><l xml:id="JG47865" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIBC" TEIform="anchor"/> Also reckte Mose seinen Stab gen Himmel, und der HERR ließ donnern und hageln, daß das Feuer auf die Erde schoß. Also ließ der HERR Hagel regnen über Ägyptenland,</l><l xml:id="JG47866" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIBD" TEIform="anchor"/> daß Hagel und Feuer untereinander fuhren, so grausam, daß desgleichen in ganz Ägyptenland nie gewesen war, seitdem Leute darin gewesen sind.</l><l xml:id="JG47867" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIBE" TEIform="anchor"/> Und der Hagel schlug in ganz Ägyptenland alles, was auf dem Felde war, Menschen und Vieh, und schlug alles Kraut auf dem Felde und zerbrach alle Bäume auf dem Felde.</l><l xml:id="JG47868" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIBF" TEIform="anchor"/> Allein im Lande Gosen, da die Kinder Israel wohnten, da hagelte es nicht.</l><l xml:id="JG47869" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIBG" TEIform="anchor"/> Da schickte Pharao hin und ließ Mose und Aaron rufen und sprach zu ihnen: Ich habe dasmal mich versündigt; der HERR ist gerecht, ich aber und mein Volk sind Gottlose.</l><l xml:id="JG47870" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIBH" TEIform="anchor"/> Bittet aber den Herrn, daß er aufhöre solch Donnern und Hageln Gottes, so will ich euch lassen, daß ihr nicht länger hier bleibet.</l><l xml:id="JG47871" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSIBI" TEIform="anchor"/> Mose sprach: Wenn ich zur Stadt hinauskomme, so will ich meine Hände ausbreiten gegen den HERRN; so wird der Donner aufhören und kein Hagel mehr sein, daß du innewerdest, daß die Erde des HERRN sei.</l><l xml:id="JG47872" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSICX" TEIform="anchor"/> Ich weiß aber, daß du und deine Knechte euch noch nicht fürchtet vor Gott dem HERRN.</l><l xml:id="JG47873" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSICA" TEIform="anchor"/> Also ward geschlagen der Flachs und die Gerste; denn die Gerste hatte geschoßt und der Flachs Knoten gewonnen.</l><l xml:id="JG47874" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSICB" TEIform="anchor"/> Aber der Weizen und Spelt ward nicht geschlagen, denn es war Spätgetreide.</l><l xml:id="JG47875" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSICC" TEIform="anchor"/> So ging nun Mose von Pharao zur Stadt hinaus und breitete seine Hände gegen den HERRN, und der Donner und Hagel hörten auf, und der Regen troff nicht mehr auf die Erde.</l><l xml:id="JG47876" n="34" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSICD" TEIform="anchor"/> Da aber Pharao sah, daß der Regen und Donner und Hagel aufhörte, versündigte er sich weiter und verhärtete sein Herz, er und seine Knechte.</l><l xml:id="JG47877" n="35" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSICE" TEIform="anchor"/> Also ward des Pharao Herz verstockt, daß er die Kinder Israel nicht ließ, wie denn der HERR geredet hatte durch Mose.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG47878" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  10. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG47879" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXA" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose: Gehe hinein zu Pharao; denn ich habe sein und seiner Knechte Herz verhärtet, auf daß ich diese meine Zeichen unter ihnen tue,</l><l xml:id="JG47880" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXB" TEIform="anchor"/> und daß du verkündigest vor den Ohren deiner Kinder und deiner Kindeskinder, was ich in Ägypten ausgerichtet habe und wie ich meine Zeichen unter ihnen getan habe, daß ihr wisset: Ich bin der HERR.</l><l xml:id="JG47881" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXC" TEIform="anchor"/> Also gingen Mose und Aaron hinein zu Pharao und sprachen zu ihm: So spricht der HERR, der Hebräer Gott: Wie lange weigerst du dich, dich vor mir zu demütigen, daß du mein Volk lassest, mir zu dienen?</l><l xml:id="JG47882" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXD" TEIform="anchor"/> Weigerst du dich, mein Volk zu lassen, siehe, so will ich morgen Heuschrecken kommen lassen an allen Orten,</l><l xml:id="JG47883" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXE" TEIform="anchor"/> daß sie das Land bedecken, also daß man das Land nicht sehen könne; und sie sollen fressen, was euch übrig und errettet ist vor dem Hagel, und sollen alle grünenden Bäume fressen auf dem Felde</l><l xml:id="JG47884" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXF" TEIform="anchor"/> und sollen erfüllen dein Haus, aller deiner Knechte Häuser und aller Ägypter Häuser, desgleichen nicht gesehen haben deine Väter und deiner Väter Väter, seitdem sie auf Erden gewesen bis auf diesen Tag. Und er wandte sich und ging von Pharao hinaus.</l><l xml:id="JG47885" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXG" TEIform="anchor"/> Da sprachen die Knechte Pharaos zu ihm: Wie lange sollen wir mit diesem Manne geplagt sein? Laß die Leute ziehen, daß sie dem HERRN, ihrem Gott, dienen. Willst du zuvor erfahren daß Ägypten untergegangen sei?</l><l xml:id="JG47886" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXH" TEIform="anchor"/> Mose und Aaron wurden wieder zu Pharao gebracht; der sprach zu ihnen: Gehet hin und dienet dem HERRN, eurem Gott. Welche sind es aber, die hinziehen sollen?</l><l xml:id="JG47887" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXI" TEIform="anchor"/> Mose sprach: Wir wollen hinziehen mit jung und alt, mit Söhnen und Töchtern, mit Schafen und Rindern; denn wir haben ein Fest des HERRN.</l><l xml:id="JG47888" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXAX" TEIform="anchor"/> Er sprach zu ihnen: O ja, der HERR sei mit euch! Sollte ich euch und eure Kinder dazu ziehen lassen? Sehet da, ob ihr nicht Böses vorhabt!</l><l xml:id="JG47889" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXAA" TEIform="anchor"/> Nicht also, sondern ihr Männer ziehet hin und dienet dem HERRN; denn das habt ihr auch gesucht. Und man stieß sie heraus von Pharao.</l><l xml:id="JG47890" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXAB" TEIform="anchor"/> Da sprach der HERR zu Mose: Recke deine Hand über Ägyptenland, daß Heuschrecken auf Ägyptenland kommen und fressen alles Kraut im Lande auf samt allem dem, was der Hagel übriggelassen hat.</l><l xml:id="JG47891" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXAC" TEIform="anchor"/> Mose reckte seinen Stab über Ägyptenland; und der HERR trieb einen Ostwind ins Land den ganzen Tag und die ganze Nacht; und des Morgens führte der Ostwind die Heuschrecken her.</l><l xml:id="JG47892" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXAD" TEIform="anchor"/> Und sie kamen über das ganze Ägyptenland und ließen sich nieder an allen Orten in Ägypten, so sehr viel, daß zuvor desgleichen nie gewesen ist noch hinfort sein wird.</l><l xml:id="JG47893" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXAE" TEIform="anchor"/> Denn sie bedeckten das Land und verfinsterten es. Und sie fraßen alles Kraut im Lande auf und alle Früchte auf den Bäumen, die der Hagel übriggelassen hatte, und ließen nichts Grünes übrig an den Bäumen und am Kraut auf dem Felde in ganz Ägyptenland.</l><l xml:id="JG47894" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXAF" TEIform="anchor"/> Da forderte Pharao eilend Mose und Aaron und sprach: Ich habe mich versündigt an dem HERRN, eurem Gott, und an euch;</l><l xml:id="JG47895" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXAG" TEIform="anchor"/> vergebt mir meine Sünde nur noch diesmal und bittet den HERRN, euren Gott, daß er doch nur diesen Tod von mir wegnehme.</l><l xml:id="JG47896" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXAH" TEIform="anchor"/> Und er ging aus von Pharao und bat den HERRN.</l><l xml:id="JG47897" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXAI" TEIform="anchor"/> Da wendete der HERR den Wind, also daß er sehr stark aus Westen ging und hob die Heuschrecken auf und warf sie ins Schilfmeer, daß nicht eine übrigblieb an allen Orten Ägyptens.</l><l xml:id="JG47898" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXBX" TEIform="anchor"/> Aber der HERR verstockte Pharaos Herz, daß er die Kinder Israel nicht ließ.</l><l xml:id="JG47899" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXBA" TEIform="anchor"/> Der HERR sprach zu Mose: Recke deine Hand gen Himmel, daß es so finster werde in Ägyptenland, daß man's greifen mag.</l><l xml:id="JG47900" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXBB" TEIform="anchor"/> Und Mose reckte seine Hand gen Himmel; da ward eine dicke Finsternis in ganz Ägyptenland drei Tage,</l><l xml:id="JG47901" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXBC" TEIform="anchor"/> daß niemand den andern sah noch aufstand von dem Ort, da er war, in drei Tagen. Aber bei allen Kindern Israel war es licht in ihren Wohnungen.</l><l xml:id="JG47902" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXBD" TEIform="anchor"/> Da forderte Pharao Mose und sprach: Ziehet hin und dienet dem Herrn; allein eure Schafe und Rinder laßt hier; laßt auch eure Kindlein mit euch ziehen.</l><l xml:id="JG47903" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXBE" TEIform="anchor"/> Mose sprach: Du mußt uns auch Opfer und Brandopfer geben, die wir unserm Gott, dem HERRN, tun mögen.</l><l xml:id="JG47904" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXBF" TEIform="anchor"/> Unser Vieh soll mit uns gehen und nicht eine Klaue dahintenbleiben; denn wir wissen nicht, womit wir dem HERRN dienen sollen, bis wir dahin kommen.</l><l xml:id="JG47905" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXBG" TEIform="anchor"/> Aber der HERR verstockte das Herz Pharao daß er sie nicht lassen wollte.</l><l xml:id="JG47906" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXBH" TEIform="anchor"/> Und Pharao sprach zu ihm: Gehe von mir und hüte dich, daß du nicht mehr vor meine Augen kommst; denn welches Tages du vor meine Augen kommst, sollst du sterben.</l><l xml:id="JG47907" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAXBI" TEIform="anchor"/> Mose antwortete: Wie du gesagt hast; ich will nicht mehr vor deine Augen kommen.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG47908" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  11. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG47909" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAA2" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose: Ich will noch eine Plage über Pharao und Ägypten kommen lassen; darnach wird er euch von hinnen lassen und wird nicht allein alles lassen, sondern euch von hinnen treiben.</l><l xml:id="JG47910" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAB2" TEIform="anchor"/> So sage nun vor dem Volk, daß ein jeglicher von seinem Nächsten und eine jegliche von ihrer Nächsten silberne und goldene Gefäße fordere.</l><l xml:id="JG47911" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAC2" TEIform="anchor"/> Und der HERR gab dem Volk Gnade vor den Ägyptern. Und Mose war ein sehr großer Mann in Ägyptenland vor den Knechten Pharaos und vor dem Volk.</l><l xml:id="JG47912" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAD2" TEIform="anchor"/> Und Mose sprach: So sagt der HERR: Ich will zu Mitternacht ausgehen in Ägyptenland;</l><l xml:id="JG47913" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAE2" TEIform="anchor"/> und alle Erstgeburt in Ägyptenland soll sterben, von dem ersten Sohn Pharaos an, der auf seinem Stuhl sitzt, bis an den ersten Sohn der Magd, die hinter der Mühle ist, und alle Erstgeburt unter dem Vieh;</l><l xml:id="JG47914" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAF2" TEIform="anchor"/> und wird ein großes Geschrei sein in ganz Ägyptenland, desgleichen nie gewesen ist noch werden wird;</l><l xml:id="JG47915" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAG2" TEIform="anchor"/> aber bei allen Kindern Israel soll nicht ein Hund mucken, unter Menschen sowohl als unter Vieh, auf daß ihr erfahret, wie der HERR Ägypten und Israel scheide.</l><l xml:id="JG47916" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAH2" TEIform="anchor"/> Dann werden zu mir herabkommen alle diese deine Knechte und mir zu Füßen fallen und sagen: Zieh aus, du und alles Volk, das unter dir ist. Darnach will ich ausziehen. Und er ging von Pharao mit grimmigem Zorn.</l><l xml:id="JG47917" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAI2" TEIform="anchor"/> Der HERR aber sprach zu Mose: Pharao hört euch nicht, auf daß viele Wunder geschehen in Ägyptenland.</l><l xml:id="JG47918" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAAAX" TEIform="anchor"/> Und Mose und Aaron haben diese Wunder alle getan vor Pharao; aber der HERR verstockte sein Herz, daß er die Kinder Israel nicht lassen wollte aus seinem Lande.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG47919" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  12. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG47920" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABA2" TEIform="anchor"/> Der HERR aber sprach zu Mose und Aaron in Ägyptenland:</l><l xml:id="JG47921" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABB2" TEIform="anchor"/> Dieser Monat soll bei euch der erste Monat sein, und von ihm sollt ihr die Monates des Jahres anheben.</l><l xml:id="JG47922" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABC" TEIform="anchor"/> Sagt der ganzen Gemeinde Israel und sprecht: Am zehnten Tage dieses Monats nehme ein jeglicher ein Lamm, wo ein Hausvater ist, je ein Lamm zu einem Haus.</l><l xml:id="JG47923" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABD" TEIform="anchor"/> Wo ihrer aber in einem Hause zu einem Lamm zu wenig sind, so nehme er's und sein nächster Nachbar an seinem Hause, bis ihrer so viel wird, daß sie das Lamm aufessen können.</l><l xml:id="JG47924" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABE" TEIform="anchor"/> Ihr sollt aber ein solches Lamm nehmen, daran kein Fehl ist, ein Männlein und ein Jahr alt; von den Schafen und Ziegen sollt ihr's nehmen</l><l xml:id="JG47925" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABF" TEIform="anchor"/> und sollt's behalten bis auf den vierzehnten Tag des Monats. Und ein jegliches Häuflein im ganzen Israel soll's schlachten gegen Abend.</l><l xml:id="JG47926" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABG" TEIform="anchor"/> Und sollt von seinem Blut nehmen und beide Pfosten der Tür und die obere Schwelle damit bestreichen an den Häusern, darin sie es essen.</l><l xml:id="JG47927" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABH" TEIform="anchor"/> Und sollt also das Fleisch essen in derselben Nacht, am Feuer gebraten, und ungesäuertes Brot, und sollt es mit bitteren Kräutern essen.</l><l xml:id="JG47928" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABI" TEIform="anchor"/> Ihr sollt's nicht roh essen noch mit Wasser gesotten, sondern am Feuer gebraten, sein Haupt mit seinen Schenkeln und Eingeweiden.</l><l xml:id="JG47929" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABAX" TEIform="anchor"/> Und sollt nichts davon übriglassen bis morgen; wo aber etwas übrigbleibt bis morgen, sollt ihr's mit Feuer verbrennen.</l><l xml:id="JG47930" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABAA" TEIform="anchor"/> Also sollt ihr's aber essen: Um eure Lenden sollt ihr gegürtet sein und eure Schuhe an den Füßen haben und Stäbe in euren Händen, und sollt's essen, als die hinwegeilen; denn es ist des HERRN Passah.</l><l xml:id="JG47931" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABAB" TEIform="anchor"/> Denn ich will in derselben Nacht durch Ägyptenland gehen und alle Erstgeburt schlagen in Ägyptenland, unter den Menschen und unter dem Vieh, und will meine Strafe beweisen an allen Göttern der Ägypter, ich, der HERR.</l><l xml:id="JG47932" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABAC" TEIform="anchor"/> Und das Blut soll euer Zeichen sein an den Häusern, darin ihr seid, daß, wenn ich das Blut sehe, an euch vorübergehe und euch nicht die Plage widerfahre, die euch verderbe, wenn ich Ägyptenland schlage.</l><l xml:id="JG47933" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABAD" TEIform="anchor"/> Ihr sollt diesen Tag haben zum Gedächtnis und sollt ihn feiern dem HERRN zum Fest, ihr und alle eure Nachkommen, zur ewigen Weise.</l><l xml:id="JG47934" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABAE" TEIform="anchor"/> Sieben Tage sollt ihr ungesäuertes Brot essen; nämlich am ersten Tage sollt ihr den Sauerteig aus euren Häusern tun. Wer gesäuertes Brot ißt vom ersten Tage an bis auf den siebenten, des Seele soll ausgerottet werden von Israel.</l><l xml:id="JG47935" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABAF" TEIform="anchor"/> Der Tag soll heilig sein, daß ihr zusammenkommt; und der siebente soll auch heilig sein, daß ihr zusammenkommt. Keine Arbeit sollt ihr an dem tun; außer, was zur Speise gehört für allerlei Seelen, das allein mögt ihr für euch tun.</l><l xml:id="JG47936" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABAG" TEIform="anchor"/> Und haltet das ungesäuerte Brot; denn eben an demselben Tage habe ich euer Heer aus Ägyptenland geführt; darum sollt ihr diesen Tag halten, ihr und alle eure Nachkommen, zur ewigen Weise.</l><l xml:id="JG47937" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABAH" TEIform="anchor"/> Am vierzehnten Tage des ersten Monats, des Abends, sollt ihr ungesäuertes Brot essen bis an den einundzwanzigsten Tag des Monats an dem Abend,</l><l xml:id="JG47938" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABAI" TEIform="anchor"/> daß man sieben Tage keinen Sauerteig finde in euren Häusern. Denn wer gesäuertes Brot ißt, des Seele soll ausgerottet werden aus der Gemeinde Israel, es sei ein Fremdling oder Einheimischer im Lande.</l><l xml:id="JG47939" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABBX" TEIform="anchor"/> Darum so esset kein gesäuertes Brot, sondern eitel ungesäuertes Brot in allen euren Wohnungen.</l><l xml:id="JG47940" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABBA" TEIform="anchor"/> Und Mose forderte alle Ältesten in Israel und sprach zu ihnen: Leset aus und nehmet Schafe für euch nach euren Geschlechtern und schlachtet das Passah.</l><l xml:id="JG47941" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABBB" TEIform="anchor"/> Und nehmet ein Büschel Isop und taucht in das Blut in dem Becken und berühret damit die Oberschwelle und die zwei Pfosten. Und gehe kein Mensch zu seiner Haustür heraus bis an den Morgen.</l><l xml:id="JG47942" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABBC" TEIform="anchor"/> Denn der HERR wird umhergehen und die Ägypter plagen. Und wenn er das Blut sehen wird an der Oberschwelle und den zwei Pfosten, wird er an der Tür vorübergehen und den Verderber nicht in eure Häuser kommen lassen, zu plagen.</l><l xml:id="JG47943" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABBD" TEIform="anchor"/> Darum so halte diese Weise für dich und deine Kinder ewiglich.</l><l xml:id="JG47944" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABBE" TEIform="anchor"/> Und wenn ihr in das Land kommt, das euch der HERR geben wird, wie er geredet hat, so haltet diesen Dienst.</l><l xml:id="JG47945" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABBF" TEIform="anchor"/> Und wenn eure Kinder werden zu euch sagen: Was habt ihr da für einen Dienst?</l><l xml:id="JG47946" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABBG" TEIform="anchor"/> sollt ihr sagen: Es ist das Passahopfer des HERRN, der an den Kindern Israel vorüberging in Ägypten, da er die Ägypter plagte und unsere Häuser errettete. Da neigte sich das Volk und betete an.</l><l xml:id="JG47947" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABBH" TEIform="anchor"/> Und die Kinder Israel gingen hin und taten, wie der HERR Mose und Aaron geboten hatte.</l><l xml:id="JG47948" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABBI" TEIform="anchor"/> Und zur Mitternacht schlug der HERR alle Erstgeburt in Ägyptenland von dem ersten Sohn Pharaos an, der auf seinem Stuhl saß, bis auf den ersten Sohn des Gefangenen im Gefängnis und alle Erstgeburt des Viehs.</l><l xml:id="JG47949" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABCX" TEIform="anchor"/> Da stand Pharao auf und alle seine Knechte in derselben Nacht und alle Ägypter, und ward ein großes Geschrei in Ägypten; denn es war kein Haus, darin nicht ein Toter war.</l><l xml:id="JG47950" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABCA" TEIform="anchor"/> Und er forderte Moses und Aaron in der Nacht und sprach: Macht euch auf und ziehet aus von meinem Volk, ihr und die Kinder Israel; gehet hin und dienet dem HERRN, wie ihr gesagt habt.</l><l xml:id="JG47951" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABCB" TEIform="anchor"/> Nehmet auch mit euch eure Schafe und Rinder, wie ihr gesagt habt; gehet hin und segnet mich auch.</l><l xml:id="JG47952" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABCC" TEIform="anchor"/> Und die Ägypter drängten das Volk, daß sie es eilend aus dem Lande trieben; denn sie sprachen: Wir sind alle des Todes.</l><l xml:id="JG47953" n="34" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABCD" TEIform="anchor"/> Und das Volk trug den rohen Teig, ehe denn er versäuert war, zu ihrer Speise, gebunden in ihren Kleidern, auf ihren Achseln.</l><l xml:id="JG47954" n="35" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABCE" TEIform="anchor"/> Und die Kinder Israel hatten getan, wie Mose gesagt hatte, und von den Ägyptern gefordert silberne und goldene Geräte und Kleider.</l><l xml:id="JG47955" n="36" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABCF" TEIform="anchor"/> Dazu hatte der HERR dem Volk Gnade gegeben vor den Ägyptern, daß sie ihnen willfährig waren; und so nahmen sie es von den Ägyptern zur Beute.</l><l xml:id="JG47956" n="37" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABCG" TEIform="anchor"/> Also zogen aus die Kinder Israel von Raemses gen Sukkoth, sechshunderttausend Mann zu Fuß ohne die Kinder.</l><l xml:id="JG47957" n="38" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABCH" TEIform="anchor"/> Und es zog auch mit ihnen viel Pöbelvolk und Schafe und Rinder, sehr viel Vieh.</l><l xml:id="JG47958" n="39" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABCI" TEIform="anchor"/> Und sie buken aus dem rohen Teig, den sie aus Ägypten brachten, ungesäuerte Kuchen; denn es war nicht gesäuert, weil sie aus Ägypten gestoßen wurden und nicht verziehen konnten und sich sonst keine Zehrung zubereitet hatten.</l><l xml:id="JG47959" n="40" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABDX" TEIform="anchor"/> Die Zeit aber, die die Kinder Israel in Ägypten gewohnt haben, ist vierhundertunddreißig Jahre.</l><l xml:id="JG47960" n="41" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABDA" TEIform="anchor"/> Da dieselben um waren, ging das ganze Heer des HERRN auf einen Tag aus Ägyptenland.</l><l xml:id="JG47961" n="42" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABDB" TEIform="anchor"/> Darum wird diese Nacht dem HERRN gehalten, daß er sie aus Ägyptenland geführt hat; und die Kinder Israel sollen sie dem HERRN halten, sie und ihre Nachkommen.</l><l xml:id="JG47962" n="43" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABDC" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose und Aaron: Dies ist die Weise Passah zu halten. Kein Fremder soll davon essen.</l><l xml:id="JG47963" n="44" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABDD" TEIform="anchor"/> Aber wer ein erkaufter Knecht ist, den beschneide man, und dann esse er davon.</l><l xml:id="JG47964" n="45" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABDE" TEIform="anchor"/> Ein Beisaß und Mietling sollen nicht davon essen.</l><l xml:id="JG47965" n="46" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABDF" TEIform="anchor"/> In einem Hause soll man's essen; ihr sollt nichts von seinem Fleisch hinaus vor das Haus tragen und sollt kein Bein an ihm zerbrechen.</l><l xml:id="JG47966" n="47" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABDG" TEIform="anchor"/> Die ganze Gemeinde Israel soll solches tun.</l><l xml:id="JG47967" n="48" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABDH" TEIform="anchor"/> So aber ein Fremdling bei dir wohnt und dem HERRN das Passah halten will, der beschneide alles, was männlich ist; alsdann mache er sich herzu, daß er solches tue, und sei wie ein Einheimischer des Landes; denn kein Unbeschnittener soll davon essen.</l><l xml:id="JG47968" n="49" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABDI" TEIform="anchor"/> Einerlei Gesetz sei dem Einheimischen und dem Fremdling, der unter euch wohnt.</l><l xml:id="JG47969" n="50" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABEX" TEIform="anchor"/> Und alle Kinder Israel taten, wie der HERR Mose und Aaron hatte geboten.</l><l xml:id="JG47970" n="51" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSABEA" TEIform="anchor"/> Also führte der HERR auf einen Tag die Kinder Israel aus Ägyptenland mit ihrem Heer.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG47971" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  13. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG47972" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACA" TEIform="anchor"/> Und der HERR redete mit Mose und sprach:</l><l xml:id="JG47973" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACB" TEIform="anchor"/> Heilige mir alle Erstgeburt, die allerlei Mutter bricht bei den Kindern Israel, unter den Menschen und unter dem Vieh; denn sie sind mein.</l><l xml:id="JG47974" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACC" TEIform="anchor"/> Da sprach Mose zum Volk: Gedenket an diesen Tag, an dem ihr aus Ägypten, aus dem Diensthause, gegangen seid, daß der HERR euch mit mächtiger Hand von hinnen hat ausgeführt; darum sollst du nicht Sauerteig essen.</l><l xml:id="JG47975" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACD" TEIform="anchor"/> Heute seid ihr ausgegangen, in dem Monat Abib.</l><l xml:id="JG47976" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACE" TEIform="anchor"/> Wenn dich nun der HERR bringen wird in das Land der Kanaaniter, Hethiter, Amoriter, Heviter und Jebusiter, daß er deinen Vätern geschworen hat dir zu geben, ein Land, darin Milch und Honig fließt, so sollst du diesen Dienst halten in diesem Monat.</l><l xml:id="JG47977" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACF" TEIform="anchor"/> Sieben Tage sollst du ungesäuertes Brot essen, und am siebenten Tage ist des HERRN Fest.</l><l xml:id="JG47978" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACG" TEIform="anchor"/> Darum sollst du sieben Tage ungesäuertes Brot essen, daß bei dir kein Sauerteig noch gesäuertes Brot gesehen werde an allen deinen Orten.</l><l xml:id="JG47979" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACH" TEIform="anchor"/> Ihr sollt euren Söhnen sagen an demselben Tage: Solches halten wir um deswillen, was uns der HERR getan hat, da wir aus Ägypten zogen.</l><l xml:id="JG47980" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACI" TEIform="anchor"/> Darum soll dir's sein ein Zeichen in deiner Hand und ein Denkmal vor deinen Augen, auf daß des HERRN Gesetz sei in deinem Munde; denn der HERR hat dich mit mächtiger Hand aus Ägypten geführt.</l><l xml:id="JG47981" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACAX" TEIform="anchor"/> Darum halte diese Weise zu seiner Zeit jährlich.</l><l xml:id="JG47982" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACAA" TEIform="anchor"/> Wenn dich nun der HERR ins Land der Kanaaniter gebracht hat, wie er dir und deinen Vätern geschworen hat und dir's gegeben,</l><l xml:id="JG47983" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACAB" TEIform="anchor"/> so sollst du aussondern dem HERRN alles, was die Mutter bricht, und alle Erstgeburt unter dem Vieh, was ein Männlein ist.</l><l xml:id="JG47984" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACAC" TEIform="anchor"/> Die Erstgeburt vom Esel sollst du lösen mit einem Schaf; wo du es aber nicht lösest, so brich ihm das Genick. Aber alle erste Menschengeburt unter deinen Söhnen sollst du lösen.</l><l xml:id="JG47985" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACAD" TEIform="anchor"/> Und wenn dich heute oder morgen dein Kind wird fragen: Was ist das? sollst du ihm sagen: Der HERR hat uns mit mächtiger Hand aus Ägypten, von dem Diensthause, geführt.</l><l xml:id="JG47986" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACAE" TEIform="anchor"/> Denn da Pharao hart war, uns loszulassen, erschlug der HERR alle Erstgeburt in Ägyptenland, von der Menschen Erstgeburt an bis an die Erstgeburt des Viehs. Darum opfre ich dem HERRN alles, was die Mutter bricht, was ein Männlein ist, und die Erstgeburt meiner Söhne löse ich.</l><l xml:id="JG47987" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACAF" TEIform="anchor"/> Das soll dir ein Zeichen in deiner Hand sein und ein Denkmal vor deinen Augen; denn der HERR hat uns mit mächtiger Hand aus Ägypten geführt.</l><l xml:id="JG47988" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACAG" TEIform="anchor"/> Da nun Pharao das Volk gelassen hatte, führte sie Gott nicht auf der Straße durch der Philister Land, die am nächsten war; denn Gott gedachte es möchte das Volk gereuen, wenn sie den Streit sähen, und sie möchten wieder nach Ägypten umkehren.</l><l xml:id="JG47989" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACAH" TEIform="anchor"/> Darum führte er das Volk um auf die Straße durch die Wüste am Schilfmeer. Und die Kinder Israel zogen gerüstet aus Ägyptenland.</l><l xml:id="JG47990" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACAI" TEIform="anchor"/> Und Mose nahm mit sich die Gebeine Josephs. Denn er hatte einen Eid von den Kindern Israel genommen und gesprochen: Gott wird euch heimsuchen; so führt meine Gebeine mit euch von hinnen.</l><l xml:id="JG47991" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACBX" TEIform="anchor"/> Also zogen sie aus von Sukkoth und lagerten sich in Etham, vorn an der Wüste.</l><l xml:id="JG47992" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACBA" TEIform="anchor"/> Und der HERR zog vor ihnen her, des Tages in einer Wolkensäule, daß er den rechten Weg führte, und des Nachts in einer Feuersäule, daß er ihnen leuchtete, zu reisen Tag und Nacht.</l><l xml:id="JG47993" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSACBB" TEIform="anchor"/> Die Wolkensäule wich nimmer von dem Volk des Tages noch die Feuersäule des Nachts.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG47994" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  14. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG47995" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADA" TEIform="anchor"/> Und der HERR redete mit Mose und sprach:</l><l xml:id="JG47996" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADB" TEIform="anchor"/> Rede mit den Kindern Israel und sprich, daß sie sich herumlenken und sich lagern bei Pihachiroth, zwischen Migdol und dem Meer, gegen Baal-Zephon, und daselbst gegenüber sich lagern ans Meer.</l><l xml:id="JG47997" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADC" TEIform="anchor"/> Denn Pharao wird sagen von den Kindern Israel: Sie sind verirrt im Lande; die Wüste hat sie eingeschlossen.</l><l xml:id="JG47998" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADD" TEIform="anchor"/> Und ich will sein Herz verstocken, daß er ihnen nachjage, und will an Pharao und an aller seiner Macht Ehre einlegen, und die Ägypter sollen innewerden, daß ich der HERR bin. Und sie taten also.</l><l xml:id="JG47999" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADE" TEIform="anchor"/> Und da es dem König in Ägypten angesagt ward, daß das Volk geflohen war, ward sein Herz verwandelt und das Herz seiner Knechte gegen das Volk, und sie sprachen: Warum haben wir das getan, daß wir Israel haben gelassen, daß sie uns nicht dienten?</l><l xml:id="JG48000" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADF" TEIform="anchor"/> Und er spannte seinen Wagen an und nahm sein Volk mit sich</l><l xml:id="JG48001" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADG" TEIform="anchor"/> und nahm sechshundert auserlesene Wagen und was sonst von Wagen in Ägypten war und die Hauptleute über all sein Heer.</l><l xml:id="JG48002" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADH" TEIform="anchor"/> Denn der HERR verstockte das Herz Pharaos, des Königs in Ägypten, daß er den Kindern Israel nachjagte. Aber die Kinder Israel waren durch eine hohe Hand ausgezogen.</l><l xml:id="JG48003" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADI" TEIform="anchor"/> Und die Ägypter jagten ihnen nach und ereilten sie (da sie sich gelagert hatten am Meer) mit Rossen und Wagen und Reitern und allem Heer des Pharao bei Pihachiroth, gegen Baal-Zephon.</l><l xml:id="JG48004" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADAX" TEIform="anchor"/> Und da Pharao zu ihnen nahe kam, hoben die Kinder Israel ihre Augen auf, und siehe, die Ägypter zogen hinter ihnen her; und sie fürchteten sich sehr und schrieen zu dem HERRN</l><l xml:id="JG48005" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADAA" TEIform="anchor"/> und sprachen zu Mose: Waren nicht genug Gräber in Ägypten, daß du uns mußtest wegführen, daß wir in der Wüste sterben? Warum hast du uns das getan, daß du uns aus Ägypten geführt hast?</l><l xml:id="JG48006" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADAB" TEIform="anchor"/> Ist's nicht das, das wir dir sagten in Ägypten: Höre auf und laß uns den Ägyptern dienen? Denn es wäre uns ja besser den Ägyptern dienen als in der Wüste sterben.</l><l xml:id="JG48007" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADAC" TEIform="anchor"/> Mose sprach zum Volk: Fürchtet euch nicht, stehet fest und sehet zu, was für ein Heil der HERR heute an euch tun wird. Denn diese Ägypter, die ihr heute sehet, werdet ihr nimmermehr sehen ewiglich.</l><l xml:id="JG48008" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADAD" TEIform="anchor"/> Der HERR wird für euch streiten, und ihr werdet still sein.</l><l xml:id="JG48009" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADAE" TEIform="anchor"/> Der HERR sprach zu Mose: Was schreist du zu mir? sage den Kindern Israel, daß sie ziehen.</l><l xml:id="JG48010" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADAF" TEIform="anchor"/> Du aber hebe deinen Stab auf und recke deine Hand aus über das Meer und teile es voneinander, daß die Kinder Israel hineingehen, mitten hindurch auf dem Trockenen.</l><l xml:id="JG48011" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADAG" TEIform="anchor"/> Siehe, ich will das Herz der Ägypter verstocken, daß sie euch nachfolgen. So will ich Ehre einlegen an dem Pharao und an aller seiner Macht, an seinen Wagen und Reitern.</l><l xml:id="JG48012" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADAH" TEIform="anchor"/> Und die Ägypter sollen innewerden, daß ich der HERR bin, wenn ich Ehre eingelegt habe an Pharao und an seinen Wagen und Reitern.</l><l xml:id="JG48013" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADAI" TEIform="anchor"/> Da erhob sich der Engel Gottes, der vor dem Heer Israels her zog, und machte sich hinter sie; und die Wolkensäule machte sich auch von ihrem Angesicht und trat hinter sie</l><l xml:id="JG48014" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADBX" TEIform="anchor"/> und kam zwischen das Heer der Ägypter und das Heer Israels. Es war aber eine finstere Wolke und erleuchtete die Nacht, daß sie die ganze Nacht, diese und jene, nicht zusammenkommen konnten.</l><l xml:id="JG48015" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADBA" TEIform="anchor"/> Da nun Mose seine Hand reckte über das Meer, ließ es der HERR hinwegfahren durch einen starken Ostwind die ganze Nacht und machte das Meer trocken; und die Wasser teilten sich voneinander.</l><l xml:id="JG48016" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADBB" TEIform="anchor"/> Und die Kinder Israel gingen hinein, mitten ins Meer auf dem Trockenen; und das Wasser war ihnen für Mauern zur Rechten und zur Linken.</l><l xml:id="JG48017" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADBC" TEIform="anchor"/> Und die Ägypter folgten und gingen hinein ihnen nach, alle Rosse Pharaos und Wagen und Reiter, mitten ins Meer.</l><l xml:id="JG48018" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADBD" TEIform="anchor"/> Als nun die Morgenwache kam, schaute der HERR auf der Ägypter Heer aus der Feuersäule und Wolke und machte einen Schrecken in ihrem Heer</l><l xml:id="JG48019" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADBE" TEIform="anchor"/> und stieß die Räder von ihren Wagen, stürzte sie mit Ungestüm. Da sprachen die Ägypter: Laßt uns fliehen von Israel; der HERR streitet für sie wider die Ägypter.</l><l xml:id="JG48020" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADBF" TEIform="anchor"/> Aber der HERR sprach zu Mose: Recke deine Hand aus über das Meer, daß das Wasser wieder herfalle über die Ägypter, über ihre Wagen und Reiter.</l><l xml:id="JG48021" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADBG" TEIform="anchor"/> Da reckte Mose seine Hand aus über das Meer, und das Meer kam wieder vor morgens in seinen Strom, und die Ägypter flohen ihm entgegen. Also stürzte sie der HERR mitten ins Meer,</l><l xml:id="JG48022" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADBH" TEIform="anchor"/> daß das Wasser wiederkam und bedeckte Wagen und Reiter und alle Macht des Pharao, die ihnen nachgefolgt waren ins Meer, daß nicht einer aus ihnen übrigblieb.</l><l xml:id="JG48023" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADBI" TEIform="anchor"/> Aber die Kinder Israel gingen trocken mitten durchs Meer; und das Wasser war ihnen für Mauern zur Rechten und zur Linken.</l><l xml:id="JG48024" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADCX" TEIform="anchor"/> Also half der HERR Israel an dem Tage von der Ägypter Hand. Und sie sahen die Ägypter tot am Ufer des Meeres</l><l xml:id="JG48025" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSADCA" TEIform="anchor"/> und die große Hand, die der HERR an den Ägyptern erzeigt hatte. Und das Volk fürchtete den HERRN, und sie glaubten ihm und seinem Knecht Mose.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48026" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  15. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48027" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEA" TEIform="anchor"/> Da sang Mose und die Kinder Israel dies Lied dem HERRN und sprachen: Ich will dem HERRN singen, denn er hat eine herrliche Tat getan; Roß und Mann hat er ins Meer gestürzt.</l><l xml:id="JG48028" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEB" TEIform="anchor"/> Der HERR ist meine Stärke und mein Lobgesang und ist mein Heil. Das ist mein Gott, ich will ihn preisen; er ist meines Vaters Gott, ich will ihn erheben.</l><l xml:id="JG48029" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEC" TEIform="anchor"/> Der HERR ist der rechte Kriegsmann; HERR ist sein Name.</l><l xml:id="JG48030" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAED" TEIform="anchor"/> Die Wagen Pharaos und seine Macht warf er ins Meer; seine auserwählten Hauptleute versanken im Schilfmeer.</l><l xml:id="JG48031" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEE" TEIform="anchor"/> Die Tiefe hat sie bedeckt; sie fielen zu Grund wie die Steine.</l><l xml:id="JG48032" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEF" TEIform="anchor"/> HERR, deine rechte Hand tut große Wunder; HERR, deine rechte Hand hat die Feinde zerschlagen.</l><l xml:id="JG48033" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEG" TEIform="anchor"/> Und mit deiner großen Herrlichkeit hast du deine Widersacher gestürzt; denn da du deinen Grimm ausließest, verzehrte er sie wie Stoppeln.</l><l xml:id="JG48034" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEH" TEIform="anchor"/> Durch dein Blasen taten sich die Wasser empor, und die Fluten standen in Haufen; die Tiefe wallte voneinander mitten im Meer.</l><l xml:id="JG48035" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEI" TEIform="anchor"/> Der Feind gedachte: Ich will nachjagen und erhaschen und den Raub austeilen und meinen Mut an ihnen kühlen; ich will mein Schwert ausziehen, und meine Hand soll sie verderben.</l><l xml:id="JG48036" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEAX" TEIform="anchor"/> Da ließest du deinen Wind blasen und das Meer bedeckte sie, und sie sanken unter wie Blei im mächtigen Wasser.</l><l xml:id="JG48037" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEAA" TEIform="anchor"/> HERR, wer ist dir gleich unter den Göttern? Wer ist dir gleich, der so mächtig, heilig, schrecklich, löblich und wundertätig sei?</l><l xml:id="JG48038" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEAB" TEIform="anchor"/> Da du deine rechte Hand ausrecktest, verschlang sie die Erde.</l><l xml:id="JG48039" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEAC" TEIform="anchor"/> Du hast geleitet durch deine Barmherzigkeit dein Volk, das du erlöst hast, und du hast sie geführt durch deine Stärke zu deiner heiligen Wohnung.</l><l xml:id="JG48040" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEAD" TEIform="anchor"/> Da das die Völker hörten, erbebten sie; Angst kam die Philister an;</l><l xml:id="JG48041" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEAE" TEIform="anchor"/> da erschraken die Fürsten Edoms; Zittern kam die Gewaltigen Moabs an; alle Einwohner Kanaans wurden feig.</l><l xml:id="JG48042" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEAF" TEIform="anchor"/> Es fällt auf sie Erschrecken und Furcht durch deinen großen Arm, daß sie erstarren wie die Steine, bis dein Volk, HERR, hindurchkomme, das du erworben hast.</l><l xml:id="JG48043" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEAG" TEIform="anchor"/> Du bringst sie hinein und pflanzest sie auf dem Berge deines Erbteils, den du, HERR, dir zur Wohnung gemacht hast, zu deinem Heiligtum, HERR, das deine Hand bereitet hat.</l><l xml:id="JG48044" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEAH" TEIform="anchor"/> Der HERR wird König sein immer und ewig.</l><l xml:id="JG48045" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEAI" TEIform="anchor"/> Denn Pharao zog hinein ins Meer mit Rossen und Wagen und Reitern; und der HERR ließ das Meer wieder über sie fallen. Aber die Kinder Israel gingen trocken mitten durchs Meer.</l><l xml:id="JG48046" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEBX" TEIform="anchor"/> Und Mirjam, die Prophetin, Aarons Schwester, nahm eine Pauke in ihre Hand, und alle Weiber folgten ihr nach hinaus mit Pauken im Reigen.</l><l xml:id="JG48047" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEBA" TEIform="anchor"/> Und Mirjam sang ihnen vor: Laßt uns dem HERRN singen, denn er hat eine herrliche Tat getan; Roß und Mann hat er ins Meer gestürzt.</l><l xml:id="JG48048" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEBB" TEIform="anchor"/> Mose ließ die Kinder Israel ziehen vom Schilfmeer hinaus zur Wüste Sur. Und sie wanderten drei Tage in der Wüste, daß sie kein Wasser fanden.</l><l xml:id="JG48049" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEBC" TEIform="anchor"/> Da kamen sie gen Mara; aber sie konnten das Wasser nicht trinken, denn es war sehr bitter. Daher hieß man den Ort Mara.</l><l xml:id="JG48050" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEBD" TEIform="anchor"/> Da murrte das Volk wider Mose und sprach: Was sollen wir trinken?</l><l xml:id="JG48051" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEBE" TEIform="anchor"/> Er schrie zu dem HERRN, und der HERR wies ihm einen Baum; den tat er ins Wasser, da ward es süß. Daselbst stellte er ihnen ein Gesetz und ein Recht und versuchte sie</l><l xml:id="JG48052" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEBF" TEIform="anchor"/> und sprach: Wirst du der Stimme des HERRN, deines Gottes, gehorchen und tun, was recht ist vor ihm, und zu Ohren fassen seine Gebote und halten alle seine Gesetze, so will ich der Krankheiten keine auf dich legen, die ich auf Ägypten gelegt habe; denn ich bin der HERR, dein Arzt.</l><l xml:id="JG48053" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAEBG" TEIform="anchor"/> Und sie kamen gen Elim, da waren zwölf Wasserbrunnen und siebzig Palmbäume, und sie lagerten sich daselbst ans Wasser.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48054" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  16. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48055" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFA" TEIform="anchor"/> Von Elim zogen sie aus; und die ganze Gemeinde der Kinder Israel kam in die Wüste Sin, die da liegt zwischen Elim und Sinai, am fünfzehnten Tage des zweiten Monats, nachdem sie aus Ägypten gezogen waren.</l><l xml:id="JG48056" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFB" TEIform="anchor"/> Und es murrte die ganze Gemeinde der Kinder Israel wider Mose und Aaron in der Wüste</l><l xml:id="JG48057" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFC" TEIform="anchor"/> und sprachen: Wollte Gott, wir wären in Ägypten gestorben durch des HERRN Hand, da wir bei den Fleischtöpfen saßen und hatten die Fülle Brot zu essen; denn ihr habt uns ausgeführt in diese Wüste, daß ihr diese ganze Gemeinde Hungers sterben lasset.</l><l xml:id="JG48058" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFD" TEIform="anchor"/> Da sprach der HERR zu Mose: Siehe, ich will euch Brot vom Himmel regnen lassen, und das Volk soll hinausgehen und sammeln täglich, was es des Tages bedarf, daß ich's versuche, ob's in meinen Gesetzen wandle oder nicht.</l><l xml:id="JG48059" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFE" TEIform="anchor"/> Des sechsten Tages aber sollen sie zurichten, was sie einbringen, und es wird zwiefältig soviel sein, als sie sonst täglich sammeln.</l><l xml:id="JG48060" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFF" TEIform="anchor"/> Mose und Aaron sprachen zu allen Kindern Israel: Am Abend sollt ihr innewerden, daß euch der HERR aus Ägyptenland geführt hat,</l><l xml:id="JG48061" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFG" TEIform="anchor"/> und des Morgens werdet ihr des HERRN Herrlichkeit sehen; denn er hat euer Murren wider den HERRN gehört. Was sind wir, daß ihr wider uns murrt?</l><l xml:id="JG48062" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFH" TEIform="anchor"/> Weiter sprach Mose: Der HERR wird euch am Abend Fleisch zu essen geben und am Morgen Brots die Fülle, darum daß der HERR euer Murren gehört hat, daß ihr wider ihn gemurrt habt. Denn was sind wir? Euer Murren ist nicht wider uns, sondern wider den HERRN.</l><l xml:id="JG48063" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFI" TEIform="anchor"/> Und Mose sprach zu Aaron: Sage der ganzen Gemeinde der Kinder Israel: Kommt herbei vor den HERRN, denn er hat euer Murren gehört.</l><l xml:id="JG48064" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFAX" TEIform="anchor"/> Und da Aaron also redete zu der ganzen Gemeinde der Kinder Israel, wandten sie sich gegen die Wüste; und siehe, die Herrlichkeit des HERRN erschien in einer Wolke.</l><l xml:id="JG48065" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFAA" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose:</l><l xml:id="JG48066" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFAB" TEIform="anchor"/> Ich habe der Kinder Israel Murren gehört. Sage ihnen: Gegen Abend sollt ihr Fleisch zu essen haben und am Morgen von Brot satt werden, und innewerden, daß ich der HERR, euer Gott, bin.</l><l xml:id="JG48067" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFAC" TEIform="anchor"/> Und am Abend kamen Wachteln herauf und bedeckten das Heer. Und am Morgen lag der Tau um das Heer her.</l><l xml:id="JG48068" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFAD" TEIform="anchor"/> Und als der Tau weg war, siehe, da lag's in der Wüste rund und klein wie der Reif auf dem Lande.</l><l xml:id="JG48069" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFAE" TEIform="anchor"/> Und da es die Kinder Israel sahen, sprachen sie untereinander: Man hu? (Das heißt: Was ist das?); denn sie wußten nicht was es war. Mose aber sprach zu ihnen: es ist das Brot, das euch der HERR zu essen gegeben hat.</l><l xml:id="JG48070" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFAF" TEIform="anchor"/> Das ist's aber, was der HERR geboten hat: Ein jeglicher sammle, soviel er für sich essen mag, und nehme einen Gomer auf ein jeglich Haupt nach der Zahl der Seelen in seiner Hütte.</l><l xml:id="JG48071" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFAG" TEIform="anchor"/> Und die Kinder Israel taten also und sammelten, einer viel, der andere wenig.</l><l xml:id="JG48072" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFAH" TEIform="anchor"/> Aber da man's mit dem Gomer maß, fand der nicht darüber, der viel gesammelt hatte, und der nicht darunter, der wenig gesammelt hatte; sondern ein jeglicher hatte gesammelt, soviel er für sich essen mochte.</l><l xml:id="JG48073" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFAI" TEIform="anchor"/> Und Mose sprach zu ihnen: Niemand lasse etwas übrig bis morgen.</l><l xml:id="JG48074" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFBX" TEIform="anchor"/> Aber sie gehorchten Mose nicht. Und da etliche ließen davon übrig bis morgen; da wuchsen Würmer darin und es ward stinkend. Und Mose ward zornig auf sie.</l><l xml:id="JG48075" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFBA" TEIform="anchor"/> Sie sammelten aber alle Morgen, soviel ein jeglicher für sich essen mochte. Wenn aber die Sonne heiß schien, zerschmolz es.</l><l xml:id="JG48076" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFBB" TEIform="anchor"/> Und des sechsten Tages sammelten sie des Brots zwiefältig, je zwei Gomer für einen. Und alle Obersten der Gemeinde kamen hinein und verkündigten's Mose.</l><l xml:id="JG48077" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFBC" TEIform="anchor"/> Und er sprach zu ihnen: Das ist's, was der HERR gesagt hat: Morgen ist der Sabbat der heiligen Ruhe des HERRN; was ihr backen wollt, das backt, und was ihr kochen wollt, das kocht; was aber übrig ist, das lasset bleiben, daß es behalten werde bis morgen.</l><l xml:id="JG48078" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFBD" TEIform="anchor"/> Und sie ließen's bleiben bis morgen, wie Mose geboten hatte; da ward's nicht stinkend und war auch kein Wurm darin.</l><l xml:id="JG48079" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFBE" TEIform="anchor"/> Da sprach Mose: Esset das heute, denn es ist heute der Sabbat des HERRN; ihr werdet's heute nicht finden auf dem Felde.</l><l xml:id="JG48080" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFBF" TEIform="anchor"/> Sechs Tage sollt ihr sammeln; aber der siebente Tag ist der Sabbat, an dem wird nichts da sein.</l><l xml:id="JG48081" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFBG" TEIform="anchor"/> Aber am siebenten Tage gingen etliche vom Volk hinaus, zu sammeln, und fanden nichts.</l><l xml:id="JG48082" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFBH" TEIform="anchor"/> Da sprach der HERR zu Mose: Wie lange weigert ihr euch, zu halten meine Gebote und Gesetze?</l><l xml:id="JG48083" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFBI" TEIform="anchor"/> Sehet, der HERR hat euch den Sabbat gegeben; darum gibt er euch am sechsten Tage zweier Tage Brot. So bleibe nun ein jeglicher in dem Seinen, und niemand gehe heraus von seinem Ort des siebenten Tages.</l><l xml:id="JG48084" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFCX" TEIform="anchor"/> Also feierte das Volk am siebenten Tage.</l><l xml:id="JG48085" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFCA" TEIform="anchor"/> Und das Haus Israel hieß es Man. Und es war wie Koriandersamen und weiß und hatte den Geschmack wie Semmel mit Honig.</l><l xml:id="JG48086" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFCB" TEIform="anchor"/> Und Mose sprach: Das ist's, was der HERR geboten hat: Fülle ein Gomer davon, es zu behalten auf eure Nachkommen, auf daß man sehe das Brot, damit ich euch gespeist habe in der Wüste, da ich euch aus Ägyptenland führte.</l><l xml:id="JG48087" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFCC" TEIform="anchor"/> Und Mose sprach zu Aaron: Nimm ein Krüglein und tu ein Gomer voll Man darein und laß es vor dem HERRN, daß es behalten werde auf eure Nachkommen.</l><l xml:id="JG48088" n="34" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFCD" TEIform="anchor"/> Wie der HERR dem Mose geboten hatte, also ließ es Aaron daselbst vor dem Zeugnis, daß es behalten werde.</l><l xml:id="JG48089" n="35" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFCE" TEIform="anchor"/> Und die Kinder Israel aßen Man vierzig Jahre, bis daß sie zu dem Lande kamen, da sie wohnen sollten; bis an die Grenze des Landes Kanaan aßen sie Man.</l><l xml:id="JG48090" n="36" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAFCF" TEIform="anchor"/> Ein Gomer aber ist der zehnte Teil eines Epha.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48091" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  17. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48092" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAGA" TEIform="anchor"/> Und die ganze Gemeinde der Kinder Israel zog aus der Wüste Sin ihre Tagereisen, wie ihnen der HERR befahl, und sie lagerten sich in Raphidim. Da hatte das Volk kein Wasser zu trinken.</l><l xml:id="JG48093" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAGB" TEIform="anchor"/> Und sie zankten mit Mose und sprachen: Gebt uns Wasser, daß wir trinken. Mose sprach zu ihnen: Was zankt ihr mit mir? Warum versucht ihr den HERRN?</l><l xml:id="JG48094" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAGC" TEIform="anchor"/> Da aber das Volk daselbst dürstete nach Wasser, murrten sie wider Mose und sprachen: Warum hast du uns lassen aus Ägypten ziehen, daß du uns, unsre Kinder und unser Vieh Durstes sterben ließest?</l><l xml:id="JG48095" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAGD" TEIform="anchor"/> Mose schrie zum HERRN und sprach: Wie soll ich mit dem Volk tun? Es fehlt nicht viel, sie werden mich noch steinigen.</l><l xml:id="JG48096" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAGE" TEIform="anchor"/> Der HERR sprach zu ihm: Gehe hin vor dem Volk und nimm etliche Älteste von Israel mit dir und nimm deinen Stab in deine Hand, mit dem du den Strom schlugst, und gehe hin.</l><l xml:id="JG48097" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAGF" TEIform="anchor"/> Siehe, ich will daselbst stehen vor dir auf einem Fels am Horeb; da sollst du den Fels schlagen, so wird Wasser herauslaufen, daß das Volk trinke. Mose tat also vor den Ältesten von Israel.</l><l xml:id="JG48098" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAGG" TEIform="anchor"/> Da hieß man den Ort Massa und Meriba um des Zanks willen der Kinder Israel, und daß sie den HERRN versucht und gesagt hatten: Ist der HERR unter uns oder nicht?</l><l xml:id="JG48099" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAGH" TEIform="anchor"/> Da kam Amalek und stritt wider Israel in Raphidim.</l><l xml:id="JG48100" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAGI" TEIform="anchor"/> Und Mose sprach zu Josua: Erwähle uns Männer, zieh aus und streite wider Amalek; morgen will ich auf des Hügels Spitze stehen und den Stab Gottes in meiner Hand haben.</l><l xml:id="JG48101" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAGAX" TEIform="anchor"/> Und Josua tat, wie Mose ihm sagte, daß er wider Amalek stritte. Mose aber und Aaron und Hur gingen auf die Spitze des Hügels.</l><l xml:id="JG48102" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAGAA" TEIform="anchor"/> Und wenn Mose seine Hand emporhielt, siegte Israel; wenn er aber seine Hand niederließ, siegte Amalek.</l><l xml:id="JG48103" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAGAB" TEIform="anchor"/> Aber die Hände Mose's wurden schwer; darum nahmen sie einen Stein und legten ihn unter ihn, daß er sich daraufsetzte. Aaron aber und Hur stützten ihm seine Hände, auf jeglicher Seite einer. Also blieben seine Hände fest, bis die Sonne unterging.</l><l xml:id="JG48104" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAGAC" TEIform="anchor"/> Und Josua dämpfte den Amalek und sein Volk durch des Schwertes Schärfe.</l><l xml:id="JG48105" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAGAD" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose: Schreibe das zum Gedächtnis in ein Buch und befiehls's in die Ohren Josuas; denn ich will den Amalek unter dem Himmel austilgen, daß man sein nicht mehr gedenke.</l><l xml:id="JG48106" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAGAE" TEIform="anchor"/> Und Mose baute einen Altar und hieß ihn: Der HERR ist mein Panier.</l><l xml:id="JG48107" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAGAF" TEIform="anchor"/> Denn er sprach: Es ist ein Malzeichen bei dem Stuhl des HERRN, daß der HERR streiten wird wider Amalek von Kind zu Kindeskind.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48108" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  18. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48109" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHA" TEIform="anchor"/> Und da Jethro, der Priester in Midian, Mose's Schwiegervater, hörte alles, was Gott getan hatte mit Mose und seinem Volk Israel, daß der HERR Israel hätte aus Ägypten geführt,</l><l xml:id="JG48110" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHB" TEIform="anchor"/> nahm er Zippora, Mose's Weib, die er hatte zurückgesandt,</l><l xml:id="JG48111" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHC" TEIform="anchor"/> samt ihren zwei Söhnen, deren einer hieß Gerson (denn er sprach: Ich bin ein Gast geworden in fremdem Lande)</l><l xml:id="JG48112" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHD" TEIform="anchor"/> und der andere Elieser (denn er sprach: Der Gott meines Vaters ist meine Hilfe gewesen und hat mich errettet von dem Schwert Pharaos).</l><l xml:id="JG48113" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHE" TEIform="anchor"/> Da nun Jethro, Mose's Schwiegervater, und seine Söhne und sein Weib zu ihm kamen in die Wüste, an den Berg Gottes, da er sich gelagert hatte,</l><l xml:id="JG48114" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHF" TEIform="anchor"/> ließ er Mose sagen: Ich, Jethro, dein Schwiegervater, bin zu dir gekommen und dein Weib und ihre beiden Söhne mit ihr.</l><l xml:id="JG48115" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHG" TEIform="anchor"/> Da ging Mose hinaus ihm entgegen und neigte sich vor ihm und küßte ihn. Und da sie sich untereinander gegrüßt hatten, gingen sie in die Hütte.</l><l xml:id="JG48116" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHH" TEIform="anchor"/> Da erzählte Mose seinem Schwiegervater alles, was der HERR dem Pharao und den Ägyptern getan hatte Israels halben, und alle die Mühsal, die ihnen auf den Wege begegnet war, und daß sie der HERR errettet hätte.</l><l xml:id="JG48117" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHI" TEIform="anchor"/> Jethro aber freute sich all des Guten, das der HERR Israel getan hatte, daß er sie errettet hatte von der Ägypter Hand.</l><l xml:id="JG48118" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHAX" TEIform="anchor"/> Und Jethro sprach: Gelobt sei der HERR, der euch errettet hat von der Ägypter und Pharaos Hand, der weiß sein Volk von der Ägypter Hand zu erretten.</l><l xml:id="JG48119" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHAA" TEIform="anchor"/> Nun weiß ich, daß der HERR größer ist denn alle Götter, darum daß sie Hochmut an ihnen geübt haben.</l><l xml:id="JG48120" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHAB" TEIform="anchor"/> Und Jethro, Mose's Schwiegervater, brachte Gott ein Brandopfer mit Dankopfern. Da kamen Aaron und alle Ältesten in Israel, mit Mose's Schwiegervater das Brot zu essen vor Gott.</l><l xml:id="JG48121" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHAC" TEIform="anchor"/> Des andern Morgens setzte sich Mose, das Volk zu richten; und das Volk stand um Mose her von Morgen an bis zu Abend.</l><l xml:id="JG48122" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHAD" TEIform="anchor"/> Da aber sein Schwiegervater sah alles, was er dem Volke tat, sprach er: Was ist's, das du tust mit dem Volk? Warum sitzt du allein, und alles Volk steht um dich her von Morgen an bis zu Abend?</l><l xml:id="JG48123" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHAE" TEIform="anchor"/> Mose antwortete ihm: Das Volk kommt zu mir, Gott um Rat zu fragen.</l><l xml:id="JG48124" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHAF" TEIform="anchor"/> Denn wo sie was zu schaffen haben, kommen sie zu mir, daß ich richte zwischen einem jeglichen und seinem Nächsten und zeige ihnen Gottes Rechte und seine Gesetze.</l><l xml:id="JG48125" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHAG" TEIform="anchor"/> Sein Schwiegervater sprach zu ihm: Es ist nicht gut, was du tust.</l><l xml:id="JG48126" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHAH" TEIform="anchor"/> Du machst dich zu müde, dazu das Volk auch, das mit dir ist. Das Geschäft ist dir zu schwer; du kannst's allein nicht ausrichten.</l><l xml:id="JG48127" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHAI" TEIform="anchor"/> Aber gehorche meiner Stimme; ich will dir raten, und Gott wird mit dir sein. Pflege du des Volks vor Gott und bringe die Geschäfte vor Gott</l><l xml:id="JG48128" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHBX" TEIform="anchor"/> und stelle ihnen Rechte und Gesetze, daß du sie lehrst den Weg, darin sie wandeln, und die Werke, die sie tun sollen.</l><l xml:id="JG48129" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHBA" TEIform="anchor"/> Siehe dich aber um unter allem Volk nach redlichen Leuten, die Gott fürchten, wahrhaftig und dem Geiz feind sind; die setze über sie, etliche über tausend, über hundert, über fünfzig und über zehn,</l><l xml:id="JG48130" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHBB" TEIform="anchor"/> daß sie das Volk allezeit richten; wo aber eine große Sache ist, daß sie dieselbe an dich bringen, und sie alle geringen Sachen richten. So wird dir's leichter werden, und sie werden mit dir tragen.</l><l xml:id="JG48131" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHBC" TEIform="anchor"/> Wirst du das tun, so kannst du ausrichten, was Gott dir gebietet, und all dies Volk kann mit Frieden an seinen Ort kommen.</l><l xml:id="JG48132" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHBD" TEIform="anchor"/> Mose gehorchte seines Schwiegervaters Wort und tat alles, was er sagte,</l><l xml:id="JG48133" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHBE" TEIform="anchor"/> und erwählte redliche Leute aus ganz Israel und machte sie zu Häuptern über das Volk, etliche über tausend, über hundert, über fünfzig und über zehn,</l><l xml:id="JG48134" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHBF" TEIform="anchor"/> daß sie das Volk allezeit richteten; was aber schwere Sachen wären, zu Mose brächten, und die kleinen Sachen selber richteten.</l><l xml:id="JG48135" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAHBG" TEIform="anchor"/> Also ließ Mose seinen Schwiegervater in sein Land ziehen.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48136" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  19. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48137" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIA" TEIform="anchor"/> Im dritten Monat nach dem Ausgang der Kinder Israel aus Ägyptenland kamen sie dieses Tages in die Wüste Sinai.</l><l xml:id="JG48138" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIB" TEIform="anchor"/> Denn sie waren ausgezogen von Raphidim und wollten in die Wüste Sinai und lagerten sich in der Wüste daselbst gegenüber dem Berge.</l><l xml:id="JG48139" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIC" TEIform="anchor"/> Und Mose stieg hinauf zu Gott. Und der HERR rief ihm vom Berge und sprach: So sollst du sagen dem Hause Jakob und verkündigen den Kindern Israel:</l><l xml:id="JG48140" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAID" TEIform="anchor"/> Ihr habt gesehen, was ich den Ägyptern getan habe, und wie ich euch getragen habe auf Adlerflügeln und habe euch zu mir gebracht.</l><l xml:id="JG48141" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIE" TEIform="anchor"/> Werdet ihr nun meiner Stimme gehorchen und meinen Bund halten, so sollt ihr mein Eigentum sein vor allen Völkern; denn die ganze Erde ist mein.</l><l xml:id="JG48142" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIF" TEIform="anchor"/> Und ihr sollt mir ein priesterlich Königreich und ein heiliges Volk sein. Das sind die Worte, die du den Kindern Israel sagen sollst.</l><l xml:id="JG48143" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIG" TEIform="anchor"/> Mose kam und forderte die Ältesten im Volk und legte ihnen alle diese Worte vor, die der HERR geboten hatte.</l><l xml:id="JG48144" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIH" TEIform="anchor"/> Und alles Volk antwortete zugleich und sprach: Alles, was der HERR geredet hat, wollen wir tun. Und Mose sagte die Rede des Volkes dem HERRN wieder.</l><l xml:id="JG48145" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAII" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose: Siehe, ich will zu dir kommen in einer dicken Wolke, auf daß dies Volk es höre, wenn ich mit dir rede, und glaube dir ewiglich. Und Mose verkündigte dem HERRN die Rede des Volks.</l><l xml:id="JG48146" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIAX" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose: Gehe hin zum Volk und heilige sie heute und morgen, daß sie ihre Kleider waschen</l><l xml:id="JG48147" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIAA" TEIform="anchor"/> und bereit seien auf den dritten Tag; denn am dritten Tage wird der HERR herabfahren auf den Berg Sinai.</l><l xml:id="JG48148" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIAB" TEIform="anchor"/> Und mache dem Volk ein Gehege umher und sprich zu ihnen: Hütet euch, daß ihr nicht auf den Berg steiget noch sein Ende anrührt; denn wer den Berg anrührt, soll des Todes sterben.</l><l xml:id="JG48149" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIAC" TEIform="anchor"/> Keine Hand soll ihn anrühren, sondern er soll gesteinigt oder mit Geschoß erschossen werden; es sei ein Tier oder ein Mensch, so soll er nicht leben. Wenn es aber lange tönen wird, dann sollen sie an den Berg gehen.</l><l xml:id="JG48150" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIAD" TEIform="anchor"/> Mose stieg vom Berge zum Volk und heiligte sie, und sie wuschen ihre Kleider.</l><l xml:id="JG48151" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIAE" TEIform="anchor"/> Und er sprach zu ihnen: Seid bereit auf den dritten Tag, und keiner nahe sich zum Weibe.</l><l xml:id="JG48152" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIAF" TEIform="anchor"/> Als nun der dritte Tag kam und es Morgen war, da erhob sich ein Donnern und Blitzen und eine dicke Wolke auf dem Berge und ein Ton einer sehr starken Posaune; das ganze Volk aber, das im Lager war, erschrak.</l><l xml:id="JG48153" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIAG" TEIform="anchor"/> Und Mose führte das Volk aus dem Lager Gott entgegen, und es trat unten an den Berg.</l><l xml:id="JG48154" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIAH" TEIform="anchor"/> Der ganze Berg Sinai aber rauchte, darum daß der HERR herab auf den Berg fuhr mit Feuer; und sein Rauch ging auf wie ein Rauch vom Ofen, daß der ganze Berg sehr bebte.</l><l xml:id="JG48155" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIAI" TEIform="anchor"/> Und der Posaune Ton ward immer stärker. Mose redete, und Gott antwortete ihm laut.</l><l xml:id="JG48156" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIBX" TEIform="anchor"/> Als nun der HERR herniedergekommen war auf den Berg Sinai, oben auf seine Spitze, forderte er Mose oben auf die Spitze des Berges, und Mose stieg hinauf.</l><l xml:id="JG48157" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIBA" TEIform="anchor"/> Da sprach der HERR zu ihm: Steig hinab und bezeuge dem Volk, daß sie nicht durchbrechen zum HERRN, ihn zu sehen, und viele aus ihnen fallen.</l><l xml:id="JG48158" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIBB" TEIform="anchor"/> Dazu die Priester, die zum HERRN nahen, sollen sich heiligen, daß sie der HERR nicht zerschmettere.</l><l xml:id="JG48159" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIBC" TEIform="anchor"/> Mose aber sprach zum HERRN: Das Volk kann nicht auf den Berg Sinai steigen; denn du hast uns bezeugt und gesagt: Mache ein Gehege um den Berg und heilige ihn.</l><l xml:id="JG48160" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIBD" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu ihm: Gehe hin, steige hinab! Du und Aaron mit dir sollt heraufsteigen; aber die Priester und das Volk sollen nicht durchbrechen, daß sie hinaufsteigen zu dem HERRN, daß er sie nicht zerschmettere.</l><l xml:id="JG48161" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSAIBE" TEIform="anchor"/> Und Mose stieg herunter zum Volk und sagte es ihm.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48162" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  20. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48163" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXA" TEIform="anchor"/> Und Gott redete alle diese Worte:</l><l xml:id="JG48164" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXB" TEIform="anchor"/> Ich bin der HERR, dein Gott, der ich dich aus Ägyptenland, aus dem Diensthause, geführt habe.</l><l xml:id="JG48165" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXC" TEIform="anchor"/> Du sollst keine anderen Götter neben mir haben.</l><l xml:id="JG48166" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXD" TEIform="anchor"/> Du sollst dir kein Bildnis noch irgend ein Gleichnis machen, weder des, das oben im Himmel, noch des, das unten auf Erden, oder des, das im Wasser unter der Erde ist.</l><l xml:id="JG48167" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXE" TEIform="anchor"/> Bete sie nicht an und diene ihnen nicht. Denn ich, der HERR, dein Gott, bin ein eifriger Gott, der da heimsucht der Väter Missetat an den Kindern bis in das dritte und vierte Glied, die mich hassen;</l><l xml:id="JG48168" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXF" TEIform="anchor"/> und tue Barmherzigkeit an vielen Tausenden, die mich liebhaben und meine Gebote halten.</l><l xml:id="JG48169" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXG" TEIform="anchor"/> Du sollst den Namen des HERRN, deines Gottes, nicht mißbrauchen; denn der HERR wird den nicht ungestraft lassen, der seinen Namen mißbraucht.</l><l xml:id="JG48170" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXH" TEIform="anchor"/> Gedenke des Sabbattags, daß Du ihn heiligest.</l><l xml:id="JG48171" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXI" TEIform="anchor"/> Sechs Tage sollst du arbeiten und alle dein Dinge beschicken;</l><l xml:id="JG48172" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXAX" TEIform="anchor"/> aber am siebenten Tage ist der Sabbat des HERRN, deines Gottes; da sollst du kein Werk tun noch dein Sohn noch deine Tochter noch dein Knecht noch deine Magd noch dein Vieh noch dein Fremdling, der in deinen Toren ist.</l><l xml:id="JG48173" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXAA" TEIform="anchor"/> Denn in sechs Tagen hat der HERR Himmel und Erde gemacht und das Meer und alles, was darinnen ist, und ruhte am siebenten Tage. Darum segnete der HERR den Sabbattag und heiligte ihn.</l><l xml:id="JG48174" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXAB" TEIform="anchor"/> Du sollst deinen Vater und deine Mutter ehren, auf daß du lange lebest in dem Lande, daß dir der HERR, dein Gott, gibt.</l><l xml:id="JG48175" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXAC" TEIform="anchor"/> Du sollst nicht töten.</l><l xml:id="JG48176" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXAD" TEIform="anchor"/> Du sollst nicht ehebrechen.</l><l xml:id="JG48177" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXAE" TEIform="anchor"/> Du sollst nicht stehlen.</l><l xml:id="JG48178" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXAF" TEIform="anchor"/> Du sollst kein falsch Zeugnis reden wider deinen Nächsten.</l><l xml:id="JG48179" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXAG" TEIform="anchor"/> Laß dich nicht gelüsten deines Nächsten Hauses. Laß dich nicht gelüsten deines Nächsten Weibes, noch seines Knechtes noch seiner Magd, noch seines Ochsen noch seines Esels, noch alles, was dein Nächster hat.</l><l xml:id="JG48180" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXAH" TEIform="anchor"/> Und alles Volk sah den Donner und Blitz und den Ton der Posaune und den Berg rauchen. Da sie aber solches sahen, flohen sie und traten von ferne</l><l xml:id="JG48181" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXAI" TEIform="anchor"/> und sprachen zu Mose: Rede du mit uns, wir wollen gehorchen; und laß Gott nicht mit uns reden, wir möchten sonst sterben.</l><l xml:id="JG48182" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXBX" TEIform="anchor"/> Mose aber sprach zum Volk: Fürchtet euch nicht; denn Gott ist gekommen, daß er euch versuchte und daß seine Furcht euch vor Augen wäre, daß ihr nicht sündigt.</l><l xml:id="JG48183" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXBA" TEIform="anchor"/> Also trat das Volk von ferne; aber Mose machte sich hinzu in das Dunkel, darin Gott war.</l><l xml:id="JG48184" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXBB" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu ihm: Also sollst du den Kindern Israel sagen: Ihr habt gesehen, daß ich mit euch vom Himmel geredet habe.</l><l xml:id="JG48185" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXBC" TEIform="anchor"/> Darum sollt ihr nichts neben mir machen; silberne und goldene Götter sollt ihr nicht machen.</l><l xml:id="JG48186" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXBD" TEIform="anchor"/> Einen Altar von Erde mache mir, darauf du dein Brandopfer und Dankopfer, deine Schafe und Rinder opferst. Denn an welchem Ort ich meines Namens Gedächtnis stiften werde, da will ich zu dir kommen und dich segnen.</l><l xml:id="JG48187" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXBE" TEIform="anchor"/> Und so du mir einen steinernen Altar machen willst, sollst du ihn nicht von gehauenen Steinen bauen; denn wo du mit deinem Messer darüber fährst, so wirst du ihn entweihen.</l><l xml:id="JG48188" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBXBF" TEIform="anchor"/> Du sollst auch nicht auf Stufen zu meinem Altar steigen, daß nicht deine Blöße aufgedeckt werde vor ihm.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48189" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  21. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48190" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAA2" TEIform="anchor"/> Dies sind die Rechte, die du ihnen sollst vorlegen:</l><l xml:id="JG48191" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAB2" TEIform="anchor"/> So du einen hebräischen Knecht kaufst, der soll dir sechs Jahre dienen; im siebenten Jahr soll er frei ausgehen umsonst.</l><l xml:id="JG48192" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAC2" TEIform="anchor"/> Ist er ohne Weib gekommen, so soll er auch ohne Weib ausgehen; ist er aber mit Weib gekommen, so soll sein Weib mit ihm ausgehen.</l><l xml:id="JG48193" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAD2" TEIform="anchor"/> Hat ihm aber sein Herr ein Weib gegeben, und er hat Söhne oder Töchter gezeugt, so soll das Weib und die Kinder seines Herrn sein, er aber soll ohne Weib ausgehen.</l><l xml:id="JG48194" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAE2" TEIform="anchor"/> Spricht aber der Knecht: Ich habe meinen Herren lieb und mein Weib und Kind, ich will nicht frei werden,</l><l xml:id="JG48195" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAF2" TEIform="anchor"/> so bringe ihn sein Herr vor die "Götter" und halte ihn an die Tür oder den Pfosten und bohre ihm mit einem Pfriem durch sein Ohr, und er sei sein Knecht ewig.</l><l xml:id="JG48196" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAG2" TEIform="anchor"/> Verkauft jemand sein Tochter zur Magd, so soll sie nicht ausgehen wie die Knechte.</l><l xml:id="JG48197" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAH2" TEIform="anchor"/> Gefällt sie aber ihrem Herrn nicht und will er sie nicht zur Ehe nehmen, so soll er sie zu lösen geben. Aber unter ein fremdes Volk sie zu verkaufen hat er nicht Macht, weil er sie verschmäht hat.</l><l xml:id="JG48198" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAI2" TEIform="anchor"/> Vertraut er sie aber seinem Sohn, so soll er Tochterrecht an ihr tun.</l><l xml:id="JG48199" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAAX" TEIform="anchor"/> Gibt er ihm aber noch eine andere, so soll er an ihrer Nahrung, Kleidung und Eheschuld nichts abbrechen.</l><l xml:id="JG48200" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAAA" TEIform="anchor"/> Tut er diese drei nicht, so soll sie frei ausgehen ohne Lösegeld.</l><l xml:id="JG48201" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAAB" TEIform="anchor"/> Wer einen Menschen schlägt, daß er stirbt, der soll des Todes sterben.</l><l xml:id="JG48202" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAAC" TEIform="anchor"/> Hat er ihm aber nicht nachgestellt, sondern Gott hat ihn lassen ungefähr in seine Hände fallen, so will ich dir einen Ort bestimmen, dahin er fliehen soll.</l><l xml:id="JG48203" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAAD" TEIform="anchor"/> Wo aber jemand seinem Nächsten frevelt und ihn mit List erwürgt, so sollst du denselben von meinem Altar nehmen, daß man ihn töte.</l><l xml:id="JG48204" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAAE" TEIform="anchor"/> Wer Vater und Mutter schlägt, der soll des Todes sterben.</l><l xml:id="JG48205" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAAF" TEIform="anchor"/> Wer einen Menschen stiehlt, es sei, daß er ihn verkauft oder daß man ihn bei ihm findet, der soll des Todes sterben.</l><l xml:id="JG48206" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAAG" TEIform="anchor"/> Wer Vater und Mutter flucht, der soll des Todes sterben.</l><l xml:id="JG48207" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAAH" TEIform="anchor"/> Wenn Männer mit einander hadern und einer schlägt den andern mit einem Stein oder mit einer Faust, daß er nicht stirbt, sondern zu Bette liegt:</l><l xml:id="JG48208" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBAAI" TEIform="anchor"/> kommt er auf, daß er ausgeht an seinem Stabe, so soll, der ihn schlug, unschuldig sein, nur daß er ihm bezahle, was er versäumt hat, und das Arztgeld gebe.</l><l xml:id="JG48209" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBABX" TEIform="anchor"/> Wer seinen Knecht oder seine Magd schlägt mit einem Stabe, daß sie sterben unter seinen Händen, der soll darum gestraft werden.</l><l xml:id="JG48210" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBABA" TEIform="anchor"/> Bleibt er aber einen oder zwei Tage am Leben, so soll er darum nicht gestraft werden; denn es ist sein Geld.</l><l xml:id="JG48211" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBABB" TEIform="anchor"/> Wenn Männer hadern und verletzen ein schwangeres Weib, daß ihr die Frucht abgeht, und ihr kein Schade widerfährt, so soll man ihn um Geld strafen, wieviel des Weibes Mann ihm auflegt, und er soll's geben nach der Schiedsrichter Erkennen.</l><l xml:id="JG48212" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBABC" TEIform="anchor"/> Kommt ihr aber ein Schade daraus, so soll er lassen Seele um Seele,</l><l xml:id="JG48213" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBABD" TEIform="anchor"/> Auge um Auge, Zahn um Zahn, Hand um Hand, Fuß um Fuß,</l><l xml:id="JG48214" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBABE" TEIform="anchor"/> Brand um Brand, Wunde um Wunde, Beule um Beule.</l><l xml:id="JG48215" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBABF" TEIform="anchor"/> Wenn jemand seinen Knecht oder seine Magd in ein Auge schlägt und verderbt es, der soll sie frei loslassen um das Auge.</l><l xml:id="JG48216" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBABG" TEIform="anchor"/> Desgleichen, wenn er seinem Knecht oder seiner Magd einen Zahn ausschlägt, soll er sie frei loslassen um den Zahn.</l><l xml:id="JG48217" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBABH" TEIform="anchor"/> Wenn ein Ochse einen Mann oder ein Weib stößt, daß sie sterben, so soll man den Ochsen steinigen und sein Fleisch nicht essen; so ist der Herr des Ochsen unschuldig.</l><l xml:id="JG48218" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBABI" TEIform="anchor"/> Ist aber der Ochse zuvor stößig gewesen, und seinem Herrn ist's angesagt, und hat ihn nicht verwahrt, und er tötet darüber einen Mann oder ein Weib, so soll man den Ochsen steinigen, und sein Herr soll sterben.</l><l xml:id="JG48219" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBACX" TEIform="anchor"/> Wird man aber ein Lösegeld auf ihn legen, so soll er geben, sein Leben zu lösen, was man ihm auflegt.</l><l xml:id="JG48220" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBACA" TEIform="anchor"/> Desgleichen soll man mit ihm handeln, wenn er Sohn oder Tochter stößt.</l><l xml:id="JG48221" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBACB" TEIform="anchor"/> Stößt er aber einen Knecht oder eine Magd, so soll er ihrem Herrn dreißig Silberlinge geben, und den Ochsen soll man steinigen.</l><l xml:id="JG48222" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBACC" TEIform="anchor"/> So jemand eine Grube auftut oder gräbt eine Grube und deckt sie nicht zu, und es fällt ein Ochse oder Esel hinein,</l><l xml:id="JG48223" n="34" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBACD" TEIform="anchor"/> so soll's der Herr der Grube mit Geld dem andern wiederbezahlen; das Aas aber soll sein sein.</l><l xml:id="JG48224" n="35" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBACE" TEIform="anchor"/> Wenn jemandes Ochse eines andern Ochsen stößt, daß er stirbt, so sollen sie den lebendigen Ochsen verkaufen und das Geld teilen und das Aas auch teilen.</l><l xml:id="JG48225" n="36" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBACF" TEIform="anchor"/> Ist's aber kund gewesen, daß der Ochse zuvor stößig war, und sein Herr hat ihn nicht verwahrt, so soll er einen Ochsen für den andern vergelten und das Aas haben.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48226" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  22. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48227" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBA2" TEIform="anchor"/> [21:37] Wenn jemand einen Ochsen oder ein Schaf stiehlt und schlachtet's oder verkauft's, der soll fünf Ochsen für einen Ochsen wiedergeben und vier Schafe für ein Schaf.</l><l xml:id="JG48228" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBB2" TEIform="anchor"/> [22:1] Wenn ein Dieb ergriffen wird, daß er einbricht, und wird dabei geschlagen, daß er stirbt, so soll man kein Blutgericht über jenen lassen gehen.</l><l xml:id="JG48229" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBC2" TEIform="anchor"/> [22:2] Ist aber die Sonne über ihn aufgegangen, so soll man das Blutgericht gehen lassen. Es soll aber ein Dieb wiedererstatten; hat er nichts, so verkaufe man ihn um seinen Diebstahl.</l><l xml:id="JG48230" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBD2" TEIform="anchor"/> [22:3] Findet man aber bei ihm den Diebstahl lebendig, es sei ein Ochse, Esel oder Schaf, so soll er's zwiefältig wiedergeben.</l><l xml:id="JG48231" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBE2" TEIform="anchor"/> [22:4] Wenn jemand einen Acker oder Weinberg beschädigt, daß er sein Vieh läßt Schaden tun in eines andern Acker, der soll von dem Besten auf seinem Acker und Weinberg wiedererstatten.</l><l xml:id="JG48232" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBF" TEIform="anchor"/> [22:5] Wenn ein Feuer auskommt und ergreift die Dornen und verbrennt die Garben oder Getreide, das noch steht, oder den Acker, so soll der wiedererstatten, der das Feuer angezündet hat.</l><l xml:id="JG48233" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBG" TEIform="anchor"/> [22:6] Wenn jemand seinem Nächsten Geld oder Geräte zu bewahren gibt, und es wird demselben aus seinem Hause gestohlen: findet man den Dieb, so soll er's zwiefältig wiedergeben;</l><l xml:id="JG48234" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBH" TEIform="anchor"/> [22:7] findet man aber den Dieb nicht, so soll man den Hauswirt vor die "Götter" bringen, ob er nicht seine Hand habe an seines Nächsten Habe gelegt.</l><l xml:id="JG48235" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBI" TEIform="anchor"/> [22:8] Wo einer den andern beschuldigt um irgend ein Unrecht, es sei um Ochsen oder Esel oder Schaf oder Kleider oder allerlei, das verloren ist, so soll beider Sache vor die "Götter" kommen. Welchen die "Götter" verdammen, der soll's zwiefältig seinem Nächsten wiedergeben.</l><l xml:id="JG48236" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBAX" TEIform="anchor"/> [22:9] Wenn jemand seinem Nächsten einen Esel oder Ochsen oder ein Schaf oder irgend ein Vieh zu bewahren gibt, und es stirbt ihm oder wird beschädigt oder wird ihm weggetrieben, daß es niemand sieht,</l><l xml:id="JG48237" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBAA" TEIform="anchor"/> [22:10] so soll man's unter ihnen auf einen Eid bei dem HERRN kommen lassen, ob er nicht habe seine Hand an seines Nächsten Habe gelegt; und des Gutes Herr soll's annehmen, also daß jener nicht bezahlen müsse.</l><l xml:id="JG48238" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBAB" TEIform="anchor"/> [22:11] Stiehlt's ihm aber ein Dieb, so soll er's seinem Herrn bezahlen.</l><l xml:id="JG48239" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBAC" TEIform="anchor"/> [22:12] Wird es aber zerrissen, soll er Zeugnis davon bringen und nicht bezahlen.</l><l xml:id="JG48240" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBAD" TEIform="anchor"/> [22:13] Wenn's jemand von seinem Nächsten entlehnt, und es wird beschädigt oder stirbt, daß sein Herr nicht dabei ist, so soll er's bezahlen.</l><l xml:id="JG48241" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBAE" TEIform="anchor"/> [22:14] Ist sein Herr aber dabei, soll er's nicht bezahlen, so er's um sein Geld gedingt hat.</l><l xml:id="JG48242" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBAF" TEIform="anchor"/> [22:15] Wenn jemand eine Jungfrau beredet, die noch nicht verlobt ist, und bei ihr schläft, der soll ihr geben ihre Morgengabe und sie zum Weibe haben.</l><l xml:id="JG48243" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBAG" TEIform="anchor"/> [22:16] Weigert sich aber ihr Vater, sie ihm zu geben, soll er Geld darwägen, wieviel einer Jungfrau zur Morgengabe gebührt.</l><l xml:id="JG48244" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBAH" TEIform="anchor"/> [22:17] Die Zauberinnen sollst du nicht leben lassen.</l><l xml:id="JG48245" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBAI" TEIform="anchor"/> [22:18] Wer bei einem Vieh liegt, der soll des Todes sterben.</l><l xml:id="JG48246" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBBX" TEIform="anchor"/> [22:19] Wer den Göttern opfert und nicht dem HERRN allein, der sei verbannt.</l><l xml:id="JG48247" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBBA" TEIform="anchor"/> [22:20] Die Fremdlinge sollst du nicht schinden noch unterdrücken; denn ihr seid auch Fremdlinge in Ägyptenland gewesen.</l><l xml:id="JG48248" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBBB" TEIform="anchor"/> [22:21] Ihr sollt keine Witwen und Waisen bedrängen.</l><l xml:id="JG48249" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBBC" TEIform="anchor"/> [22:22] Wirst du sie bedrängen, so werden sie zu mir schreien, und ich werde ihr Schreien erhören;</l><l xml:id="JG48250" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBBD" TEIform="anchor"/> [22:23] so wird mein Zorn ergrimmen, daß ich euch mit dem Schwert töte und eure Weiber Witwen und eure Kinder Waisen werden.</l><l xml:id="JG48251" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBBE" TEIform="anchor"/> [22:24] Wenn du Geld leihst einem aus meinem Volk, der arm ist bei dir, sollst du ihn nicht zu Schaden bringen und keinen Wucher an ihm treiben.</l><l xml:id="JG48252" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBBF" TEIform="anchor"/> [22:25] Wenn du von deinem Nächsten ein Kleid zum Pfande nimmst, sollst du es ihm wiedergeben, ehe die Sonne untergeht;</l><l xml:id="JG48253" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBBG" TEIform="anchor"/> [22:26] denn sein Kleid ist seine einzige Decke seiner Haut, darin er schläft. Wird er aber zu mir schreien, so werde ich ihn erhören; denn ich bin gnädig.</l><l xml:id="JG48254" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBBH" TEIform="anchor"/> [22:27] Den "Göttern" sollst du nicht fluchen, und den Obersten in deinem Volk nicht lästern.</l><l xml:id="JG48255" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBBI" TEIform="anchor"/> [22:28] Deiner Frucht Fülle und Saft sollst du nicht zurückhalten. Deinen ersten Sohn sollst du mir geben.</l><l xml:id="JG48256" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBCX" TEIform="anchor"/> [22:29] So sollst du auch tun mit deinem Ochsen und Schafe. Sieben Tage laß es bei seiner Mutter sein, am achten Tag sollst du mir's geben.</l><l xml:id="JG48257" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBBCA" TEIform="anchor"/> [22:30] Ihr sollt heilige Leute vor mir sein; darum sollt ihr kein Fleisch essen, das auf dem Felde von Tieren zerrissen ist, sondern es vor die Hunde werfen.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48258" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  23. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48259" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCA" TEIform="anchor"/> Du sollst falscher Anklage nicht glauben, daß du einem Gottlosen Beistand tust und ein falscher Zeuge seist.</l><l xml:id="JG48260" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCB" TEIform="anchor"/> Du sollst nicht folgen der Menge zum Bösen und nicht also verantworten vor Gericht, daß du der Menge nach vom Rechten weichest.</l><l xml:id="JG48261" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCC" TEIform="anchor"/> Du sollst den Geringen nicht beschönigen in seiner Sache.</l><l xml:id="JG48262" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCD" TEIform="anchor"/> Wenn du deines Feindes Ochsen oder Esel begegnest, daß er irrt, so sollst du ihm denselben wieder zuführen.</l><l xml:id="JG48263" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCE" TEIform="anchor"/> Wenn du den Esel des, der dich haßt, siehst unter seiner Last liegen, hüte dich, und laß ihn nicht, sondern versäume gerne das Deine um seinetwillen.</l><l xml:id="JG48264" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCF" TEIform="anchor"/> Du sollst das Recht deines Armen nicht beugen in seiner Sache.</l><l xml:id="JG48265" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCG" TEIform="anchor"/> Sei ferne von falschen Sachen. Den Unschuldigen und Gerechten sollst du nicht erwürgen; denn ich lasse den Gottlosen nicht Recht haben.</l><l xml:id="JG48266" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCH" TEIform="anchor"/> Du sollst nicht Geschenke nehmen; denn Geschenke machen die Sehenden blind und verkehren die Sachen der Gerechten.</l><l xml:id="JG48267" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCI" TEIform="anchor"/> Die Fremdlinge sollt ihr nicht unterdrücken; denn ihr wisset um der Fremdlinge Herz, dieweil ihr auch seid Fremdlinge in Ägyptenland gewesen.</l><l xml:id="JG48268" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCAX" TEIform="anchor"/> Sechs Jahre sollst du dein Land besäen und seine Früchte einsammeln.</l><l xml:id="JG48269" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCAA" TEIform="anchor"/> Im siebenten Jahr sollst du es ruhen und liegen lassen, daß die Armen unter deinem Volk davon essen; und was übrigbleibt, laß das Wild auf dem Felde essen. Also sollst du auch tun mit deinem Weinberg und Ölberg.</l><l xml:id="JG48270" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCAB" TEIform="anchor"/> Sechs Tage sollst du deine Arbeit tun; aber des siebenten Tages sollst du feiern, auf daß dein Ochs und Esel ruhen und deiner Magd Sohn und der Fremdling sich erquicken.</l><l xml:id="JG48271" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCAC" TEIform="anchor"/> Alles, was ich euch gesagt habe, das haltet. Und anderer Götter Namen sollt ihr nicht gedenken, und aus eurem Munde sollen sie nicht gehört werden.</l><l xml:id="JG48272" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCAD" TEIform="anchor"/> Dreimal sollt ihr mir Feste halten im Jahr:</l><l xml:id="JG48273" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCAE" TEIform="anchor"/> das Fest der ungesäuerten Brote sollst du halten, daß du sieben Tage ungesäuertes Brot essest, wie ich dir geboten habe, um die Zeit des Monats Abib; denn in demselben bist du aus Ägypten gezogen. Erscheint aber nicht leer vor mir.</l><l xml:id="JG48274" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCAF" TEIform="anchor"/> Und das Fest der Ernte, der Erstlinge deiner Früchte, die du auf dem Felde gesät hast. Und das Fest der Einsammlung im Ausgang des Jahres, wenn du deine Arbeit eingesammelt hast vom Felde.</l><l xml:id="JG48275" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCAG" TEIform="anchor"/> Dreimal im Jahre soll erscheinen vor dem HERRN, dem Herrscher, alles, was männlich ist unter dir.</l><l xml:id="JG48276" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCAH" TEIform="anchor"/> Du sollst das Blut meines Opfers nicht neben dem Sauerteig opfern, und das Fett von meinem Fest soll nicht bleiben bis auf morgen.</l><l xml:id="JG48277" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCAI" TEIform="anchor"/> Die Erstlinge von der ersten Frucht auf deinem Felde sollst du bringen in das Haus des HERRN, deines Gottes. Und sollst das Böcklein nicht kochen in seiner Mutter Milch.</l><l xml:id="JG48278" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCBX" TEIform="anchor"/> Siehe, ich sende einen Engel vor dir her, der dich behüte auf dem Wege und bringe dich an den Ort, den ich bereitet habe.</l><l xml:id="JG48279" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCBA" TEIform="anchor"/> Darum hüte dich vor seinem Angesicht und gehorche seiner Stimme und erbittere ihn nicht; denn er wird euer Übertreten nicht vergeben, und mein Name ist in ihm.</l><l xml:id="JG48280" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCBB" TEIform="anchor"/> Wirst du aber seiner Stimme hören und tun alles, was ich dir sagen werde, so will ich deiner Feinde Feind und deiner Widersacher Widersacher sein.</l><l xml:id="JG48281" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCBC" TEIform="anchor"/> Wenn nun mein Engel vor dir her geht und dich bringt an die Amoriter, Hethiter, Pheresiter, Kanaaniter, Heviter und Jebusiter und ich sie vertilge,</l><l xml:id="JG48282" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCBD" TEIform="anchor"/> so sollst du ihre Götter nicht anbeten noch ihnen dienen und nicht tun, wie sie tun, sondern du sollst ihre Götzen umreißen und zerbrechen.</l><l xml:id="JG48283" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCBE" TEIform="anchor"/> Aber dem HERRN, eurem Gott, sollt ihr dienen, so wird er dein Brot und dein Wasser segnen, und ich will alle Krankheit von dir wenden.</l><l xml:id="JG48284" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCBF" TEIform="anchor"/> Es soll nichts Unträchtiges noch Unfruchtbares sein in deinem Lande, und ich will dich lassen alt werden.</l><l xml:id="JG48285" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCBG" TEIform="anchor"/> Ich will meinen Schrecken vor dir her senden und alles Volk verzagt machen, dahin du kommst, und will dir alle deine Feinde in die Flucht geben.</l><l xml:id="JG48286" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCBH" TEIform="anchor"/> Ich will Hornissen vor dir her senden, die vor dir her ausjagen die Heviter, Kanaaniter und Hethiter.</l><l xml:id="JG48287" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCBI" TEIform="anchor"/> Ich will sie nicht auf ein Jahr ausstoßen vor dir, auf daß nicht das Land wüst werde und sich wilde Tiere wider dich mehren;</l><l xml:id="JG48288" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCCX" TEIform="anchor"/> einzeln nacheinander will ich sie vor dir her ausstoßen, bis du wächsest und das Land besitzest.</l><l xml:id="JG48289" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCCA" TEIform="anchor"/> Und will deine Grenze setzen von dem Schilfmeer bis an das Philistermeer und von der Wüste bis an den Strom. Denn ich will dir in deine Hand geben die Einwohner des Landes, daß du sie sollst ausstoßen vor dir her.</l><l xml:id="JG48290" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCCB" TEIform="anchor"/> Du sollst mit ihnen oder mit ihren Göttern keinen Bund machen;</l><l xml:id="JG48291" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBCCC" TEIform="anchor"/> sondern laß sie nicht wohnen in deinem Lande, daß sie dich nicht verführen wider mich. Denn wo du ihren Göttern dienst, wird dir's zum Fall geraten.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48292" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  24. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48293" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDA" TEIform="anchor"/> Und zu Mose sprach er: Steig herauf zum HERRN, du und Aaron, Nadab und Abihu und siebzig von den Ältesten Israels, und betet an von ferne.</l><l xml:id="JG48294" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDB" TEIform="anchor"/> Aber Mose allein nahe sich zum HERRN und lasse jene nicht herzu nahen, und das Volk komme auch nicht zu ihm herauf.</l><l xml:id="JG48295" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDC" TEIform="anchor"/> Mose kam und erzählte dem Volk alle Worte des HERRN und alle Rechte. Da antwortete alles Volk mit einer Stimme und sprachen: Alle Worte, die der HERR gesagt hat, wollen wir tun.</l><l xml:id="JG48296" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDD" TEIform="anchor"/> Da schrieb Mose alle Worte des HERRN und machte sich des Morgens früh auf und baute einen Altar unten am Berge mit zwölf Säulen nach den zwölf Stämmen Israels,</l><l xml:id="JG48297" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDE" TEIform="anchor"/> und sandte hin Jünglinge aus den Kindern Israel, daß sie Brandopfer darauf opferten und Dankopfer dem HERRN von Farren.</l><l xml:id="JG48298" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDF" TEIform="anchor"/> Und Mose nahm die Hälfte des Blutes und tat's in ein Becken, die andere Hälfte sprengte er auf den Altar.</l><l xml:id="JG48299" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDG" TEIform="anchor"/> Und nahm das Buch des Bundes und las es vor den Ohren des Volkes. Und da sie sprachen: Alles, was der HERR gesagt hat, das wollen wir tun und gehorchen,</l><l xml:id="JG48300" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDH" TEIform="anchor"/> da nahm Mose das Blut und besprengte das Volk damit und sprach: Sehet, das ist das Blut des Bundes, den der HERR mit euch macht über allen diesen Worten.</l><l xml:id="JG48301" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDI" TEIform="anchor"/> Da stiegen Mose und Aaron, Nadab und Abihu und siebzig von den Ältesten Israels hinauf</l><l xml:id="JG48302" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDAX" TEIform="anchor"/> und sahen den Gott Israels. Unter seinen Füßen war es wie ein schöner Saphir und wie die Gestalt des Himmels, wenn's klar ist.</l><l xml:id="JG48303" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDAA" TEIform="anchor"/> Und er reckte seine Hand nicht aus wider die Obersten in Israel. Und da sie Gott geschaut hatten, aßen und tranken sie.</l><l xml:id="JG48304" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDAB" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose: Komm herauf zu mir auf den Berg und bleib daselbst, daß ich dir gebe steinerne Tafeln und Gesetze und Gebote, die ich geschrieben habe, die du sie lehren sollst.</l><l xml:id="JG48305" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDAC" TEIform="anchor"/> Da machte sich Mose auf mit seinem Diener Josua und stieg auf den Berg Gottes</l><l xml:id="JG48306" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDAD" TEIform="anchor"/> und sprach zu den Ältesten: Bleibet hier, bis wir wieder zu euch kommen. Siehe, Aaron und Hur sind bei euch; hat jemand eine Sache, der komme vor dieselben.</l><l xml:id="JG48307" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDAE" TEIform="anchor"/> Da nun Mose auf den Berg kam, bedeckte eine Wolke den Berg,</l><l xml:id="JG48308" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDAF" TEIform="anchor"/> und die Herrlichkeit des HERRN wohnte auf dem Berge Sinai und deckte ihn mit der Wolke sechs Tage, und er rief Mose am siebenten Tage aus der Wolke.</l><l xml:id="JG48309" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDAG" TEIform="anchor"/> Und das Ansehen der Herrlichkeit des HERRN war wie ein verzehrendes Feuer auf der Spitze des Berges vor den Kindern Israel.</l><l xml:id="JG48310" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBDAH" TEIform="anchor"/> Und Mose ging mitten in die Wolke und stieg auf den Berg und blieb auf dem Berg vierzig Tage und vierzig Nächte.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48311" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  25. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48312" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEA" TEIform="anchor"/> Und der HERR redete mit Mose und sprach:</l><l xml:id="JG48313" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEB" TEIform="anchor"/> Sage den Kindern Israel, daß sie mir ein Hebopfer geben; und nehmt dasselbe von jedermann, der es willig gibt.</l><l xml:id="JG48314" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEC" TEIform="anchor"/> Das ist aber das Hebopfer, das ihr von ihnen nehmen sollt: Gold, Silber, Erz,</l><l xml:id="JG48315" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBED" TEIform="anchor"/> blauer und roter Purpur, Scharlach, köstliche weiße Leinwand, Ziegenhaar,</l><l xml:id="JG48316" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEE" TEIform="anchor"/> rötliche Widderfelle, Dachsfelle, Akazienholz,</l><l xml:id="JG48317" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEF" TEIform="anchor"/> Öl zur Lampe, Spezerei zur Salbe und zu gutem Räuchwerk,</l><l xml:id="JG48318" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEG" TEIform="anchor"/> Onyxsteine und eingefaßte Steine zum Leibrock und zum Amtschild.</l><l xml:id="JG48319" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEH" TEIform="anchor"/> Und sie sollen mir ein Heiligtum machen, daß ich unter ihnen wohne.</l><l xml:id="JG48320" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEI" TEIform="anchor"/> Wie ich dir ein Vorbild der Wohnung und alles ihres Geräts zeigen werde, so sollt ihr's machen.</l><l xml:id="JG48321" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEAX" TEIform="anchor"/> Macht eine Lade aus Akazienholz; dritthalb Ellen soll die Länge sein, anderthalb Ellen die Breite und anderthalb Ellen die Höhe.</l><l xml:id="JG48322" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEAA" TEIform="anchor"/> Du sollst sie mit Gold überziehen inwendig und auswendig, und mache einen goldenen Kranz oben umher.</l><l xml:id="JG48323" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEAB" TEIform="anchor"/> Und gieße vier goldene Ringe und mache sie an ihr vier Ecken, also daß zwei Ringe seien auf einer Seite und zwei auf der andern Seite.</l><l xml:id="JG48324" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEAC" TEIform="anchor"/> Und mache Stangen von Akazienholz und überziehe sie mit Gold</l><l xml:id="JG48325" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEAD" TEIform="anchor"/> und stecke sie in die Ringe an der Lade Seiten, daß man sie damit trage;</l><l xml:id="JG48326" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEAE" TEIform="anchor"/> sie sollen in den Ringen bleiben und nicht herausgetan werden.</l><l xml:id="JG48327" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEAF" TEIform="anchor"/> Und sollst in die Lade das Zeugnis legen, das ich dir geben werde.</l><l xml:id="JG48328" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEAG" TEIform="anchor"/> Du sollst auch einen Gnadenstuhl machen von feinem Golde; dritthalb Ellen soll seine Länge sein und anderthalb Ellen seine Breite.</l><l xml:id="JG48329" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEAH" TEIform="anchor"/> Und du sollst zwei Cherubim machen von getriebenem Golde zu beiden Enden des Gnadenstuhls,</l><l xml:id="JG48330" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEAI" TEIform="anchor"/> daß ein Cherub sei an diesem Ende, der andere an dem andern Ende, und also zwei Cherubim seien an des Gnadenstuhls Enden.</l><l xml:id="JG48331" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEBX" TEIform="anchor"/> Und die Cherubim sollen ihr Flügel ausbreiten von oben her, daß sie mit ihren Flügeln den Gnadenstuhl bedecken und eines jeglichen Antlitz gegen das des andern stehe; und ihre Antlitze sollen auf den Gnadenstuhl sehen.</l><l xml:id="JG48332" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEBA" TEIform="anchor"/> Und sollst den Gnadenstuhl oben auf die Lade tun und in die Lade das Zeugnis legen, das ich dir geben werde.</l><l xml:id="JG48333" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEBB" TEIform="anchor"/> Von dem Ort will ich mich dir bezeugen und mit dir reden, nämlich von dem Gnadenstuhl zwischen den zwei Cherubim, der auf der Lade des Zeugnisses ist, alles, was ich dir gebieten will an die Kinder Israel.</l><l xml:id="JG48334" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEBC" TEIform="anchor"/> Du sollst auch einen Tisch machen von Akazienholz; zwei Ellen soll seine Länge sein und eine Elle sein Breite und anderthalb Ellen seine Höhe.</l><l xml:id="JG48335" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEBD" TEIform="anchor"/> Und sollst ihn überziehen mit feinem Gold und einen goldenen Kranz umher machen</l><l xml:id="JG48336" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEBE" TEIform="anchor"/> und eine Leiste umher, eine Handbreit hoch, und einen goldenen Kranz um die Leiste her.</l><l xml:id="JG48337" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEBF" TEIform="anchor"/> Und sollst vier goldene Ringe daran machen an die vier Ecken an seinen vier Füßen.</l><l xml:id="JG48338" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEBG" TEIform="anchor"/> Hart unter der Leiste sollen die Ringe sein, daß man Stangen darein tue und den Tisch trage.</l><l xml:id="JG48339" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEBH" TEIform="anchor"/> Und sollst die Stangen von Akazienholz machen und sie mit Gold überziehen, daß der Tisch damit getragen werde.</l><l xml:id="JG48340" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEBI" TEIform="anchor"/> Du sollst auch aus feinem Golde seine Schüsseln und Löffel machen, seine Kannen und Schalen, darin man das Trankopfer darbringe.</l><l xml:id="JG48341" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBECX" TEIform="anchor"/> Und sollst auf den Tisch allezeit Schaubrote legen vor mir.</l><l xml:id="JG48342" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBECA" TEIform="anchor"/> Du sollst auch einen Leuchter von feinem, getriebenem Golde machen; daran soll der Schaft mit Röhren, Schalen, Knäufen und Blumen sein.</l><l xml:id="JG48343" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBECB" TEIform="anchor"/> Sechs Röhren sollen aus dem Leuchter zu den Seiten ausgehen, aus jeglicher Seite drei Röhren.</l><l xml:id="JG48344" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBECC" TEIform="anchor"/> Eine jegliche Röhre soll drei offene Schalen mit Knäufen und Blumen haben; so soll es sein bei den sechs Röhren aus dem Leuchter.</l><l xml:id="JG48345" n="34" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBECD" TEIform="anchor"/> Aber der Schaft am Leuchter soll vier offene Schalen mit Knäufen und Blumen haben</l><l xml:id="JG48346" n="35" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBECE" TEIform="anchor"/> und je einen Knauf unter zwei von den Sechs Röhren, welche aus dem Leuchter gehen.</l><l xml:id="JG48347" n="36" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBECF" TEIform="anchor"/> Beide, die Knäufe und Röhren, sollen aus ihm gehen, alles getriebenes, lauteres Gold.</l><l xml:id="JG48348" n="37" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBECG" TEIform="anchor"/> Und sollst sieben Lampen machen obenauf, daß sie nach vornehin leuchten,</l><l xml:id="JG48349" n="38" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBECH" TEIform="anchor"/> und Lichtschneuzen und Löschnäpfe von feinem Golde.</l><l xml:id="JG48350" n="39" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBECI" TEIform="anchor"/> Aus einem Zentner feinen Goldes sollst du das machen mit allem diesem Gerät.</l><l xml:id="JG48351" n="40" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBEDX" TEIform="anchor"/> Und siehe zu, daß du es machst nach dem Bilde, das du auf dem Berge gesehen hast.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48352" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  26. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48353" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFA" TEIform="anchor"/> Die Wohnung sollst du machen von zehn Teppichen, von gezwirnter, weißer Leinwand, von blauem und rotem Purpur und von Scharlach. Cherubim sollst du daran machen von kunstreicher Arbeit.</l><l xml:id="JG48354" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFB" TEIform="anchor"/> Die Länge eines Teppichs soll achtundzwanzig Ellen sein, die Breite vier Ellen, und sollen alle zehn gleich sein.</l><l xml:id="JG48355" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFC" TEIform="anchor"/> Und sollen je fünf zu einem Stück zusammengefügt sein, einer an den andern.</l><l xml:id="JG48356" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFD" TEIform="anchor"/> Und sollst Schleifen machen von blauem Purpur an jegliches Stück am Rand, wo die zwei Stücke sollen zusammengeheftet werden;</l><l xml:id="JG48357" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFE" TEIform="anchor"/> fünfzig Schleifen an jegliches Stück, daß eine Schleife der andern gegenüberstehe.</l><l xml:id="JG48358" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFF" TEIform="anchor"/> Und sollst fünfzig goldene Haken machen, womit man die Teppiche zusammenheftet, einen an den andern, auf daß es eine Wohnung werde.</l><l xml:id="JG48359" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFG" TEIform="anchor"/> Du sollst auch eine Decke aus Ziegenhaar machen zur Hütte über die Wohnung von elf Teppichen.</l><l xml:id="JG48360" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFH" TEIform="anchor"/> Die Länge eines Teppichs soll dreißig Ellen sein, die Breite aber vier Ellen, und sollen alle elf gleich groß sein.</l><l xml:id="JG48361" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFI" TEIform="anchor"/> Fünf sollst du aneinander fügen und sechs auch aneinander, daß du den sechsten Teppich zwiefältig machst vorn an der Hütte.</l><l xml:id="JG48362" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFAX" TEIform="anchor"/> Und sollst an jegliches Stück fünfzig Schleifen machen am Rand, wo die Stücke sollen zusammengeheftet werden.</l><l xml:id="JG48363" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFAA" TEIform="anchor"/> Und sollst fünfzig eherne Haken machen und die Haken in die Schleifen tun, daß die Hütte zusammengefügt und eine Hütte werde.</l><l xml:id="JG48364" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFAB" TEIform="anchor"/> Aber vom Überlangen an den Teppichen der Hütte sollst du einen halben Teppich lassen überhangen hinten an der Hütte</l><l xml:id="JG48365" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFAC" TEIform="anchor"/> und auf beiden Seiten je eine Elle, daß das Überlange sei an der Hütte Seiten und auf beiden Seiten sie bedecke.</l><l xml:id="JG48366" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFAD" TEIform="anchor"/> Über diese Decke sollst du eine Decke machen von rötlichen Widderfellen, dazu über sie eine Decke von Dachsfellen.</l><l xml:id="JG48367" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFAE" TEIform="anchor"/> Du sollst auch Bretter machen zu der Wohnung von Akazienholz, die stehen sollen.</l><l xml:id="JG48368" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFAF" TEIform="anchor"/> Zehn Ellen lang soll ein Brett sein und anderthalb Ellen breit.</l><l xml:id="JG48369" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFAG" TEIform="anchor"/> Zwei Zapfen soll ein Brett haben, daß eins an das andere könne gesetzt werden. Also sollst du alle Bretter der Wohnung machen.</l><l xml:id="JG48370" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFAH" TEIform="anchor"/> Ihrer zwanzig sollen stehen gegen Mittag.</l><l xml:id="JG48371" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFAI" TEIform="anchor"/> Die sollen vierzig silberne Füße unten haben, je zwei Füße unter einem jeglichen Brett an seinen zwei Zapfen.</l><l xml:id="JG48372" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFBX" TEIform="anchor"/> Also auf der andern Seite gegen Mitternacht sollen auch zwanzig Bretter stehen</l><l xml:id="JG48373" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFBA" TEIform="anchor"/> und vierzig silberne Füße, je zwei Füße unter jeglichem Brett.</l><l xml:id="JG48374" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFBB" TEIform="anchor"/> Aber hinten an der Wohnung gegen Abend sollst du sechs Bretter machen;</l><l xml:id="JG48375" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFBC" TEIform="anchor"/> dazu zwei Bretter hinten an die zwei Ecken der Wohnung,</l><l xml:id="JG48376" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFBD" TEIform="anchor"/> daß ein jegliches der beiden sich mit seinem Eckbrett von untenauf geselle und oben am Haupt gleich zusammenkomme mit einer Klammer;</l><l xml:id="JG48377" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFBE" TEIform="anchor"/> daß es acht Bretter seien mit ihren silbernen Füßen, deren sollen sechzehn sein, je zwei unter einem Brett.</l><l xml:id="JG48378" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFBF" TEIform="anchor"/> Und sollst Riegel machen von Akazienholz, fünf zu den Brettern auf einer Seite der Wohnung</l><l xml:id="JG48379" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFBG" TEIform="anchor"/> und fünf zu den Brettern auf der andern Seite der Wohnung und fünf zu den Brettern hinten an der Wohnung gegen Abend.</l><l xml:id="JG48380" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFBH" TEIform="anchor"/> Und sollst den mittleren Riegel mitten an den Brettern hindurchstoßen und alles zusammenfassen von einem Ende zu dem andern.</l><l xml:id="JG48381" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFBI" TEIform="anchor"/> Und sollst die Bretter mit Gold überziehen und ihre Ringe von Gold machen, daß man die Riegel darein tue.</l><l xml:id="JG48382" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFCX" TEIform="anchor"/> Und die Riegel sollst du mit Gold überziehen. Und also sollst du denn die Wohnung aufrichten nach der Weise, wie du gesehen hast auf dem Berge.</l><l xml:id="JG48383" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFCA" TEIform="anchor"/> Du sollst einen Vorhang machen von blauem und rotem Purpur, Scharlach und gezwirnter weißer Leinwand; und sollst Cherubim daran machen von kunstreicher Arbeit.</l><l xml:id="JG48384" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFCB" TEIform="anchor"/> Und sollst ihn hängen an vier Säulen von Akazienholz, die mit Gold überzogen sind und goldene Haken und vier silberne Füße haben.</l><l xml:id="JG48385" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFCC" TEIform="anchor"/> Und sollst den Vorhang hängen unter die Haken, und die Lade des Zeugnisses innen hinter den Vorhang setzen, daß er euch eine Scheidewand sei zwischen dem Heiligen und dem Allerheiligsten.</l><l xml:id="JG48386" n="34" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFCD" TEIform="anchor"/> Und sollst den Gnadenstuhl tun auf die Lade des Zeugnisses in dem Allerheiligsten.</l><l xml:id="JG48387" n="35" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFCE" TEIform="anchor"/> Den Tisch aber setze außen vor den Vorhang und den Leuchter dem Tisch gegenüber, mittagswärts in der Wohnung, daß der Tisch stehe gegen Mitternacht.</l><l xml:id="JG48388" n="36" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFCF" TEIform="anchor"/> Und sollst ein Tuch machen in die Tür der Hütte, gewirkt von blauem und rotem Purpur, Scharlach und gezwirnter weißer Leinwand.</l><l xml:id="JG48389" n="37" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBFCG" TEIform="anchor"/> Und sollst dem Tuch fünf Säulen machen von Akazienholz, mit Gold überzogen, mit goldene Haken, und sollst ihnen fünf eherne Füße gießen.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48390" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  27. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48391" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGA" TEIform="anchor"/> Du sollst einen Altar machen von Akazienholz, fünf Ellen lang und breit, daß er gleich viereckig sei, und drei Ellen hoch.</l><l xml:id="JG48392" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGB" TEIform="anchor"/> Hörner sollst du auf seinen vier Ecken machen und sollst ihn mit Erz überziehen.</l><l xml:id="JG48393" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGC" TEIform="anchor"/> Mache auch Aschentöpfe, Schaufeln, Becken, Gabeln, Kohlenpfannen; alle seine Geräte sollst du aus Erz machen.</l><l xml:id="JG48394" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGD" TEIform="anchor"/> Du sollst auch ein ehernes Gitter machen wie ein Netz und vier eherne Ringe an seine vier Enden.</l><l xml:id="JG48395" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGE" TEIform="anchor"/> Du sollst's aber von untenauf um den Altar machen, daß das Gitter reiche bis mitten an den Altar.</l><l xml:id="JG48396" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGF" TEIform="anchor"/> Und sollst auch Stangen machen zu dem Altar von Akazienholz, mit Erz überzogen.</l><l xml:id="JG48397" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGG" TEIform="anchor"/> Und man soll die Stangen in die Ringe tun, daß die Stangen seien an beiden Seiten des Altars, wenn man ihn trägt.</l><l xml:id="JG48398" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGH" TEIform="anchor"/> Und sollst ihn also von Brettern machen, daß er inwendig hohl sei, wie dir auf dem Berge gezeigt ist.</l><l xml:id="JG48399" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGI" TEIform="anchor"/> Du sollst auch der Wohnung einen Hof machen, einen Umhang von gezwirnter weißer Leinwand, auf einer Seite hundert Ellen lang, gegen Mittag,</l><l xml:id="JG48400" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGAX" TEIform="anchor"/> und zwanzig Säulen auf zwanzig ehernen Füßen, und ihre Haken mit ihren Querstäben von Silber.</l><l xml:id="JG48401" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGAA" TEIform="anchor"/> Also auch gegen Mitternacht soll sein ein Umhang, hundert Ellen lang, zwanzig Säulen auf zwanzig ehernen Füßen, und ihre Haken mit ihren Querstäben von Silber.</l><l xml:id="JG48402" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGAB" TEIform="anchor"/> Aber gegen Abend soll die Breite des Hofes haben einen Umhang, fünfzig Ellen lang, zehn Säulen auf zehn Füßen.</l><l xml:id="JG48403" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGAC" TEIform="anchor"/> Gegen Morgen aber soll die Breite des Hofes haben fünfzig Ellen,</l><l xml:id="JG48404" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGAD" TEIform="anchor"/> also daß der Umhang habe auf einer Seite fünfzehn Ellen, dazu drei Säulen auf drei Füßen,</l><l xml:id="JG48405" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGAE" TEIform="anchor"/> und wieder fünfzehn Ellen auf der andern Seite, dazu drei Säulen auf drei Füßen;</l><l xml:id="JG48406" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGAF" TEIform="anchor"/> aber im Tor des Hofes soll ein Tuch sein, zwanzig Ellen breit, gewirkt von blauem und rotem Purpur, Scharlach und gezwirnter weißer Leinwand, dazu vier Säulen auf ihren vier Füßen.</l><l xml:id="JG48407" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGAG" TEIform="anchor"/> Alle Säulen um den Hof her sollen silberne Querstäbe und silberne Haken und eherne Füße haben.</l><l xml:id="JG48408" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGAH" TEIform="anchor"/> Und die Länge des Hofes soll hundert Ellen sein, die Breite fünfzig Ellen, die Höhe fünf Ellen, von gezwirnter weißer Leinwand, und seine Füße sollen ehern sein.</l><l xml:id="JG48409" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGAI" TEIform="anchor"/> Auch alle Geräte der Wohnung zu allerlei Amt und alle ihre Nägel und alle Nägel des Hofes sollen ehern sein.</l><l xml:id="JG48410" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGBX" TEIform="anchor"/> Gebiete den Kindern Israel, daß sie zu dir bringen das allerreinste, lautere Öl von Ölbäumen, gestoßen, zur Leuchte, daß man täglich Lampen aufsetze</l><l xml:id="JG48411" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBGBA" TEIform="anchor"/> in der Hütte des Stifts, außen vor dem Vorhang, der vor dem Zeugnis hängt. Und Aaron und seine Söhne sollen sie zurichten des Morgens und des Abends vor dem HERRN. Das soll euch eine ewige Weise sein auf eure Nachkommen unter den Kindern Israel.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48412" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  28. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48413" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHA" TEIform="anchor"/> Du sollst Aaron, deinen Bruder, und seine Söhne zu dir nehmen aus den Kindern Israel, daß er mein Priester sei, nämlich Aaron und seine Söhne Nadab, Abihu, Eleasar und Ithamar.</l><l xml:id="JG48414" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHB" TEIform="anchor"/> Und sollst Aaron, deinen Bruder, heilige Kleider machen, die herrlich und schön seien.</l><l xml:id="JG48415" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHC" TEIform="anchor"/> Und du sollst reden mit allen, die eines weisen Herzens sind, die ich mit dem Geist der Weisheit erfüllt habe, daß sie Aaron Kleider machen zu seiner Weihe, daß er mein Priester sei.</l><l xml:id="JG48416" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHD" TEIform="anchor"/> Das sind aber die Kleider, die sie machen sollen: das Amtschild, den Leibrock, Purpurrock, engen Rock, Hut und Gürtel. Also sollen sie heilige Kleider machen deinem Bruder Aaron und seinen Söhnen, daß er mein Priester sei.</l><l xml:id="JG48417" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHE" TEIform="anchor"/> Dazu sollen sie nehmen Gold, blauen und roten Purpur, Scharlach und weiße Leinwand.</l><l xml:id="JG48418" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHF" TEIform="anchor"/> Den Leibrock sollen sie machen von Gold, blauem und rotem Purpur, Scharlach und gezwirnter weißer Leinwand, kunstreich;</l><l xml:id="JG48419" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHG" TEIform="anchor"/> zwei Schulterstücke soll er haben, die zusammengehen an beiden Enden, und soll zusammengebunden werden.</l><l xml:id="JG48420" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHH" TEIform="anchor"/> Und sein Gurt darauf soll derselben Kunst und Arbeit sein, von Gold, blauem und rotem Purpur, Scharlach und gezwirnter weißer Leinwand.</l><l xml:id="JG48421" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHI" TEIform="anchor"/> Und sollst zwei Onyxsteine nehmen und darauf graben die Namen der Kinder Israel,</l><l xml:id="JG48422" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHAX" TEIform="anchor"/> Auf jeglichen sechs Namen, nach der Ordnung ihres Alters.</l><l xml:id="JG48423" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHAA" TEIform="anchor"/> Das sollst du tun durch die Steinschneider, die da Siegel graben, also daß sie mit Gold umher gefaßt werden.</l><l xml:id="JG48424" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHAB" TEIform="anchor"/> Und sollst sie auf die Schulterstücke des Leibrocks heften, daß es Steine seien zum Gedächtnis für die Kinder Israel, daß Aaron ihre Namen auf seinen beiden Schultern trage vor dem HERRN zum Gedächtnis.</l><l xml:id="JG48425" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHAC" TEIform="anchor"/> Und sollst goldene Fassungen machen</l><l xml:id="JG48426" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHAD" TEIform="anchor"/> und zwei Ketten von feinem Golde, mit zwei Enden, aber die Glieder ineinander hangend; und sollst sie an die Fassungen tun.</l><l xml:id="JG48427" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHAE" TEIform="anchor"/> Das Amtschild sollst du machen nach der Kunst, wie den Leibrock, von Gold, blauem und rotem Purpur, Scharlach und gezwirnter weißer Leinwand.</l><l xml:id="JG48428" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHAF" TEIform="anchor"/> Viereckig soll es sein und zwiefach; eine Spanne breit soll seine Länge sein und eine Spanne breit seine Breite.</l><l xml:id="JG48429" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHAG" TEIform="anchor"/> Und sollst's füllen die vier Reihen voll Steine. Die erste Reihe sei ein Sarder, Topas, Smaragd;</l><l xml:id="JG48430" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHAH" TEIform="anchor"/> die andere ein Rubin, Saphir, Demant;</l><l xml:id="JG48431" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHAI" TEIform="anchor"/> die dritte ein Lynkurer, Achat, Amethyst;</l><l xml:id="JG48432" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHBX" TEIform="anchor"/> die vierte ein Türkis, Onyx, Jaspis. In Gold sollen sie gefaßt sein in allen Reihen</l><l xml:id="JG48433" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHBA" TEIform="anchor"/> und sollen nach den zwölf Namen der Kinder Israel stehen, gegraben vom Steinschneider, daß auf einem jeglichen ein Namen stehe nach den zwölf Stämmen.</l><l xml:id="JG48434" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHBB" TEIform="anchor"/> Und sollst Ketten zu dem Schild machen mit zwei Enden, aber die Glieder ineinander hangend, von feinem Golde,</l><l xml:id="JG48435" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHBC" TEIform="anchor"/> und zwei goldene Ringe an das Schild, also daß du die zwei Ringe heftest an zwei Ecken des Schildes,</l><l xml:id="JG48436" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHBD" TEIform="anchor"/> und die zwei goldenen Ketten in die zwei Ringe an den beiden Ecken des Schildes tust.</l><l xml:id="JG48437" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHBE" TEIform="anchor"/> Aber die zwei Enden der zwei Ketten sollst du an die zwei Fassungen tun und sie heften auf die Schulterstücke am Leibrock vornehin.</l><l xml:id="JG48438" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHBF" TEIform="anchor"/> Und sollst zwei andere goldene Ringe machen und an die zwei Ecken des Schildes heften an seinem Rand, inwendig gegen den Leibrock.</l><l xml:id="JG48439" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHBG" TEIform="anchor"/> Und sollst abermals zwei goldene Ringe machen und sie unten an die zwei Schulterstücke vorn am Leibrock heften, wo der Leibrock zusammengeht, oben über dem Gurt des Leibrocks.</l><l xml:id="JG48440" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHBH" TEIform="anchor"/> Und man soll das Schild mit seinen Ringen mit einer blauen Schnur an die Ringe des Leibrocks knüpfen, daß es über dem Gurt des Leibrocks hart anliege und das Schild sich nicht vom Leibrock losmache.</l><l xml:id="JG48441" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHBI" TEIform="anchor"/> Also soll Aaron die Namen der Kinder Israel tragen in dem Amtschild auf seinem Herzen, wenn er in das Heilige geht, zum Gedächtnis vor dem HERRN allezeit.</l><l xml:id="JG48442" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHCX" TEIform="anchor"/> Und sollst in das Amtschild tun Licht und Recht, daß sie auf dem Herzen Aarons seien, wenn er eingeht vor den HERRN, daß er trage das Amt der Kinder Israel auf seinem Herzen vor dem HERRN allewege.</l><l xml:id="JG48443" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHCA" TEIform="anchor"/> Du sollst auch einen Purpurrock unter dem Leibrock machen ganz von blauem Purpur.</l><l xml:id="JG48444" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHCB" TEIform="anchor"/> Und oben mitteninne soll ein Loch sein und eine Borte um das Loch her zusammengefaltet, daß er nicht zerreiße.</l><l xml:id="JG48445" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHCC" TEIform="anchor"/> Und unten an seinen Saum sollst du Granatäpfel machen von blauem und rotem Purpur und Scharlach um und um und zwischen dieselben goldene Schellen auch um und um,</l><l xml:id="JG48446" n="34" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHCD" TEIform="anchor"/> daß eine goldene Schelle sei, darnach ein Granatapfel und wieder eine goldene Schelle und wieder ein Granatapfel, um und um an dem Saum des Purpurrocks.</l><l xml:id="JG48447" n="35" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHCE" TEIform="anchor"/> Und Aaron soll ihn anhaben, wenn er dient, daß man seinen Klang höre, wenn er aus und eingeht in das Heilige vor dem HERRN, auf daß er nicht sterbe.</l><l xml:id="JG48448" n="36" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHCF" TEIform="anchor"/> Du sollst auch ein Stirnblatt machen von feinem Golde und darauf ausgraben, wie man die Siegel ausgräbt: Heilig dem HERRN.</l><l xml:id="JG48449" n="37" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHCG" TEIform="anchor"/> Und sollst's heften an eine blaue Schnur vorn an den Hut,</l><l xml:id="JG48450" n="38" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHCH" TEIform="anchor"/> auf der Stirn Aarons, daß also Aaron trage die Missetat des Heiligen, das die Kinder Israel heiligen in allen Gaben ihrer Heiligung; und es soll allewege an seiner Stirn sein, daß er sie versöhne vor dem HERRN.</l><l xml:id="JG48451" n="39" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHCI" TEIform="anchor"/> Du sollst auch einen engen Rock machen von weißer Leinwand und einen Hut von weißer Leinwand machen und einen gestickten Gürtel.</l><l xml:id="JG48452" n="40" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHDX" TEIform="anchor"/> Und den Söhnen Aarons sollst du Röcke, Gürtel und Hauben machen, die herrlich und schön seien.</l><l xml:id="JG48453" n="41" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHDA" TEIform="anchor"/> Und sollst sie deinem Bruder Aaron samt seinen Söhnen anziehen; und sollst sie salben und ihre Hände füllen und sie weihen, daß sie meine Priester seien.</l><l xml:id="JG48454" n="42" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHDB" TEIform="anchor"/> Und sollst ihnen leinene Beinkleider machen, zu bedecken die Blöße des Fleisches von den Lenden bis an die Hüften.</l><l xml:id="JG48455" n="43" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBHDC" TEIform="anchor"/> Und Aaron und seine Söhne sollen sie anhaben, wenn sie in die Hütte des Stifts gehen oder hinzutreten zum Altar, daß sie dienen in dem Heiligtum, daß sie nicht ihre Missetat tragen und sterben müssen. Das soll ihm und seinem Stamm nach ihm eine ewige Weise sein.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48456" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  29. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48457" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIA" TEIform="anchor"/> Das ist's auch, was du ihnen tun sollst, daß sie mir zu Priestern geweiht werden. Nimm einen jungen Farren und zwei Widder ohne Fehl,</l><l xml:id="JG48458" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIB" TEIform="anchor"/> ungesäuertes Brot und ungesäuerte Kuchen, mit Öl gemengt, und ungesäuerte Fladen, mit Öl gesalbt; von Weizenmehl sollst du solches alles machen.</l><l xml:id="JG48459" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIC" TEIform="anchor"/> Und sollst es in einen Korb legen und in dem Korbe herzubringen samt dem Farren und den zwei Widdern.</l><l xml:id="JG48460" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBID" TEIform="anchor"/> Und sollst Aaron und seine Söhne vor die Tür der Hütte des Stifts führen und mit Wasser waschen</l><l xml:id="JG48461" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIE" TEIform="anchor"/> und die Kleider nehmen und Aaron anziehen den engen Rock und den Purpurrock und den Leibrock und das Schild zu dem Leibrock, und sollst ihn gürten mit dem Gurt des Leibrocks</l><l xml:id="JG48462" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIF" TEIform="anchor"/> und den Hut auf sein Haupt setzen und die heilige Krone an den Hut.</l><l xml:id="JG48463" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIG" TEIform="anchor"/> Und sollst nehmen das Salböl und auf sein Haupt schütten und ihn salben.</l><l xml:id="JG48464" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIH" TEIform="anchor"/> Und seine Söhne sollst du auch herzuführen und den engen Rock ihnen anziehen</l><l xml:id="JG48465" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBII" TEIform="anchor"/> und beide, Aaron und auch sie, mit Gürteln gürten und ihnen die Hauben aufbinden, daß sie das Priestertum haben zu ewiger Weise. Und sollst Aaron und seinen Söhnen die Hände füllen,</l><l xml:id="JG48466" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIAX" TEIform="anchor"/> und den Farren herzuführen vor die Hütte des Stifts; und Aaron und seine Söhne sollen ihre Hände auf des Farren Haupt legen.</l><l xml:id="JG48467" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIAA" TEIform="anchor"/> Und du sollst den Farren schlachten vor dem HERRN, vor der Tür der Hütte des Stifts.</l><l xml:id="JG48468" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIAB" TEIform="anchor"/> Und sollst von seinem Blut nehmen und auf des Altars Hörner tun mit deinem Finger und alles andere Blut an des Altars Boden schütten.</l><l xml:id="JG48469" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIAC" TEIform="anchor"/> Und sollst alles Fett nehmen am Eingeweide und das Netz über der Leber und die zwei Nieren mit dem Fett, das darüber liegt, und sollst es auf dem Altar anzünden.</l><l xml:id="JG48470" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIAD" TEIform="anchor"/> Aber des Farren Fleisch, Fell und Mist sollst du draußen vor dem Lager verbrennen; denn es ist ein Sündopfer.</l><l xml:id="JG48471" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIAE" TEIform="anchor"/> Aber den einen Widder sollst du nehmen, und Aaron und seine Söhne sollen ihre Hände auf sein Haupt legen.</l><l xml:id="JG48472" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIAF" TEIform="anchor"/> Dann sollst du ihn schlachten und sein Blut nehmen und auf den Altar sprengen ringsherum.</l><l xml:id="JG48473" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIAG" TEIform="anchor"/> Aber den Widder sollst du zerlegen in Stücke, und seine Eingeweide und Schenkel waschen, und sollst es auf seine Stücke und sein Haupt legen</l><l xml:id="JG48474" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIAH" TEIform="anchor"/> und den ganzen Widder anzünden auf dem Altar; denn es ist dem HERRN ein Brandopfer, ein süßer Geruch, ein Feuer des HERRN.</l><l xml:id="JG48475" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIAI" TEIform="anchor"/> Den andern Widder aber sollst du nehmen, und Aaron und seine Söhne sollen ihre Hände auf sein Haupt legen;</l><l xml:id="JG48476" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIBX" TEIform="anchor"/> und sollst ihn schlachten und von seinem Blut nehmen und Aaron und seinen Söhnen auf den rechten Ohrknorpel tun und auf ihre Daumen ihrer rechten Hand und auf die große Zehe ihres rechten Fußes; und sollst das Blut auf den Altar sprengen ringsherum.</l><l xml:id="JG48477" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIBA" TEIform="anchor"/> Und sollst von dem Blut auf dem Altar nehmen und vom Salböl, und Aaron und seine Kleider, seine Söhne und ihre Kleider besprengen; so wird er und seine Kleider, seine Söhne und ihre Kleider geweiht.</l><l xml:id="JG48478" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIBB" TEIform="anchor"/> Darnach sollst du nehmen das Fett von dem Widder, den Schwanz und das Fett am Eingeweide, das Netz über der Leber und die zwei Nieren mit dem Fett darüber und die rechte Schulter (denn es ist ein Widder der Füllung),</l><l xml:id="JG48479" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIBC" TEIform="anchor"/> und ein Brot und einen Ölkuchen und einen Fladen aus dem Korbe des ungesäuerten Brots, der vor dem HERRN steht;</l><l xml:id="JG48480" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIBD" TEIform="anchor"/> und lege alles auf die Hände Aarons und seiner Söhne und webe es dem HERRN.</l><l xml:id="JG48481" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIBE" TEIform="anchor"/> Darnach nimm's von ihren Händen und zünde es an auf dem Altar zu dem Brandopfer, zum süßen Geruch vor dem HERRN; denn das ist ein Feuer des HERRN.</l><l xml:id="JG48482" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIBF" TEIform="anchor"/> Und sollst die Brust nehmen vom Widder der Füllung Aarons und sollst sie dem HERRN weben. Das soll dein Teil sein.</l><l xml:id="JG48483" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIBG" TEIform="anchor"/> Und sollst also heiligen die Webebrust und die Hebeschulter, die gewebt und gehebt sind von dem Widder der Füllung Aarons und seiner Söhne.</l><l xml:id="JG48484" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIBH" TEIform="anchor"/> Und das soll Aarons und seiner Söhne sein ewigerweise von den Kindern Israel; denn es ist ein Hebopfer. Und eine Hebe soll es sein, von den Kindern Israel von ihrem Dankopfern, ihre Hebe für den HERRN.</l><l xml:id="JG48485" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIBI" TEIform="anchor"/> Aber die heiligen Kleider Aarons sollen seine Söhne haben nach ihm, daß sie darin gesalbt und ihre Hände gefüllt werden.</l><l xml:id="JG48486" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBICX" TEIform="anchor"/> Welcher unter seinen Söhnen an seiner Statt Priester wird, der soll sie sieben Tage anziehen, daß er gehe in die Hütte des Stifts, zu dienen im Heiligen.</l><l xml:id="JG48487" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBICA" TEIform="anchor"/> Du sollst aber nehmen den Widder der Füllung, und sein Fleisch an einem heiligen Ort kochen.</l><l xml:id="JG48488" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBICB" TEIform="anchor"/> Und Aaron mit seinen Söhnen soll des Widders Fleisch essen samt dem Brot im Korbe vor der Tür der Hütte des Stifts.</l><l xml:id="JG48489" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBICC" TEIform="anchor"/> Denn es ist zur Versöhnung damit geschehen, zu füllen ihre Hände, daß sie geweiht werden. Kein andrer soll es essen; denn es ist heilig.</l><l xml:id="JG48490" n="34" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBICD" TEIform="anchor"/> Wo aber etwas übrigbleibt von dem Fleisch der Füllung und von dem Brot bis an den Morgen, das sollst du mit Feuer verbrennen und nicht essen lassen; denn es ist heilig.</l><l xml:id="JG48491" n="35" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBICE" TEIform="anchor"/> Und sollst also mit Aaron und seinen Söhnen tun alles, was ich dir geboten habe. Sieben Tage sollst du ihre Hände füllen</l><l xml:id="JG48492" n="36" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBICF" TEIform="anchor"/> und täglich einen Farren zum Sündopfer schlachten zur Versöhnung. Und sollst den Altar entsündigen, wenn du ihn versöhnst, und sollst ihn salben, daß er geweiht werde.</l><l xml:id="JG48493" n="37" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBICG" TEIform="anchor"/> Sieben Tage sollst du den Altar versöhnen und ihn weihen, daß er sei ein Hochheiliges. Wer den Altar anrühren will, der ist dem Heiligtum verfallen.</l><l xml:id="JG48494" n="38" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBICH" TEIform="anchor"/> Und das sollst du mit dem Altar tun: zwei jährige Lämmer sollst du allewege des Tages darauf opfern,</l><l xml:id="JG48495" n="39" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBICI" TEIform="anchor"/> Ein Lamm des Morgens, das andere gegen Abend;</l><l xml:id="JG48496" n="40" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIDX" TEIform="anchor"/> Und zu einem Lamm ein zehntel Semmelmehl, gemengt mit einem Viertel von einem Hin gestoßenen Öls, und ein Viertel vom Hin Wein zum Trankopfer.</l><l xml:id="JG48497" n="41" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIDA" TEIform="anchor"/> Mit dem andern Lamm gegen Abend sollst du tun wie mit dem Speisopfer und Trankopfer des Morgens, zu süßem Geruch, ein Feuer dem Herrn.</l><l xml:id="JG48498" n="42" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIDB" TEIform="anchor"/> Das ist das tägliche Brandopfer bei euren Nachkommen vor der Tür der Hütte des Stifts, vor dem HERRN, da ich mich euch bezeugen und mit dir reden will.</l><l xml:id="JG48499" n="43" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIDC" TEIform="anchor"/> Daselbst will ich mich den Kindern Israel bezeugen und geheiligt werden in meiner Herrlichkeit.</l><l xml:id="JG48500" n="44" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIDD" TEIform="anchor"/> So will ich die Hütte des Stifts mit dem Altar heiligen und Aaron und seine Söhne mir zu Priestern weihen.</l><l xml:id="JG48501" n="45" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIDE" TEIform="anchor"/> Und will unter den Kindern Israel wohnen und ihr Gott sein,</l><l xml:id="JG48502" n="46" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSBIDF" TEIform="anchor"/> daß sie wissen sollen, ich sei der HERR, ihr Gott, der sie aus Ägyptenland führte, daß ich unter ihnen wohne, ich, der HERR, Ihr Gott.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48503" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  30. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48504" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXA" TEIform="anchor"/> Du sollst auch einen Räuchaltar machen, zu räuchern, von Akazienholz,</l><l xml:id="JG48505" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXB" TEIform="anchor"/> eine Elle lang und breit, gleich viereckig und zwei Ellen hoch, mit seinen Hörnern.</l><l xml:id="JG48506" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXC" TEIform="anchor"/> Und sollst ihn mit feinem Golde überziehen, sein Dach und seine Wände ringsumher und seine Hörner. Und sollst einen Kranz von Gold machen</l><l xml:id="JG48507" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXD" TEIform="anchor"/> und zwei goldene Ringe unter dem Kranz zu beiden Seiten, daß man Stangen darein tue und ihn damit trage.</l><l xml:id="JG48508" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXE" TEIform="anchor"/> Die Stangen sollst du auch von Akazienholz machen und mit Gold überziehen.</l><l xml:id="JG48509" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXF" TEIform="anchor"/> Und sollst ihn setzen vor den Vorhang, der vor der Lade des Zeugnisses hängt, und vor dem Gnadenstuhl, der auf dem Zeugnis ist, wo ich mich dir bezeugen werde.</l><l xml:id="JG48510" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXG" TEIform="anchor"/> Und Aaron soll darauf räuchern gutes Räuchwerk alle Morgen, wenn er die Lampen zurichtet.</l><l xml:id="JG48511" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXH" TEIform="anchor"/> Desgleichen, wenn er die Lampen anzündet gegen Abend, soll er solch Räuchwerk auch räuchern. Das soll das tägliche Räuchopfer sein vor dem HERRN bei euren Nachkommen.</l><l xml:id="JG48512" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXI" TEIform="anchor"/> Ihr sollt kein fremdes Räuchwerk darauf tun, auch kein Brandopfer noch Speisopfer und kein Trankopfer darauf opfern.</l><l xml:id="JG48513" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXAX" TEIform="anchor"/> Und Aaron soll auf seinen Hörnern versöhnen einmal im Jahr mit dem Blut des Sündopfers zur Versöhnung. Solche Versöhnung soll jährlich einmal geschehen bei euren Nachkommen; denn das ist dem HERRN ein Hochheiliges.</l><l xml:id="JG48514" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXAA" TEIform="anchor"/> Und der HERR redete mit Mose und sprach:</l><l xml:id="JG48515" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXAB" TEIform="anchor"/> Wenn du die Häupter der Kinder Israel zählst, so soll ein jeglicher dem HERRN geben die Versöhnung seiner Seele, auf daß ihnen nicht eine Plage widerfahre, wenn sie gezählt werden.</l><l xml:id="JG48516" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXAC" TEIform="anchor"/> Es soll aber ein jeglicher, der in der Zahl ist, einen halben Silberling geben nach dem Lot des Heiligtums (ein Lot hat zwanzig Gera). Solcher halber Silberling soll das Hebopfer des HERRN sein.</l><l xml:id="JG48517" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXAD" TEIform="anchor"/> Wer in der Zahl ist von zwanzig Jahren und darüber, der soll solch Hebopfer dem HERRN geben.</l><l xml:id="JG48518" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXAE" TEIform="anchor"/> Der Reiche soll nicht mehr geben und der Arme nicht weniger als den halben Silberling, den man dem HERRN zur Hebe gibt für die Versöhnung ihre Seelen.</l><l xml:id="JG48519" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXAF" TEIform="anchor"/> Und du sollst solch Geld der Versöhnung nehmen von den Kindern Israel und zum Gottesdienst der Hütte des Stifts geben, daß es sei den Kindern Israel ein Gedächtnis vor dem HERRN, daß er sich Über ihre Seelen versöhnen lasse.</l><l xml:id="JG48520" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXAG" TEIform="anchor"/> Und der HERR redete mit Mose und sprach:</l><l xml:id="JG48521" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXAH" TEIform="anchor"/> Du sollst auch ein ehernes Handfaß machen mit einem ehernen Fuß, zum Waschen, und sollst es setzen zwischen die Hütte des Stifts und den Altar, und Wasser darein tun,</l><l xml:id="JG48522" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXAI" TEIform="anchor"/> daß Aaron und seine Söhne ihre Hände und Füße darin waschen,</l><l xml:id="JG48523" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXBX" TEIform="anchor"/> wenn sie in die Hütte des Stifts gehen oder zum Altar, daß sie dienen, ein Feuer anzuzünden dem HERRN,</l><l xml:id="JG48524" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXBA" TEIform="anchor"/> auf daß sie nicht sterben. Das soll eine ewige Weise sein ihm und seinem Samen bei ihren Nachkommen.</l><l xml:id="JG48525" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXBB" TEIform="anchor"/> Und der HERR redete mit Mose und sprach:</l><l xml:id="JG48526" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXBC" TEIform="anchor"/> Nimm zu dir die beste Spezerei: die edelste Myrrhe, fünfhundert Lot, und Zimt, die Hälfte soviel, zweihundertfünfzig, und Kalmus, auch zweihundertfünfzig,</l><l xml:id="JG48527" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXBD" TEIform="anchor"/> und Kassia, fünfhundert, nach dem Lot des Heiligtums, und Öl vom Ölbaum ein Hin.</l><l xml:id="JG48528" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXBE" TEIform="anchor"/> Und mache ein heiliges Salböl nach der Kunst des Salbenbereiters.</l><l xml:id="JG48529" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXBF" TEIform="anchor"/> Und sollst damit salben die Hütte des Stifts und die Lade des Zeugnisses,</l><l xml:id="JG48530" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXBG" TEIform="anchor"/> den Tisch mit allem seinem Geräte, den Leuchter mit seinem Geräte, den Räucheraltar,</l><l xml:id="JG48531" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXBH" TEIform="anchor"/> den Brandopferaltar mit allem seinem Geräte und das Handfaß mit seinem Fuß.</l><l xml:id="JG48532" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXBI" TEIform="anchor"/> Und sollst sie also weihen, daß sie hochheilig seien; denn wer sie anrühren will, der ist dem Heiligtum verfallen.</l><l xml:id="JG48533" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXCX" TEIform="anchor"/> Aaron und seine Söhne sollst du auch salben und sie mir zu Priestern weihen.</l><l xml:id="JG48534" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXCA" TEIform="anchor"/> Und sollst mit den Kindern Israel reden und sprechen: Dies Öl soll mir eine heilige Salbe sein bei euren Nachkommen.</l><l xml:id="JG48535" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXCB" TEIform="anchor"/> Auf Menschenleib soll's nicht gegossen werden, sollst auch seinesgleichen nicht machen; denn es ist heilig, darum soll's euch heilig sein.</l><l xml:id="JG48536" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXCC" TEIform="anchor"/> Wer ein solches macht oder einem andern davon gibt, der soll von seinem Volk ausgerottet werden.</l><l xml:id="JG48537" n="34" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXCD" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose: Nimm dir Spezerei; Balsam, Stakte, Galban und reinen Weihrauch, von einem so viel wie vom andern,</l><l xml:id="JG48538" n="35" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXCE" TEIform="anchor"/> und mache Räuchwerk daraus, nach der Kunst des Salbenbereiters gemengt, daß es rein und heilig sei.</l><l xml:id="JG48539" n="36" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXCF" TEIform="anchor"/> Und du sollst es zu Pulver stoßen und sollst davon tun vor das Zeugnis in der Hütte des Stifts, wo ich mich dir bezeugen werde. Das soll euch ein Hochheiliges sein.</l><l xml:id="JG48540" n="37" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXCG" TEIform="anchor"/> Und desgleichen Räuchwerk sollt ihr euch nicht machen, sondern es soll dir heilig sein dem HERRN.</l><l xml:id="JG48541" n="38" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCXCH" TEIform="anchor"/> Wer ein solches machen wird, der wird ausgerottet werden von seinem Volk.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48542" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  31. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48543" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAA2" TEIform="anchor"/> Und der HERR redete mit Mose und sprach:</l><l xml:id="JG48544" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAB2" TEIform="anchor"/> Siehe, ich habe mit Namen berufen Bezaleel, den Sohn Uris, des Sohnes Hur, vom Stamme Juda,</l><l xml:id="JG48545" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAC2" TEIform="anchor"/> und habe ihn erfüllt mit dem Geist Gottes, mit Weisheit und Verstand und Erkenntnis und mit allerlei Geschicklichkeit,</l><l xml:id="JG48546" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAD2" TEIform="anchor"/> kunstreich zu arbeiten an Gold, Silber, Erz,</l><l xml:id="JG48547" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAE2" TEIform="anchor"/> kunstreich Steine zu schneiden und einzusetzen, und kunstreich zu zimmern am Holz, zu machen allerlei Werk.</l><l xml:id="JG48548" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAF2" TEIform="anchor"/> Und siehe, ich habe ihm zugegeben Oholiab, den Sohn Ahisamachs, vom Stamme Dan; und habe allerlei Weisen die Weisheit ins Herz gegeben, daß sie machen sollen alles, was ich dir geboten habe:</l><l xml:id="JG48549" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAG2" TEIform="anchor"/> die Hütte des Stifts, die Lade des Zeugnisses, den Gnadenstuhl darauf und alle Geräte der Hütte,</l><l xml:id="JG48550" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAH2" TEIform="anchor"/> den Tisch und sein Gerät, den feinen Leuchter und all sein Gerät, den Räucheraltar,</l><l xml:id="JG48551" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAI2" TEIform="anchor"/> den Brandopferaltar mit allem seinem Geräte, das Handfaß mit seinem Fuß,</l><l xml:id="JG48552" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAAX" TEIform="anchor"/> die Amtskleider und die heiligen Kleider des Priesters Aaron und die Kleider seiner Söhne, priesterlich zu dienen,</l><l xml:id="JG48553" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAAA" TEIform="anchor"/> das Salböl und das Räuchwerk von Spezerei zum Heiligtum. Alles, was ich dir geboten habe, werden sie machen.</l><l xml:id="JG48554" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAAB" TEIform="anchor"/> Und der HERR redete mit Mose und sprach:</l><l xml:id="JG48555" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAAC" TEIform="anchor"/> Sage den Kindern Israel und sprich: Haltet meinen Sabbat; denn derselbe ist ein Zeichen zwischen mir und euch auf eure Nachkommen, daß ihr wisset, daß ich der HERR bin, der euch heiligt.</l><l xml:id="JG48556" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAAD" TEIform="anchor"/> Darum so haltet meinen Sabbat; denn er soll euch heilig sein. Wer ihn entheiligt, der soll des Todes sterben. Denn wer eine Arbeit da tut, des Seele soll ausgerottet werden von seinem Volk.</l><l xml:id="JG48557" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAAE" TEIform="anchor"/> Sechs Tage soll man arbeiten; aber am siebenten Tag ist Sabbat, die heilige Ruhe des HERRN. Wer eine Arbeit tut am Sabbattag, der soll des Todes sterben.</l><l xml:id="JG48558" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAAF" TEIform="anchor"/> Darum sollen die Kinder Israel den Sabbat halten, daß sie ihn auch bei ihren Nachkommen halten zum ewigen Bund.</l><l xml:id="JG48559" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAAG" TEIform="anchor"/> Er ist ein ewiges Zeichen zwischen mir und den Kindern Israel. Denn in sechs Tagen machte der HERR Himmel und Erde; aber am siebenten Tage ruhte er und erquickte sich.</l><l xml:id="JG48560" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCAAH" TEIform="anchor"/> Und da der HERR ausgeredet hatte mit Mose auf dem Berge Sinai, gab er ihm zwei Tafeln des Zeugnisses; die waren beschrieben mit dem Finger Gottes.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48561" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  32. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48562" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBA2" TEIform="anchor"/> Da aber das Volk sah, daß Mose verzog, von dem Berge zu kommen, sammelte sich's wider Aaron und sprach zu ihm: Auf, mache uns Götter, die vor uns her gehen! Denn wir wissen nicht, was diesem Mann Mose widerfahren ist, der uns aus Ägyptenland geführt hat.</l><l xml:id="JG48563" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBB2" TEIform="anchor"/> Aaron sprach zu ihnen: Reißt ab die goldenen Ohrenringe an den Ohren eurer Weiber, eurer Söhne und eurer Töchter und bringet sie zu mir.</l><l xml:id="JG48564" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBC" TEIform="anchor"/> Da riß alles Volk seine goldenen Ohrenringe von ihren Ohren, und brachten sie zu Aaron.</l><l xml:id="JG48565" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBD" TEIform="anchor"/> Und er nahm sie von ihren Händen und entwarf's mit einem Griffel und machte ein gegossenes Kalb. Und sie sprachen: Das sind deine Götter, Israel, die dich aus Ägyptenland geführt haben!</l><l xml:id="JG48566" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBE" TEIform="anchor"/> Da das Aaron sah, baute er einen Altar vor ihm und ließ ausrufen und sprach: Morgen ist des HERRN Fest.</l><l xml:id="JG48567" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBF" TEIform="anchor"/> Und sie standen des Morgens früh auf und opferten Brandopfer und brachten dazu Dankopfer. Darnach setzte sich das Volk, zu essen und zu trinken, und standen auf zu spielen.</l><l xml:id="JG48568" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBG" TEIform="anchor"/> Der HERR aber sprach zu Mose: Gehe, steig hinab; denn dein Volk, das du aus Ägyptenland geführt hast, hat's verderbt.</l><l xml:id="JG48569" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBH" TEIform="anchor"/> Sie sind schnell von dem Wege getreten, den ich ihnen geboten habe. Sie haben sich ein gegossenes Kalb gemacht und haben's angebetet und ihm geopfert und gesagt: Das sind deine Götter, Israel, die dich aus Ägyptenland geführt haben.</l><l xml:id="JG48570" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBI" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose: Ich sehe, daß es ein halsstarriges Volk ist.</l><l xml:id="JG48571" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBAX" TEIform="anchor"/> Und nun laß mich, daß mein Zorn über sie ergrimme und sie vertilge; so will ich dich zum großen Volk machen.</l><l xml:id="JG48572" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBAA" TEIform="anchor"/> Mose aber flehte vor dem HERRN, seinem Gott, und sprach: Ach HERR, warum will dein Zorn ergrimmen über dein Volk, das du mit großer Kraft und starker Hand hast aus Ägyptenland geführt?</l><l xml:id="JG48573" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBAB" TEIform="anchor"/> Warum sollen die Ägypter sagen und sprechen: Er hat sie zu ihrem Unglück ausgeführt, daß er sie erwürgte im Gebirge und vertilgte vom Erdboden? Kehre dich von dem Grimm deines Zornes und laß dich gereuen des Übels über dein Volk.</l><l xml:id="JG48574" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBAC" TEIform="anchor"/> Gedenke an deine Diener Abraham, Isaak und Israel, denen du bei dir selbst geschworen und verheißen hast: Ich will euren Samen mehren wie die Sterne am Himmel, und alles Land, das ich euch verheißen habe, will ich eurem Samen geben, und sie sollen's besitzen ewiglich.</l><l xml:id="JG48575" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBAD" TEIform="anchor"/> Also gereute den HERRN das Übel, das er drohte seinem Volk zu tun.</l><l xml:id="JG48576" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBAE" TEIform="anchor"/> Mose wandte sich und stieg vom Berge und hatte zwei Tafeln des Zeugnisses in seiner Hand, die waren beschrieben auf beiden Seiten.</l><l xml:id="JG48577" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBAF" TEIform="anchor"/> Und Gott hatte sie selbst gemacht und selber die Schrift eingegraben.</l><l xml:id="JG48578" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBAG" TEIform="anchor"/> Da nun Josua hörte des Volks Geschrei, daß sie jauchzten, sprach er zu Mose: Es ist ein Geschrei im Lager wie im Streit.</l><l xml:id="JG48579" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBAH" TEIform="anchor"/> Er antwortete: Es ist nicht ein Geschrei gegeneinander derer, die obliegen und unterliegen, sondern ich höre ein Geschrei eines Singetanzes.</l><l xml:id="JG48580" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBAI" TEIform="anchor"/> Als er aber nahe zum Lager kam und das Kalb und den Reigen sah, ergrimmte er mit Zorn und warf die Tafeln aus seiner Hand und zerbrach sie unten am Berge</l><l xml:id="JG48581" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBBX" TEIform="anchor"/> und nahm das Kalb, das sie gemacht hatten, und zerschmelzte es mit Feuer und zermalmte es zu Pulver und stäubte es aufs Wasser und gab's den Kindern Israel zu trinken</l><l xml:id="JG48582" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBBA" TEIform="anchor"/> und sprach zu Aaron: Was hat dir das Volk getan, daß du eine so große Sünde über sie gebracht hast?</l><l xml:id="JG48583" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBBB" TEIform="anchor"/> Aaron sprach: Mein Herr lasse seinen Zorn nicht ergrimmen. Du weißt, daß dies Volk böse ist.</l><l xml:id="JG48584" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBBC" TEIform="anchor"/> Sie sprachen zu mir: Mache uns Götter, die vor uns her gehen; denn wir wissen nicht, wie es diesem Manne Mose geht, der uns aus Ägyptenland geführt hat.</l><l xml:id="JG48585" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBBD" TEIform="anchor"/> Ich sprach zu ihnen: Wer Gold hat, der reiß es ab und gebe es mir. Und ich warf's ins Feuer; daraus ist das Kalb geworden.</l><l xml:id="JG48586" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBBE" TEIform="anchor"/> Da nun Mose sah, daß das Volk zuchtlos geworden war (denn Aaron hatte sie zuchtlos gemacht, zum Geschwätz bei ihren Widersachern),</l><l xml:id="JG48587" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBBF" TEIform="anchor"/> trat er an das Tor des Lagers und sprach: Her zu mir, wer dem HERRN angehört! Da sammelten sich zu ihm alle Kinder Levi.</l><l xml:id="JG48588" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBBG" TEIform="anchor"/> Und er sprach zu ihnen: So spricht der HERR, der Gott Israels: Gürte ein jeglicher sein Schwert um seine Lenden und durchgehet hin und zurück von einem Tor zum andern das Lager, und erwürge ein jeglicher seinen Bruder, Freund und Nächsten.</l><l xml:id="JG48589" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBBH" TEIform="anchor"/> Die Kinder Levi taten, wie ihnen Mose gesagt hatte; und fielen des Tages vom Volk dreitausend Mann.</l><l xml:id="JG48590" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBBI" TEIform="anchor"/> Da sprach Mose: Füllet heute eure Hände dem HERRN, ein jeglicher an seinem Sohn und Bruder, daß heute über euch der Segen gegeben werde.</l><l xml:id="JG48591" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBCX" TEIform="anchor"/> Des Morgens sprach Mose zum Volk: Ihr habt eine große Sünde getan; nun will ich hinaufsteigen zu dem HERRN, ob ich vielleicht eure Sünde versöhnen möge.</l><l xml:id="JG48592" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBCA" TEIform="anchor"/> Als nun Mose wieder zum HERRN kam, sprach er: Ach, das Volk hat eine große Sünde getan, und sie haben sich goldene Götter gemacht.</l><l xml:id="JG48593" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBCB" TEIform="anchor"/> Nun vergib ihnen ihre Sünde; wo nicht, so tilge mich auch aus deinem Buch, das du geschrieben hast.</l><l xml:id="JG48594" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBCC" TEIform="anchor"/> Der HERR sprach zu Mose: Was? Ich will den aus meinem Buch tilgen, der an mir sündigt.</l><l xml:id="JG48595" n="34" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBCD" TEIform="anchor"/> So gehe nun hin und führe das Volk, dahin ich dir gesagt habe. Siehe, mein Engel soll vor dir her gehen. Ich werde ihre Sünde wohl heimsuchen, wenn meine Zeit kommt heimzusuchen.</l><l xml:id="JG48596" n="35" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCBCE" TEIform="anchor"/> Also strafte der HERR das Volk, daß sie das Kalb hatten gemacht, welches Aaron gemacht hatte.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48597" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  33. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48598" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCA" TEIform="anchor"/> Der HERR sprach zu Mose: Gehe, ziehe von dannen, du und das Volk, das du aus Ägyptenland geführt hast, in das Land, das ich Abraham, Isaak und Jakob geschworen habe und gesagt: Deinem Samen will ich's geben;</l><l xml:id="JG48599" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCB" TEIform="anchor"/> und ich will vor dir her senden einen Engel und ausstoßen die Kanaaniter, Amoriter, Hethiter, Pheresiter, Heviter und Jebusiter,</l><l xml:id="JG48600" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCC" TEIform="anchor"/> dich zu bringen in das Land, darin Milch und Honig fließt. Ich will nicht mit dir hinaufziehen, denn du bist ein halsstarriges Volk; ich möchte dich unterwegs vertilgen.</l><l xml:id="JG48601" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCD" TEIform="anchor"/> Da das Volk diese böse Rede hörte, trugen sie Leid, und niemand trug seinen Schmuck an sich.</l><l xml:id="JG48602" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCE" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose: Sage zu den Kindern Israel: Ihr seid ein halsstarriges Volk. Wo ich nur einen Augenblick mit dir hinaufzöge, würde ich dich vertilgen. Und nun lege deinen Schmuck von dir, daß ich wisse, was ich dir tun soll.</l><l xml:id="JG48603" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCF" TEIform="anchor"/> Also taten die Kinder Israel ihren Schmuck von sich vor dem Berge Horeb.</l><l xml:id="JG48604" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCG" TEIform="anchor"/> Mose aber nahm die Hütte und schlug sie auf draußen, ferne vom Lager, und hieß sie eine Hütte des Stifts. Und wer den HERRN fragen wollte, mußte herausgehen zur Hütte des Stifts vor das Lager.</l><l xml:id="JG48605" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCH" TEIform="anchor"/> Und wenn Mose ausging zur Hütte so stand alles Volk auf und trat ein jeglicher in seiner Hütte Tür und sahen ihm nach, bis er in die Hütte kam.</l><l xml:id="JG48606" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCI" TEIform="anchor"/> Und wenn Mose in die Hütte kam, so kam die Wolkensäule hernieder und stand in der Hütte Tür und redete mit Mose.</l><l xml:id="JG48607" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCAX" TEIform="anchor"/> Und alles Volk sah die Wolkensäule in der Hütte Tür stehen, und standen auf und neigten sich, ein jeglicher in seiner Hütte Tür.</l><l xml:id="JG48608" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCAA" TEIform="anchor"/> Der HERR aber redete mit Mose von Angesicht zu Angesicht, wie ein Mann mit seinem Freunde redet. Und wenn er wiederkehrte zum Lager, so wich sein Diener Josua, der Sohn Nuns, der Jüngling, nicht aus der Hütte.</l><l xml:id="JG48609" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCAB" TEIform="anchor"/> Und Mose sprach zu dem HERRN: Siehe, du sprichst zu mir: Führe das Volk hinauf! und läßt mich nicht wissen, wen du mit mir senden willst, so du doch gesagt hast: Ich kenne dich mit Namen, und du hast Gnade vor meinen Augen gefunden.</l><l xml:id="JG48610" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCAC" TEIform="anchor"/> Habe ich denn Gnade vor deinen Augen gefunden, so laß mich deinen Weg wissen, damit ich dich kenne und Gnade vor deinen Augen finde. Und siehe doch, daß dies Volk dein Volk ist.</l><l xml:id="JG48611" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCAD" TEIform="anchor"/> Er sprach: Mein Angesicht soll vorangehen; damit will ich dich leiten.</l><l xml:id="JG48612" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCAE" TEIform="anchor"/> Er aber sprach zu ihm: Wo nicht dein Angesicht vorangeht, so führe uns nicht von dannen hinauf.</l><l xml:id="JG48613" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCAF" TEIform="anchor"/> Denn wobei soll doch erkannt werden, daß ich und dein Volk vor deinen Augen Gnade gefunden haben, außer wenn du mit uns gehst, auf daß ich und dein Volk gerühmt werden vor allem Volk, das auf dem Erdboden ist?</l><l xml:id="JG48614" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCAG" TEIform="anchor"/> Der HERR sprach zu Mose: Was du jetzt geredet hast, will ich auch tun; denn du hast Gnade vor meinen Augen gefunden, und ich kenne dich mit Namen.</l><l xml:id="JG48615" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCAH" TEIform="anchor"/> Er aber sprach: So laß mich deine Herrlichkeit sehen.</l><l xml:id="JG48616" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCAI" TEIform="anchor"/> Und er sprach: Ich will vor deinem Angesicht alle meine Güte vorübergehen lassen und will ausrufen des HERRN Namen vor dir. Wem ich aber gnädig bin, dem bin ich gnädig; und wes ich mich erbarme, des erbarme ich mich.</l><l xml:id="JG48617" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCBX" TEIform="anchor"/> Und sprach weiter: Mein Angesicht kannst du nicht sehen; denn kein Mensch wird leben, der mich sieht.</l><l xml:id="JG48618" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCBA" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach weiter: Siehe, es ist ein Raum bei mir; da sollst du auf dem Fels stehen.</l><l xml:id="JG48619" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCBB" TEIform="anchor"/> Wenn denn nun meine Herrlichkeit vorübergeht, will ich dich in der Felskluft lassen stehen und meine Hand ob dir halten, bis ich vorübergehe.</l><l xml:id="JG48620" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCCBC" TEIform="anchor"/> Und wenn ich meine Hand von dir tue, wirst du mir hintennach sehen; aber mein Angesicht kann man nicht sehen.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48621" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  34. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48622" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDA" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose: Haue dir zwei steinerne Tafeln, wie die ersten waren, daß ich die Worte darauf schreibe, die auf den ersten Tafeln waren, welche du zerbrochen hast.</l><l xml:id="JG48623" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDB" TEIform="anchor"/> Und sei morgen bereit, daß du früh auf den Berg Sinai steigest und daselbst zu mir tretest auf des Berges Spitze.</l><l xml:id="JG48624" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDC" TEIform="anchor"/> Und laß niemand mit dir hinaufsteigen, daß niemand gesehen werde um den ganzen Berg her; auch kein Schaf noch Rind laß weiden gegen diesen Berg hin.</l><l xml:id="JG48625" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDD" TEIform="anchor"/> Und Mose hieb zwei steinerne Tafeln, wie die ersten waren, und stand des Morgens früh auf und stieg auf den Berg Sinai, wie ihm der HERR geboten hatte, und nahm die zwei steinernen Tafeln in seine Hand.</l><l xml:id="JG48626" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDE" TEIform="anchor"/> Da kam der HERR hernieder in einer Wolke und trat daselbst zu ihm und rief aus des HERRN Namen.</l><l xml:id="JG48627" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDF" TEIform="anchor"/> Und der HERR ging vor seinem Angesicht vorüber und rief: HERR, HERR, GOTT, barmherzig und gnädig und geduldig und von großer Gnade und Treue!</l><l xml:id="JG48628" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDG" TEIform="anchor"/> der da bewahrt Gnade in tausend Glieder und vergibt Missetat, Übertretung und Sünde, und vor welchem niemand unschuldig ist; der die Missetat der Väter heimsucht auf Kinder und Kindeskinder bis ins dritte und vierte Glied.</l><l xml:id="JG48629" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDH" TEIform="anchor"/> Und Mose neigte sich eilend zu der Erde und betete an</l><l xml:id="JG48630" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDI" TEIform="anchor"/> und sprach: Habe ich, HERR, Gnade vor deinen Augen gefunden, so gehe der HERR mit uns; denn es ist ein halstarriges Volk, daß du unsrer Missetat und Sünde gnädig seist und lassest uns dein Erbe sein.</l><l xml:id="JG48631" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDAX" TEIform="anchor"/> Und er sprach: Siehe, ich will einen Bund machen vor allem deinem Volk und will Wunder tun, dergleichen nicht geschaffen sind in allen Landen und unter allen Völkern, und alles Volk, darunter du bist, soll sehen des HERRN Werk; denn wunderbar soll sein, was ich bei dir tun werde.</l><l xml:id="JG48632" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDAA" TEIform="anchor"/> Halte, was ich dir heute gebiete. Siehe, ich will vor dir her ausstoßen die Amoriter, Kanaaniter, Hethiter, Pheresiter, Heviter und Jebusiter.</l><l xml:id="JG48633" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDAB" TEIform="anchor"/> Hüte dich, daß du nicht einen Bund machest mit den Einwohnern des Landes, da du hineinkommst, daß sie dir nicht ein Fallstrick unter dir werden;</l><l xml:id="JG48634" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDAC" TEIform="anchor"/> sondern ihre Altäre sollst du umstürzen und ihre Götzen zerbrechen und ihre Haine ausrotten;</l><l xml:id="JG48635" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDAD" TEIform="anchor"/> denn du sollst keinen andern Gott anbeten. Denn der HERR heißt ein Eiferer; ein eifriger Gott ist er.</l><l xml:id="JG48636" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDAE" TEIform="anchor"/> Daß du nicht einen Bund mit des Landes Einwohnern machest, und wenn sie ihren Göttern nachlaufen und opfern ihren Göttern, sie dich nicht laden und du von ihrem Opfer essest,</l><l xml:id="JG48637" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDAF" TEIform="anchor"/> und daß du nehmest deinen Söhnen ihre Töchter zu Weibern und dieselben dann ihren Göttern nachlaufen und machen deine Söhne auch ihren Göttern nachlaufen.</l><l xml:id="JG48638" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDAG" TEIform="anchor"/> Du sollst dir keine gegossenen Götter machen.</l><l xml:id="JG48639" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDAH" TEIform="anchor"/> Das Fest der ungesäuerten Brote sollst du halten. Sieben Tage sollst du ungesäuertes Brot essen, wie ich dir geboten habe, um die Zeit des Monats Abib; denn im Monat Abib bist du aus Ägypten gezogen.</l><l xml:id="JG48640" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDAI" TEIform="anchor"/> Alles, was die Mutter bricht, ist mein; was männlich sein wird in deinem Vieh, das seine Mutter bricht, es sei Ochse oder Schaf.</l><l xml:id="JG48641" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDBX" TEIform="anchor"/> Aber den Erstling des Esels sollst du mit einem Schaf lösen. Wo du es aber nicht lösest, so brich ihm das Genick. Alle Erstgeburt unter deinen Söhnen sollst du lösen. Und daß niemand vor mir leer erscheine!</l><l xml:id="JG48642" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDBA" TEIform="anchor"/> Sechs Tage sollst du arbeiten; am siebenten Tage sollst du feiern, mit Pflügen und mit Ernten.</l><l xml:id="JG48643" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDBB" TEIform="anchor"/> Das Fest der Wochen sollst du halten mit den Erstlingen der Weizenernte, und das Fest der Einsammlung, wenn das Jahr um ist.</l><l xml:id="JG48644" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDBC" TEIform="anchor"/> Dreimal im Jahr soll alles, was männlich ist, erscheinen vor dem Herrscher, dem HERRN und Gott Israels.</l><l xml:id="JG48645" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDBD" TEIform="anchor"/> Wenn ich die Heiden vor dir ausstoßen und deine Grenze erweitern werde, soll niemand deines Landes begehren, die weil du hinaufgehst dreimal im Jahr, zu erscheinen vor dem HERRN, deinem Gott.</l><l xml:id="JG48646" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDBE" TEIform="anchor"/> Du sollst das Blut meines Opfers nicht opfern neben gesäuertem Brot, und das Opfer des Osterfestes soll nicht über Nacht bleiben bis an den Morgen.</l><l xml:id="JG48647" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDBF" TEIform="anchor"/> Die Erstlinge von den Früchten deines Ackers sollst du in das Haus des HERRN, deines Gottes, bringen. Du sollst das Böcklein nicht kochen in seiner Mutter Milch.</l><l xml:id="JG48648" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDBG" TEIform="anchor"/> Und der HERR sprach zu Mose: Schreib diese Worte: denn nach diesen Worten habe ich mit dir und mit Israel einen Bund gemacht.</l><l xml:id="JG48649" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDBH" TEIform="anchor"/> Und er war allda bei dem HERRN vierzig Tage und vierzig Nächte und aß kein Brot und trank kein Wasser. Und er schrieb auf die Tafeln die Worte des Bundes, die Zehn Worte.</l><l xml:id="JG48650" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDBI" TEIform="anchor"/> Da nun Mose vom Berge Sinai ging, hatte er die zwei Tafeln des Zeugnisses in seiner Hand und wußte nicht, daß die Haut seines Angesichts glänzte davon, daß er mit ihm geredet hatte.</l><l xml:id="JG48651" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDCX" TEIform="anchor"/> Und da Aaron und alle Kinder Israel sahen, daß die Haut seines Angesichts glänzte, fürchteten sie sich, zu ihm zu nahen.</l><l xml:id="JG48652" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDCA" TEIform="anchor"/> Da rief sie Mose; und sie wandten sich zu ihm, Aaron und alle Obersten der Gemeinde; und er redete mit ihnen.</l><l xml:id="JG48653" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDCB" TEIform="anchor"/> Darnach nahten alle Kinder Israel zu ihm. Und er gebot ihnen alles, was der HERR mit ihm geredet hatte auf dem Berge Sinai.</l><l xml:id="JG48654" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDCC" TEIform="anchor"/> Und da er solches alles mit ihnen geredet hatte, legte er eine Decke auf sein Angesicht.</l><l xml:id="JG48655" n="34" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDCD" TEIform="anchor"/> Und wenn er hineinging vor den HERRN, mit ihm zu reden, tat er die Decke ab, bis er wieder herausging. Und wenn er herauskam und redete mit den Kindern Israel, was ihm geboten war,</l><l xml:id="JG48656" n="35" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCDCE" TEIform="anchor"/> so sahen dann die Kinder Israel sein Angesicht an, daß die Haut seines Angesichts glänzte; so tat er wieder die Decke auf sein Angesicht, bis er wieder hineinging, mit ihm zu reden.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48657" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  35. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48658" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEA" TEIform="anchor"/> Und Mose versammelte die ganze Gemeinde der Kinder Israel und sprach zu ihnen: Das ist's, was der HERR geboten hat, das ihr tun sollt:</l><l xml:id="JG48659" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEB" TEIform="anchor"/> Sechs Tage sollt ihr arbeiten; den siebenten Tag aber sollt ihr heilig halten als einen Sabbat der Ruhe des HERRN. Wer an dem arbeitet, soll sterben.</l><l xml:id="JG48660" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEC" TEIform="anchor"/> Ihr sollt kein Feuer anzünden am Sabbattag in allen euren Wohnungen.</l><l xml:id="JG48661" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCED" TEIform="anchor"/> Und Mose sprach zu der ganzen Gemeinde der Kinder Israel: Das ist's, was der HERR geboten hat:</l><l xml:id="JG48662" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEE" TEIform="anchor"/> Gebt unter euch ein Hebopfer dem HERRN, also daß das Hebopfer des HERRN ein jeglicher willig bringe, Gold, Silber, Erz,</l><l xml:id="JG48663" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEF" TEIform="anchor"/> blauen und roten Purpur, Scharlach, weiße Leinwand und Ziegenhaar,</l><l xml:id="JG48664" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEG" TEIform="anchor"/> rötliche Widderfelle, Dachsfelle und Akazienholz,</l><l xml:id="JG48665" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEH" TEIform="anchor"/> Öl zur Lampe und Spezerei zur Salbe und zu gutem Räuchwerk,</l><l xml:id="JG48666" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEI" TEIform="anchor"/> Onyxsteine und eingefaßte Steine zum Leibrock und zum Amtschild.</l><l xml:id="JG48667" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEAX" TEIform="anchor"/> Und wer unter euch verständig ist, der komme und mache, was der HERR geboten hat:</l><l xml:id="JG48668" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEAA" TEIform="anchor"/> nämlich die Wohnung mit ihrer Hütte und Decke, Haken, Brettern, Riegeln, Säulen und Füßen;</l><l xml:id="JG48669" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEAB" TEIform="anchor"/> die Lade mit ihren Stangen, den Gnadenstuhl und Vorhang;</l><l xml:id="JG48670" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEAC" TEIform="anchor"/> den Tisch mit seinen Stangen und allem seinem Geräte und die Schaubrote;</l><l xml:id="JG48671" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEAD" TEIform="anchor"/> den Leuchter, zu leuchten, und sein Gerät und seine Lampen und das Öl zum Licht;</l><l xml:id="JG48672" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEAE" TEIform="anchor"/> den Räucheraltar mit seinen Stangen, die Salbe und Spezerei zum Räuchwerk; das Tuch vor der Wohnung Tür;</l><l xml:id="JG48673" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEAF" TEIform="anchor"/> den Brandopferaltar mit seinem ehernen Gitter, Stangen und allem seinem Geräte; das Handfaß mit seinem Fuße;</l><l xml:id="JG48674" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEAG" TEIform="anchor"/> den Umhang des Vorhofs mit seinen Säulen und Füßen und das Tuch des Tors am Vorhof;</l><l xml:id="JG48675" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEAH" TEIform="anchor"/> die Nägel der Wohnung und des Vorhofs mit ihren Seilen;</l><l xml:id="JG48676" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEAI" TEIform="anchor"/> die Kleider des Amts zum Dienst im Heiligen, die heiligen Kleider Aarons, des Priesters, mit den Kleidern seiner Söhne zum Priestertum.</l><l xml:id="JG48677" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEBX" TEIform="anchor"/> Da ging die ganze Gemeinde der Kinder Israel aus von Mose.</l><l xml:id="JG48678" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEBA" TEIform="anchor"/> Und alle, die es gern und willig gaben, kamen und brachten das Hebopfer dem HERRN zum Werk der Hütte des Stifts und zu allem ihren Dienst und zu den heiligen Kleidern.</l><l xml:id="JG48679" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEBB" TEIform="anchor"/> Es brachten aber beide, Mann und Weib, wer's willig tat, Spangen, Ohrringe, Ringe und Geschmeide und allerlei goldenes Gerät. Dazu brachte jedermann Gold zum Webeopfer dem HERRN.</l><l xml:id="JG48680" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEBC" TEIform="anchor"/> Und wer bei sich fand blauen und roten Purpur, Scharlach, weiße Leinwand, Ziegenhaar, rötliche Widderfelle und Dachsfelle, der brachte es.</l><l xml:id="JG48681" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEBD" TEIform="anchor"/> Und wer Silber und Erz hob, der brachte es zur Hebe dem HERRN. Und wer Akazienholz bei sich fand, der brachte es zu allerlei Werk des Gottesdienstes.</l><l xml:id="JG48682" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEBE" TEIform="anchor"/> Und welche verständige Weiber waren, die spannen mit ihren Händen und brachten ihr Gespinnst, blauen und roten Purpur, Scharlach und weiße Leinwand.</l><l xml:id="JG48683" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEBF" TEIform="anchor"/> Und welche Weiber solche Arbeit konnten und willig dazu waren, die spannen Ziegenhaare.</l><l xml:id="JG48684" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEBG" TEIform="anchor"/> Die Fürsten aber brachten Onyxsteine und eingefaßte Steine zum Leibrock und zum Schild</l><l xml:id="JG48685" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEBH" TEIform="anchor"/> und Spezerei und Öl zu den Lichtern und zur Salbe und zum guten Räuchwerk.</l><l xml:id="JG48686" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCEBI" TEIform="anchor"/> Also brachte die Kinder Israel willig, beide, Mann und Weib, zu allerlei Werk, das der HERR geboten hatte durch Mose, daß man's machen sollte.</l><l xml:id="JG48687" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCECX" TEIform="anchor"/> Und Mose sprach zu den Kindern Israel: Sehet, der HERR hat mit Namen berufen den Bezaleel, den Sohn Uris, des Sohnes Hur, vom Stamme Juda,</l><l xml:id="JG48688" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCECA" TEIform="anchor"/> und hat ihn erfüllt mit dem Geist Gottes, daß er weise, verständig, geschickt sei zu allerlei Werk,</l><l xml:id="JG48689" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCECB" TEIform="anchor"/> kunstreich zu arbeiten an Gold, Silber und Erz,</l><l xml:id="JG48690" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCECC" TEIform="anchor"/> Edelsteine zu schneiden und einzusetzen, Holz zu zimmern, zu machen allerlei kunstreiche Arbeit.</l><l xml:id="JG48691" n="34" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCECD" TEIform="anchor"/> Und hat ihm ins Herz gegeben, zu unterweisen, ihm und Oholiab, dem Sohn Ahisamachs, vom Stamme Dan.</l><l xml:id="JG48692" n="35" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCECE" TEIform="anchor"/> Er hat ihr Herz mit Weisheit erfüllt, zu machen allerlei Werk, zu schneiden, zu wirken und zu sticken mit blauem und rotem Purpur, Scharlach und weißer Leinwand, und mit Weben, daß sie machen allerlei Werk und kunstreiche Arbeit erfinden.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48693" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  36. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48694" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFA" TEIform="anchor"/> Da arbeiteten Bezaleel und Oholiab und alle weisen Männer, denen der HERR Weisheit und Verstand gegeben hatte, zu wissen, wie sie allerlei Werk machen sollten zum Dienst des Heiligtums, nach allem, was der HERR geboten hatte.</l><l xml:id="JG48695" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFB" TEIform="anchor"/> Und Mose berief den Bezaleel und Oholiab und alle weisen Männer, denen der HERR Weisheit gegeben hatte in ihr Herz, alle, die sich freiwillig erboten und hinzutraten, zu arbeiten an dem Werke.</l><l xml:id="JG48696" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFC" TEIform="anchor"/> Und sie nahmen zu sich von Mose alle Hebe, die die Kinder Israel brachten zu dem Werke des Dienstes des Heiligtums, daß es gemacht würde. Denn sie brachten alle Morgen ihre willige Gabe zu ihm.</l><l xml:id="JG48697" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFD" TEIform="anchor"/> Da kamen alle Weisen, die am Werk des Heiligtums arbeiteten, ein jeglicher von seinem Werk, das sie machten,</l><l xml:id="JG48698" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFE" TEIform="anchor"/> und sprachen zu Mose: Das Volk bringt zu viel, mehr denn zum Werk dieses Dienstes not ist, das der HERR zu machen geboten hat.</l><l xml:id="JG48699" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFF" TEIform="anchor"/> Da gebot Mose, daß man rufen ließ durchs Lager: Niemand tue mehr zur Hebe des Heiligtums. Da hörte das Volk auf zu bringen.</l><l xml:id="JG48700" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFG" TEIform="anchor"/> Denn des Dinges war genug zu allerlei Werk, das zu machen war, und noch übrig.</l><l xml:id="JG48701" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFH" TEIform="anchor"/> Also machten alle weisen Männer unter den Arbeitern am Werk die Wohnung, zehn Teppiche von gezwirnter weißer Leinwand, blauem und rotem Purpur und Scharlach, und Cherubim daran von kunstreicher Arbeit.</l><l xml:id="JG48702" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFI" TEIform="anchor"/> Die Länge eines Teppichs war achtundzwanzig Ellen und die Breite vier Ellen, und waren alle in einem Maß.</l><l xml:id="JG48703" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFAX" TEIform="anchor"/> Und er fügte je fünf Teppiche zu einem Stück zusammen, einen an den andern.</l><l xml:id="JG48704" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFAA" TEIform="anchor"/> Und machte blaue Schleifen an jegliches Stück am Rande, wo die zwei Stücke sollten zusammengeheftet werden,</l><l xml:id="JG48705" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFAB" TEIform="anchor"/> fünfzig Schleifen an jegliches Stück, daß eine Schleife der anderen gegenüberstünde.</l><l xml:id="JG48706" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFAC" TEIform="anchor"/> Und machte fünfzig goldene Haken und heftete die Teppiche mit den Haken einen an den andern zusammen, daß es eine Wohnung würde.</l><l xml:id="JG48707" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFAD" TEIform="anchor"/> Und er machte elf Teppiche von Ziegenhaaren, zur Hütte über die Wohnung,</l><l xml:id="JG48708" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFAE" TEIform="anchor"/> dreißig Ellen lang und vier Ellen breit, alle in einem Maß.</l><l xml:id="JG48709" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFAF" TEIform="anchor"/> Und fügte ihrer fünf zusammen auf einen Teil und sechs zusammen auf den andern Teil.</l><l xml:id="JG48710" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFAG" TEIform="anchor"/> Und machte fünfzig Schleifen an jegliches Stück am Rande, wo die Stücke sollten zusammengeheftet werden.</l><l xml:id="JG48711" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFAH" TEIform="anchor"/> Und machte je fünfzig eherne Haken, daß die Hütte damit zusammen in eins gefügt würde.</l><l xml:id="JG48712" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFAI" TEIform="anchor"/> Und machte eine Decke über die Hütte von rötlichen Widderfellen und über die noch eine Decke von Dachsfellen.</l><l xml:id="JG48713" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFBX" TEIform="anchor"/> Und machte Bretter zur Wohnung von Akazienholz, die stehen sollten,</l><l xml:id="JG48714" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFBA" TEIform="anchor"/> ein jegliches zehn Ellen lang und anderthalb Ellen breit</l><l xml:id="JG48715" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFBB" TEIform="anchor"/> und an jeglichem zwei Zapfen, damit eins an das andere gesetzt würde. Also machte er alle Bretter zur Wohnung,</l><l xml:id="JG48716" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFBC" TEIform="anchor"/> daß der Bretter zwanzig gegen Mittag standen.</l><l xml:id="JG48717" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFBD" TEIform="anchor"/> Und machte vierzig silberne Füße darunter, unter jeglich Brett zwei Füße an seine zwei Zapfen.</l><l xml:id="JG48718" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFBE" TEIform="anchor"/> Also zur andern Seite der Wohnung, gegen Mitternacht, machte er auch zwanzig Bretter</l><l xml:id="JG48719" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFBF" TEIform="anchor"/> mit vierzig silbernen Füßen, unter jeglichem Brett zwei Füße.</l><l xml:id="JG48720" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFBG" TEIform="anchor"/> Aber hinten an der Wohnung, gegen Abend, machte er sechs Bretter</l><l xml:id="JG48721" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFBH" TEIform="anchor"/> und zwei andere hinten an den zwei Ecken der Wohnung,</l><l xml:id="JG48722" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFBI" TEIform="anchor"/> daß ein jegliches der beiden sich mit seinem Eckbrett von untenauf gesellte und oben am Haupt zusammenkäme mit einer Klammer,</l><l xml:id="JG48723" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFCX" TEIform="anchor"/> daß der Bretter acht würden und sechzehn silberne Füße, unter jeglichem zwei Füße.</l><l xml:id="JG48724" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFCA" TEIform="anchor"/> Und er machte Riegel von Akazienholz, fünf zu den Brettern auf der einen Seite der Wohnung</l><l xml:id="JG48725" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFCB" TEIform="anchor"/> und fünf auf der andern Seite und fünf hintenan, gegen Abend.</l><l xml:id="JG48726" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFCC" TEIform="anchor"/> Und machte den mittleren Riegel, daß er mitten an den Brettern hindurchgestoßen würde von einem Ende zum andern.</l><l xml:id="JG48727" n="34" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFCD" TEIform="anchor"/> Und überzog die Bretter mit Gold; aber ihre Ringe machte er von Gold, daß man die Riegel darein täte, und überzog die Riegel mit Gold.</l><l xml:id="JG48728" n="35" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFCE" TEIform="anchor"/> Und machte den Vorhang mit dem Cherubim daran künstlich von blauem und rotem Purpur, Scharlach und gezwirnter weißer Leinwand.</l><l xml:id="JG48729" n="36" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFCF" TEIform="anchor"/> Und machte zu demselben vier Säulen von Akazienholz und überzog sie mit Gold, und ihre Haken von Gold; und goß dazu vier silberne Füße.</l><l xml:id="JG48730" n="37" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFCG" TEIform="anchor"/> Und machte ein Tuch in der Tür der Hütte von blauem und rotem Purpur, Scharlach und gezwirnter weißer Leinwand, gestickt,</l><l xml:id="JG48731" n="38" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCFCH" TEIform="anchor"/> und fünf Säulen dazu mit ihren Haken, und überzog ihre Köpfe und Querstäbe mit Gold und fünf eherne Füße daran.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48732" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  37. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48733" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGA" TEIform="anchor"/> Und Bezaleel machte die Lade von Akazienholz, dritthalb Ellen lang, anderthalb Ellen breit und hoch,</l><l xml:id="JG48734" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGB" TEIform="anchor"/> und überzog sie mit feinem Golde inwendig und auswendig und machte ihr einen goldenen Kranz umher.</l><l xml:id="JG48735" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGC" TEIform="anchor"/> Und goß vier goldene Ringe an ihre vier Ecken, auf jeglicher Seite zwei.</l><l xml:id="JG48736" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGD" TEIform="anchor"/> Und machte Stangen von Akazienholz und überzog sie mit Gold</l><l xml:id="JG48737" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGE" TEIform="anchor"/> und tat sie in die Ringe an der Lade Seiten, daß man sie tragen konnte.</l><l xml:id="JG48738" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGF" TEIform="anchor"/> Und machte den Gnadenstuhl von feinem Golde, dritthalb Ellen lang und anderthalb Ellen breit.</l><l xml:id="JG48739" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGG" TEIform="anchor"/> Und machte zwei Cherubim von getriebenem Golde an die zwei Enden des Gnadenstuhls,</l><l xml:id="JG48740" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGH" TEIform="anchor"/> einen Cherub an diesem Ende, den andern an jenem Ende.</l><l xml:id="JG48741" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGI" TEIform="anchor"/> Und die Cherubim breiteten ihre Flügel aus von obenher und deckten damit den Gnadenstuhl; und ihre Antlitze standen gegeneinander und sahen auf den Gnadenstuhl.</l><l xml:id="JG48742" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGAX" TEIform="anchor"/> Und er machte den Tisch von Akazienholz, zwei Ellen lang, eine Elle breit und anderthalb Ellen hoch,</l><l xml:id="JG48743" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGAA" TEIform="anchor"/> und überzog ihn mit feinem Golde und machte ihm einen goldenen Kranz umher.</l><l xml:id="JG48744" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGAB" TEIform="anchor"/> Und machte ihm eine Leiste umher, eine Handbreit hoch, und machte einen goldenen Kranz um die Leiste her.</l><l xml:id="JG48745" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGAC" TEIform="anchor"/> Und goß dazu vier goldene Ringe und tat sie an die vier Ecken an seinen vier Füßen,</l><l xml:id="JG48746" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGAD" TEIform="anchor"/> hart an der Leiste, daß die Stangen darin wären, daran man den Tisch trüge.</l><l xml:id="JG48747" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGAE" TEIform="anchor"/> Und machte die Stangen von Akazienholz und überzog sie mit Gold, daß man den Tisch damit trüge.</l><l xml:id="JG48748" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGAF" TEIform="anchor"/> Und machte auch von feinem Golde das Gerät auf den Tisch: Schüsseln und Löffel, Kannen und Schalen, darin man das Trankopfer darbrächte.</l><l xml:id="JG48749" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGAG" TEIform="anchor"/> Und er machte den Leuchter von feinem, getriebenem Golde. Daran war der Schaft mit Röhren, Schalen, Knäufen und Blumen.</l><l xml:id="JG48750" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGAH" TEIform="anchor"/> Sechs Röhren gingen zu seinen Seiten aus, zu jeglicher Seite drei Röhren.</l><l xml:id="JG48751" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGAI" TEIform="anchor"/> Drei Schalen waren an jeglichem Rohr mit Knäufen und Blumen.</l><l xml:id="JG48752" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGBX" TEIform="anchor"/> An dem Leuchter aber waren vier Schalen mit Knäufen und Blumen,</l><l xml:id="JG48753" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGBA" TEIform="anchor"/> je ein Knauf unter zwei von den sechs Röhren, die aus ihm gingen,</l><l xml:id="JG48754" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGBB" TEIform="anchor"/> und die Knäufe und Röhren gingen aus ihm, und war alles aus getriebenem, feinem Gold.</l><l xml:id="JG48755" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGBC" TEIform="anchor"/> Und machte die sieben Lampen mit ihren Lichtschnäuzen und Löschnäpfen von feinem Gold.</l><l xml:id="JG48756" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGBD" TEIform="anchor"/> Aus einem Zentner feinen Goldes machte er ihn und all sein Gerät.</l><l xml:id="JG48757" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGBE" TEIform="anchor"/> Er machte auch den Räucheraltar von Akazienholz, eine Elle lang und breit, gleich viereckig, und zwei Ellen hoch, mit seinen Hörnern,</l><l xml:id="JG48758" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGBF" TEIform="anchor"/> und überzog ihn mit feinem Golde, sein Dach und seine Wände ringsumher und seine Hörner, und machte ihm einen Kranz umher von Gold</l><l xml:id="JG48759" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGBG" TEIform="anchor"/> und zwei goldene Ringe unter dem Kranz zu beiden Seiten, daß man Stangen darein täte und ihn damit trüge.</l><l xml:id="JG48760" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGBH" TEIform="anchor"/> Aber die Stangen machte er von Akazienholz und überzog sie mit Gold.</l><l xml:id="JG48761" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCGBI" TEIform="anchor"/> Und er machte die heilige Salbe und Räuchwerk von reiner Spezerei nach der Kunst des Salbenbereiters.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48762" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  38. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48763" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHA" TEIform="anchor"/> Und er machte den Brandopferaltar von Akazienholz, fünf Ellen lang und breit, gleich viereckig, und drei Ellen hoch.</l><l xml:id="JG48764" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHB" TEIform="anchor"/> Und machte vier Hörner, die aus ihm gingen auf seinen vier Ecken, und überzog sie mit Erz.</l><l xml:id="JG48765" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHC" TEIform="anchor"/> Und machte allerlei Geräte zu dem Altar: Aschentöpfe, Schaufeln, Becken, Gabeln, Kohlenpfannen, alles aus Erz.</l><l xml:id="JG48766" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHD" TEIform="anchor"/> Und machte am Altar ein Gitter wie ein Netz von Erz umher, von untenauf bis an die Hälfte des Altars.</l><l xml:id="JG48767" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHE" TEIform="anchor"/> Und goß vier Ringe an die vier Enden des ehernen Gitters für die Stangen.</l><l xml:id="JG48768" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHF" TEIform="anchor"/> Dieselben machte er aus Akazienholz und überzog sie mit Erz</l><l xml:id="JG48769" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHG" TEIform="anchor"/> und tat sie in die Ringe an den Seiten des Altars, daß man ihn damit trüge; und machte ihn inwendig hohl.</l><l xml:id="JG48770" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHH" TEIform="anchor"/> Und machte ein Handfaß von Erz und seinen Fuß auch von Erz aus Spiegeln der Weiber, die vor der Tür der Hütte des Stifts dienten.</l><l xml:id="JG48771" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHI" TEIform="anchor"/> Und er machte den Vorhof: Gegen Mittag mit einem Umhang, hundert Ellen lang, von gezwirnter weißer Leinwand,</l><l xml:id="JG48772" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHAX" TEIform="anchor"/> mit seinen zwanzig Säulen und zwanzig Füßen von Erz, aber ihre Haken und Querstäbe von Silber;</l><l xml:id="JG48773" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHAA" TEIform="anchor"/> desgleichen gegen Mitternacht hundert Ellen mit zwanzig Säulen und zwanzig Füßen von Erz, aber ihre Haken und Querstäbe von Silber;</l><l xml:id="JG48774" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHAB" TEIform="anchor"/> gegen Abend aber fünfzig Ellen mit zehn Säulen und zehn Füßen, aber ihre Haken und Querstäbe von Silber;</l><l xml:id="JG48775" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHAC" TEIform="anchor"/> gegen Morgen auch fünfzig Ellen;</l><l xml:id="JG48776" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHAD" TEIform="anchor"/> fünfzehn Ellen auf einer Seite mit drei Säulen und drei Füßen,</l><l xml:id="JG48777" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHAE" TEIform="anchor"/> und auf der andern Seite auch fünfzehn Ellen mit drei Säulen und drei Füßen, daß ihrer so viele waren an der einen Seite des Tors am Vorhofe als an der andern.</l><l xml:id="JG48778" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHAF" TEIform="anchor"/> Alle Umhänge des Vorhofs waren von gezwirnter weißer Leinwand</l><l xml:id="JG48779" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHAG" TEIform="anchor"/> und die Füße der Säulen von Erz und ihre Haken und Querstäbe von Silber, also daß ihre Köpfe überzogen waren mit Silber. Und ihre Querstäbe waren silbern an allen Säulen des Vorhofs.</l><l xml:id="JG48780" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHAH" TEIform="anchor"/> Und das Tuch in dem Tor des Vorhofs machte er gestickt von blauem und rotem Purpur, Scharlach und gezwirnter weißer Leinwand, zwanzig Ellen lang und fünf Ellen hoch, nach dem Maß der Umhänge des Vorhofs.</l><l xml:id="JG48781" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHAI" TEIform="anchor"/> Dazu vier Säulen und vier Füße von Erz, und ihre Haken von Silber und ihre Köpfe und ihre Querstäbe überzogen mit Silber.</l><l xml:id="JG48782" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHBX" TEIform="anchor"/> Und alle Nägel der Wohnung und des Vorhofs ringsherum waren von Erz.</l><l xml:id="JG48783" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHBA" TEIform="anchor"/> Das ist nun die Summe zu der Wohnung des Zeugnisses, die gezählt ward, wie Mose geboten hatte, durch den Dienst der Leviten unter der Hand Ithamars, des Sohnes Aarons, des Priesters.</l><l xml:id="JG48784" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHBB" TEIform="anchor"/> Bezaleel, der Sohn Uris, des Sohnes Hur, vom Stamme Juda, machte alles, wie der HERR dem Mose geboten hatte,</l><l xml:id="JG48785" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHBC" TEIform="anchor"/> und mit ihm Oholiab, der Sohn Ahisamachs, vom Stamme Dan, ein Meister zu schneiden, zu wirken und zu sticken mit blauem und rotem Purpur, Scharlach und weißer Leinwand.</l><l xml:id="JG48786" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHBD" TEIform="anchor"/> Alles Gold, das verarbeitet ist in diesem ganzen Werk des Heiligtums, das zum Webeopfer gegeben ward, ist neunundzwanzig Zentner siebenhundertunddreißig Lot nach dem Lot des Heiligtums.</l><l xml:id="JG48787" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHBE" TEIform="anchor"/> Des Silbers aber, das von der Gemeinde kam, war hundert Zentner tausendsiebenhundertfünfzig Lot nach dem Lot des Heiligtums:</l><l xml:id="JG48788" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHBF" TEIform="anchor"/> so manch Haupt, so manch halbes Lot nach dem Lot des Heiligtums, von allen, die gezählt wurden von zwanzig Jahren an und darüber, sechshundertmaltausend dreitausend fünfhundertundfünfzig.</l><l xml:id="JG48789" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHBG" TEIform="anchor"/> Aus den hundert Zentnern Silber goß man die Füße des Heiligtums und die Füße des Vorhangs, hundert Füße aus hundert Zentnern, je einen Zentner zum Fuß.</l><l xml:id="JG48790" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHBH" TEIform="anchor"/> Aber aus tausend siebenhundert und fünfundsiebzig Loten wurden gemacht der Säulen Haken, und ihre Köpfe überzogen und ihre Querstäbe.</l><l xml:id="JG48791" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHBI" TEIform="anchor"/> Das Webeopfer aber des Erzes war siebzig Zentner zweitausendvierhundert Lot.</l><l xml:id="JG48792" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHCX" TEIform="anchor"/> Daraus wurden gemacht die Füße in der Tür der Hütte des Stifts und der eherne Altar und das eherne Gitter daran und alle Geräte des Altars,</l><l xml:id="JG48793" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCHCA" TEIform="anchor"/> dazu die Füße des Vorhofs ringsherum und die Füße des Tores am Vorhofe, alle Nägel der Wohnung und alle Nägel des Vorhofs ringsherum.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48794" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  39. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48795" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIA" TEIform="anchor"/> Aber von dem blauen und roten Purpur und dem Scharlach machten sie Aaron Amtskleider, zu dienen im Heiligtum, wie der HERR Mose geboten hatte.</l><l xml:id="JG48796" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIB" TEIform="anchor"/> Und er machte den Leibrock von Gold, blauem und rotem Purpur, Scharlach und gezwirnter weißer Leinwand.</l><l xml:id="JG48797" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIC" TEIform="anchor"/> Und sie schlugen das Gold und schnitten's zu Faden, daß man's künstlich wirken konnte unter den blauen und roten Purpur, Scharlach und weiße Leinwand.</l><l xml:id="JG48798" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCID" TEIform="anchor"/> Schulterstücke machten sie an ihm, die zusammengingen, und an beiden Enden ward er zusammengebunden.</l><l xml:id="JG48799" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIE" TEIform="anchor"/> Und sein Gurt war nach derselben Kunst und Arbeit von Gold, blauem und rotem Purpur, Scharlach und gezwirnter weißer Leinwand, wie der HERR dem Mose geboten hatte.</l><l xml:id="JG48800" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIF" TEIform="anchor"/> Und sie machten zwei Onyxsteine, umher gefaßt mit Gold, gegraben durch die Steinschneider mit den Namen der Kinder Israel;</l><l xml:id="JG48801" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIG" TEIform="anchor"/> und er heftete sie auf die Schulterstücke des Leibrocks, daß es Steine seien zum Gedächtnis der Kinder Israel, wie der HERR dem Mose geboten hatte.</l><l xml:id="JG48802" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIH" TEIform="anchor"/> Und sie machten das Schild nach der Kunst und dem Werk des Leibrocks von Gold, blauem und rotem Purpur, Scharlach und gezwirnter weißer Leinwand,</l><l xml:id="JG48803" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCII" TEIform="anchor"/> daß es viereckig und zwiefach war, eine Spanne lang und breit.</l><l xml:id="JG48804" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIAX" TEIform="anchor"/> Und füllten es mit vier Reihen Steinen: die erste Reihe war ein Sarder, Topas und Smaragd;</l><l xml:id="JG48805" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIAA" TEIform="anchor"/> die andere ein Rubin, Saphir und Demant;</l><l xml:id="JG48806" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIAB" TEIform="anchor"/> die dritte ein Lynkurer, Achat und Amethyst;</l><l xml:id="JG48807" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIAC" TEIform="anchor"/> die vierte ein Türkis, Onyx und Jaspis, umher gefaßt mit Gold in allen Reihen.</l><l xml:id="JG48808" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIAD" TEIform="anchor"/> Und die Steine standen nach den zwölf Namen der Kinder Israel, gegraben durch die Steinschneider, daß auf einem jeglichen ein Name stand nach den zwölf Stämmen.</l><l xml:id="JG48809" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIAE" TEIform="anchor"/> Und sie machten am Schild Ketten mit zwei Enden von feinem Golde</l><l xml:id="JG48810" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIAF" TEIform="anchor"/> und zwei goldene Fassungen und zwei goldene Ringe und hefteten die zwei Ringe auf die zwei Ecken des Schildes.</l><l xml:id="JG48811" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIAG" TEIform="anchor"/> Und die zwei goldenen Ketten taten sie in die zwei Ringe auf den Ecken des Schildes.</l><l xml:id="JG48812" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIAH" TEIform="anchor"/> Aber die zwei Enden der Ketten taten sie an die zwei Fassungen und hefteten sie auf die Schulterstücke des Leibrocks vornehin.</l><l xml:id="JG48813" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIAI" TEIform="anchor"/> Und machten zwei andere goldene Ringe und hefteten sie an die zwei andern Ecken des Schildes an seinen Rand, inwendig gegen den Leibrock.</l><l xml:id="JG48814" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIBX" TEIform="anchor"/> Und sie machten zwei andere goldene Ringe, die taten sie unten an die zwei Schulterstücke vorn am Leibrock, wo er zusammengeht, oben über dem Gurt des Leibrocks,</l><l xml:id="JG48815" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIBA" TEIform="anchor"/> daß das Schild mit seinen Ringen an die Ringe des Leibrocks geknüpft würde mit einer blauen Schnur, daß es über dem Gurt des Leibrocks hart anläge und nicht vom Leibrock los würde, wie der HERR dem Mose geboten hatte.</l><l xml:id="JG48816" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIBB" TEIform="anchor"/> Und machte einen Purpurrock zum Leibrock, gewirkt, ganz von blauem Purpur,</l><l xml:id="JG48817" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIBC" TEIform="anchor"/> und sein Loch oben mitteninne und eine Borte ums Loch her gefaltet, daß er nicht zerrisse.</l><l xml:id="JG48818" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIBD" TEIform="anchor"/> Und sie machten an seinen Saum Granatäpfel von blauem und rotem Purpur, Scharlach und gezwirnter weißer Leinwand.</l><l xml:id="JG48819" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIBE" TEIform="anchor"/> Und machten Schellen von feinem Golde; die taten sie zwischen die Granatäpfel ringsumher am Saum des Purpurrocks,</l><l xml:id="JG48820" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIBF" TEIform="anchor"/> je ein Granatapfel und eine Schelle um und um am Saum, darin zu dienen, wie der HERR dem Mose geboten hatte.</l><l xml:id="JG48821" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIBG" TEIform="anchor"/> Und sie machten auch die engen Röcke, von weißer Leinwand gewirkt, Aaron und seinen Söhnen,</l><l xml:id="JG48822" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIBH" TEIform="anchor"/> und den Hut von weißer Leinwand und die schönen Hauben von weißer Leinwand und Beinkleider von gezwirnter weißer Leinwand</l><l xml:id="JG48823" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIBI" TEIform="anchor"/> und den gestickten Gürtel von gezwirnter weißer Leinwand, blauem und rotem Purpur und Scharlach, wie der HERR dem Mose geboten hatte.</l><l xml:id="JG48824" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCICX" TEIform="anchor"/> Sie machten auch das Stirnblatt, die heilige Krone, von feinem Gold, und gruben Schrift darein: Heilig dem HERRN.</l><l xml:id="JG48825" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCICA" TEIform="anchor"/> Und banden eine blaue Schnur daran, daß sie an den Hut von obenher geheftet würde, wie der HERR dem Mose geboten hatte.</l><l xml:id="JG48826" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCICB" TEIform="anchor"/> Also ward vollendet das ganze Werk der Wohnung der Hütte des Stifts. Und die Kinder Israel taten alles, was der HERR dem Mose geboten hatte.</l><l xml:id="JG48827" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCICC" TEIform="anchor"/> Und sie brachten die Wohnung zu Mose: die Hütte und alle ihre Geräte, Haken, Bretter, Riegel, Säulen, Füße,</l><l xml:id="JG48828" n="34" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCICD" TEIform="anchor"/> die Decke von rötlichen Widderfellen, die Decke von Dachsfellen und den Vorhang;</l><l xml:id="JG48829" n="35" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCICE" TEIform="anchor"/> die Lade des Zeugnisses mit ihren Stangen, den Gnadenstuhl;</l><l xml:id="JG48830" n="36" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCICF" TEIform="anchor"/> den Tisch und alle seine Geräte und die Schaubrote;</l><l xml:id="JG48831" n="37" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCICG" TEIform="anchor"/> den schönen Leuchter mit den Lampen zubereitet und allem seinen Geräte und Öl zum Licht;</l><l xml:id="JG48832" n="38" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCICH" TEIform="anchor"/> den Goldenen Altar und die Salbe und gutes Räuchwerk; das Tuch in der Hütte Tür;</l><l xml:id="JG48833" n="39" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCICI" TEIform="anchor"/> den ehernen Altar und sein ehernes Gitter mit seinen Stangen und allem seinem Geräte; das Handfaß mit seinem Fuß;</l><l xml:id="JG48834" n="40" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIDX" TEIform="anchor"/> die Umhänge des Vorhofs mit seinen Säulen und Füßen; das Tuch im Tor des Vorhofs mit seinen Seilen und Nägeln und allem Gerät zum Dienst der Wohnung der Hütte des Stifts;</l><l xml:id="JG48835" n="41" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIDA" TEIform="anchor"/> die Amtskleider des Priesters Aaron, zu dienen im Heiligtum, und die Kleider seiner Söhne, daß sie Priesteramt täten.</l><l xml:id="JG48836" n="42" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIDB" TEIform="anchor"/> Alles, wie der HERR dem Mose geboten hatte, taten die Kinder Israel an allem diesem Dienst.</l><l xml:id="JG48837" n="43" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSCIDC" TEIform="anchor"/> Und Mose sah an all dies Werk; und siehe, sie hatten es gemacht, wie der HERR geboten hatte. Und er segnete sie.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG48838" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Mose  40. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG48839" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXA" TEIform="anchor"/> Und der HERR redete mit Mose und sprach:</l><l xml:id="JG48840" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXB" TEIform="anchor"/> Du sollst die Wohnung der Hütte des Stifts aufrichten am ersten Tage des ersten Monats.</l><l xml:id="JG48841" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXC" TEIform="anchor"/> und sollst darein setzen die Lade des Zeugnisses und vor die Lade den Vorhang hängen.</l><l xml:id="JG48842" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXD" TEIform="anchor"/> Und sollst den Tisch darbringen und ihn zubereiten und den Leuchter darstellen und die Lampen darauf setzen.</l><l xml:id="JG48843" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXE" TEIform="anchor"/> Und sollst den goldenen Räucheraltar setzen vor die Lade des Zeugnisses und das Tuch in der Tür der Wohnung aufhängen.</l><l xml:id="JG48844" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXF" TEIform="anchor"/> Den Brandopferaltar aber sollst du setzen heraus vor die Tür der Wohnung der Hütte des Stifts,</l><l xml:id="JG48845" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXG" TEIform="anchor"/> und das Handfaß zwischen die Hütte des Stifts und den Altar, und Wasser darein tun,</l><l xml:id="JG48846" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXH" TEIform="anchor"/> und den Vorhof stellen umher, und das Tuch in der Tür des Vorhofs aufhängen.</l><l xml:id="JG48847" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXI" TEIform="anchor"/> Und sollst die Salbe nehmen, und die Wohnung und alles, was darin ist, salben; und sollst sie weihen mit allem ihrem Geräte, daß sie heilig sei.</l><l xml:id="JG48848" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXAX" TEIform="anchor"/> Und sollst den Brandopferaltar salben mit allem seinem Geräte, und weihen, daß er hochheilig sei.</l><l xml:id="JG48849" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXAA" TEIform="anchor"/> Sollst auch das Handfaß und seinen Fuß salben und weihen.</l><l xml:id="JG48850" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXAB" TEIform="anchor"/> Und sollst Aaron und seine Söhne vor die Tür der Hütte des Stifts führen und mit Wasser waschen,</l><l xml:id="JG48851" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXAC" TEIform="anchor"/> und Aaron die heiligen Kleider anziehen und ihn salben und weihen, daß er mein Priester sei;</l><l xml:id="JG48852" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXAD" TEIform="anchor"/> und seine Söhne auch herzuführen und ihnen die engen Röcke anziehen,</l><l xml:id="JG48853" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXAE" TEIform="anchor"/> und sie salben, wie du ihren Vater gesalbt hast, daß sie meine Priester seien. Und diese Salbung sollen sie haben zum ewigen Priestertum bei ihren Nachkommen.</l><l xml:id="JG48854" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXAF" TEIform="anchor"/> Und Mose tat alles, wie ihm der HERR geboten hatte.</l><l xml:id="JG48855" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXAG" TEIform="anchor"/> Also ward die Wohnung aufgerichtet im zweiten Jahr, am ersten Tage des ersten Monats.</l><l xml:id="JG48856" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXAH" TEIform="anchor"/> Und da Mose sie aufrichtete, setzte er die Füße und die Bretter und Riegel und richtete die Säulen auf</l><l xml:id="JG48857" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXAI" TEIform="anchor"/> und breitete die Hütte aus über der Wohnung und legte die Decke der Hütte obendarauf, wie der HERR ihm geboten hatte,</l><l xml:id="JG48858" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXBX" TEIform="anchor"/> und nahm das Zeugnis und legte es in die Lade und tat die Stangen an die Lade und tat den Gnadenstuhl oben auf die Lade</l><l xml:id="JG48859" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXBA" TEIform="anchor"/> und brachte die Lade in die Wohnung und hing den Vorhang vor die Lade des Zeugnisses, wie ihm der HERR geboten hatte,</l><l xml:id="JG48860" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXBB" TEIform="anchor"/> und setzte den Tisch in die Hütte des Stifts, an die Seite der Wohnung gegen Mitternacht, außen vor den Vorhang,</l><l xml:id="JG48861" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXBC" TEIform="anchor"/> und richtete Brot darauf zu vor dem HERRN, wie ihm der HERR geboten hatte,</l><l xml:id="JG48862" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXBD" TEIform="anchor"/> und setzte den Leuchter auch hinein, gegenüber dem Tisch, an die Seite der Wohnung gegen Mittag,</l><l xml:id="JG48863" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXBE" TEIform="anchor"/> und tat Lampen darauf vor dem HERRN, wie ihm der HERR geboten hatte,</l><l xml:id="JG48864" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXBF" TEIform="anchor"/> und setzte den goldenen Altar hinein vor den Vorhang</l><l xml:id="JG48865" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXBG" TEIform="anchor"/> und räucherte darauf mit gutem Räuchwerk, wie ihm der HERR geboten hatte,</l><l xml:id="JG48866" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXBH" TEIform="anchor"/> und hing das Tuch in die Tür der Wohnung.</l><l xml:id="JG48867" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXBI" TEIform="anchor"/> Aber den Brandopferaltar setzte er vor die Tür der Wohnung der Hütte des Stifts und opferte darauf Brandopfer und Speisopfer, wie ihm der HERR geboten hatte.</l><l xml:id="JG48868" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXCX" TEIform="anchor"/> Und das Handfaß setzte er zwischen die Hütte des Stifts und den Altar und tat Wasser darein zum Waschen.</l><l xml:id="JG48869" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXCA" TEIform="anchor"/> Und Mose, Aaron und seine Söhne wuschen ihre Hände und Füße darin.</l><l xml:id="JG48870" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXCB" TEIform="anchor"/> Denn sie müssen sich waschen, wenn sie in die Hütte des Stifts gehen oder hinzutreten zum Altar, wie ihm der HERR geboten hatte.</l><l xml:id="JG48871" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXCC" TEIform="anchor"/> Und er richtete den Vorhof auf um die Wohnung und um den Altar her und hing den Vorhang in das Tor des Vorhofs. Also vollendete Mose das ganze Werk.</l><l xml:id="JG48872" n="34" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXCD" TEIform="anchor"/> Da bedeckte die Wolke die Hütte des Stifts, und die Herrlichkeit des HERRN füllte die Wohnung.</l><l xml:id="JG48873" n="35" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXCE" TEIform="anchor"/> Und Mose konnte nicht in die Hütte des Stifts gehen, weil die Wolke darauf blieb und die Herrlichkeit des HERRN die Wohnung füllte.</l><l xml:id="JG48874" n="36" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXCF" TEIform="anchor"/> Und wenn die Wolke sich aufhob von der Wohnung, so zogen die Kinder Israel, solange sie reisten.</l><l xml:id="JG48875" n="37" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXCG" TEIform="anchor"/> Wenn sich aber die Wolke nicht aufhob, so zogen sie nicht bis an den Tag, da sie sich aufhob.</l><l xml:id="JG48876" n="38" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BMOSDXCH" TEIform="anchor"/> Denn die Wolke des HERRN war des Tages auf der Wohnung, und des Nachts war sie feurig vor den Augen des ganzen Hauses Israel, solange sie reisten.</l></lg></div4></div3></page>