<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BIBEL" num="19" base="3.3.2.21.11.24"><div3 xml:id="JG59184" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Das Buch Esther  </head><div4 xml:id="JG59185" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Esther   1. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG59186" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAA" TEIform="anchor"/> Zu den Zeiten Ahasveros (der da König war von Indien bis an Mohrenland über hundert und siebenundzwanzig Länder)</l><l xml:id="JG59187" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAB" TEIform="anchor"/> und da er auf seinem königlichen Stuhl saß zu Schloß Susan,</l><l xml:id="JG59188" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAC" TEIform="anchor"/> im dritten Jahr seines Königreichs, machte er bei sich ein Mahl allen seinen Fürsten und Knechten, den Gewaltigen in Persien und Medien, den Landpflegern und Obersten in seinen Ländern,</l><l xml:id="JG59189" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAD" TEIform="anchor"/> daß er sehen ließe den herrlichen Reichtum seines Königreichs und die köstliche Pracht seiner Majestät viele Tage lang, hundert und achtzig Tage.</l><l xml:id="JG59190" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAE" TEIform="anchor"/> Und da die Tage aus waren, machte der König ein Mahl allem Volk, das zu Schloß Susan war, Großen und Kleinen, sieben Tage lang im Hofe des Gartens am Hause des Königs.</l><l xml:id="JG59191" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAF" TEIform="anchor"/> Da hingen weiße, rote und blaue Tücher, mit leinenen und scharlachnen Seilen gefaßt, in silbernen Ringen auf Marmorsäulen. Die Bänke waren golden und silbern auf Pflaster von grünem, weißem, gelbem und schwarzen Marmor.</l><l xml:id="JG59192" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAG" TEIform="anchor"/> Und das Getränk trug man in goldenen Gefäßen und immer andern und andern Gefäßen, und königlichen Wein die Menge, wie denn der König vermochte.</l><l xml:id="JG59193" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAH" TEIform="anchor"/> Und man setzte niemand, was er trinken sollte; denn der König hatte allen Vorstehern befohlen, daß ein jeglicher sollte tun, wie es ihm wohl gefiel.</l><l xml:id="JG59194" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAI" TEIform="anchor"/> Und die Königin Vasthi machte auch ein Mahl für die Weiber im königlichen Hause des Königs Ahasveros.</l><l xml:id="JG59195" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAAX" TEIform="anchor"/> Und am siebenten Tage, da der König gutes Muts war vom Wein, hieß er Mehuman, Bistha, Harbona, Bigtha, Abagtha, Sethar und Charkas, die sieben Kämmerer, die vor dem König Ahasveros dienten,</l><l xml:id="JG59196" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAAA" TEIform="anchor"/> daß sie die Königin Vasthi holten vor den König mit der königlichen Krone, daß er den Völkern und Fürsten zeigte ihre Schöne; denn sie war schön.</l><l xml:id="JG59197" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAAB" TEIform="anchor"/> Aber die Königin Vasthi wollte nicht kommen nach dem Wort des Königs durch seine Kämmerer. Da ward der König sehr zornig, und sein Grimm entbrannte in ihm.</l><l xml:id="JG59198" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAAC" TEIform="anchor"/> Und der König sprach zu den Weisen, die sich auf die Zeiten verstanden (denn des Königs Sachen mußten geschehen vor allen, die sich auf Recht und Händel verstanden;</l><l xml:id="JG59199" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAAD" TEIform="anchor"/> die nächsten aber die bei ihm waren Charsena, Sethar, Admatha, Tharsis, Meres, Marsena und Memuchan, die sieben Fürsten der Perser und Meder, die das Angesicht des Königs sahen und saßen obenan im Königreich),</l><l xml:id="JG59200" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAAE" TEIform="anchor"/> was für ein Recht man an der Königin Vasthi tun sollte, darum daß sie nicht getan hatte nach dem Wort des Königs durch seine Kämmerer.</l><l xml:id="JG59201" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAAF" TEIform="anchor"/> Da sprach Memuchan vor dem König und den Fürsten: Die Königin Vasthi hat nicht allein an dem König übel getan, sondern auch an allen Fürsten und an allen Völkern in allen Landen des Königs Ahasveros.</l><l xml:id="JG59202" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAAG" TEIform="anchor"/> Denn es wird solche Tat der Königin auskommen zu allen Weibern, daß sie ihre Männer verachten vor ihren Augen und werden sagen: Der König Ahasveros hieß die Königin Vasthi vor sich kommen; aber sie wollte nicht.</l><l xml:id="JG59203" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAAH" TEIform="anchor"/> So werden nun die Fürstinnen in Persien und Medien auch so sagen zu allen Fürsten des Königs, wenn sie solche Tat der Königin hören; so wird sich Verachtens und Zorn genug erheben.</l><l xml:id="JG59204" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAAI" TEIform="anchor"/> Gefällt es dem König, so lasse man ein königlich Gebot von ihm ausgehen und schreiben nach der Perser und Meder Gesetz, welches man nicht darf übertreten: daß Vasthi nicht mehr vor den König Ahasveros komme, und der König gebe ihre königliche Würde einer andern, die besser ist denn sie.</l><l xml:id="JG59205" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERABX" TEIform="anchor"/> Und es erschalle dieser Befehl des Königs, den er geben wird, in sein ganzes Reich, welches groß ist, daß alle Weiber ihre Männer in Ehren halten, unter Großen und Kleinen.</l><l xml:id="JG59206" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERABA" TEIform="anchor"/> Das gefiel dem König und den Fürsten; und der König tat nach dem Wort Memuchans.</l><l xml:id="JG59207" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERABB" TEIform="anchor"/> Da wurden Briefe ausgesandt in alle Länder des Königs, in ein jegliches Land nach seiner Schrift und zu jeglichem Volk nach seiner Sprache: daß ein jeglicher Mann der Oberherr in seinem Hause sei und ließe reden nach der Sprache seines Volkes.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG59208" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Esther   2. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG59209" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBA" TEIform="anchor"/> Nach diesen Geschichten, da der Grimm des Königs Ahasveros sich gelegt hatte, gedachte er an Vasthi, was sie getan hatte und was über sie beschlossen war.</l><l xml:id="JG59210" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBB" TEIform="anchor"/> Da sprachen die Diener des Königs, die ihm dienten: Man suche dem König junge, schöne Jungfrauen,</l><l xml:id="JG59211" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBC" TEIform="anchor"/> und der König bestellte Männer in allen Landen seines Königreichs, daß sie allerlei junge, schöne Jungfrauen zusammenbringen gen Schloß Susan ins Frauenhaus unter der Hand Hegais, des Königs Kämmerers, der der Weiber wartet, und man gebe ihnen ihren Schmuck;</l><l xml:id="JG59212" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBD" TEIform="anchor"/> und welche Dirne dem König gefällt, die werde Königin an Vasthis Statt. Das gefiel dem König, und er tat also.</l><l xml:id="JG59213" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBE" TEIform="anchor"/> Es war aber ein jüdischer Mann zu Schloß Susan, der hieß Mardochai, ein Sohn Jairs, des Sohnes Simeis, des Sohnes des Kis, ein Benjaminiter,</l><l xml:id="JG59214" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBF" TEIform="anchor"/> der mit weggeführt war von Jerusalem, da Jechonja, der König Juda's, weggeführt ward, welchen Nebukadnezar, der König zu Babel, wegführte.</l><l xml:id="JG59215" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBG" TEIform="anchor"/> Und er war ein Vormund der Hadassa, das ist Esther, eine Tochter seines Oheims; denn sie hatte weder Vater noch Mutter. Und sie war eine schöne und feine Dirne. Und da ihr Vater und ihre Mutter starb, nahm sie Mardochai auf zur Tochter.</l><l xml:id="JG59216" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBH" TEIform="anchor"/> Da nun das Gebot und Gesetz des Königs laut ward und viel Dirnen zuhaufe gebracht wurden gen Schloß Susan unter die Hand Hegais, ward Esther auch genommen zu des Königs Hause unter die Hand Hegais, des Hüters der Weiber.</l><l xml:id="JG59217" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBI" TEIform="anchor"/> Und die Dirne gefiel ihm, und sie fand Barmherzigkeit vor ihm. Und er eilte mit ihrem Schmuck, daß er ihr ihren Teil gäbe und sieben feine Dirnen von des Königs Hause dazu. Und er tat sie mit ihren Dirnen an den besten Ort im Frauenhaus.</l><l xml:id="JG59218" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBAX" TEIform="anchor"/> Und Esther sagte ihm nicht an ihr Volk und ihre Freundschaft; denn Mardochai hatte ihr geboten, sie sollte es nicht ansagen.</l><l xml:id="JG59219" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBAA" TEIform="anchor"/> Und Mardochai wandelte alle Tage vor dem Hofe am Frauenhaus, daß er erführe, ob's Esther wohl ginge und was ihr geschehen würde.</l><l xml:id="JG59220" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBAB" TEIform="anchor"/> Wenn aber die bestimmte Zeit einer jeglichen Dirne kam, daß sie zum König Ahasveros kommen sollte, nachdem sie zwölf Monate im Frauen-Schmücken gewesen war (denn ihr Schmücken mußte soviel Zeit haben, nämlich sechs Monate mit Balsam und Myrrhe und sechs Monate mit guter Spezerei, so waren denn die Weiber geschmückt):</l><l xml:id="JG59221" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBAC" TEIform="anchor"/> alsdann ging die Dirne zum König und alles, was sie wollte, mußte man ihr geben, daß sie damit vom Frauenhaus zu des Königs Hause ginge.</l><l xml:id="JG59222" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBAD" TEIform="anchor"/> Und wenn eine des Abends hineinkam, die ging des Morgens von ihm in das andere Frauenhaus unter die Hand des Saasgas, des Königs Kämmerers, des Hüters der Kebsweiber Und sie durfte nicht wieder zum König kommen, es lüstete denn den König und er ließ sie mit Namen rufen.</l><l xml:id="JG59223" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBAE" TEIform="anchor"/> Da nun die Zeit Esthers herankam, der Tochter Abihails, des Oheims Mardochais (die er zur Tochter hatte aufgenommen), daß sie zum König kommen sollte, begehrte sie nichts, denn was Hegai, des Königs Kämmerer, der Weiber Hüter, sprach. Und Esther fand Gnade vor allen, die sie ansahen.</l><l xml:id="JG59224" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBAF" TEIform="anchor"/> Es ward aber Esther genommen zum König Ahasveros ins königliche Haus im zehnten Monat, der da heißt Tebeth, im siebenten Jahr seines Königreichs.</l><l xml:id="JG59225" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBAG" TEIform="anchor"/> Und der König gewann Esther lieb über alle Weiber, und sie fand Gnade und Barmherzigkeit vor ihm vor allen Jungfrauen. Und er setzte die königliche Krone auf ihr Haupt und machte sie zur Königin an Vasthis Statt.</l><l xml:id="JG59226" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBAH" TEIform="anchor"/> Und der König machte ein großes Mahl allen seinen Fürsten und Knechten, das war ein Mahl um Esthers willen, und ließ die Länder ruhen und gab königliche Geschenke aus.</l><l xml:id="JG59227" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBAI" TEIform="anchor"/> Und da man das anderemal Jungfrauen versammelte, saß Mardochai im Tor des Königs.</l><l xml:id="JG59228" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBBX" TEIform="anchor"/> Und Esther hatte noch nicht angesagt ihre Freundschaft noch ihr Volk, wie ihr Mardochai geboten hatte; denn Esther tat nach den Worten Mardochais, gleich als da er ihr Vormund war.</l><l xml:id="JG59229" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBBA" TEIform="anchor"/> Zur selben Zeit, da Mardochai im Tor des Königs saß, wurden zwei Kämmerer des Königs, Bigthan und Theres, die die Tür hüteten, zornig und trachteten ihre Hände an den König Ahasveros zu legen.</l><l xml:id="JG59230" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBBB" TEIform="anchor"/> Das ward Mardochai kund, und er sagte es der Königin Esther, und Esther sagte es dem König in Mardochais Namen.</l><l xml:id="JG59231" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERBBC" TEIform="anchor"/> Und da man nachforschte, ward's gefunden, und sie wurden beide an Bäume gehängt. Und es ward geschrieben in die Chronik vor dem König.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG59232" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Esther   3. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG59233" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERCA" TEIform="anchor"/> Nach diesen Geschichten machte der König Ahasveros Haman groß, den Sohn Hammedathas, den Agagiter, und erhöhte ihn und setzte seinen Stuhl über alle Fürsten, die bei ihm waren.</l><l xml:id="JG59234" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERCB" TEIform="anchor"/> Und alle Knechte des Königs, die im Tor waren, beugten die Kniee und fielen vor Haman nieder; denn der König hatte es also geboten. Aber Mardochai beugte die Kniee nicht und fiel nicht nieder.</l><l xml:id="JG59235" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERCC" TEIform="anchor"/> Da sprachen des Königs Knechte, die im Tor des Königs waren, zu Mardochai: Warum übertrittst du des Königs Gebot?</l><l xml:id="JG59236" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERCD" TEIform="anchor"/> Und da sie solches täglich zu ihm sagten und er ihnen nicht gehorchte, sagten sie es Haman an, daß sie sähen, ob solch Tun Mardochais bestehen würde; denn er hatte ihnen gesagt, daß er ein Jude wäre.</l><l xml:id="JG59237" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERCE" TEIform="anchor"/> Und da nun Haman sah, daß Mardochai ihm nicht die Kniee beugte noch vor ihm niederfiel, ward er voll Grimms.</l><l xml:id="JG59238" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERCF" TEIform="anchor"/> Und verachtete es, daß er an Mardochai allein sollte die Hand legen, denn sie hatten ihm das Volk Mardochais angesagt; sondern er trachtete, das Volk Mardochais, alle Juden, so im ganzen Königreich des Ahasveros waren, zu vertilgen.</l><l xml:id="JG59239" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERCG" TEIform="anchor"/> Im ersten Monat, das ist der Monat Nisan, im zwölften Jahr des Königs Ahasveros, ward das Pur, das ist das Los, geworfen vor Haman, von einem Tage auf den andern und von Monat zu Monat bis auf den zwölften, das ist der Monat Adar.</l><l xml:id="JG59240" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERCH" TEIform="anchor"/> Und Haman sprach zum König Ahasveros: Es ist ein Volk, zerstreut in allen Ländern deines Königreichs, und ihr Gesetz ist anders denn aller Völker, und tun nicht nach des Königs Gesetzen; es ziemt dem König nicht, sie also zu lassen.</l><l xml:id="JG59241" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERCI" TEIform="anchor"/> Gefällt es dem König, so lasse er schreiben, daß man sie umbringe; so will ich zehntausend Zentner Silber darwägen unter die Hand der Amtleute, daß man's bringt in die Kammer des Königs.</l><l xml:id="JG59242" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERCAX" TEIform="anchor"/> Da tat der König seinen Ring von der Hand und gab ihn Haman, dem Sohn Hammadathas, dem Agagiter, der Juden Feind.</l><l xml:id="JG59243" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERCAA" TEIform="anchor"/> Und der König sprach zu Haman: Das Silber sei dir gegeben, dazu das Volk, daß du damit tust, was dir gefällt.</l><l xml:id="JG59244" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERCAB" TEIform="anchor"/> Da rief man die Schreiber des Königs am dreizehnten Tage des ersten Monats; und ward geschrieben, wie Haman befahl, an die Fürsten des Königs und zu den Landpflegern hin und her in den Ländern und zu den Hauptleuten eines jeglichen Volks in den Ländern hin und her, nach der Schrift eines jeglichen Volks und nach ihrer Sprache, im Namen des Königs Ahasveros und mit des Königs Ring versiegelt.</l><l xml:id="JG59245" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERCAC" TEIform="anchor"/> Und die Briefe wurden gesandt durch die Läufer in alle Länder des Königs, zu vertilgen, zu erwürgen und umzubringen alle Juden, jung und alt, Kinder und Weiber, auf einen Tag, nämlich auf den dreizehnten Tag des zwölften Monats, das ist der Monat Adar, und ihr Gut zu rauben.</l><l xml:id="JG59246" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERCAD" TEIform="anchor"/> Also war der Inhalt der Schrift: daß ein Gebot gegeben wäre in allen Ländern, allen Völkern zu eröffnen, daß sie auf denselben Tag bereit wären.</l><l xml:id="JG59247" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERCAE" TEIform="anchor"/> Und die Läufer gingen aus eilend nach des Königs Wort, und zu Schloß Susan ward das Gebot angeschlagen. Und der König und Haman saßen und tranken; aber die Stadt Susan ward bestürzt.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG59248" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Esther   4. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG59249" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDA" TEIform="anchor"/> Da Mardochai erfuhr alles, was geschehen war, zerriß er seine Kleider und legte einen Sack an und Asche und ging hinaus mitten in die Stadt und schrie laut und kläglich.</l><l xml:id="JG59250" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDB" TEIform="anchor"/> Und kam bis vor das Tor des Königs; denn es durfte niemand zu des Königs Tor eingehen, der einen Sack anhatte.</l><l xml:id="JG59251" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDC" TEIform="anchor"/> Und in allen Ländern, an welchen Ort des Königs Wort und Gebot gelangte, war ein großes Klagen unter den Juden, und viele fasteten, weinten trugen Leid und lagen in Säcken und in der Asche.</l><l xml:id="JG59252" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDD" TEIform="anchor"/> Da kamen die Dirnen Esthers und ihre Kämmerer und sagten's ihr an. Da erschrak die Königin sehr. Und sie sandte Kleider, daß Mardochai sie anzöge und den Sack von sich legte; aber er nahm sie nicht.</l><l xml:id="JG59253" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDE" TEIform="anchor"/> Da rief Esther Hathach unter des Königs Kämmerern, der vor ihr stand, und gab ihm Befehl an Mardochai, daß sie erführe, was das wäre und warum er so täte.</l><l xml:id="JG59254" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDF" TEIform="anchor"/> Da ging Hathach hinaus zu Mardochai in die Gasse der Stadt, die vor dem Tor des Königs war.</l><l xml:id="JG59255" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDG" TEIform="anchor"/> Und Mardochai sagte ihm alles, was ihm begegnet wäre, und die Summe des Silbers, das Haman versprochen hatte in des Königs Kammer darzuwägen um der Juden willen, sie zu vertilgen,</l><l xml:id="JG59256" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDH" TEIform="anchor"/> und gab ihm die Abschrift des Gebots, das zu Susan angeschlagen war, sie zu vertilgen, daß er's Esther zeigte und ihr ansagte und geböte ihr, daß sie zum König hineinginge und flehte zu ihm und täte eine Bitte an ihn um ihr Volk.</l><l xml:id="JG59257" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDI" TEIform="anchor"/> Und da Hathach hineinkam und sagte Esther die Worte Mardochais,</l><l xml:id="JG59258" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDAX" TEIform="anchor"/> sprach Esther zu Hathach und gebot ihm an Mardochai:</l><l xml:id="JG59259" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDAA" TEIform="anchor"/> Es wissen alle Knechte des Königs und das Volk in den Landen des Königs, daß, wer zum König hineingeht inwendig in den Hof, er sei Mann oder Weib, der nicht gerufen ist, der soll stracks nach dem Gebot sterben; es sei denn, daß der König das goldene Zepter gegen ihn recke, damit er lebendig bleibe. Ich aber bin nun in dreißig Tagen nicht gerufen, zum König hineinzukommen.</l><l xml:id="JG59260" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDAB" TEIform="anchor"/> Und da die Worte Esthers wurden Mardochai angesagt,</l><l xml:id="JG59261" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDAC" TEIform="anchor"/> hieß Mardochai Esther wieder sagen: Gedenke nicht, daß du dein Leben errettest, weil du im Hause des Königs bist, vor allen Juden;</l><l xml:id="JG59262" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDAD" TEIform="anchor"/> denn wo du wirst zu dieser Zeit schweigen, so wird eine Hilfe und Errettung von einem andern Ort her den Juden entstehen, und du und deines Vaters Haus werdet umkommen. Und wer weiß, ob du nicht um dieser Zeit willen zur königlichen Würde gekommen bist?</l><l xml:id="JG59263" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDAE" TEIform="anchor"/> Esther hieß Mardochai antworten:</l><l xml:id="JG59264" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDAF" TEIform="anchor"/> So gehe hin und versammle alle Juden, die zu Susan vorhanden sind, und fastet für mich, daß ihr nicht esset und trinket in drei Tagen, weder Tag noch Nacht; ich und meine Dirnen wollen auch also fasten. Und ich will zum König hineingehen wider das Gebot; komme ich um, so komme ich um.</l><l xml:id="JG59265" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERDAG" TEIform="anchor"/> Mardochai ging hin und tat alles, was ihm Esther geboten hatte.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG59266" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Esther   5. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG59267" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTEREA" TEIform="anchor"/> Und am dritten Tage zog sich Esther königlich an und trat in den inneren Hof am Hause des Königs gegenüber dem Hause des Königs. Und der König saß auf seinem königlichen Stuhl im königlichen Hause, gegenüber der Tür des Hauses.</l><l xml:id="JG59268" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTEREB" TEIform="anchor"/> Und da der König sah Esther, die Königin, stehen im Hofe, fand sie Gnade vor seinen Augen. Und der König reckte das goldene Zepter in seiner Hand gegen Esther. Da trat Esther herzu und rührte die Spitze des Zepters an.</l><l xml:id="JG59269" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTEREC" TEIform="anchor"/> Da sprach der König zu ihr: Was ist dir, Esther, Königin? und was forderst du? Auch die Hälfte des Königreichs soll dir gegeben werden.</l><l xml:id="JG59270" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERED" TEIform="anchor"/> Esther sprach: Gefällt es dem König, so komme der König und Haman heute zu dem Mahl, das ich zugerichtet habe.</l><l xml:id="JG59271" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTEREE" TEIform="anchor"/> Der König sprach: Eilet, daß Haman tue, was Esther gesagt hat! Da nun der König und Haman zu dem Mahl kamen, das Esther zugerichtet hatte,</l><l xml:id="JG59272" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTEREF" TEIform="anchor"/> sprach der König zu Esther, da er Wein getrunken hatte: Was bittest du, Esther? Es soll dir gegeben werden. Und was forderst du? Auch die Hälfte des Königreichs, es soll geschehen.</l><l xml:id="JG59273" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTEREG" TEIform="anchor"/> Da antwortete Esther und sprach: Meine Bitte und Begehr ist:</l><l xml:id="JG59274" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTEREH" TEIform="anchor"/> Habe ich Gnade gefunden vor dem König, und so es dem König gefällt mir zu geben eine Bitte und zu tun mein Begehren, so komme der König und Haman zu dem Mahl, das ich für sie zurichten will; so will ich morgen Tun, was der König gesagt hat.</l><l xml:id="JG59275" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTEREI" TEIform="anchor"/> Da ging Haman des Tages hinaus fröhlich und gutes Muts. Und da er sah Mardochai im Tor des Königs, daß er nicht aufstand noch sich vor ihm bewegte, ward er voll Zorns über Mardochai.</l><l xml:id="JG59276" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTEREAX" TEIform="anchor"/> Aber er hielt an sich. Und da er heimkam, sandte er hin und ließ holen seine Freunde und sein Weib Seres</l><l xml:id="JG59277" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTEREAA" TEIform="anchor"/> und zählte ihnen auf die Herrlichkeit seines Reichtums und die Menge seiner Kinder und alles, wie ihn der König so groß gemacht hätte und daß er über die Fürsten und Knechte des Königs erhoben wäre.</l><l xml:id="JG59278" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTEREAB" TEIform="anchor"/> Auch sprach Haman: Und die Königin Esther hat niemand kommen lassen mit dem König zum Mahl, das sie zugerichtet hat, als mich; und ich bin morgen auch zu ihr geladen mit dem König.</l><l xml:id="JG59279" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTEREAC" TEIform="anchor"/> Aber an dem allem habe ich keine Genüge, solange ich sehe den Juden Mardochai am Königstor sitzen.</l><l xml:id="JG59280" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTEREAD" TEIform="anchor"/> Da sprachen zu ihm sein Weib Seres und alle Freunde: Man mache einen Baum, fünfzig Ellen hoch, und morgen sage dem König, daß man Mardochai daran hänge; so kommst du mit dem König fröhlich zum Mahl. Das gefiel Haman wohl, und er ließ einen Baum zurichten.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG59281" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Esther   6. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG59282" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERFA" TEIform="anchor"/> In derselben Nacht konnte der König nicht schlafen und hieß die Chronik mit den Historien bringen. Da die wurden vor dem König gelesen,</l><l xml:id="JG59283" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERFB" TEIform="anchor"/> fand sich's geschrieben, wie Mardochai hatte angesagt, daß die zwei Kämmerer des Königs, Bigthan und Theres, die an der Schwelle hüteten, getrachtet hätten, die Hand an den König Ahasveros zu legen.</l><l xml:id="JG59284" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERFC" TEIform="anchor"/> Und der König sprach: Was haben wir Mardochai Ehre und Gutes dafür getan? Da sprachen die Diener des Königs, die ihm dienten: Es ist ihm nichts geschehen.</l><l xml:id="JG59285" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERFD" TEIform="anchor"/> Und der König sprach: Wer ist im Hofe? Haman aber war in den Hof gegangen, draußen vor des Königs Hause, daß er dem König sagte, Mardochai zu hängen an den Baum, den er zubereitet hatte.</l><l xml:id="JG59286" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERFE" TEIform="anchor"/> Und des Königs Diener sprachen zu ihm: Siehe, Haman steht im Hofe. Der König sprach: Laßt ihn hereingehen!</l><l xml:id="JG59287" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERFF" TEIform="anchor"/> Und da Haman hineinkam, sprach der König zu ihm: Was soll man dem Mann tun, den der König gerne wollte ehren? Haman aber gedachte in seinem Herzen: Wem sollte der König anders gern wollen Ehre tun denn mir?</l><l xml:id="JG59288" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERFG" TEIform="anchor"/> Und Haman sprach zum König: Dem Mann, den der König gerne wollte ehren,</l><l xml:id="JG59289" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERFH" TEIform="anchor"/> soll man königliche Kleider bringen, die der König pflegt zu tragen, und ein Roß, darauf der König reitet, und soll eine königliche Krone auf sein Haupt setzen;</l><l xml:id="JG59290" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERFI" TEIform="anchor"/> und man soll solch Kleid und Roß geben in die Hand eines Fürsten des Königs, daß derselbe den Mann anziehe, den der König gern ehren wollte, und führe ihn auf dem Roß in der Stadt Gassen und lasse rufen vor ihm her: So wird man tun dem Mann, den der König gerne ehren will.</l><l xml:id="JG59291" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERFAX" TEIform="anchor"/> Der König sprach zu Haman: Eile und nimm das Kleid und Roß, wie du gesagt hast, und tu also mit Mardochai, dem Juden, der vor dem Tor des Königs sitzt; und laß nichts fehlen an allem, was du geredet hast!</l><l xml:id="JG59292" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERFAA" TEIform="anchor"/> Da nahm Haman das Kleid und Roß und zog Mardochai an und führte ihn auf der Stadt Gassen und rief vor ihm her: So wird man tun dem Mann, den der König gerne ehren will.</l><l xml:id="JG59293" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERFAB" TEIform="anchor"/> Und Mardochai kam wieder an das Tor des Königs. Haman aber eilte nach Hause, trug Leid mit verhülltem Kopf</l><l xml:id="JG59294" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERFAC" TEIform="anchor"/> und erzählte seinem Weibe Seres und seinen Freunden allen alles, was ihm begegnet war. Da sprachen zu ihm seine Weisen und sein Weib Seres: Ist Mardochai vom Geschlecht der Juden, vor dem du zu fallen angehoben hast, so vermagst du nichts an ihm, sondern du wirst vor ihm fallen.</l><l xml:id="JG59295" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERFAD" TEIform="anchor"/> Da sie aber noch mit ihm redeten, kamen herbei des Königs Kämmerer und trieben Haman, zum Mahl zu kommen, das Esther zugerichtet hatte.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG59296" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Esther   7. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG59297" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERGA" TEIform="anchor"/> Und da der König mit Haman kam zum Mahl, das die Königin Esther zugerichtet hatte,</l><l xml:id="JG59298" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERGB" TEIform="anchor"/> sprach der König zu Esther auch des andern Tages, da er Wein getrunken hatte: Was bittest du, Königin Esther, daß man's dir gebe? Und was forderst du? Auch das halbe Königreich, es soll geschehen.</l><l xml:id="JG59299" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERGC" TEIform="anchor"/> Esther, die Königin, antwortete und sprach: habe ich Gnade vor dir gefunden, o König, und gefällt es dem König, so gib mir mein Leben um meiner Bitte willen und mein Volk um meines Begehrens willen.</l><l xml:id="JG59300" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERGD" TEIform="anchor"/> Denn wir sind verkauft, ich und mein Volk, daß wir vertilgt, erwürgt und umgebracht werden. Und wären wir doch nur zu Knechten und Mägden verkauft, so wollte ich schweigen; so würde der Feind doch dem König nicht schaden.</l><l xml:id="JG59301" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERGE" TEIform="anchor"/> Der König Ahasveros redete und sprach zu der Königin Esther: Wer ist der, oder wo ist der, der solches in seinen Sinn nehmen dürfe, also zu tun?</l><l xml:id="JG59302" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERGF" TEIform="anchor"/> Esther sprach: Der Feind und Widersacher ist dieser böse Haman. Haman entsetzte sich vor dem König und der Königin.</l><l xml:id="JG59303" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERGG" TEIform="anchor"/> Und der König stand auf vom Mahl und vom Wein in seinem Grimm und ging in den Garten am Hause. Und Haman stand auf und bat die Königin Esther um sein Leben; denn er sah, daß ihm ein Unglück vom König schon bereitet war.</l><l xml:id="JG59304" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERGH" TEIform="anchor"/> Und da der König wieder aus dem Garten am Hause in den Saal, da man gegessen hatte, kam, lag Haman an der Bank, darauf Esther saß. Da sprach der König: Will er auch der Königin Gewalt tun bei mir im Hause? Da das Wort aus des Königs Munde ging, verhüllten sie Haman das Antlitz.</l><l xml:id="JG59305" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERGI" TEIform="anchor"/> Und Harbona, der Kämmerer einer vor dem König, sprach: Siehe, es steht ein Baum im Hause Haman, fünfzig Ellen hoch, den er Mardochai gemacht hatte, der Gutes für den König geredet hat. Der König sprach: Laßt ihn daran hängen!</l><l xml:id="JG59306" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERGAX" TEIform="anchor"/> Also hängte man Haman an den Baum, den er Mardochai gemacht hatte. Da legte sich des Königs Zorn.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG59307" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Esther   8. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG59308" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHA" TEIform="anchor"/> An dem Tage gab der König Ahasveros der Königin Esther das Haus Hamans, des Judenfeindes. Und Mardochai kam vor den König; denn Esther sagte an, wie er ihr zugehörte.</l><l xml:id="JG59309" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHB" TEIform="anchor"/> Und der König tat ab von seinem Fingerreif, den er von Haman hatte genommen, und gab ihn Mardochai. Und Esther setzte Mardochai über das Haus Hamans.</l><l xml:id="JG59310" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHC" TEIform="anchor"/> Und Esther redete weiter vor dem König und fiel ihm zu den Füßen und weinte und flehte ihn an, daß er zunichte machte die Bosheit Hamans, des Agagiters, und seine Anschläge, die er wider die Juden erdacht hatte.</l><l xml:id="JG59311" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHD" TEIform="anchor"/> Und der König reckte das goldene Zepter gegen Esther. Da stand Esther auf und trat vor den König</l><l xml:id="JG59312" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHE" TEIform="anchor"/> und sprach: Gefällt es dem König und habe ich Gnade gefunden vor ihm und ist's gelegen dem König und ich gefalle ihm, so schreibe man, daß die Briefe Hamans, des Sohnes Hammedathas, des Agagiters, widerrufen werden, die er geschrieben hat, die Juden umzubringen in allen Landen des Königs.</l><l xml:id="JG59313" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHF" TEIform="anchor"/> Denn wie kann ich zusehen dem Übel, das mein Volk treffen würde? Und wie kann ich zusehen, daß mein Geschlecht umkomme?</l><l xml:id="JG59314" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHG" TEIform="anchor"/> Da sprach der König Ahasveros zur Königin Esther und zu Mardochai, dem Juden: Siehe, ich habe Esther das Haus Hamans gegeben, und ihn hat man an einen Baum gehängt, darum daß er seine Hand hat an die Juden gelegt;</l><l xml:id="JG59315" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHH" TEIform="anchor"/> so schreibt ihr nun für die Juden, wie es euch gefällt, in des Königs Namen und versiegelt's mit des Königs Ringe. Denn die Schriften, die in des Königs Namen geschrieben und mit des Königs Ring versiegelt wurden, durfte niemand widerrufen.</l><l xml:id="JG59316" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHI" TEIform="anchor"/> Da wurden berufen des Königs Schreiber zu der Zeit im dritten Monat, das ist der Monat Sivan, am dreiundzwanzigsten Tage, und wurde geschrieben, wie Mardochai gebot, an die Juden und an die Fürsten, Landpfleger und Hauptleute in den Landen von Indien bis an das Mohrenland, nämlich hundert und siebenundzwanzig Länder, einem jeglichen Lande nach seiner Schrift, einem jeglichen Volk nach seiner Sprache, und den Juden nach ihrer Schrift und Sprache.</l><l xml:id="JG59317" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHAX" TEIform="anchor"/> Und es war geschrieben in des Königs Ahasveros Namen und mit des Königs Ring versiegelt. Und er sandte die Briefe durch die reitenden Boten auf jungen Maultieren,</l><l xml:id="JG59318" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHAA" TEIform="anchor"/> darin der König den Juden Macht gab, in welchen Städten sie auch waren, sich zu versammeln und zu stehen für ihr Leben und zu vertilgen, zu erwürgen und umzubringen alle Macht des Volkes und Landes, die sie ängsteten, samt den Kindern und Weibern, und ihr Gut zu rauben</l><l xml:id="JG59319" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHAB" TEIform="anchor"/> auf einen Tag in allen Ländern des Königs Ahasveros, nämlich am dreizehnten Tage des zwölften Monats, das ist der Monat Adar.</l><l xml:id="JG59320" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHAC" TEIform="anchor"/> Der Inhalt aber der Schrift war, daß ein Gebot gegeben wäre in allen Landen, zu eröffnen allen Völkern, daß die Juden bereit sein sollten, sich zu rächen an ihren Feinden.</l><l xml:id="JG59321" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHAD" TEIform="anchor"/> Und die reitenden Boten auf den Maultieren ritten aus schnell und eilend nach dem Wort des Königs, und das Gebot ward zu Schloß Susan angeschlagen.</l><l xml:id="JG59322" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHAE" TEIform="anchor"/> Mardochai aber ging aus von dem König in königlichen Kleidern, blau und weiß, und mit einer großen goldenen Krone, angetan mit einem Leinen-und Purpur-mantel; und die Stadt Susan jauchzte und war fröhlich.</l><l xml:id="JG59323" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHAF" TEIform="anchor"/> Den Juden aber war Licht und Freude und Wonne und Ehre gekommen.</l><l xml:id="JG59324" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERHAG" TEIform="anchor"/> Und in allen Landen und Städten, an welchen Ort des Königs Wort und Gebot gelangte, da war Freude und Wonne unter den Juden, Wohlleben und gute Tage, daß viele aus den Völkern im Lande Juden wurden; denn die Furcht vor den Juden war über sie gekommen.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG59325" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Esther   9. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG59326" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIA" TEIform="anchor"/> Im zwölften Monat, das ist der Monat Adar, am dreizehnten Tag, den des Königs Wort und Gebot bestimmt hatte, daß man's tun sollte, ebendesselben Tages, da die Feinde der Juden hofften, sie zu überwältigen, wandte sich's, daß die Juden ihre Feinde überwältigen sollten.</l><l xml:id="JG59327" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIB" TEIform="anchor"/> Da versammelten sich die Juden in ihren Städten in allen Landen des Königs Ahasveros, daß sie die Hand legten an die, so ihnen übel wollten. Und niemand konnte ihnen widerstehen; denn ihre Furcht war über alle Völker gekommen.</l><l xml:id="JG59328" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIC" TEIform="anchor"/> Auch alle Obersten in den Landen und Fürsten und Landpfleger und Amtleute des Königs halfen den Juden; denn die Furcht vor Mardochai war über sie gekommen.</l><l xml:id="JG59329" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERID" TEIform="anchor"/> Denn Mardochai war groß im Hause des Königs, und sein Gerücht erscholl in allen Ländern, wie er zunähme und groß würde.</l><l xml:id="JG59330" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIE" TEIform="anchor"/> Also schlugen die Juden an allen ihren Feinden eine Schwertschlacht und würgten und raubten und brachten um und taten nach ihrem Willen an denen, die ihnen feind waren.</l><l xml:id="JG59331" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIF" TEIform="anchor"/> Und zu Schloß Susan erwürgten die Juden und brachten um fünfhundert Mann;</l><l xml:id="JG59332" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIG" TEIform="anchor"/> dazu erwürgten sie Parsandatha, Dalphon, Aspatha,</l><l xml:id="JG59333" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIH" TEIform="anchor"/> Poratha, Adalja, Aridatha,</l><l xml:id="JG59334" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERII" TEIform="anchor"/> Parmastha, Arisai, Aridai, Vajesatha,</l><l xml:id="JG59335" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIAX" TEIform="anchor"/> die zehn Söhne Hamans, des Sohne Hammedathas, des Judenfeindes. Aber an die Güter legten sie ihre Hände nicht.</l><l xml:id="JG59336" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIAA" TEIform="anchor"/> Zu derselben Zeit kam die Zahl der Erwürgten zu Schloß Susan vor den König.</l><l xml:id="JG59337" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIAB" TEIform="anchor"/> Und der König sprach zu der Königin Esther: Die Juden haben zu Schloß Susan fünfhundert Mann erwürgt und umgebracht und die zehn Söhne Hamans; was werden sie tun in den andern Ländern des Königs? was bittest du, daß man dir gebe? und was forderst du mehr, daß man tue?</l><l xml:id="JG59338" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIAC" TEIform="anchor"/> Esther sprach: Gefällt's dem König, so lasse er auch morgen die Juden tun nach dem heutigen Gebot, und die zehn Söhne Hamans soll man an den Baum hängen.</l><l xml:id="JG59339" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIAD" TEIform="anchor"/> Und der König hieß also tun. Und das Gebot ward zu Susan angeschlagen, und die zehn Söhne Haman wurden gehängt.</l><l xml:id="JG59340" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIAE" TEIform="anchor"/> Und die Juden zu Susan versammelten sich auch am vierzehnten Tage des Monats Adar und erwürgten zu Susan dreihundert Mann; aber an ihre Güter legten sie ihre Hände nicht.</l><l xml:id="JG59341" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIAF" TEIform="anchor"/> Aber die andern Juden in den Ländern des Königs kamen zusammen und standen für ihr Leben, daß sie Ruhe schafften vor ihren Feinden, und erwürgten ihrer Feinde fünfundsiebzigtausend; aber an ihre Güter legten sie ihre Hände nicht.</l><l xml:id="JG59342" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIAG" TEIform="anchor"/> Das geschah am dreizehnten Tage des Monats Adar, und sie ruhten am vierzehnten Tage desselben Monats; den machte man zum Tage des Wohllebens und der Freude.</l><l xml:id="JG59343" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIAH" TEIform="anchor"/> Aber die Juden zu Susan waren zusammengekommen am dreizehnten und am vierzehnten Tage und ruhten am fünfzehnten Tag; und den Tag machte man zum Tage des Wohllebens und der Freude.</l><l xml:id="JG59344" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIAI" TEIform="anchor"/> Darum machten die Juden, die auf den Dörfern und Flecken wohnten, den vierzehnten Tag des Monats Adar zum Tag des Wohllebens und der Freude, und sandte einer dem andern Geschenke.</l><l xml:id="JG59345" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIBX" TEIform="anchor"/> Und Mardochai schrieb diese Geschichten auf und sandte Briefe an alle Juden, die in den Landen des Königs Ahasveros waren, nahen und fernen,</l><l xml:id="JG59346" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIBA" TEIform="anchor"/> daß sie annähmen und hielten den vierzehnten und fünfzehnten Tag des Monats Adar jährlich,</l><l xml:id="JG59347" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIBB" TEIform="anchor"/> nach den Tagen, darin die Juden zur Ruhe gekommen waren von ihren Feinden und nach dem Monat, darin ihre Schmerzen in Freude und ihr Leid in gute Tage verkehrt war; daß sie dieselben halten sollten als Tage des Wohllebens und der Freude und einer dem andern Geschenke schicken und den Armen mitteilen.</l><l xml:id="JG59348" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIBC" TEIform="anchor"/> Und die Juden nahmen's an, was sie angefangen hatten zu tun und was Mardochai an sie schrieb:</l><l xml:id="JG59349" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIBD" TEIform="anchor"/> wie Haman, der Sohn Hammedathas, der Agagiter, aller Juden Feind, gedacht hatte, alle Juden umzubringen, und das Pur, das ist das Los, werfen lassen, sie zu erschrecken und umzubringen;</l><l xml:id="JG59350" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIBE" TEIform="anchor"/> und wie Esther zum König gegangen war und derselbe durch Briefe geboten hatte, daß seine bösen Anschläge, die er wider die Juden gedacht, auf seinen Kopf gekehrt würden; und wie man ihn und seine Söhne an den Baum gehängt hatte.</l><l xml:id="JG59351" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIBF" TEIform="anchor"/> Daher sie diese Tage Purim nannten nach dem Namen des Loses. Und nach allen Worten dieses Briefes und dem, was sie selbst gesehen hatten und was an sie gelangt war,</l><l xml:id="JG59352" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIBG" TEIform="anchor"/> richteten die Juden es auf und nahmen's auf sich und auf ihre Nachkommen und auf alle, die sich zu ihnen taten, daß sie nicht unterlassen wollten, zu halten diese zwei Tage jährlich, wie die vorgeschrieben und bestimmt waren;</l><l xml:id="JG59353" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIBH" TEIform="anchor"/> daß diese Tage nicht vergessen, sondern zu halten seien bei Kindeskindern, bei allen Geschlechtern, in allen Ländern und Städten. Es sind die Tage Purim, welche nicht sollen übergangen werden unter den Juden, und ihr Gedächtnis soll nicht umkommen bei ihren Nachkommen.</l><l xml:id="JG59354" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERIBI" TEIform="anchor"/> Und die Königin Esther, die Tochter Abihails, und Mardochai, der Jude, schrieben mit ganzem Ernst, um es zu bestätigen, diesen zweiten Brief von Purim;</l><l xml:id="JG59355" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERICX" TEIform="anchor"/> und er sandte die Briefe zu allen Juden in den hundert und siebenundzwanzig Ländern des Königreichs des Ahasveros mit freundlichen und treuen Worten:</l><l xml:id="JG59356" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERICA" TEIform="anchor"/> daß sie annähmen die Tage Purim auf die bestimmte Zeit, wie Mardochai, der Jude, über sie bestätigt hatte und die Königin Esther, und wie sie für sich selbst und ihre Nachkommen bestätigt hatten die Geschichte der Fasten und ihres Schreiens.</l><l xml:id="JG59357" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERICB" TEIform="anchor"/> Und Esther befahl, die Geschichte dieser Purim zu bestätigen. Und es ward in ein Buch geschrieben.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG59358" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Esther  10. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG59359" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAXA" TEIform="anchor"/> Und der König Ahasveros legte Zins aufs Land und auf die Inseln im Meer.</l><l xml:id="JG59360" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAXB" TEIform="anchor"/> Aber alle Werke seiner Gewalt und Macht und die große Herrlichkeit Mardochais, die ihm der König gab, siehe, das ist geschrieben in der Chronik der Könige in Medien und Persien.</l><l xml:id="JG59361" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="ESTERAXC" TEIform="anchor"/> Denn Mardochai, der Jude, war der nächste nach dem König Ahasveros und groß unter den Juden und angenehm unter der Menge seiner Brüder, der für sein Volk Gutes suchte und redete das Beste für sein ganzes Geschlecht.</l></lg></div4></div3></page>