<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BIBEL" num="39" base="3.3.2.21.11.44"><div3 xml:id="JG69825" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Der Prophet Haggai  </head><div4 xml:id="JG69826" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Haggai   1. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG69827" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIAA" TEIform="anchor"/> Im zweiten Jahr des Königs Darius, im sechsten Monat, am ersten Tage des Monats, geschah des HERRN Wort durch den Propheten Haggai zu Serubabel, dem Sohn Sealthiels, dem Fürsten Juda's, und zu Josua, dem Sohn Jozadaks, dem Hohenpriester, und sprach:</l><l xml:id="JG69828" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIAB" TEIform="anchor"/> So spricht der HERR Zebaoth: Dies Volk spricht: Die Zeit ist noch nicht da, daß man des HERRN Haus baue.</l><l xml:id="JG69829" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIAC" TEIform="anchor"/> Und des HERRN Wort geschah durch den Propheten Haggai:</l><l xml:id="JG69830" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIAD" TEIform="anchor"/> Aber eure Zeit ist da, daß ihr in getäfelten Häusern wohnt, und dies Haus muß wüst stehen?</l><l xml:id="JG69831" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIAE" TEIform="anchor"/> Nun, so spricht der HERR Zebaoth: Schauet, wie es euch geht!</l><l xml:id="JG69832" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIAF" TEIform="anchor"/> Ihr säet viel, und bringet wenig ein; ihr esset, und werdet doch nicht satt; ihr trinket, und werdet doch nicht trunken; ihr kleidet euch, und könnt euch doch nicht erwärmen; und wer Geld verdient, der legt's in einen löchrigen Beutel.</l><l xml:id="JG69833" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIAG" TEIform="anchor"/> So spricht der HERR Zebaoth: Schauet, wie es euch geht!</l><l xml:id="JG69834" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIAH" TEIform="anchor"/> Gehet hin auf das Gebirge und holet Holz und bauet das Haus; das soll mir angenehm sein, und ich will meine Ehre erzeigen, spricht der HERR.</l><l xml:id="JG69835" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIAI" TEIform="anchor"/> Denn ihr wartet wohl auf viel, und siehe, es wird wenig; und ob ihr's schon heimbringt, so zerstäube ich's doch. Warum das? spricht der HERR Zebaoth. Darum daß mein Haus so wüst steht und ein jeglicher eilt auf sein Haus.</l><l xml:id="JG69836" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIAAX" TEIform="anchor"/> Darum hat der Himmel über euch den Tau verhalten und das Erdreich sein Gewächs.</l><l xml:id="JG69837" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIAAA" TEIform="anchor"/> Und ich habe die Dürre gerufen über Land und Berge, über Korn, Most, Öl und über alles, was aus der Erde kommt, auch über Leute und Vieh und über alle Arbeit der Hände.</l><l xml:id="JG69838" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIAAB" TEIform="anchor"/> Da gehorchte Serubabel, der Sohn Sealthiels, und Josua, der Sohn Jozadaks, der Hohepriester, und alle übrigen des Volkes solcher Stimme des HERRN, ihres Gottes, und den Worten des Propheten Haggai, wie ihn der HERR, ihr Gott, gesandt hatte; und das Volk fürchtete sich vor dem HERRN.</l><l xml:id="JG69839" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIAAC" TEIform="anchor"/> Da sprach Haggai, der Engel des HERRN, der die Botschaft des HERRN hatte an das Volk: Ich bin mit euch, spricht der HERR.</l><l xml:id="JG69840" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIAAD" TEIform="anchor"/> Und der HERR erweckte den Geist Serubabels, des Sohnes Sealthiels, des Fürsten Juda's, und den Geist Josuas, des Sohnes Jozadaks, des Hohenpriesters, und den Geist des ganzen übrigen Volkes, daß sie kamen und arbeiteten am Hause des HERRN Zebaoth, ihres Gottes,</l><l xml:id="JG69841" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIAAE" TEIform="anchor"/> am vierundzwanzigsten Tage des sechsten Monats, im zweiten Jahr des Königs Darius.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG69842" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Haggai   2. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG69843" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBA" TEIform="anchor"/> Am einundzwanzigsten Tage des siebenten Monats geschah des HERRN Wort durch den Propheten Haggai und sprach:</l><l xml:id="JG69844" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBB" TEIform="anchor"/> Sage zu Serubabel, dem Sohn Sealthiels, dem Fürsten Juda's, und zu Josua, dem Sohn Jozadaks, dem Hohenpriester, und zum übrigen Volk und sprich:</l><l xml:id="JG69845" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBC" TEIform="anchor"/> Wer ist unter euch übriggeblieben, der dies Haus in seiner vorigen Herrlichkeit gesehen hat? und wie seht ihr's nun an? Ist's nicht also, es dünkt euch nichts zu sein?</l><l xml:id="JG69846" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBD" TEIform="anchor"/> Und nun Serubabel, sei getrost! spricht der HERR; sei getrost, Josua, du Sohn Jozadaks, du Hoherpriester! sei getrost alles Volk im Lande! spricht der HERR, und arbeitet! denn ich bin mit euch, spricht der HERR Zebaoth.</l><l xml:id="JG69847" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBE" TEIform="anchor"/> Nach dem Wort, da ich mit euch einen Bund machte, da ihr aus Ägypten zogt, soll mein Geist unter euch bleiben. Fürchtet euch nicht!</l><l xml:id="JG69848" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBF" TEIform="anchor"/> Denn so spricht der HERR Zebaoth: Es ist noch ein kleines dahin, daß ich Himmel und Erde, das Meer und das Trockene bewegen werde.</l><l xml:id="JG69849" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBG" TEIform="anchor"/> Ja, alle Heiden will ich bewegen. Da soll dann kommen aller Heiden Bestes; und ich will dies Haus voll Herrlichkeit machen, spricht der HERR Zebaoth.</l><l xml:id="JG69850" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBH" TEIform="anchor"/> Denn mein ist Silber und Gold, spricht der HERR Zebaoth.</l><l xml:id="JG69851" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBI" TEIform="anchor"/> Es soll die Herrlichkeit dieses letzten Hauses größer werden, denn des ersten gewesen ist, spricht der HERR Zebaoth; und ich will Frieden geben an diesem Ort, spricht der HERR Zebaoth.</l><l xml:id="JG69852" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBAX" TEIform="anchor"/> Am vierundzwanzigsten Tage des neunten Monats, im zweiten Jahr des Darius, geschah des HERRN Wort zu dem Propheten Haggai und sprach:</l><l xml:id="JG69853" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBAA" TEIform="anchor"/> So spricht der HERR Zebaoth: Frage die Priester um das Gesetz und sprich:</l><l xml:id="JG69854" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBAB" TEIform="anchor"/> Wenn jemand heiliges Fleisch trüge in seines Kleides Zipfel und rührte darnach an mit seinem Zipfel Brot, Gemüse, Wein, Öl oder was es für Speise wäre: würde es auch heilig? und die Priester antworteten und sprachen: Nein.</l><l xml:id="JG69855" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBAC" TEIform="anchor"/> Haggai sprach: Wo aber jemand von einem Toten unrein wäre und deren eines anrührte, würde es auch unrein? Die Priester antworteten und sprachen: Es würde unrein.</l><l xml:id="JG69856" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBAD" TEIform="anchor"/> Da antwortete Haggai und sprach: Ebenalso sind dies Volk und diese Leute vor mir auch, spricht der HERR; und all ihrer Hände Werk und was sie opfern ist unrein.</l><l xml:id="JG69857" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBAE" TEIform="anchor"/> Und nun schauet, wie es euch gegangen ist von diesem Tage an und zuvor, ehe denn ein Stein auf den andern gelegt ward am Tempel des HERRN:</l><l xml:id="JG69858" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBAF" TEIform="anchor"/> daß, wenn einer zum Kornhaufen kam, der zwanzig Maß haben sollte, so waren kaum zehn da; kam er zur Kelter und meinte fünfzig Eimer zu schöpfen, so waren kaum zwanzig da.</l><l xml:id="JG69859" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBAG" TEIform="anchor"/> Denn ich plagte euch mit Dürre, Brandkorn und Hagel in all eurer Arbeit; dennoch kehrtet ihr euch nicht zu mir, spricht der HERR.</l><l xml:id="JG69860" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBAH" TEIform="anchor"/> So schauet nun darauf von diesem Tage an und zuvor, nämlich von dem vierundzwanzigsten Tage des neunten Monats bis an den Tag, da der Tempel gegründet ist; schauet darauf!</l><l xml:id="JG69861" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBAI" TEIform="anchor"/> Denn kein Same liegt mehr in der Scheuer, so hat auch weder Weinstock, Feigenbaum, Granatbaum noch Ölbaum getragen; aber von diesem Tage an will ich Segen geben.</l><l xml:id="JG69862" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBBX" TEIform="anchor"/> Und des HERRN Wort geschah zum andernmal zu Haggai am vierundzwanzigsten Tage des Monats und sprach:</l><l xml:id="JG69863" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBBA" TEIform="anchor"/> Sage Serubabel, dem Fürsten Juda's, und sprich: Ich will Himmel und Erde bewegen</l><l xml:id="JG69864" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBBB" TEIform="anchor"/> und will die Stühle der Königreiche umkehren und die mächtigen Königreiche der Heiden vertilgen und will die Wagen mit ihren Reitern umkehren, daß Roß und Mann fallen sollen, ein jeglicher durch des andern Schwert.</l><l xml:id="JG69865" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="HAGGAIBBC" TEIform="anchor"/> Zur selben Zeit, spricht der HERR Zebaoth, will ich dich, Serubabel, du Sohn Sealthiels, meinen Knecht, nehmen, spricht der HERR, und will dich wie einen Siegelring halten; denn ich habe dich erwählt, spricht der HERR Zebaoth.</l></lg></div4></div3></page>