<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BIBEL" num="59" base="3.3.2.21.12.24"><div3 xml:id="JG77233" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Der Brief des Paulus an Titus  </head><div4 xml:id="JG77234" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Titus   1. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG77235" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSAA" TEIform="anchor"/> Paulus, ein Knecht Gottes und ein Apostel Jesu Christi, nach dem Glauben der Auserwählten Gottes und der Erkenntnis der Wahrheit zur Gottseligkeit,</l><l xml:id="JG77236" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSAB" TEIform="anchor"/> auf Hoffnung des ewigen Lebens, welches verheißen hat, der nicht lügt, Gott, vor den Zeiten der Welt,</l><l xml:id="JG77237" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSAC" TEIform="anchor"/> aber zu seiner Zeit hat er offenbart sein Wort durch die Predigt, die mir vertrauet ist nach dem Befehl Gottes, unsers Heilandes,</l><l xml:id="JG77238" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSAD" TEIform="anchor"/> dem Titus, meinem rechtschaffenen Sohn nach unser beider Glauben: Gnade, Barmherzigkeit, Friede von Gott, dem Vater, und dem HERRN Jesus Christus, unserm Heiland!</l><l xml:id="JG77239" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSAE" TEIform="anchor"/> Derhalben ließ ich dich in Kreta, daß du solltest vollends ausrichten, was ich gelassen habe, und besetzen die Städte hin und her mit Ältesten, wie ich dir befohlen haben;</l><l xml:id="JG77240" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSAF" TEIform="anchor"/> wo einer ist untadelig, eines Weibes Mann, der gläubige Kinder habe, nicht berüchtigt, daß sie Schwelger und ungehorsam sind.</l><l xml:id="JG77241" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSAG" TEIform="anchor"/> Denn ein Bischof soll untadelig sein als ein Haushalter Gottes, nicht eigensinnig, nicht zornig, nicht ein Weinsäufer, nicht raufen, nicht unehrliche Hantierung treiben;</l><l xml:id="JG77242" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSAH" TEIform="anchor"/> sondern gastfrei, gütig, züchtig, gerecht, heilig, keusch,</l><l xml:id="JG77243" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSAI" TEIform="anchor"/> und haltend ob dem Wort, das gewiß ist, und lehrhaft, auf daß er mächtig sei, zu ermahnen durch die heilsame Lehre und zu strafen die Widersprecher.</l><l xml:id="JG77244" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSAAX" TEIform="anchor"/> Denn es sind viel freche und unnütze Schwätzer und Verführer, sonderlich die aus den Juden,</l><l xml:id="JG77245" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSAAA" TEIform="anchor"/> welchen man muß das Maul stopfen, die da ganze Häuser verkehren und lehren, was nicht taugt, um schändlichen Gewinns willen.</l><l xml:id="JG77246" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSAAB" TEIform="anchor"/> Es hat einer aus ihnen gesagt, ihr eigener Prophet: "Die Kreter sind immer Lügner, böse Tiere und faule Bäuche."</l><l xml:id="JG77247" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSAAC" TEIform="anchor"/> Dies Zeugnis ist wahr. Um der Sache willen strafe sie scharf, auf daß sie gesund seien im Glauben</l><l xml:id="JG77248" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSAAD" TEIform="anchor"/> und nicht achten auf die jüdischen Fabeln und Gebote von Menschen, welche sich von der Wahrheit abwenden.</l><l xml:id="JG77249" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSAAE" TEIform="anchor"/> Den Reinen ist alles rein; den Unreinen aber und Ungläubigen ist nichts rein, sondern unrein ist ihr Sinn sowohl als ihr Gewissen.</l><l xml:id="JG77250" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSAAF" TEIform="anchor"/> Sie sagen, sie erkennen Gott; aber mit den Werken verleugnen sie es, sintemal sie es sind, an welchen Gott Greuel hat, und gehorchen nicht und sind zu allem guten Werk untüchtig.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG77251" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Titus   2. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG77252" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSBA" TEIform="anchor"/> Du aber rede, wie sich's ziemt nach der heilsamen Lehre:</l><l xml:id="JG77253" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSBB" TEIform="anchor"/> den Alten sage, daß sie nüchtern seien, ehrbar, züchtig, gesund im Glauben, in der Liebe, in der Geduld;</l><l xml:id="JG77254" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSBC" TEIform="anchor"/> den alten Weibern desgleichen, daß sie sich halten wie den Heiligen ziemt, nicht Lästerinnen seien, nicht Weinsäuferinnen, gute Lehrerinnen;</l><l xml:id="JG77255" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSBD" TEIform="anchor"/> daß sie die jungen Weiber lehren züchtig sein, ihre Männer lieben, Kinder lieben,</l><l xml:id="JG77256" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSBE" TEIform="anchor"/> sittig sein, keusch, häuslich, gütig, ihren Männern untertan, auf daß nicht das Wort Gottes verlästert werde.</l><l xml:id="JG77257" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSBF" TEIform="anchor"/> Desgleichen die jungen Männer ermahne, daß sie züchtig seien.</l><l xml:id="JG77258" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSBG" TEIform="anchor"/> Allenthalben aber stelle dich selbst zum Vorbilde guter Werke, mit unverfälschter Lehre, mit Ehrbarkeit,</l><l xml:id="JG77259" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSBH" TEIform="anchor"/> mit heilsamem und untadeligem Wort, auf daß der Widersacher sich schäme und nichts habe, daß er von uns möge Böses sagen.</l><l xml:id="JG77260" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSBI" TEIform="anchor"/> Den Knechten sage, daß sie ihren Herren untertänig seien, in allen Dingen zu Gefallen tun, nicht widerbellen,</l><l xml:id="JG77261" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSBAX" TEIform="anchor"/> nicht veruntreuen, sondern alle gute Treue erzeigen, auf daß sie die Lehre Gottes, unsers Heilandes, zieren in allen Stücken.</l><l xml:id="JG77262" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSBAA" TEIform="anchor"/> Denn es ist erschienen die heilsame Gnade Gottes allen Menschen</l><l xml:id="JG77263" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSBAB" TEIform="anchor"/> und züchtigt uns, daß wir sollen verleugnen das ungöttliche Wesen und die weltlichen Lüste, und züchtig, gerecht und gottselig leben in dieser Welt</l><l xml:id="JG77264" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSBAC" TEIform="anchor"/> und warten auf die selige Hoffnung und Erscheinung der Herrlichkeit des großen Gottes und unsers Heilandes, Jesu Christi,</l><l xml:id="JG77265" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSBAD" TEIform="anchor"/> der sich selbst für uns gegeben hat, auf daß er uns erlöste von aller Ungerechtigkeit und reinigte sich selbst ein Volk zum Eigentum, das fleißig wäre zu guten Werken.</l><l xml:id="JG77266" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSBAE" TEIform="anchor"/> Solches rede und ermahne und strafe mit gutem Ernst. Laß dich niemand verachten.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG77267" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Titus   3. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG77268" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSCA" TEIform="anchor"/> Erinnere sie, daß sie den Fürsten und der Obrigkeit untertan und gehorsam seien, zu allem guten Werk bereit seien,</l><l xml:id="JG77269" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSCB" TEIform="anchor"/> niemand lästern, nicht hadern, gelinde seien, alle Sanftmütigkeit beweisen gegen alle Menschen.</l><l xml:id="JG77270" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSCC" TEIform="anchor"/> Denn wir waren weiland auch unweise, ungehorsam, verirrt, dienend den Begierden und mancherlei Wollüsten, und wandelten in Bosheit und Neid, waren verhaßt und haßten uns untereinander.</l><l xml:id="JG77271" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSCD" TEIform="anchor"/> Da aber erschien die Freundlichkeit und Leutseligkeit Gottes, unsers Heilandes,</l><l xml:id="JG77272" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSCE" TEIform="anchor"/> nicht um der Werke willen der Gerechtigkeit, die wir getan hatten, sondern nach seiner Barmherzigkeit machte er uns selig durch das Bad der Wiedergeburt und Erneuerung des heiligen Geistes,</l><l xml:id="JG77273" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSCF" TEIform="anchor"/> welchen er ausgegossen hat über uns reichlich durch Jesum Christum, unsern Heiland,</l><l xml:id="JG77274" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSCG" TEIform="anchor"/> auf daß wir durch desselben Gnade gerecht und Erben seien des ewigen Lebens nach der Hoffnung.</l><l xml:id="JG77275" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSCH" TEIform="anchor"/> Das ist gewißlich wahr; solches will ich, daß du fest lehrest, auf daß die, so an Gott gläubig geworden sind, in einem Stand guter Werke gefunden werden. Solches ist gut und nütze den Menschen.</l><l xml:id="JG77276" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSCI" TEIform="anchor"/> Der törichten Fragen aber, der Geschlechtsregister, des Zankes und Streites über das Gesetz entschlage dich; denn sie sind unnütz und eitel.</l><l xml:id="JG77277" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSCAX" TEIform="anchor"/> Einen ketzerischen Menschen meide, wenn er einmal und abermals ermahnt ist,</l><l xml:id="JG77278" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSCAA" TEIform="anchor"/> und wisse, daß ein solcher verkehrt ist und sündigt, als der sich selbst verurteilt hat.</l><l xml:id="JG77279" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSCAB" TEIform="anchor"/> Wenn ich zu dir senden werde Artemas oder Tychikus, so komm eilend zu mir gen Nikopolis; denn daselbst habe ich beschlossen den Winter zu bleiben.</l><l xml:id="JG77280" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSCAC" TEIform="anchor"/> Zenas, den Schriftgelehrten, und Apollos fertige ab mit Fleiß, auf daß ihnen nichts gebreche.</l><l xml:id="JG77281" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSCAD" TEIform="anchor"/> Laß aber auch die Unsern lernen, daß sie im Stand guter Werke sich finden lassen, wo man ihrer bedarf, auf daß sie nicht unfruchtbar seien.</l><l xml:id="JG77282" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="TITUSCAE" TEIform="anchor"/> Es grüßen dich alle, die mit mir sind. Grüße alle, die uns lieben im Glauben. Die Gnade sei mit euch allen! Amen.</l></lg></div4></div3></page>