<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BIBEL" num="27" base="3.3.2.21.11.32"><div3 xml:id="JG67171" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Klagelieder des Jeremias </head><div4 xml:id="JG67172" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Klagelieder   1. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG67173" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAA" TEIform="anchor"/> Wie liegt die Stadt so wüst, die voll Volks war! Sie ist wie eine Witwe, die Fürstin unter den Heiden; und die eine Königin in den Ländern war, muß nun dienen.</l><l xml:id="JG67174" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAB" TEIform="anchor"/> Sie weint des Nachts, daß ihr die Tränen über die Wangen laufen; es ist niemand unter allen ihren Freunden, der sie tröstet; alle ihre Nächsten sind ihr untreu und ihre Feinde geworden.</l><l xml:id="JG67175" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAC" TEIform="anchor"/> Juda ist gefangen in Elend und schwerem Dienst; sie wohnt unter den Heiden und findet keine Ruhe; alle ihre Verfolger halten sie übel.</l><l xml:id="JG67176" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAD" TEIform="anchor"/> Die Straßen gen Zion liegen wüst; weil niemand auf ein Fest kommt; alle ihre Tore stehen öde, ihre Priester seufzen; ihre Jungfrauen sehen jämmerlich, und sie ist betrübt.</l><l xml:id="JG67177" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAE" TEIform="anchor"/> Ihre Widersacher schweben empor, ihren Feinden geht's wohl; denn der HERR hat sie voll Jammers gemacht um ihrer großen Sünden willen, und ihre Kinder sind gefangen vor dem Feinde hin gezogen.</l><l xml:id="JG67178" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAF" TEIform="anchor"/> Es ist von der Tochter Zion aller Schmuck dahin. Ihre Fürsten sind wie die Widder, die keine Weide finden und matt vor dem Treiber her gehen.</l><l xml:id="JG67179" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAG" TEIform="anchor"/> Jerusalem denkt in dieser Zeit, wie elend und verlassen sie ist und wie viel Gutes sie von alters her gehabt hat, weil all ihr Volk darniederliegt unter dem Feinde und ihr niemand hilft; ihre Feinde sehen ihre Lust an ihr und spotten ihrer Sabbate.</l><l xml:id="JG67180" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAH" TEIform="anchor"/> Jerusalem hat sich versündigt; darum muß sie sein wie ein unrein Weib. Alle die sie ehrten, verschmähen sie jetzt, weil sie ihre Blöße sehen; sie aber seufzt und hat sich abgewendet.</l><l xml:id="JG67181" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAI" TEIform="anchor"/> Ihr Unflat klebt an ihrem Saum; sie hätte nicht gemeint, daß es ihr zuletzt so gehen würde. Sie ist ja zu greulich heruntergestoßen und hat dazu niemand, der sie tröstet. Ach HERR, siehe an mein Elend; denn der Feind prangt sehr!</l><l xml:id="JG67182" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAAX" TEIform="anchor"/> Der Feind hat seine Hand an alle ihre Kleinode gelegt; denn sie mußte zusehen, daß die Heiden in ihr Heiligtum gingen, von denen du geboten hast, sie sollen nicht in die Gemeinde kommen.</l><l xml:id="JG67183" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAAA" TEIform="anchor"/> All ihr Volk seufzt und geht nach Brot; sie geben ihre Kleinode um Speise, daß sie die Seele laben. Ach HERR sieh doch und schaue, wie schnöde ich geworden bin!</l><l xml:id="JG67184" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAAB" TEIform="anchor"/> Euch sage ich allen, die ihr vorübergeht; Schauet doch und sehet, ob irgend ein Schmerz sei wie mein Schmerz, der mich getroffen hat; denn der HERR hat mich voll Jammers gemacht am Tage seines grimmigen Zorns.</l><l xml:id="JG67185" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAAC" TEIform="anchor"/> Er hat ein Feuer aus der Höhe in meine Gebeine gesandt und es lassen walten. Er hat meinen Füßen ein Netz gestellt und mich zurückgeprellt; er hat mich zur Wüste gemacht, daß ich täglich trauern muß.</l><l xml:id="JG67186" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAAD" TEIform="anchor"/> Meine schweren Sünden sind durch seine Strafe erwacht und in Haufen mir auf den Hals gekommen, daß mir alle meine Kraft vergeht. Der HERR hat mich also zugerichtet, daß ich nicht aufkommen kann.</l><l xml:id="JG67187" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAAE" TEIform="anchor"/> Der HERR hat zertreten alle meine Starken, die ich hatte; er hat über mich ein Fest ausrufen lassen, meine junge Mannschaft zu verderben. Der HERR hat der Jungfrau Tochter Juda die Kelter getreten.</l><l xml:id="JG67188" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAAF" TEIform="anchor"/> Darum weine ich so, und meine beiden Augen fließen mit Wasser, daß der Tröster, der meine Seele sollte erquicken, fern von mir ist. Meine Kinder sind dahin; denn der Feind hat die Oberhand gekriegt.</l><l xml:id="JG67189" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAAG" TEIform="anchor"/> Zion streckt ihre Hände aus, und ist doch niemand, der sie tröste; denn der HERR hat rings um Jakob her seinen Feinden geboten, daß Jerusalem muß zwischen ihnen sein wie ein unrein Weib.</l><l xml:id="JG67190" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAAH" TEIform="anchor"/> Der HERR ist gerecht; denn ich bin seinem Munde ungehorsam gewesen. Höret, alle Völker, schauet meinen Schmerz! Meine Jungfrauen und Jünglinge sind ins Gefängnis gegangen.</l><l xml:id="JG67191" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAAAI" TEIform="anchor"/> Ich rief meine Freunde an, aber sie haben mich betrogen. Meine Priester und Ältesten in der Stadt sind verschmachtet; denn sie gehen nach Brot, damit sie ihre Seele laben.</l><l xml:id="JG67192" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAABX" TEIform="anchor"/> Ach Herr, siehe doch, wie bange ist mir, daß mir's im Leibe davon weh tut! Mein Herz wallt mir in meinem Leibe, weil ich so gar ungehorsam gewesen bin. Draußen hat mich das Schwert und im Hause hat mich der Tod zur Witwe gemacht.</l><l xml:id="JG67193" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAABA" TEIform="anchor"/> Man hört's wohl, daß ich seufze, und habe doch keinen Tröster; alle meine Feinde hören mein Unglück und freuen sich; das machst du. So laß doch den Tag kommen, den du ausrufest, daß es ihnen gehen soll wie mir.</l><l xml:id="JG67194" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAABB" TEIform="anchor"/> Laß alle ihre Bosheit vor dich kommen und richte sie zu, wie du mich um aller meiner Missetat willen zugerichtet hast; denn meines Seufzens ist viel, und mein Herz ist betrübt.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG67195" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Klagelieder   2. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG67196" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABA" TEIform="anchor"/> Wie hat der HERR die Tochter Zion mit seinem Zorn überschüttet! Er hat die Herrlichkeit Israels vom Himmel auf die Erde geworfen; er hat nicht gedacht an seinen Fußschemel am Tage seines Zorns.</l><l xml:id="JG67197" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABB" TEIform="anchor"/> Der HERR hat alle Wohnungen Jakobs ohne Barmherzigkeit vertilgt; er hat die Festen der Tochter Juda abgebrochen in seinem Grimm und geschleift; er hat entweiht beide, ihr Königreich und ihre Fürsten.</l><l xml:id="JG67198" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABC" TEIform="anchor"/> Er hat alle Hörner Israels in seinem grimmigen Zorn zerbrochen; er hat seine rechte Hand hinter sich gezogen, da der Feind kam, und hat in Jakob ein Feuer angesteckt, das umher verzehrt.</l><l xml:id="JG67199" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABD" TEIform="anchor"/> Er hat seinen Bogen gespannt wie ein Feind; seine rechte Hand hat er geführt wie ein Widersacher und hat erwürgt alles, was lieblich anzusehen war, und seinen Grimm wie ein Feuer ausgeschüttet in der Hütte der Tochter Zion.</l><l xml:id="JG67200" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABE" TEIform="anchor"/> Der HERR ist gleich wie ein Feind; er hat vertilgt Israel; er hat vertilgt alle ihre Paläste und hat die Festen verderbt; er hat der Tochter Juda viel Klagens und Leides gemacht.</l><l xml:id="JG67201" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABF" TEIform="anchor"/> Er hat sein Gezelt zerwühlt wie einen Garten und seine Wohnung verderbt; der HERR hat zu Zion Feiertag und Sabbat lassen vergessen und in seinem grimmigen Zorn König und Priester schänden lassen.</l><l xml:id="JG67202" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABG" TEIform="anchor"/> Der HERR hat seinen Altar verworfen und sein Heiligtum entweiht; er hat die Mauern ihrer Paläste in des Feindes Hände gegeben, daß sie im Hause des Herrn geschrieen haben wie an einem Feiertag.</l><l xml:id="JG67203" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABH" TEIform="anchor"/> Der HERR hat gedacht zu verderben die Mauer der Tochter Zion; er hat die Richtschnur darübergezogen und seine Hand nicht abgewendet, bis er sie vertilgte; die Zwinger stehen kläglich, und die Mauer liegt jämmerlich.</l><l xml:id="JG67204" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABI" TEIform="anchor"/> Ihre Tore liegen tief in der Erde; er hat die Riegel zerbrochen und zunichte gemacht. Ihr König und ihre Fürsten sind unter den Heiden, wo sie das Gesetz nicht üben können und ihre Propheten kein Gesicht vom HERRN haben.</l><l xml:id="JG67205" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABAX" TEIform="anchor"/> Die Ältesten der Tochter Zion liegen auf der Erde und sind still; sie werfen Staub auf ihre Häupter und haben Säcke angezogen; die Jungfrauen von Jerusalem hängen ihr Häupter zur Erde.</l><l xml:id="JG67206" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABAA" TEIform="anchor"/> Ich habe schier meine Augen ausgeweint, daß mir mein Leib davon wehe tut; meine Leber ist auf die Erde ausgeschüttet über den Jammer der Tochter meines Volkes, da die Säuglinge und Unmündigen auf den Gassen in der Stadt verschmachteten,</l><l xml:id="JG67207" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABAB" TEIform="anchor"/> da sie so zu ihren Müttern sprachen: Wo ist Brot und Wein? da sie auf den Gassen in der Stadt verschmachteten wie die tödlich Verwundeten und in den Armen ihrer Mütter den Geist aufgaben.</l><l xml:id="JG67208" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABAC" TEIform="anchor"/> Ach du Tochter Jerusalem, wem soll ich dich vergleichen, und wofür soll ich dich rechnen? Du Jungfrau Tochter Zion, wem soll ich dich vergleichen, damit ich dich trösten möchte? Denn dein Schaden ist groß wie ein Meer; wer kann dich heilen?</l><l xml:id="JG67209" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABAD" TEIform="anchor"/> Deine Propheten haben dir lose und törichte Gesichte gepredigt und dir deine Missetat nicht geoffenbart, damit sie dein Gefängnis abgewandt hätten, sondern haben dir gepredigt lose Predigt, damit sie dich zum Lande hinaus predigten.</l><l xml:id="JG67210" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABAE" TEIform="anchor"/> Alle, die vorübergehen, klatschen mit den Händen, pfeifen dich an und schütteln den Kopf über die Tochter Jerusalem; Ist das die Stadt, von der man sagt, sie sei die allerschönste, der sich das ganze Land freut?</l><l xml:id="JG67211" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABAF" TEIform="anchor"/> Alle deine Feinde sperren ihr Maul auf wider dich, pfeifen dich an, blecken die Zähne und sprechen: He! wir haben sie vertilgt; das ist der Tag, den wir begehrt haben; wir haben's erlangt, wir haben's erlebt.</l><l xml:id="JG67212" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABAG" TEIform="anchor"/> Der HERR hat getan, was er vorhatte; er hat sein Wort erfüllt, das er längst zuvor geboten hat; er hat ohne Barmherzigkeit zerstört; er hat den Feind über dich erfreut und deiner Widersacher Horn erhöht.</l><l xml:id="JG67213" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABAH" TEIform="anchor"/> Ihr Herz schrie zum HERRN. O du Mauer der Tochter Zion, laß Tag und Nacht Tränen herabfließen wie einen Bach; höre nicht auf, und dein Augapfel lasse nicht ab.</l><l xml:id="JG67214" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABAI" TEIform="anchor"/> Stehe des Nachts auf und schreie; schütte dein Herz aus in der ersten Wache gegen den HERRN wie Wasser; hebe deine Hände gegen ihn auf um der Seelen willen deiner jungen Kinder, die vor Hunger verschmachten vorn an allen Gassen!</l><l xml:id="JG67215" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABBX" TEIform="anchor"/> HERR, schaue und siehe doch, wen du so verderbt hast! Sollen denn die Weiber ihres Leibes Frucht essen, die Kindlein, so man auf Händen trägt? Sollen denn Propheten und Priester in dem Heiligtum des HERRN erwürgt werden?</l><l xml:id="JG67216" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABBA" TEIform="anchor"/> Es lagen in den Gassen auf der Erde Knaben und Alte; meine Jungfrauen und Jünglinge sind durchs Schwert gefallen. Du hast erwürgt am Tage deines Zorns; du hast ohne Barmherzigkeit geschlachtet.</l><l xml:id="JG67217" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIABBB" TEIform="anchor"/> Du hast meine Feinde umher gerufen wie auf einen Feiertag, daß niemand am Tage des Zorns des HERRN entronnen oder übriggeblieben ist. Die ich auf den Händen getragen und erzogen habe, die hat der Feind umgebracht.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG67218" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Klagelieder   3. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG67219" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACA" TEIform="anchor"/> Ich bin ein elender Mann, der die Rute seines Grimmes sehen muß.</l><l xml:id="JG67220" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACB" TEIform="anchor"/> Er hat mich geführt und lassen gehen in die Finsternis und nicht in Licht.</l><l xml:id="JG67221" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACC" TEIform="anchor"/> Er hat seine Hand gewendet wider mich und handelt gar anders mit mir für und für.</l><l xml:id="JG67222" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACD" TEIform="anchor"/> Er hat mir Fleisch und Haut alt gemacht und mein Gebein zerschlagen.</l><l xml:id="JG67223" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACE" TEIform="anchor"/> Er hat mich verbaut und mich mit Galle und Mühe umgeben.</l><l xml:id="JG67224" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACF" TEIform="anchor"/> Er hat mich in Finsternis gelegt wie die, so längst tot sind.</l><l xml:id="JG67225" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACG" TEIform="anchor"/> Er hat mich vermauert, daß ich nicht heraus kann, und mich in harte Fesseln gelegt.</l><l xml:id="JG67226" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACH" TEIform="anchor"/> Und wenn ich gleich schreie und rufe, so stopft er die Ohren zu vor meinem Gebet.</l><l xml:id="JG67227" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACI" TEIform="anchor"/> Er hat meinen Weg vermauert mit Werkstücken und meinen Steig umgekehrt.</l><l xml:id="JG67228" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACAX" TEIform="anchor"/> Er hat auf mich gelauert wie ein Bär, wie ein Löwe im Verborgenen.</l><l xml:id="JG67229" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACAA" TEIform="anchor"/> Er läßt mich des Weges fehlen. Er hat mich zerstückt und zunichte gemacht.</l><l xml:id="JG67230" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACAB" TEIform="anchor"/> Er hat seinen Bogen gespannt und mich dem Pfeil zum Ziel gesteckt.</l><l xml:id="JG67231" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACAC" TEIform="anchor"/> Er hat aus dem Köcher in meine Nieren schießen lassen.</l><l xml:id="JG67232" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACAD" TEIform="anchor"/> Ich bin ein Spott allem meinem Volk und täglich ihr Liedlein.</l><l xml:id="JG67233" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACAE" TEIform="anchor"/> Er hat mich mit Bitterkeit gesättigt und mit Wermut getränkt.</l><l xml:id="JG67234" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACAF" TEIform="anchor"/> Er hat meine Zähne zu kleinen Stücken zerschlagen. Er wälzt mich in der Asche.</l><l xml:id="JG67235" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACAG" TEIform="anchor"/> Meine Seele ist aus dem Frieden vertrieben; ich muß des Guten vergessen.</l><l xml:id="JG67236" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACAH" TEIform="anchor"/> Ich sprach: Mein Vermögen ist dahin und meine Hoffnung auf den HERRN.</l><l xml:id="JG67237" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACAI" TEIform="anchor"/> Gedenke doch, wie ich so elend und verlassen, mit Wermut und Galle getränkt bin!</l><l xml:id="JG67238" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACBX" TEIform="anchor"/> Du wirst ja daran gedenken; denn meine Seele sagt mir es.</l><l xml:id="JG67239" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACBA" TEIform="anchor"/> Das nehme ich zu Herzen, darum hoffe ich noch.</l><l xml:id="JG67240" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACBB" TEIform="anchor"/> Die Güte des HERRN ist's, daß wir nicht gar aus sind; seine Barmherzigkeit hat noch kein Ende,</l><l xml:id="JG67241" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACBC" TEIform="anchor"/> sondern sie ist alle Morgen neu, und deine Treue ist groß.</l><l xml:id="JG67242" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACBD" TEIform="anchor"/> Der HERR ist mein Teil, spricht meine Seele; darum will ich auf ihn hoffen.</l><l xml:id="JG67243" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACBE" TEIform="anchor"/> Denn der HERR ist freundlich dem, der auf sie harrt, und der Seele, die nach ihm fragt.</l><l xml:id="JG67244" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACBF" TEIform="anchor"/> Es ist ein köstlich Ding, geduldig sein und auf die Hilfe des HERRN hoffen.</l><l xml:id="JG67245" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACBG" TEIform="anchor"/> Es ist ein köstlich Ding einem Mann, daß er das Joch in seiner Jugend trage;</l><l xml:id="JG67246" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACBH" TEIform="anchor"/> daß ein Verlassener geduldig sei, wenn ihn etwas überfällt,</l><l xml:id="JG67247" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACBI" TEIform="anchor"/> und seinen Mund in den Staub stecke und der Hoffnung warte</l><l xml:id="JG67248" n="30" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACCX" TEIform="anchor"/> und lasse sich auf die Backen schlagen und viel Schmach anlegen.</l><l xml:id="JG67249" n="31" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACCA" TEIform="anchor"/> Denn der HERR verstößt nicht ewiglich;</l><l xml:id="JG67250" n="32" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACCB" TEIform="anchor"/> sondern er betrübt wohl, und erbarmt sich wieder nach seiner Güte.</l><l xml:id="JG67251" n="33" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACCC" TEIform="anchor"/> Denn er nicht von Herzen die Menschen plagt und betrübt,</l><l xml:id="JG67252" n="34" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACCD" TEIform="anchor"/> als wollte er die Gefangenen auf Erden gar unter seine Füße zertreten</l><l xml:id="JG67253" n="35" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACCE" TEIform="anchor"/> und eines Mannes Recht vor dem Allerhöchsten beugen lassen</l><l xml:id="JG67254" n="36" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACCF" TEIform="anchor"/> und eines Menschen Sache verkehren lassen, gleich als sähe es der HERR nicht.</l><l xml:id="JG67255" n="37" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACCG" TEIform="anchor"/> Wer darf denn sagen, daß solches geschehe ohne des HERRN Befehl</l><l xml:id="JG67256" n="38" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACCH" TEIform="anchor"/> und daß nicht Böses und Gutes komme aus dem Munde des Allerhöchsten?</l><l xml:id="JG67257" n="39" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACCI" TEIform="anchor"/> Wie murren denn die Leute im Leben also? Ein jeglicher murre wider seine Sünde!</l><l xml:id="JG67258" n="40" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACDX" TEIform="anchor"/> Und laßt uns erforschen und prüfen unser Wesen und uns zum HERRN bekehren!</l><l xml:id="JG67259" n="41" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACDA" TEIform="anchor"/> Laßt uns unser Herz samt den Händen aufheben zu Gott im Himmel!</l><l xml:id="JG67260" n="42" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACDB" TEIform="anchor"/> Wir, wir haben gesündigt und sind ungehorsam gewesen; darum hast du billig nicht verschont;</l><l xml:id="JG67261" n="43" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACDC" TEIform="anchor"/> sondern du hast uns mit Zorn überschüttet und verfolgt und ohne Barmherzigkeit erwürgt.</l><l xml:id="JG67262" n="44" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACDD" TEIform="anchor"/> Du hast dich mit einer Wolke verdeckt, daß kein Gebet hindurch konnte.</l><l xml:id="JG67263" n="45" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACDE" TEIform="anchor"/> Du hast uns zu Kot und Unflat gemacht unter den Völkern.</l><l xml:id="JG67264" n="46" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACDF" TEIform="anchor"/> Alle unsre Feinde sperren ihr Maul auf wider uns.</l><l xml:id="JG67265" n="47" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACDG" TEIform="anchor"/> Wir werden gedrückt und geplagt mit Schrecken und Angst.</l><l xml:id="JG67266" n="48" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACDH" TEIform="anchor"/> Meine Augen rinnen mit Wasserbächen über den Jammer der Tochter meines Volks.</l><l xml:id="JG67267" n="49" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACDI" TEIform="anchor"/> Meine Augen fließen und können nicht ablassen; denn es ist kein Aufhören da,</l><l xml:id="JG67268" n="50" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACEX" TEIform="anchor"/> bis der HERR vom Himmel herabschaue uns sehe darein.</l><l xml:id="JG67269" n="51" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACEA" TEIform="anchor"/> Mein Auge frißt mir das Leben weg um die Töchter meiner Stadt.</l><l xml:id="JG67270" n="52" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACEB" TEIform="anchor"/> Meine Feinde haben mich gehetzt wie einen Vogel ohne Ursache;</l><l xml:id="JG67271" n="53" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACEC" TEIform="anchor"/> sie haben mein Leben in einer Grube fast umgebracht und Steine auf mich geworfen;</l><l xml:id="JG67272" n="54" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACED" TEIform="anchor"/> sie haben mein Haupt mit Wasser überschüttet; da sprach ich: Nun bin ich gar dahin.</l><l xml:id="JG67273" n="55" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACEE" TEIform="anchor"/> Ich rief aber deinen Namen an, HERR, unten aus der Grube,</l><l xml:id="JG67274" n="56" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACEF" TEIform="anchor"/> und du erhörtest meine Stimme: Verbirg deine Ohren nicht vor meinem Seufzen und Schreien!</l><l xml:id="JG67275" n="57" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACEG" TEIform="anchor"/> Du nahest dich zu mir, wenn ich dich anrufe, und sprichst: Fürchte dich nicht!</l><l xml:id="JG67276" n="58" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACEH" TEIform="anchor"/> Du führest, HERR, die Sache meiner Seele und erlösest mein Leben.</l><l xml:id="JG67277" n="59" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACEI" TEIform="anchor"/> Du siehest, HERR, wie mir so Unrecht geschieht; hilf mir zu meinem Recht!</l><l xml:id="JG67278" n="60" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACFX" TEIform="anchor"/> Du siehst alle ihre Rache und alle ihre Gedanken wider mich.</l><l xml:id="JG67279" n="61" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACFA" TEIform="anchor"/> HERR, du hörest ihr Schmähen und alle ihre Gedanken über mich,</l><l xml:id="JG67280" n="62" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACFB" TEIform="anchor"/> die Lippen meiner Widersacher und ihr dichten wider mich täglich.</l><l xml:id="JG67281" n="63" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACFC" TEIform="anchor"/> Schaue doch, sie sitzen oder stehen auf, so singen sie von mir ein Liedlein.</l><l xml:id="JG67282" n="64" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACFD" TEIform="anchor"/> Vergilt ihnen, HERR, wie sie verdient haben!</l><l xml:id="JG67283" n="65" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACFE" TEIform="anchor"/> Laß ihnen das Herz erschrecken, laß sie deinen Fluch fühlen!</l><l xml:id="JG67284" n="66" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIACFF" TEIform="anchor"/> Verfolge sie mit deinem Grimm und vertilge sie unter dem Himmel des HERRN.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG67285" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Klagelieder   4. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG67286" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADA" TEIform="anchor"/> Wie ist das Gold so gar verdunkelt und das feine Gold so häßlich geworden und liegen Steine des Heiligtums vorn auf allen Gassen zerstreut!</l><l xml:id="JG67287" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADB" TEIform="anchor"/> Die edlen Kinder Zions, dem Golde gleich geachtet, wie sind sie nun den irdenen Töpfen gleich, die ein Töpfer macht!</l><l xml:id="JG67288" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADC" TEIform="anchor"/> Auch Schakale reichen die Brüste ihren Jungen und säugen sie; aber die Tochter meines Volks muß unbarmherzig sein wie ein Strauß in der Wüste.</l><l xml:id="JG67289" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADD" TEIform="anchor"/> Dem Säugling klebt seine Zunge am Gaumen vor Durst; die jungen Kinder heischen Brot, und ist niemand, der es ihnen breche.</l><l xml:id="JG67290" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADE" TEIform="anchor"/> Die zuvor leckere Speisen aßen, verschmachten jetzt auf den Gassen; die zuvor in Scharlach erzogen sind, die müssen jetzt im Kot liegen.</l><l xml:id="JG67291" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADF" TEIform="anchor"/> Die Missetat der Tochter meines Volks ist größer denn die Sünde Sodoms, die plötzlich umgekehrt ward, und kam keine Hand dazu.</l><l xml:id="JG67292" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADG" TEIform="anchor"/> Ihre Fürsten waren reiner denn der Schnee und klarer denn Milch; ihre Gestalt war rötlicher denn Korallen; ihr Ansehen war wie Saphir.</l><l xml:id="JG67293" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADH" TEIform="anchor"/> Nun aber ist ihre Gestalt so dunkel vor Schwärze, daß man sie auf den Gassen nicht kennt; ihre Haut hängt an den Gebeinen, und sind so dürr wie ein Scheit.</l><l xml:id="JG67294" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADI" TEIform="anchor"/> Den Erwürgten durchs Schwert geschah besser als denen, so da Hungers starben, die verschmachteten und umgebracht wurden vom Mangel der Früchte des Ackers.</l><l xml:id="JG67295" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADAX" TEIform="anchor"/> Es haben die barmherzigsten Weiber ihre Kinder selbst müssen kochen, daß sie zu essen hätten im Jammer der Tochter meines Volks.</l><l xml:id="JG67296" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADAA" TEIform="anchor"/> Der HERR hat seinen Grimm vollbracht; er hat seinen grimmigen Zorn ausgeschüttet; er hat zu Zion ein Feuer angesteckt, das auch ihre Grundfesten verzehrt hat.</l><l xml:id="JG67297" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADAB" TEIform="anchor"/> Es hätten's die Könige auf Erden nicht geglaubt noch alle Leute in der Welt, daß der Widersacher und Feind sollte zum Tor Jerusalems einziehen.</l><l xml:id="JG67298" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADAC" TEIform="anchor"/> Es ist aber geschehen um der Sünden willen ihrer Propheten und um der Missetaten willen ihrer Priester, die darin der Gerechten Blut vergossen.</l><l xml:id="JG67299" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADAD" TEIform="anchor"/> Sie gingen hin und her auf den Gassen wie die Blinden und waren mit Blut besudelt, daß man auch ihre Kleider nicht anrühren konnte;</l><l xml:id="JG67300" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADAE" TEIform="anchor"/> man rief sie an: Weicht, ihr Unreinen, weicht, weicht, rührt nichts an! Wenn sie flohen und umherirrten, so sagte man auch unter den Heiden: Sie sollten nicht länger dableiben.</l><l xml:id="JG67301" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADAF" TEIform="anchor"/> Des HERRN Zorn hat sie zerstreut; er will sie nicht mehr ansehen. Die Priester ehrte man nicht, und mit den Alten übte man keine Barmherzigkeit.</l><l xml:id="JG67302" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADAG" TEIform="anchor"/> Noch gafften unsre Augen auf die nichtige Hilfe, bis sie müde wurden, da wir warteten auf ein Volk, das uns doch nicht helfen konnte.</l><l xml:id="JG67303" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADAH" TEIform="anchor"/> Man jagte uns, daß wir auf unsern Gassen nicht gehen durften. Da kam auch unser Ende; unsre Tage sind aus, unser Ende ist gekommen.</l><l xml:id="JG67304" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADAI" TEIform="anchor"/> Unsre Verfolger waren schneller denn die Adler unter dem Himmel; auf den Bergen haben sie uns verfolgt und in der Wüste auf uns gelauert.</l><l xml:id="JG67305" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADBX" TEIform="anchor"/> Der Gesalbte des HERRN, der unser Trost war, ist gefangen worden, da sie uns verstörten; des wir uns trösteten, wir wollten unter seinem Schatten leben unter den Heiden.</l><l xml:id="JG67306" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADBA" TEIform="anchor"/> Ja, freue dich und sei fröhlich, du Tochter Edom, die du wohnst im Lande Uz! denn der Kelch wird auch über dich kommen; du mußt auch trunken und entblößt werden.</l><l xml:id="JG67307" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIADBB" TEIform="anchor"/> Aber deine Missetat hat ein Ende, du Tochter Zion; er wird dich nicht mehr lassen wegführen. Aber deine Missetat, du Tochter Edom, wird er heimsuchen und deine Sünden aufdecken.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG67308" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Klagelieder   5. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG67309" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEA" TEIform="anchor"/> Gedenke, HERR, wie es uns geht; schaue und siehe an unsre Schmach!</l><l xml:id="JG67310" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEB" TEIform="anchor"/> Unser Erbe ist den Fremden zuteil geworden und unsre Häuser den Ausländern.</l><l xml:id="JG67311" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEC" TEIform="anchor"/> Wir sind Waisen und haben keinen Vater; unsre Mütter sind Witwen.</l><l xml:id="JG67312" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAED" TEIform="anchor"/> Unser Wasser müssen wir um Geld trinken; unser Holz muß man bezahlt bringen lassen.</l><l xml:id="JG67313" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEE" TEIform="anchor"/> Man treibt uns über Hals; und wenn wir schon müde sind, läßt man uns doch keine Ruhe.</l><l xml:id="JG67314" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEF" TEIform="anchor"/> Wir haben uns müssen Ägypten und Assur ergeben, auf daß wir Brot satt zu essen haben.</l><l xml:id="JG67315" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEG" TEIform="anchor"/> Unsre Väter haben gesündigt und sind nicht mehr vorhanden, und wir müssen ihre Missetaten entgelten.</l><l xml:id="JG67316" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEH" TEIform="anchor"/> Knechte herrschen über uns, und ist niemand, der uns von ihrer Hand errette.</l><l xml:id="JG67317" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEI" TEIform="anchor"/> Wir müssen unser Brot mit Gefahr unsers Lebens holen vor dem Schwert in der Wüste.</l><l xml:id="JG67318" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEAX" TEIform="anchor"/> Unsre Haut ist verbrannt wie in einem Ofen vor dem greulichen Hunger.</l><l xml:id="JG67319" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEAA" TEIform="anchor"/> Sie haben die Weiber zu Zion geschwächt und die Jungfrauen in den Städten Juda's.</l><l xml:id="JG67320" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEAB" TEIform="anchor"/> Die Fürsten sind von ihnen gehenkt, und die Person der Alten hat man nicht geehrt.</l><l xml:id="JG67321" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEAC" TEIform="anchor"/> Die Jünglinge haben Mühlsteine müssen tragen und die Knaben über dem Holztragen straucheln.</l><l xml:id="JG67322" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEAD" TEIform="anchor"/> Es sitzen die Alten nicht mehr unter dem Tor, und die Jünglinge treiben kein Saitenspiel mehr.</l><l xml:id="JG67323" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEAE" TEIform="anchor"/> Unsers Herzens Freude hat ein Ende; unser Reigen ist in Wehklagen verkehrt.</l><l xml:id="JG67324" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEAF" TEIform="anchor"/> Die Krone unsers Hauptes ist abgefallen. O weh, daß wir so gesündigt haben!</l><l xml:id="JG67325" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEAG" TEIform="anchor"/> Darum ist auch unser Herz betrübt, und unsre Augen sind finster geworden</l><l xml:id="JG67326" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEAH" TEIform="anchor"/> um des Berges Zion willen, daß er so wüst liegt, daß die Füchse darüber laufen.</l><l xml:id="JG67327" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEAI" TEIform="anchor"/> Aber du, HERR, der du ewiglich bleibst und dein Thron für und für,</l><l xml:id="JG67328" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEBX" TEIform="anchor"/> warum willst du unser so gar vergessen und uns lebenslang so gar verlassen?</l><l xml:id="JG67329" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEBA" TEIform="anchor"/> Bringe uns, HERR, wieder zu dir, daß wir wieder heimkommen; erneuere unsre Tage wie vor alters!</l><l xml:id="JG67330" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KLAGEJEREMIAEBB" TEIform="anchor"/> Denn du hast uns verworfen und bist allzusehr über uns erzürnt.</l></lg></div4></div3></page>