<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BIBEL" num="66" base="3.3.2.21.12.31"><div3 xml:id="JG78028" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Der zweite Brief des Johannes  </head><div4 xml:id="JG78029" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">2 Johannes  </head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78030" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BJOHA" TEIform="anchor"/> Der Älteste: der auserwählten Frau und ihren Kindern, die ich liebhabe in der Wahrheit, und nicht allein ich sondern auch alle, die die Wahrheit erkannt haben,</l><l xml:id="JG78031" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BJOHB" TEIform="anchor"/> um der Wahrheit willen, die in uns bleibt und bei uns sein wird in Ewigkeit.</l><l xml:id="JG78032" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BJOHC" TEIform="anchor"/> Gnade, Barmherzigkeit, Friede von Gott, dem Vater, und von dem HERRN Jesus Christus, dem Sohn des Vaters, in der Wahrheit und in der Liebe, sei mit euch!</l><l xml:id="JG78033" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BJOHD" TEIform="anchor"/> Ich bin erfreut, daß ich gefunden habe unter deinen Kindern, die in der Wahrheit wandeln, wie denn wir ein Gebot vom Vater empfangen haben.</l><l xml:id="JG78034" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BJOHE" TEIform="anchor"/> Und nun bitte ich dich, Frau (nicht als schriebe ich dir ein neues Gebot, sondern das wir gehabt haben von Anfang), daß wir uns untereinander lieben.</l><l xml:id="JG78035" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BJOHF" TEIform="anchor"/> Und das ist die Liebe, daß wir wandeln nach seinem Gebot; das ist das Gebot, wie ihr gehört habt von Anfang, daß ihr in derselben wandeln sollt.</l><l xml:id="JG78036" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BJOHG" TEIform="anchor"/> Denn viele Verführer sind in die Welt gekommen, die nicht bekennen Jesum Christum, daß er in das Fleisch gekommen ist. Das ist der Verführer und der Widerchrist.</l><l xml:id="JG78037" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BJOHH" TEIform="anchor"/> Sehet euch vor, daß wir nicht verlieren, was wir erarbeitet haben, sondern vollen Lohn empfangen.</l><l xml:id="JG78038" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BJOHI" TEIform="anchor"/> Wer übertritt und bleibt nicht in der Lehre Christi, der hat keinen Gott; wer in der Lehre Christi bleibt, der hat beide, den Vater und den Sohn.</l><l xml:id="JG78039" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BJOHAX" TEIform="anchor"/> So jemand zu euch kommt und bringt diese Lehre nicht, den nehmet nicht ins Haus und grüßet ihn auch nicht.</l><l xml:id="JG78040" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BJOHAA" TEIform="anchor"/> Denn wer ihn grüßt, der macht sich teilhaftig seiner bösen Werke.</l><l xml:id="JG78041" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BJOHAB" TEIform="anchor"/> Ich hatte euch viel zu schreiben, aber ich wollte nicht mit Briefen und Tinte; sondern ich hoffe, zu euch zu kommen und mündlich mit euch reden, auf daß unsere Freude vollkommen sei.</l><l xml:id="JG78042" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BJOHAC" TEIform="anchor"/> Es grüßen dich die Kinder deiner Schwester, der Auserwählten. Amen.</l></lg></div4></div3></page>