<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BIBEL" num="69" base="3.3.2.21.12.34"><div3 xml:id="JG78085" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Die Offenbarung des Johannes</head><div4 xml:id="JG78086" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung   1. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78087" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAA" TEIform="anchor"/> Dies ist die Offenbarung Jesu Christi, die ihm Gott gegeben hat, seinen Knechten zu zeigen, was in der Kürze geschehen soll; und er hat sie gedeutet und gesandt durch seinen Engel zu seinem Knecht Johannes,</l><l xml:id="JG78088" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAB" TEIform="anchor"/> der bezeugt hat das Wort Gottes und das Zeugnis von Jesu Christo, was er gesehen hat.</l><l xml:id="JG78089" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAC" TEIform="anchor"/> Selig ist, der da liest und die da hören die Worte der Weissagung und behalten, was darin geschrieben ist; denn die Zeit ist nahe.</l><l xml:id="JG78090" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAD" TEIform="anchor"/> Johannes den sieben Gemeinden in Asien: Gnade sei mit euch und Friede von dem, der da ist und der da war und der da kommt, und von den sieben Geistern, die da sind vor seinem Stuhl,</l><l xml:id="JG78091" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAE" TEIform="anchor"/> und von Jesu Christo, welcher ist der treue Zeuge und Erstgeborene von den Toten und der Fürst der Könige auf Erden! Der uns geliebt hat und gewaschen von den Sünden mit seinem Blut</l><l xml:id="JG78092" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAF" TEIform="anchor"/> und hat uns zu Königen und Priestern gemacht vor Gott und seinem Vater, dem sei Ehre und Gewalt von Ewigkeit zu Ewigkeit! Amen.</l><l xml:id="JG78093" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAG" TEIform="anchor"/> Siehe, er kommt mit den Wolken, und es werden ihn sehen alle Augen und die ihn zerstochen haben; und werden heulen alle Geschlechter auf der Erde. Ja, amen.</l><l xml:id="JG78094" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAH" TEIform="anchor"/> Ich bin das A und das O, der Anfang und das Ende, spricht Gott der HERR, der da ist und der da war und der da kommt, der Allmächtige.</l><l xml:id="JG78095" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAI" TEIform="anchor"/> Ich, Johannes, der auch euer Bruder und Mitgenosse an der Trübsal ist und am Reich und an der Geduld Jesu Christi, war auf der Insel, die da heißt Patmos, um des Wortes Gottes willen und des Zeugnisses Jesu Christi.</l><l xml:id="JG78096" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAX" TEIform="anchor"/> Ich war im Geist an des HERRN Tag und hörte hinter mir eine große Stimme wie einer Posaune,</l><l xml:id="JG78097" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAA" TEIform="anchor"/> die sprach: Ich bin das A und das O, der Erste und der Letzte; und was du siehst, das schreibe in ein Buch und sende es zu den Gemeinden in Asien: gen Ephesus und gen Smyrna und gen Pergamus und gen Thyatira und gen Sardes und gen Philadelphia und gen Laodizea.</l><l xml:id="JG78098" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAB" TEIform="anchor"/> Und ich wandte mich um, zu sehen nach der Stimme, die mit mir redete. Und als ich mich umwandte sah ich sieben goldene Leuchter</l><l xml:id="JG78099" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAC" TEIform="anchor"/> und mitten unter die sieben Leuchtern einen, der war eines Menschen Sohne gleich, der war angetan mit einem langen Gewand und begürtet um die Brust mit einem goldenen Gürtel.</l><l xml:id="JG78100" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAD" TEIform="anchor"/> Sein Haupt aber und sein Haar war weiß wie weiße Wolle, wie der Schnee, und seine Augen wie eine Feuerflamme</l><l xml:id="JG78101" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAE" TEIform="anchor"/> und seine Füße gleichwie Messing, das im Ofen glüht, und seine Stimme wie großes Wasserrauschen;</l><l xml:id="JG78102" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAF" TEIform="anchor"/> und er hatte sieben Sterne in seiner rechten Hand, und aus seinem Munde ging ein scharfes, zweischneidiges Schwert, und sein Angesicht leuchtete wie die helle Sonne.</l><l xml:id="JG78103" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAG" TEIform="anchor"/> Und als ich ihn sah, fiel ich zu seinen Füßen wie ein Toter; und er legte seine rechte Hand auf mich und sprach zu mir: Fürchte dich nicht! Ich bin der Erste und der Letzte</l><l xml:id="JG78104" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAH" TEIform="anchor"/> und der Lebendige; ich war tot, und siehe, ich bin lebendig von Ewigkeit zu Ewigkeit und habe die Schlüssel der Hölle und des Todes.</l><l xml:id="JG78105" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAI" TEIform="anchor"/> Schreibe, was du gesehen hast, und was da ist, und was geschehen soll darnach.</l><l xml:id="JG78106" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABX" TEIform="anchor"/> Das Geheimnis der sieben Sterne, die du gesehen hast in meiner rechten Hand, und die sieben goldenen Leuchter: die sieben Sterne sind Engel der sieben Gemeinden; und die sieben Leuchter, die du gesehen hast, sind sieben Gemeinden.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78107" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung   2. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78108" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBA" TEIform="anchor"/> Dem Engel der Gemeinde zu Ephesus schreibe: Das sagt, der da hält die sieben Sterne in seiner Rechten, der da wandelt mitten unter den sieben goldenen Leuchtern:</l><l xml:id="JG78109" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBB" TEIform="anchor"/> Ich weiß deine Werke und deine Arbeit und deine Geduld und daß du die Bösen nicht tragen kannst; und hast versucht die, so da sagen, sie seien Apostel, und sind's nicht, und hast sie als Lügner erfunden;</l><l xml:id="JG78110" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBC" TEIform="anchor"/> und verträgst und hast Geduld, und um meines Namens willen arbeitest du und bist nicht müde geworden.</l><l xml:id="JG78111" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBD" TEIform="anchor"/> Aber ich habe wider dich, daß du die erste Liebe verlässest.</l><l xml:id="JG78112" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBE" TEIform="anchor"/> Gedenke, wovon du gefallen bist, und tue Buße und tue die ersten Werke. Wo aber nicht, werde ich dir bald kommen und deinen Leuchter wegstoßen von seiner Stätte, wo du nicht Buße tust.</l><l xml:id="JG78113" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBF" TEIform="anchor"/> Aber das hast du, daß du die Werke der Nikolaiten hassest, welche ich auch hasse.</l><l xml:id="JG78114" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBG" TEIform="anchor"/> Wer Ohren hat, der höre, was der Geist den Gemeinden sagt: Wer überwindet, dem will ich zu essen geben vom Holz des Lebens, das im Paradies Gottes ist.</l><l xml:id="JG78115" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBH" TEIform="anchor"/> Und dem Engel der Gemeinde zu Smyrna schreibe: das sagt der Erste und der Letzte, der tot war und ist lebendig geworden:</l><l xml:id="JG78116" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBI" TEIform="anchor"/> Ich weiß deine Werke und deine Trübsal und deine Armut (du bist aber reich) und die Lästerung von denen, die da sagen, sie seien Juden, und sind's nicht, sondern sind des Satans Schule.</l><l xml:id="JG78117" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAX" TEIform="anchor"/> Fürchte dich vor der keinem, das du leiden wirst! Siehe, der Teufel wird etliche von euch ins Gefängnis werfen, auf daß ihr versucht werdet, und werdet Trübsal haben zehn Tage. Sei getrost bis an den Tod, so will ich dir die Krone des Lebens geben.</l><l xml:id="JG78118" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAA" TEIform="anchor"/> Wer Ohren hat, der höre, was der Geist den Gemeinden sagt: Wer überwindet, dem soll kein Leid geschehen von dem andern Tode.</l><l xml:id="JG78119" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAB" TEIform="anchor"/> Und dem Engel der Gemeinde zu Pergamus schreibe: Das sagt, der da hat das scharfe, zweischneidige Schwert:</l><l xml:id="JG78120" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAC" TEIform="anchor"/> Ich weiß, was du tust und wo du wohnst, da des Satans Stuhl ist; und hältst an meinem Namen und hast meinen Glauben nicht verleugnet auch in den Tagen, in welchen Antipas, mein treuer Zeuge, bei euch getötet ist, da der Satan wohnt.</l><l xml:id="JG78121" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAD" TEIform="anchor"/> Aber ich habe ein Kleines wider dich, daß du daselbst hast, die an der Lehre Bileams halten, welcher lehrte den Balak ein Ärgernis aufrichten vor den Kindern Israel, zu essen Götzenopfer und Hurerei zu treiben.</l><l xml:id="JG78122" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAE" TEIform="anchor"/> Also hast du auch, die an der Lehre der Nikolaiten halten: das hasse ich.</l><l xml:id="JG78123" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAF" TEIform="anchor"/> Tue Buße; wo aber nicht, so werde ich dir bald kommen und mit ihnen kriegen durch das Schwert meines Mundes.</l><l xml:id="JG78124" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAG" TEIform="anchor"/> Wer Ohren hat, der höre, was der Geist den Gemeinden sagt: Wer überwindet, dem will zu essen geben von dem verborgenen Manna und will ihm geben einen weißen Stein und auf den Stein einen neuen Namen geschrieben, welchen niemand kennt, denn der ihn empfängt.</l><l xml:id="JG78125" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAH" TEIform="anchor"/> Und dem Engel der Gemeinde zu Thyatira schreibe: Das sagt der Sohn Gottes, der Augen hat wie Feuerflammen, und seine Füße sind gleichwie Messing:</l><l xml:id="JG78126" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAI" TEIform="anchor"/> Ich weiß deine Werke und deine Liebe und deinen Dienst und deinen Glauben und deine Geduld und daß du je länger, je mehr tust.</l><l xml:id="JG78127" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBX" TEIform="anchor"/> Aber ich habe wider dich, daß du lässest das Weib Isebel, die da spricht, sie sei eine Prophetin, lehren und verführen meine Knechte, Hurerei zu treiben und Götzenopfer zu essen.</l><l xml:id="JG78128" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBA" TEIform="anchor"/> Und ich habe ihr Zeit gegeben, daß sie sollte Buße tun für ihre Hurerei; und sie tut nicht Buße.</l><l xml:id="JG78129" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBB" TEIform="anchor"/> Siehe, ich werfe sie in ein Bett, und die mit ihr die Ehe gebrochen haben, in große Trübsal, wo sie nicht Buße tun für ihre Werke,</l><l xml:id="JG78130" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBC" TEIform="anchor"/> und ihre Kinder will ich zu Tode schlagen. Und alle Gemeinden sollen erkennen, daß ich es bin, der die Nieren und Herzen erforscht; und ich werde geben einem jeglichen unter euch nach euren Werken.</l><l xml:id="JG78131" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBD" TEIform="anchor"/> Euch aber sage ich, den andern, die zu Thyatira sind, die nicht haben solche Lehre und die nicht erkannt haben die Tiefen des Satans (wie sie sagen): Ich will nicht auf euch werfen eine andere Last:</l><l xml:id="JG78132" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBE" TEIform="anchor"/> doch was ihr habt, das haltet, bis daß ich komme.</l><l xml:id="JG78133" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBF" TEIform="anchor"/> Und wer da überwindet und hält meine Werke bis ans Ende, dem will ich Macht geben über die Heiden,</l><l xml:id="JG78134" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBG" TEIform="anchor"/> und er soll sie weiden mit einem eisernen Stabe, und wie eines Töpfers Gefäße soll er sie zerschmeißen,</l><l xml:id="JG78135" n="28" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBH" TEIform="anchor"/> wie ich von meinem Vater empfangen habe; und ich will ihm geben den Morgenstern.</l><l xml:id="JG78136" n="29" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBI" TEIform="anchor"/> Wer Ohren hat, der höre, was der Geist den Gemeinden sagt!</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78137" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung   3. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78138" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCA" TEIform="anchor"/> Und dem Engel der Gemeinde zu Sardes schreibe: Das sagt, der die sieben Geister Gottes hat und die sieben Sterne: Ich weiß deine Werke; denn du hast den Namen, daß du lebest, und bist tot.</l><l xml:id="JG78139" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCB" TEIform="anchor"/> Werde wach und stärke das andere, das sterben will; denn ich habe deine Werke nicht völlig erfunden vor Gott.</l><l xml:id="JG78140" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCC" TEIform="anchor"/> So gedenke nun, wie du empfangen und gehört hast, und halte es und tue Buße. So du nicht wirst wachen, werde ich über dich kommen wie ein Dieb, und wirst nicht wissen, welche Stunde ich über dich kommen werde.</l><l xml:id="JG78141" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCD" TEIform="anchor"/> Aber du hast etliche Namen zu Sardes, die nicht ihre Kleider besudelt haben; und sie werden mit mir wandeln in weißen Kleidern, denn sie sind's wert.</l><l xml:id="JG78142" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCE" TEIform="anchor"/> Wer überwindet soll mit weißen Kleidern angetan werden, und ich werde seinen Namen nicht austilgen aus dem Buch des Lebens, und ich will seinen Namen bekennen vor meinem Vater und vor seinen Engeln.</l><l xml:id="JG78143" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCF" TEIform="anchor"/> Wer Ohren hat, der höre, was der Geist den Gemeinden sagt!</l><l xml:id="JG78144" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCG" TEIform="anchor"/> Und dem Engel der Gemeinde zu Philadelphia schreibe: Das sagt der Heilige, der Wahrhaftige, der da hat den Schlüssel Davids, der auftut, und niemand schließt zu, der zuschließt, und niemand tut auf:</l><l xml:id="JG78145" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCH" TEIform="anchor"/> Ich weiß deine Werke. Siehe, ich habe vor dir gegeben eine offene Tür, und niemand kann sie zuschließen; denn du hast eine kleine Kraft, und hast mein Wort behalten und hast meinen Namen nicht verleugnet.</l><l xml:id="JG78146" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCI" TEIform="anchor"/> Siehe, ich werde geben aus des Satanas Schule, die da sagen, sie seien Juden, und sind's nicht, sondern lügen; siehe, ich will sie dazu bringen, daß sie kommen sollen und niederfallen zu deinen Füßen und erkennen, daß ich dich geliebt habe.</l><l xml:id="JG78147" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCAX" TEIform="anchor"/> Dieweil du hast bewahrt das Wort meiner Geduld, will ich auch dich bewahren vor der Stunde der Versuchung, die kommen wird über den ganzen Weltkreis, zu versuchen, die da wohnen auf Erden.</l><l xml:id="JG78148" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCAA" TEIform="anchor"/> Siehe, ich komme bald; halte, was du hast, daß niemand deine Krone nehme!</l><l xml:id="JG78149" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCAB" TEIform="anchor"/> Wer überwindet, den will ich machen zum Pfeiler in dem Tempel meines Gottes, und er soll nicht mehr hinausgehen; und will auf ihn schreiben den Namen meines Gottes und den Namen des neuen Jerusalem, der Stadt meines Gottes, die vom Himmel herniederkommt von meinem Gott, und meinen Namen, den neuen.</l><l xml:id="JG78150" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCAC" TEIform="anchor"/> Wer Ohren hat, der höre, was der Geist den Gemeinden sagt!</l><l xml:id="JG78151" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCAD" TEIform="anchor"/> Und dem Engel der Gemeinde zu Laodizea schreibe: Das sagt, der Amen heißt, der treue und wahrhaftige Zeuge, der Anfang der Kreatur Gottes:</l><l xml:id="JG78152" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCAE" TEIform="anchor"/> Ich weiß deine Werke, daß du weder kalt noch warm bist. Ach, daß du kalt oder warm wärest!</l><l xml:id="JG78153" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCAF" TEIform="anchor"/> Weil du aber lau bist und weder kalt noch warm, werde ich dich ausspeien aus meinem Munde.</l><l xml:id="JG78154" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCAG" TEIform="anchor"/> Du sprichst: Ich bin reich und habe gar satt und bedarf nichts! und weißt nicht, daß du bist elend und jämmerlich, arm, blind und bloß.</l><l xml:id="JG78155" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCAH" TEIform="anchor"/> Ich rate dir, daß du Gold von mir kaufest, das mit Feuer durchläutert ist, daß du reich werdest, und weiße Kleider, daß du dich antust und nicht offenbart werde die Schande deiner Blöße; und salbe deine Augen mit Augensalbe, daß du sehen mögest.</l><l xml:id="JG78156" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCAI" TEIform="anchor"/> Welche ich liebhabe, die strafe und züchtige ich. So sei nun fleißig und tue Buße!</l><l xml:id="JG78157" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCBX" TEIform="anchor"/> Siehe, ich stehe vor der Tür und klopfe an. So jemand meine Stimme hören wird und die Tür auftun, zu dem werde ich eingehen und das Abendmahl mit ihm halten und er mit mir.</l><l xml:id="JG78158" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCBA" TEIform="anchor"/> Wer überwindet, dem will ich geben, mit mir auf meinem Stuhl zu sitzen, wie ich überwunden habe und mich gesetzt mit meinem Vater auf seinen Stuhl.</l><l xml:id="JG78159" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBCBB" TEIform="anchor"/> Wer Ohren hat, der höre, was der Geist den Gemeinden sagt!</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78160" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung   4. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78161" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBDA" TEIform="anchor"/> Darnach sah ich, und siehe, eine Tür war aufgetan im Himmel; und die erste Stimme, die ich gehört hatte mit mir reden wie eine Posaune, die sprach: Steig her, ich will dir zeigen, was nach diesem geschehen soll.</l><l xml:id="JG78162" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBDB" TEIform="anchor"/> Und alsobald war ich im Geist. Und siehe, ein Stuhl war gesetzt im Himmel, und auf dem Stuhl saß einer;</l><l xml:id="JG78163" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBDC" TEIform="anchor"/> und der dasaß, war gleich anzusehen wie der Stein Jaspis und Sarder; und ein Regenbogen war um den Stuhl, gleich anzusehen wie ein Smaragd.</l><l xml:id="JG78164" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBDD" TEIform="anchor"/> Und um den Stuhl waren vierundzwanzig Stühle, und auf den Stühlen saßen vierundzwanzig Älteste, mit weißen Kleidern angetan, und hatten auf ihren Häuptern goldene Kronen.</l><l xml:id="JG78165" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBDE" TEIform="anchor"/> Und von dem Stuhl gingen aus Blitze, Donner und Stimmen; und sieben Fackeln mit Feuer brannten vor dem Stuhl, welches sind die sieben Geister Gottes.</l><l xml:id="JG78166" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBDF" TEIform="anchor"/> Und vor dem Stuhl war ein gläsernes Meer gleich dem Kristall, und mitten am Stuhl und um den Stuhl vier Tiere, voll Augen vorn und hinten.</l><l xml:id="JG78167" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBDG" TEIform="anchor"/> Und das erste Tier war gleich einem Löwen, und das andere Tier war gleich einem Kalbe, das dritte hatte ein Antlitz wie ein Mensch, und das vierte Tier war gleich einem fliegenden Adler.</l><l xml:id="JG78168" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBDH" TEIform="anchor"/> Und ein jegliches der vier Tiere hatte sechs Flügel, und sie waren außenherum und inwendig voll Augen und hatten keine Ruhe Tag und Nacht und sprachen: Heilig, heilig, heilig ist Gott der HERR, der Allmächtige, der da war und der da ist und der da kommt!</l><l xml:id="JG78169" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBDI" TEIform="anchor"/> Und da die Tiere gaben Preis und Ehre und Dank dem, der da auf dem Stuhl saß, der da lebt von Ewigkeit zu Ewigkeit,</l><l xml:id="JG78170" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBDAX" TEIform="anchor"/> fielen die vierundzwanzig Ältesten nieder vor dem, der auf dem Stuhl saß, und beteten an den, der da lebt von Ewigkeit zu Ewigkeit, und warfen ihre Kronen vor den Stuhl und sprachen:</l><l xml:id="JG78171" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBDAA" TEIform="anchor"/> HERR, du bist würdig, zu nehmen Preis und Ehre und Kraft; denn du hast alle Dinge geschaffen, und durch deinen Willen haben sie das Wesen und sind geschaffen.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78172" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung   5. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78173" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBEA" TEIform="anchor"/> Und ich sah in der rechten Hand des, der auf dem Stuhl saß, ein Buch, beschrieben inwendig und auswendig, versiegelt mit sieben Siegeln.</l><l xml:id="JG78174" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBEB" TEIform="anchor"/> Und ich sah einen starken Engel, der rief aus mit großer Stimme: Wer ist würdig, das Buch aufzutun und seine Siegel zu brechen?</l><l xml:id="JG78175" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBEC" TEIform="anchor"/> Und niemand im Himmel noch auf Erden noch unter der Erde konnte das Buch auftun und hineinsehen.</l><l xml:id="JG78176" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBED" TEIform="anchor"/> Und ich weinte sehr, daß niemand würdig erfunden ward, das Buch aufzutun und zu lesen noch hineinzusehen.</l><l xml:id="JG78177" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBEE" TEIform="anchor"/> Und einer von den Ältesten spricht zu mir: Weine nicht! Siehe, es hat überwunden der Löwe, der da ist vom Geschlecht Juda, die Wurzel Davids, aufzutun das Buch und zu brechen seine sieben Siegel.</l><l xml:id="JG78178" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBEF" TEIform="anchor"/> Und ich sah, und siehe, mitten zwischen dem Stuhl und den vier Tieren und zwischen den Ältesten stand ein Lamm, wie wenn es erwürgt wäre, und hatte sieben Hörner und sieben Augen, das sind die sieben Geister Gottes, gesandt in alle Lande.</l><l xml:id="JG78179" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBEG" TEIform="anchor"/> Und es kam und nahm das Buch aus der Hand des, der auf dem Stuhl saß.</l><l xml:id="JG78180" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBEH" TEIform="anchor"/> Und da es das Buch nahm, da fielen die vier Tiere und die vierundzwanzig Ältesten nieder vor dem Lamm und hatten ein jeglicher Harfen und goldene Schalen voll Räuchwerk, das sind die Gebete der Heiligen,</l><l xml:id="JG78181" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBEI" TEIform="anchor"/> und sangen ein neues Lied und sprachen: Du bist würdig, zu nehmen das Buch und aufzutun seine Siegel; denn du bist erwürget und hast uns Gott erkauft mit deinem Blut aus allerlei Geschlecht und Zunge und Volk und Heiden</l><l xml:id="JG78182" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBEAX" TEIform="anchor"/> und hast uns unserm Gott zu Königen und Priestern gemacht, und wir werden Könige sein auf Erden.</l><l xml:id="JG78183" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBEAA" TEIform="anchor"/> Und ich sah und hörte eine Stimme vieler Engel um den Stuhl und um die Tiere und um die Ältesten her; und ihre Zahl war vieltausendmal tausend;</l><l xml:id="JG78184" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBEAB" TEIform="anchor"/> und sie sprachen mit großer Stimme: Das Lamm, das erwürget ist, ist würdig, zu nehmen Kraft und Reichtum und Weisheit und Stärke und Ehre und Preis und Lob.</l><l xml:id="JG78185" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBEAC" TEIform="anchor"/> Und alle Kreatur, die im Himmel ist und auf Erden und unter der Erde und im Meer, und alles, was darinnen ist, hörte ich sagen: Dem, der auf dem Stuhl sitzt, und dem Lamm sei Lob und Ehre und Preis und Gewalt von Ewigkeit zu Ewigkeit!</l><l xml:id="JG78186" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBEAD" TEIform="anchor"/> Und die vier Tiere sprachen: Amen! Und die vierundzwanzig Ältesten fielen nieder und beteten an den, der da lebt von Ewigkeit zu Ewigkeit.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78187" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung   6. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78188" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFA" TEIform="anchor"/> Und ich sah, daß das Lamm der Siegel eines auftat; und hörte der vier Tiere eines sagen wie mit einer Donnerstimme: Komm!</l><l xml:id="JG78189" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFB" TEIform="anchor"/> Und ich sah, und siehe, ein weißes Pferd. Und der daraufsaß, hatte einen Bogen; und ihm ward gegeben eine Krone, und er zog aus sieghaft, und das er siegte.</l><l xml:id="JG78190" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFC" TEIform="anchor"/> Und da es das andere Siegel auftat, hörte ich das andere Tier sagen: Komm!</l><l xml:id="JG78191" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFD" TEIform="anchor"/> Und es ging heraus ein anderes Pferd, das war rot. Und dem, der daraufsaß, ward gegeben, den Frieden zu nehmen von der Erde und daß sie sich untereinander erwürgten; und ward ihm ein großes Schwert gegeben.</l><l xml:id="JG78192" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFE" TEIform="anchor"/> Und da es das dritte Siegel auftat, hörte ich das dritte Tier sagen: Komm! Und ich sah, und siehe, ein schwarzes Pferd. Und der daraufsaß, hatte eine Waage in seiner Hand.</l><l xml:id="JG78193" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFF" TEIform="anchor"/> Und ich hörte eine Stimme unter den vier Tieren sagen: Ein Maß Weizen um einen Groschen und drei Maß Gerste um einen Groschen; und dem Öl und Wein tu kein Leid!</l><l xml:id="JG78194" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFG" TEIform="anchor"/> Und da es das vierte Siegel auftat, hörte ich die Stimme des vierten Tiers sagen: Komm!</l><l xml:id="JG78195" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFH" TEIform="anchor"/> Und ich sah, und siehe, ein fahles Pferd. Und der daraufsaß, des Name hieß Tod, und die Hölle folgte ihm nach. Und ihnen ward Macht gegeben, zu töten das vierte Teil auf der Erde mit dem Schwert und Hunger und mit dem Tod und durch die Tiere auf Erden.</l><l xml:id="JG78196" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFI" TEIform="anchor"/> Und da es das fünfte Siegel auftat, sah ich unter dem Altar die Seelen derer, die erwürgt waren um des Wortes Gottes willen und um des Zeugnisses willen, das sie hatten.</l><l xml:id="JG78197" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFAX" TEIform="anchor"/> Und sie schrieen mit großer Stimme und sprachen: HERR, du Heiliger und Wahrhaftiger, wie lange richtest du nicht und rächest unser Blut an denen, die auf der Erde wohnen?</l><l xml:id="JG78198" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFAA" TEIform="anchor"/> Und ihnen wurde gegeben einem jeglichen ein weißes Kleid, und ward zu ihnen gesagt, daß sie ruhten noch eine kleine Zeit, bis daß vollends dazukämen ihre Mitknechte und Brüder, die auch sollten noch getötet werden gleich wie sie.</l><l xml:id="JG78199" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFAB" TEIform="anchor"/> Und ich sah, daß es das sechste Siegel auftat, und siehe, da ward ein großes Erdbeben, und die Sonne ward schwarz wie ein härener Sack, und der Mond ward wie Blut;</l><l xml:id="JG78200" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFAC" TEIform="anchor"/> und die Sterne des Himmels fielen auf die Erde, gleichwie ein Feigenbaum seine Feigen abwirft, wenn er von großem Wind bewegt wird.</l><l xml:id="JG78201" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFAD" TEIform="anchor"/> Und der Himmel entwich wie ein zusammengerolltes Buch; und alle Berge und Inseln wurden bewegt aus ihren Örtern.</l><l xml:id="JG78202" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFAE" TEIform="anchor"/> Und die Könige auf Erden und die Großen und die Reichen und die Hauptleute und die Gewaltigen und alle Knechte und alle Freien verbargen sich in den Klüften und Felsen an den Bergen</l><l xml:id="JG78203" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFAF" TEIform="anchor"/> und sprachen zu den Bergen und Felsen: Fallt über uns und verbergt uns vor dem Angesichte des, der auf dem Stuhl sitzt, und vor dem Zorn des Lammes!</l><l xml:id="JG78204" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBFAG" TEIform="anchor"/> Denn es ist gekommen der große Tag seines Zorns, und wer kann bestehen?</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78205" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung   7. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78206" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGA" TEIform="anchor"/> Und darnach sah ich vier Engel stehen auf den vier Ecken der Erde, die hielten die vier Winde der Erde, auf daß kein Wind über die Erde bliese noch über das Meer noch über irgend einen Baum.</l><l xml:id="JG78207" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGB" TEIform="anchor"/> Und ich sah einen anderen Engel aufsteigen von der Sonne Aufgang, der hatte das Siegel des lebendigen Gottes und schrie mit großer Stimme zu den vier Engeln, welchen gegeben war zu beschädigen die Erde und das Meer;</l><l xml:id="JG78208" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGC" TEIform="anchor"/> und er sprach: Beschädiget die Erde nicht noch das Meer noch die Bäume, bis wir versiegeln die Knechte unsers Gottes an ihren Stirnen!</l><l xml:id="JG78209" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGD" TEIform="anchor"/> Und ich hörte die Zahl derer, die versiegelt wurden: hundertvierundvierzigtausend, die versiegelt waren von allen Geschlechtern der Kinder Israel:</l><l xml:id="JG78210" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGE" TEIform="anchor"/> Von dem Geschlechte Juda zwölftausend versiegelt; von dem Geschlechte Ruben zwölftausend versiegelt; von dem Geschlechte Gad zwölftausend versiegelt;</l><l xml:id="JG78211" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGF" TEIform="anchor"/> von dem Geschlechte Asser zwölftausend versiegelt; von dem Geschlechte Naphthali zwölftausend versiegelt; von dem Geschlechte Manasse zwölftausend versiegelt;</l><l xml:id="JG78212" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGG" TEIform="anchor"/> von dem Geschlechte Simeon zwölftausend versiegelt; von dem Geschlechte Levi zwölftausend versiegelt; von dem Geschlechte Isaschar zwölftausend versiegelt;</l><l xml:id="JG78213" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGH" TEIform="anchor"/> von dem Geschlechte Sebulon zwölftausend versiegelt; von dem Geschlechte Joseph zwölftausend versiegelt; von dem Geschlechte Benjamin zwölftausend versiegelt.</l><l xml:id="JG78214" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGI" TEIform="anchor"/> Darnach sah ich, und siehe, eine große Schar, welche niemand zählen konnte, aus allen Heiden und Völkern und Sprachen, vor dem Stuhl stehend und vor dem Lamm, angetan mit weißen Kleidern und Palmen in ihren Händen,</l><l xml:id="JG78215" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGAX" TEIform="anchor"/> schrieen mit großer Stimme und sprachen: Heil sei dem. der auf dem Stuhl sitzt, unserm Gott, und dem Lamm!</l><l xml:id="JG78216" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGAA" TEIform="anchor"/> Und alle Engel standen um den Stuhl und um die Ältesten und um die vier Tiere und fielen vor dem Stuhl auf ihr Angesicht und beteten Gott an</l><l xml:id="JG78217" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGAB" TEIform="anchor"/> und sprachen: Amen, Lob und Ehre und Weisheit und Dank und Preis und Kraft und Stärke sei unserm Gott von Ewigkeit zu Ewigkeit! Amen.</l><l xml:id="JG78218" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGAC" TEIform="anchor"/> Und es antwortete der Ältesten einer und sprach zu mir: Wer sind diese, mit den weißen Kleidern angetan, und woher sind sie gekommen?</l><l xml:id="JG78219" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGAD" TEIform="anchor"/> Und ich sprach zu ihm: Herr, du weißt es. Und er sprach zu mir: Diese sind's, die gekommen sind aus großer Trübsal und haben ihre Kleider gewaschen und haben ihre Kleider hell gemacht im Blut des Lammes.</l><l xml:id="JG78220" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGAE" TEIform="anchor"/> Darum sind sie vor dem Stuhl Gottes und dienen ihm Tag und Nacht in seinem Tempel; und der auf dem Stuhl sitzt, wird über ihnen wohnen.</l><l xml:id="JG78221" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGAF" TEIform="anchor"/> Sie wird nicht mehr hungern noch dürsten; es wird auch nicht auf sie fallen die Sonne oder irgend eine Hitze;</l><l xml:id="JG78222" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBGAG" TEIform="anchor"/> denn das Lamm mitten im Stuhl wird sie weiden und leiten zu den lebendigen Wasserbrunnen, und Gott wird abwischen alle Tränen von ihren Augen.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78223" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung   8. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78224" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBHA" TEIform="anchor"/> Und da es das siebente Siegel auftat, ward eine Stille in dem Himmel bei einer halben Stunde.</l><l xml:id="JG78225" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBHB" TEIform="anchor"/> Und ich sah die sieben Engel, die da stehen vor Gott, und ihnen wurden sieben Posaunen gegeben.</l><l xml:id="JG78226" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBHC" TEIform="anchor"/> Und ein andrer Engel kam und trat an den Altar und hatte ein goldenes Räuchfaß; und ihm ward viel Räuchwerk gegeben, daß er es gäbe zum Gebet aller Heiligen auf den goldenen Altar vor dem Stuhl.</l><l xml:id="JG78227" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBHD" TEIform="anchor"/> Und der Rauch des Räuchwerks vom Gebet der Heiligen ging auf von der Hand des Engels vor Gott.</l><l xml:id="JG78228" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBHE" TEIform="anchor"/> Und der Engel nahm das Räuchfaß und füllte es mit Feuer vom Altar und schüttete es auf die Erde. Und da geschahen Stimmen und Donner und Blitze und Erdbeben.</l><l xml:id="JG78229" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBHF" TEIform="anchor"/> Und die sieben Engel mit den sieben Posaunen hatten sich gerüstet zu posaunen.</l><l xml:id="JG78230" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBHG" TEIform="anchor"/> Und der erste Engel posaunte: und es ward ein Hagel und Feuer, mit Blut gemengt, und fiel auf die Erde; und der dritte Teil der Bäume verbrannte, und alles grüne Gras verbrannte.</l><l xml:id="JG78231" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBHH" TEIform="anchor"/> Und der andere Engel posaunte: und es fuhr wie ein großer Berg mit Feuer brennend ins Meer; und der dritte Teil des Meeres ward Blut,</l><l xml:id="JG78232" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBHI" TEIform="anchor"/> und der dritte Teil der lebendigen Kreaturen im Meer starben, und der dritte Teil der Schiffe wurden verderbt.</l><l xml:id="JG78233" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBHAX" TEIform="anchor"/> Und der dritte Engel posaunte: und es fiel ein großer Stern vom Himmel, der brannte wie eine Fackel und fiel auf den dritten Teil der Wasserströme und über die Wasserbrunnen.</l><l xml:id="JG78234" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBHAA" TEIform="anchor"/> Und der Name des Sterns heißt Wermut. Und der dritte Teil der Wasser ward Wermut; und viele Menschen starben von den Wassern, weil sie waren so bitter geworden.</l><l xml:id="JG78235" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBHAB" TEIform="anchor"/> Und der vierte Engel posaunte: und es ward geschlagen der dritte Teil der Sonne und der dritte Teil des Mondes und der dritte Teil der Sterne, daß ihr dritter Teil verfinstert ward und der Tag den dritten Teil nicht schien und die Nacht desgleichen.</l><l xml:id="JG78236" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBHAC" TEIform="anchor"/> Und ich sah und hörte einen Engel fliegen mitten durch den Himmel und sagen mit großer Stimme: Weh, weh, weh denen, die auf Erden wohnen, vor den andern Stimmen der Posaune der drei Engel, die noch posaunen sollen!</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78237" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung   9. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78238" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIA" TEIform="anchor"/> Und der fünfte Engel posaunte: und ich sah einen Stern, gefallen vom Himmel auf die Erde; und ihm ward der Schlüssel zum Brunnen des Abgrunds gegeben.</l><l xml:id="JG78239" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIB" TEIform="anchor"/> Und er tat den Brunnen des Abgrunds auf; und es ging auf ein Rauch aus dem Brunnen wie ein Rauch eines großen Ofens, und es ward verfinstert die Sonne und die Luft von dem Rauch des Brunnens.</l><l xml:id="JG78240" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIC" TEIform="anchor"/> Und aus dem Rauch kamen Heuschrecken auf die Erde; und ihnen ward Macht gegeben, wie die Skorpione auf Erden Macht haben.</l><l xml:id="JG78241" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBID" TEIform="anchor"/> Und es ward ihnen gesagt, daß sie nicht beschädigen das Gras auf Erden noch ein Grünes noch einen Baum, sondern allein die Menschen, die nicht haben das Siegel Gottes an ihren Stirnen.</l><l xml:id="JG78242" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIE" TEIform="anchor"/> Und es ward ihnen gegeben, daß sie sie nicht töteten, sondern sie quälten fünf Monate lang; und ihre Qual war wie eine Qual vom Skorpion, wenn er einen Menschen schlägt.</l><l xml:id="JG78243" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIF" TEIform="anchor"/> Und in den Tagen werden die Menschen den Tod suchen, und nicht finden; werden begehren zu sterben, und der Tod wird vor ihnen fliehen.</l><l xml:id="JG78244" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIG" TEIform="anchor"/> Und die Heuschrecken sind gleich den Rossen, die zum Kriege bereitet sind; und auf ihrem Haupt wie Kronen, dem Golde gleich, und ihr Antlitz gleich der Menschen Antlitz;</l><l xml:id="JG78245" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIH" TEIform="anchor"/> und hatten Haare wie Weiberhaare, und ihre Zähne waren wie die der Löwen;</l><l xml:id="JG78246" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBII" TEIform="anchor"/> und hatten Panzer wie eiserne Panzer, und das Rasseln ihrer Flügel wie das Rasseln an den Wagen vieler Rosse, die in den Krieg laufen;</l><l xml:id="JG78247" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIAX" TEIform="anchor"/> und hatten Schwänze gleich den Skorpionen, und es waren Stacheln an ihren Schwänzen; und ihre Macht war, zu beschädigen die Menschen fünf Monate lang.</l><l xml:id="JG78248" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIAA" TEIform="anchor"/> Und hatten über sich einen König, den Engel des Abgrunds, des Name heißt auf hebräisch Abaddon, und auf griechisch hat er den Namen Apollyon.</l><l xml:id="JG78249" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIAB" TEIform="anchor"/> Ein Wehe ist dahin; siehe, es kommen noch zwei Wehe nach dem.</l><l xml:id="JG78250" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIAC" TEIform="anchor"/> Und der sechste Engel posaunte: und ich hörte eine Stimme aus den vier Ecken des goldenen Altars vor Gott,</l><l xml:id="JG78251" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIAD" TEIform="anchor"/> die sprach zu dem sechsten Engel, der die Posaune hatte: Löse die vier Engel, die gebunden sind an dem großen Wasserstrom Euphrat.</l><l xml:id="JG78252" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIAE" TEIform="anchor"/> Und es wurden die vier Engel los, die bereit waren auf die Stunde und auf den Tag und auf den Monat und auf das Jahr, daß sie töteten den dritten Teil der Menschen.</l><l xml:id="JG78253" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIAF" TEIform="anchor"/> Und die Zahl des reisigen Volkes war vieltausendmal tausend; und ich hörte ihre Zahl.</l><l xml:id="JG78254" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIAG" TEIform="anchor"/> Und also sah ich die Rosse im Gesicht und die daraufsaßen, daß sie hatten feurige und bläuliche und schwefelige Panzer; und die Häupter der Rosse waren wie die Häupter der Löwen, und aus ihrem Munde ging Feuer und Rauch und Schwefel.</l><l xml:id="JG78255" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIAH" TEIform="anchor"/> Von diesen drei Plagen ward getötet der dritte Teil der Menschen, von dem Feuer und Rauch und Schwefel, der aus ihrem Munde ging.</l><l xml:id="JG78256" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIAI" TEIform="anchor"/> Denn ihre Macht war in ihrem Munde; und ihre Schwänze waren den Schlangen gleich und hatten Häupter, und mit denselben taten sie Schaden.</l><l xml:id="JG78257" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIBX" TEIform="anchor"/> Und die übrigen Leute, die nicht getötet wurden von diesen Plagen, taten nicht Buße für die Werke ihrer Hände, daß sie nicht anbeteten die Teufel und goldenen, silbernen, ehernen, steinernen und hölzernen Götzen, welche weder sehen noch hören noch wandeln können;</l><l xml:id="JG78258" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBIBA" TEIform="anchor"/> und taten auch nicht Buße für ihre Morde, Zauberei, Hurerei und Dieberei.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78259" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung  10. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78260" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAXA" TEIform="anchor"/> Und ich sah einen andern starken Engel vom Himmel herabkommen; der war mit einer Wolke bekleidet, und ein Regenbogen auf seinem Haupt und sein Antlitz wie die Sonne und Füße wie Feuersäulen,</l><l xml:id="JG78261" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAXB" TEIform="anchor"/> und er hatte in seiner Hand ein Büchlein aufgetan. Und er setzte seinen rechten Fuß auf das Meer und den linken auf die Erde;</l><l xml:id="JG78262" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAXC" TEIform="anchor"/> und er schrie mit großer Stimme, wie ein Löwe brüllt. Und da er schrie, redeten sieben Donner ihre Stimmen.</l><l xml:id="JG78263" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAXD" TEIform="anchor"/> Und da die sieben Donner ihre Stimmen geredet hatten, wollte ich sie schreiben. Da hörte ich eine Stimme vom Himmel sagen zu mir: Versiegle, was die sieben Donner geredet haben; schreibe es nicht!</l><l xml:id="JG78264" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAXE" TEIform="anchor"/> Und der Engel, den ich sah stehen auf dem Meer und der Erde, hob seine Hand gen Himmel</l><l xml:id="JG78265" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAXF" TEIform="anchor"/> und schwur bei dem Lebendigen von Ewigkeit zu Ewigkeit, der den Himmel geschaffen hat und was darin ist, und die Erde und was darin ist, und das Meer und was darin ist, daß hinfort keine Zeit mehr sein soll;</l><l xml:id="JG78266" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAXG" TEIform="anchor"/> sondern in den Tagen der Stimme des siebenten Engels, wenn er posaunen wird, soll vollendet werden das Geheimnis Gottes, wie er hat verkündigt seinen Knechten, den Propheten.</l><l xml:id="JG78267" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAXH" TEIform="anchor"/> Und ich hörte eine Stimme vom Himmel abermals mit mir reden und sagen: Gehe hin, nimm das offene Büchlein von der Hand des Engels, der auf dem Meer und der Erde steht!</l><l xml:id="JG78268" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAXI" TEIform="anchor"/> Und ich ging hin zu dem Engel und sprach zu ihm: Gib mir das Büchlein! Und er sprach zu mir: Nimm hin und verschling es! und es wird dich im Bauch grimmen; aber in deinem Munde wird's süß sein wie Honig.</l><l xml:id="JG78269" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAXAX" TEIform="anchor"/> Und ich nahm das Büchlein von der Hand des Engels und verschlang es, und es war süß in meinem Munde wie Honig; und da ich's gegessen hatte, grimmte mich's im Bauch.</l><l xml:id="JG78270" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAXAA" TEIform="anchor"/> Und er sprach zu mir: Du mußt abermals weissagen von Völkern und Heiden und Sprachen und vielen Königen.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78271" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung  11. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78272" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAA2" TEIform="anchor"/> Und es ward ein Rohr gegeben, einem Stecken gleich, und er sprach: Stehe auf und miß den Tempel Gottes und den Altar und die darin anbeten.</l><l xml:id="JG78273" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAB2" TEIform="anchor"/> Aber den Vorhof außerhalb des Tempels wirf hinaus und miß ihn nicht; denn er ist den Heiden gegeben, und die heilige Stadt werden sie zertreten vierundzwanzig Monate.</l><l xml:id="JG78274" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAC2" TEIform="anchor"/> Und ich will meinen zwei Zeugen geben, daß sie weissagen tausendzweihundertundsechzig Tage, angetan mit Säcken.</l><l xml:id="JG78275" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAD2" TEIform="anchor"/> Diese sind die zwei Ölbäume und die Fackeln, stehend vor dem HERRN der Erde.</l><l xml:id="JG78276" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAE2" TEIform="anchor"/> Und so jemand sie will schädigen, so geht Feuer aus ihrem Munde und verzehrt ihre Feinde; und so jemand sie will schädigen, der muß also getötet werden.</l><l xml:id="JG78277" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAF2" TEIform="anchor"/> Diese haben Macht, den Himmel zu verschließen, daß es nicht regne in den Tagen ihrer Weissagung, und haben Macht über das Wasser, es zu wandeln in Blut, und zu schlagen die Erde mit allerlei Plage, so oft sie wollen.</l><l xml:id="JG78278" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAG2" TEIform="anchor"/> Und wenn sie ihr Zeugnis geendet haben, so wird das Tier, das aus dem Abgrund aufsteigt, mit ihnen einen Streit halten und wird sie überwinden und wird sie töten.</l><l xml:id="JG78279" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAH2" TEIform="anchor"/> Und ihre Leichname werden liegen auf der Gasse der großen Stadt, die da heißt geistlich "Sodom und Ägypten", da auch der HERR gekreuzigt ist.</l><l xml:id="JG78280" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAI2" TEIform="anchor"/> Und es werden etliche von den Völkern und Geschlechter und Sprachen ihre Leichname sehen drei Tage und einen halben und werden ihre Leichname nicht lassen in Gräber legen.</l><l xml:id="JG78281" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAAX" TEIform="anchor"/> Und die auf Erden wohnen, werden sich freuen über sie und wohlleben und Geschenke untereinander senden; denn diese zwei Propheten quälten die auf Erden wohnten.</l><l xml:id="JG78282" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAAA" TEIform="anchor"/> Und nach drei Tagen und einem halben fuhr in sie der Geist des Lebens von Gott, und sie traten auf ihre Füße; und eine große Furcht fiel über die, so sie sahen.</l><l xml:id="JG78283" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAAB" TEIform="anchor"/> Und sie hörten eine große Stimme von Himmel zu ihnen sagen: Steiget herauf! und sie stiegen auf in den Himmel in einer Wolke, und es sahen sie ihre Feinde.</l><l xml:id="JG78284" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAAC" TEIform="anchor"/> Und zu derselben Stunde ward ein großes Erdbeben, und der zehnte Teil der Stadt fiel; und wurden getötet in dem Erdbeben siebentausend Namen der Menschen, und die andern erschraken und gaben Ehre dem Gott des Himmels.</l><l xml:id="JG78285" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAAD" TEIform="anchor"/> Das andere Wehe ist dahin; siehe, das dritte Wehe kommt schnell.</l><l xml:id="JG78286" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAAE" TEIform="anchor"/> Und der siebente Engel posaunte: und es wurden große Stimmen im Himmel, die sprachen: Es sind die Reiche der Welt unsers HERRN und seines Christus geworden, und er wird regieren von Ewigkeit zu Ewigkeit.</l><l xml:id="JG78287" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAAF" TEIform="anchor"/> Und die vierundzwanzig Ältesten, die vor Gott auf ihren Stühlen saßen, fielen auf ihr Angesicht und beteten Gott an</l><l xml:id="JG78288" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAAG" TEIform="anchor"/> und sprachen: Wir danken dir, HERR, allmächtiger Gott, der du bist und warest, daß du hast angenommen deine große Kraft und herrschest;</l><l xml:id="JG78289" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAAH" TEIform="anchor"/> und die Heiden sind zornig geworden, und es ist gekommen dein Zorn und die Zeit der Toten, zu richten und zu geben den Lohn deinen Knechten, den Propheten, und den Heiligen und denen, die deinen Namen fürchten, den Kleinen und Großen, und zu verderben, die die Erde verderbt haben.</l><l xml:id="JG78290" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAAAI" TEIform="anchor"/> Und der Tempel Gottes ward aufgetan im Himmel, und die Lade seines Bundes ward im Tempel gesehen; und es geschahen Blitze und Donner und Erdbeben und ein großer Hagel.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78291" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung  12. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78292" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABA" TEIform="anchor"/> Und es erschien ein großes Zeichen im Himmel: ein Weib, mit der Sonne bekleidet, und der Mond unter ihren Füßen und auf ihrem Haupt eine Krone mit zwölf goldenen Sternen.</l><l xml:id="JG78293" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABB" TEIform="anchor"/> Und sie war schwanger und schrie in Kindesnöten und hatte große Qual zur Geburt.</l><l xml:id="JG78294" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABC" TEIform="anchor"/> Und es erschien ein anderes Zeichen im Himmel, und siehe, ein großer, roter Drache, der hatte sieben Häupter und zehn Hörner und auf seinen Häuptern sieben Kronen;</l><l xml:id="JG78295" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABD" TEIform="anchor"/> und sein Schwanz zog den dritten Teil der Sterne des Himmels hinweg und warf sie auf die Erde. Und der Drache trat vor das Weib, die gebären sollte, auf daß, wenn sie geboren hätte, er ihr Kind fräße.</l><l xml:id="JG78296" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABE" TEIform="anchor"/> Und sie gebar einen Sohn, ein Knäblein, der alle Heiden sollte weiden mit eisernem Stabe. Und ihr Kind ward entrückt zu Gott und seinem Stuhl.</l><l xml:id="JG78297" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABF" TEIform="anchor"/> Und das Weib entfloh in die Wüste, wo sie einen Ort hat, bereitet von Gott, daß sie daselbst ernährt würde tausend zweihundertundsechzig Tage.</l><l xml:id="JG78298" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABG" TEIform="anchor"/> Und es erhob sich ein Streit im Himmel: Michael und seine Engel stritten mit dem Drachen; und der Drache stritt und seine Engel,</l><l xml:id="JG78299" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABH" TEIform="anchor"/> und siegten nicht, auch ward ihre Stätte nicht mehr gefunden im Himmel.</l><l xml:id="JG78300" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABI" TEIform="anchor"/> Und es ward ausgeworfen der große Drache, die alte Schlange, die da heißt der Teufel und Satanas, der die ganze Welt verführt, und ward geworfen auf die Erde, und seine Engel wurden auch dahin geworfen.</l><l xml:id="JG78301" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABAX" TEIform="anchor"/> Und ich hörte eine große Stimme, die sprach im Himmel: Nun ist das Heil und die Kraft und das Reich unsers Gottes geworden und die Macht seines Christus, weil der Verkläger unserer Brüder verworfen ist, der sie verklagte Tag und Nacht vor Gott.</l><l xml:id="JG78302" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABAA" TEIform="anchor"/> Und sie haben ihn überwunden durch des Lammes Blut und durch das Wort ihres Zeugnisses und haben ihr Leben nicht geliebt bis an den Tod.</l><l xml:id="JG78303" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABAB" TEIform="anchor"/> Darum freuet euch, ihr Himmel und die darin wohnen! Weh denen, die auf Erden wohnen und auf dem Meer! denn der Teufel kommt zu euch hinab und hat einen großen Zorn und weiß, daß er wenig Zeit hat.</l><l xml:id="JG78304" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABAC" TEIform="anchor"/> Und da der Drache sah, daß er verworfen war auf die Erde, verfolgte er das Weib, die das Knäblein geboren hatte.</l><l xml:id="JG78305" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABAD" TEIform="anchor"/> Und es wurden dem Weibe zwei Flügel gegeben wie eines Adlers, daß sie in die Wüste flöge an ihren Ort, da sie ernährt würde eine Zeit und zwei Zeiten und eine halbe Zeit vor dem Angesicht der Schlange.</l><l xml:id="JG78306" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABAE" TEIform="anchor"/> Und die Schlange schoß nach dem Weibe aus ihrem Munde ein Wasser wie einen Strom, daß er sie ersäufte.</l><l xml:id="JG78307" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABAF" TEIform="anchor"/> Aber die Erde half dem Weibe und tat ihren Mund auf und verschlang den Strom, den der Drache aus seinem Munde schoß.</l><l xml:id="JG78308" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBABAG" TEIform="anchor"/> Und der Drache ward zornig über das Weib und ging hin zu streiten mit den übrigen von ihrem Samen, die da Gottes Gebote halten und haben das Zeugnis Jesu Christi.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78309" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung  13. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78310" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACA" TEIform="anchor"/> Und ich trat an den Sand des Meeres und sah ein Tier aus dem Meer steigen, das hatte sieben Häupter und zehn Hörner und auf seinen Hörnern zehn Kronen und auf seinen Häuptern Namen der Lästerung.</l><l xml:id="JG78311" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACB" TEIform="anchor"/> Und das Tier, daß ich sah, war gleich einem Parder und seine Füße wie Bärenfüße und sein Mund wie eines Löwen Mund. Und der Drache gab ihm seine Kraft und seinen Stuhl und große Macht.</l><l xml:id="JG78312" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACC" TEIform="anchor"/> Und ich sah seiner Häupter eines, als wäre es tödlich wund; und seine tödliche Wunde ward heil. Und der ganze Erdboden verwunderte sich des Tieres</l><l xml:id="JG78313" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACD" TEIform="anchor"/> und sie beteten den Drachen an, der dem Tier die Macht gab, und beteten das Tier an und sprachen: Wer ist dem Tier gleich, und wer kann mit ihm kriegen?</l><l xml:id="JG78314" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACE" TEIform="anchor"/> Und es ward ihm gegeben ein Mund, zu reden große Dinge und Lästerungen, und ward ihm gegeben, daß es mit ihm währte zweiundvierzig Monate lang.</l><l xml:id="JG78315" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACF" TEIform="anchor"/> und es tat seinen Mund auf zur Lästerung gegen Gott, zu lästern seinen Namen und seine Hütte und die im Himmel wohnen.</l><l xml:id="JG78316" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACG" TEIform="anchor"/> Und ward ihm gegeben, zu streiten mit den Heiligen und sie zu überwinden; und ward ihm gegeben Macht über alle Geschlechter und Sprachen und Heiden.</l><l xml:id="JG78317" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACH" TEIform="anchor"/> Und alle, die auf Erden wohnen, beten es an, deren Namen nicht geschrieben sind in dem Lebensbuch des Lammes, das erwürgt ist, von Anfang der Welt.</l><l xml:id="JG78318" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACI" TEIform="anchor"/> Hat jemand Ohren, der Höre!</l><l xml:id="JG78319" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACAX" TEIform="anchor"/> So jemand in das Gefängnis führt, der wird in das Gefängnis gehen; so jemand mit dem Schwert tötet, der muß mit dem Schwert getötet werden. Hier ist Geduld und Glaube der Heiligen.</l><l xml:id="JG78320" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACAA" TEIform="anchor"/> Und ich sah ein anderes Tier aufsteigen aus der Erde; das hatte zwei Hörner gleichwie ein Lamm und redete wie ein Drache.</l><l xml:id="JG78321" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACAB" TEIform="anchor"/> Und es übt alle Macht des ersten Tiers vor ihm; und es macht, daß die Erde und die darauf wohnen, anbeten das erste Tier, dessen tödliche Wunde heil geworden war;</l><l xml:id="JG78322" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACAC" TEIform="anchor"/> und tut große Zeichen, daß es auch macht Feuer vom Himmel fallen vor den Menschen;</l><l xml:id="JG78323" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACAD" TEIform="anchor"/> und verführt, die auf Erden wohnen, um der Zeichen willen, die ihm gegeben sind zu tun vor dem Tier; und sagt denen, die auf Erden wohnen, daß sie ein Bild machen sollen dem Tier, das die Wunde vom Schwert hatte und lebendig geworden war.</l><l xml:id="JG78324" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACAE" TEIform="anchor"/> Und es ward ihm gegeben, daß es dem Bilde des Tiers den Geist gab, daß des Tiers Bild redete und machte, daß alle, welche nicht des Tiers Bild anbeteten, getötet würden.</l><l xml:id="JG78325" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACAF" TEIform="anchor"/> Und es macht, daß die Kleinen und die Großen, die Reichen und die Armen, die Freien und die Knechte-allesamt sich ein Malzeichen geben an ihre rechte Hand oder an ihre Stirn,</l><l xml:id="JG78326" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACAG" TEIform="anchor"/> daß niemand kaufen oder verkaufen kann, er habe denn das Malzeichen, nämlich den Namen des Tiers oder die Zahl seines Namens.</l><l xml:id="JG78327" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBACAH" TEIform="anchor"/> Hier ist Weisheit! Wer Verstand hat, der überlege die Zahl des Tiers; denn es ist eines Menschen Zahl, und seine Zahl ist sechshundertsechsundsechzig.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78328" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung  14. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78329" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADA" TEIform="anchor"/> Und ich sah das Lamm stehen auf dem Berg Zion und mit ihm hundertvierundvierzigtausend, die hatten seinen Namen und den Namen seines Vaters geschrieben an ihre Stirn.</l><l xml:id="JG78330" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADB" TEIform="anchor"/> Und ich hörte eine Stimme vom Himmel wie eines großen Wassers und wie eine Stimme eines großen Donners; und die Stimme, die ich hörte, war wie von Harfenspielern, die auf ihren Harfen spielen.</l><l xml:id="JG78331" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADC" TEIform="anchor"/> Und sie sangen ein neues Lied vor dem Stuhl und vor den vier Tieren und den Ältesten; und niemand konnte das Lied lernen denn die hundertvierundvierzigtausend, die erkauft sind von der Erde.</l><l xml:id="JG78332" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADD" TEIform="anchor"/> Diese sind's, die mit Weibern nicht befleckt sind-denn sie sind Jungfrauen-und folgen dem Lamme nach, wo es hin geht. Diese sind erkauft aus den Menschen zu Erstlingen Gott und dem Lamm;</l><l xml:id="JG78333" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADE" TEIform="anchor"/> und in ihrem Munde ist kein Falsch gefunden; denn sie sind unsträflich vor dem Stuhl Gottes.</l><l xml:id="JG78334" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADF" TEIform="anchor"/> Und ich sah einen Engel fliegen mitten durch den Himmel, der hatte ein ewiges Evangelium zu verkündigen denen, die auf Erden wohnen, und allen Heiden und Geschlechtern und Sprachen und Völkern,</l><l xml:id="JG78335" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADG" TEIform="anchor"/> und sprach mit großer Stimme: Fürchtet Gott und gebet ihm die Ehre; denn die Zeit seines Gerichts ist gekommen! Und betet an den, der gemacht hat Himmel und Erde und Meer und Wasserbrunnen.</l><l xml:id="JG78336" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADH" TEIform="anchor"/> Und ein anderer Engel folgte nach, der sprach: Sie ist gefallen, sie ist gefallen, Babylon, die große Stadt; denn sie hat mit dem Wein der Hurerei getränkt alle Heiden.</l><l xml:id="JG78337" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADI" TEIform="anchor"/> Und der dritte Engel folgte diesem nach und sprach mit großer Stimme: So jemand das Tier anbetet und sein Bild und nimmt sein Malzeichen an seine Stirn oder an seine Hand,</l><l xml:id="JG78338" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADAX" TEIform="anchor"/> der wird vom Wein des Zorns Gottes trinken, der lauter eingeschenkt ist in seines Zornes Kelch, und wird gequält werden mit Feuer und Schwefel vor den heiligen Engeln und vor dem Lamm;</l><l xml:id="JG78339" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADAA" TEIform="anchor"/> und der Rauch ihrer Qual wird aufsteigen von Ewigkeit zu Ewigkeit; und sie haben keine Ruhe Tag und Nacht, die das Tier haben angebetet und sein Bild, und so jemand hat das Malzeichen seines Namens angenommen.</l><l xml:id="JG78340" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADAB" TEIform="anchor"/> Hier ist Geduld der Heiligen; hier sind, die da halten die Gebote Gottes und den Glauben an Jesum.</l><l xml:id="JG78341" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADAC" TEIform="anchor"/> Und ich hörte eine Stimme vom Himmel zu mir sagen: Schreibe: Selig sind die Toten, die in dem HERRN sterben von nun an. Ja, der Geist spricht, daß sie ruhen von ihrer Arbeit; denn ihre Werke folgen ihnen nach.</l><l xml:id="JG78342" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADAD" TEIform="anchor"/> Und ich sah, und siehe, eine weiße Wolke. Und auf der Wolke saß einer, der gleich war eines Menschen Sohn; der hatte eine goldene Krone auf seinem Haupt und in seiner Hand eine scharfe Sichel.</l><l xml:id="JG78343" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADAE" TEIform="anchor"/> Und ein anderer Engel ging aus dem Tempel und schrie mit großer Stimme zu dem, der auf der Wolke saß: Schlag an mit deiner Sichel und ernte; denn die Zeit zu ernten ist gekommen, denn die Ernte der Erde ist dürr geworden!</l><l xml:id="JG78344" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADAF" TEIform="anchor"/> Und der auf der Wolke saß, schlug mit seiner Sichel an die Erde, und die Erde ward geerntet.</l><l xml:id="JG78345" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADAG" TEIform="anchor"/> Und ein anderer Engel ging aus dem Tempel, der hatte eine scharfe Hippe.</l><l xml:id="JG78346" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADAH" TEIform="anchor"/> Und ein anderer Engel ging aus vom Altar, der hatte Macht über das Feuer und rief mit großem Geschrei zu dem, der die scharfe Hippe hatte, und sprach: Schlag an mit deiner scharfen Hippe und schneide die Trauben vom Weinstock der Erde; denn seine Beeren sind reif!</l><l xml:id="JG78347" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADAI" TEIform="anchor"/> Und der Engel schlug an mit seiner Hippe an die Erde und schnitt die Trauben der Erde und warf sie in die große Kelter des Zorns Gottes.</l><l xml:id="JG78348" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBADBX" TEIform="anchor"/> Und die Kelter ward draußen vor der Stadt getreten; und das Blut ging von der Kelter bis an die Zäume der Pferde durch tausend sechshundert Feld Wegs.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78349" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung  15. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78350" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAEA" TEIform="anchor"/> Und ich sah ein anderes Zeichen im Himmel, das war groß und wundersam: sieben Engel, die hatten die letzten sieben Plagen; denn mit denselben ist vollendet der Zorn Gottes.</l><l xml:id="JG78351" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAEB" TEIform="anchor"/> Und ich sah wie ein gläsernes Meer, mit Feuer gemengt; und die den Sieg behalten hatten an dem Tier und seinem Bild und seinem Malzeichen und seines Namens Zahl, standen an dem gläsernen Meer und hatten Harfen Gottes</l><l xml:id="JG78352" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAEC" TEIform="anchor"/> und sangen das Lied Mose's, des Knechtes Gottes, und das Lied des Lammes und sprachen: Groß und wundersam sind deine Werke, HERR, allmächtiger Gott! Gerecht und wahrhaftig sind deine Wege, du König der Heiden!</l><l xml:id="JG78353" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAED" TEIform="anchor"/> Wer sollte dich nicht fürchten, HERR und deinen Namen preisen? Denn du bist allein heilig. Denn alle Heiden werden kommen und anbeten vor dir; denn deine Urteile sind offenbar geworden.</l><l xml:id="JG78354" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAEE" TEIform="anchor"/> Darnach sah ich, und siehe, da ward aufgetan der Tempel der Hütte des Zeugnisses im Himmel;</l><l xml:id="JG78355" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAEF" TEIform="anchor"/> und gingen aus dem Tempel die sieben Engel, die die sieben Plagen hatten, angetan mit reiner, heller Leinwand und umgürtet an ihren Brüsten mit goldenen Gürteln.</l><l xml:id="JG78356" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAEG" TEIform="anchor"/> Und eines der vier Tiere gab den sieben Engeln sieben goldene Schalen voll Zorns Gottes, der da lebt von Ewigkeit zu Ewigkeit.</l><l xml:id="JG78357" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAEH" TEIform="anchor"/> Und der Tempel ward voll Rauch von der Herrlichkeit Gottes und von seiner Kraft; und niemand konnte in den Tempel gehen, bis daß die sieben Plagen der sieben Engel vollendet wurden.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78358" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung  16. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78359" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFA" TEIform="anchor"/> Und ich hörte eine große Stimme aus dem Tempel, die sprach zu den sieben Engeln: Gehet hin und gießet aus die Schalen des Zorns Gottes auf die Erde!</l><l xml:id="JG78360" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFB" TEIform="anchor"/> Und der erste ging hin und goß seine Schale auf die Erde; und es ward eine böse und arge Drüse an den Menschen, die das Malzeichen des Tiers hatten und die sein Bild anbeteten.</l><l xml:id="JG78361" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFC" TEIform="anchor"/> Und der andere Engel goß aus seine Schale ins Meer; und es ward Blut wie eines Toten, und alle lebendigen Seelen starben in dem Meer.</l><l xml:id="JG78362" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFD" TEIform="anchor"/> Und der dritte Engel goß aus seine Schale in die Wasserströme und in die Wasserbrunnen; und es ward Blut.</l><l xml:id="JG78363" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFE" TEIform="anchor"/> Und ich hörte den Engel der Wasser sagen: HERR, du bist gerecht, der da ist und der da war, und heilig, daß du solches geurteilt hast,</l><l xml:id="JG78364" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFF" TEIform="anchor"/> denn sie haben das Blut der Heiligen und Propheten vergossen, und Blut hast du ihnen zu trinken gegeben; denn sie sind's wert.</l><l xml:id="JG78365" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFG" TEIform="anchor"/> Und ich hörte einen anderen Engel aus dem Altar sagen: Ja, HERR, allmächtiger Gott, deine Gerichte sind wahrhaftig und gerecht.</l><l xml:id="JG78366" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFH" TEIform="anchor"/> Und der vierte Engel goß aus seine Schale in die Sonne, und ihm ward gegeben, den Menschen heiß zu machen mit Feuer.</l><l xml:id="JG78367" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFI" TEIform="anchor"/> Und den Menschen ward heiß von großer Hitze, und sie lästerten den Namen Gottes, der Macht hat über diese Plagen, und taten nicht Buße, ihm die Ehre zu geben.</l><l xml:id="JG78368" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFAX" TEIform="anchor"/> Und der fünfte Engel goß aus seine Schale auf den Stuhl des Tiers; und sein Reich ward verfinstert, und sie zerbissen ihre Zungen vor Schmerzen</l><l xml:id="JG78369" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFAA" TEIform="anchor"/> und lästerten Gott im Himmel vor ihren Schmerzen und vor ihren Drüsen und taten nicht Buße für ihre Werke.</l><l xml:id="JG78370" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFAB" TEIform="anchor"/> Und der sechste Engel goß aus seine Schale auf den großen Wasserstrom Euphrat; und das Wasser vertrocknete, auf daß bereitet würde der Weg den Königen vom Aufgang der Sonne.</l><l xml:id="JG78371" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFAC" TEIform="anchor"/> Und ich sah aus dem Munde des Drachen und aus dem Munde des Tiers und aus dem Munde des falschen Propheten drei unreine Geister gehen, gleich den Fröschen;</l><l xml:id="JG78372" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFAD" TEIform="anchor"/> denn es sind Geister der Teufel, die tun Zeichen und gehen aus zu den Königen auf dem ganzen Kreis der Welt, sie zu versammeln in den Streit auf jenen Tag Gottes, des Allmächtigen.</l><l xml:id="JG78373" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFAE" TEIform="anchor"/> Siehe, ich komme wie ein Dieb. Selig ist, der da wacht und hält seine Kleider, daß er nicht bloß wandle und man nicht seine Schande sehe.</l><l xml:id="JG78374" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFAF" TEIform="anchor"/> Und er hat sie versammelt an einen Ort, der da heißt auf hebräisch Harmagedon.</l><l xml:id="JG78375" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFAG" TEIform="anchor"/> Und der siebente Engel goß aus seine Schale in die Luft; und es ging aus eine Stimme vom Himmel aus dem Stuhl, die sprach: Es ist geschehen.</l><l xml:id="JG78376" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFAH" TEIform="anchor"/> Und es wurden Stimmen und Donner und Blitze; und ward ein solches Erdbeben, wie solches nicht gewesen ist, seit Menschen auf Erden gewesen sind, solch Erdbeben also groß.</l><l xml:id="JG78377" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFAI" TEIform="anchor"/> Und aus der großen Stadt wurden drei Teile, und die Städte der Heiden fielen. Und Babylon, der großen, ward gedacht vor Gott, ihr zu geben den Kelch des Weins von seinem grimmigen Zorn.</l><l xml:id="JG78378" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFBX" TEIform="anchor"/> Und alle Inseln entflohen, und keine Berge wurden gefunden.</l><l xml:id="JG78379" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAFBA" TEIform="anchor"/> Und ein großer Hagel, wie ein Zentner, fiel vom Himmel auf die Menschen; und die Menschen lästerten Gott über die Plage des Hagels, denn seine Plage war sehr groß.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78380" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung  17. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78381" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGA" TEIform="anchor"/> Und es kam einer von den sieben Engeln, die die sieben Schalen hatten, redete mit mir und sprach zu mir: Komm, ich will dir zeigen das Urteil der großen Hure, die da an vielen Wassern sitzt;</l><l xml:id="JG78382" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGB" TEIform="anchor"/> mit welcher gehurt haben die Könige auf Erden; und die da wohnen auf Erden, sind trunken geworden von dem Wein ihrer Hurerei.</l><l xml:id="JG78383" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGC" TEIform="anchor"/> Und er brachte mich im Geist in die Wüste. Und ich sah ein Weib sitzen auf einem scharlachfarbenen Tier, das war voll Namen der Lästerung und hatte sieben Häupter und zehn Hörner.</l><l xml:id="JG78384" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGD" TEIform="anchor"/> Und das Weib war bekleidet mit Purpur und Scharlach und übergoldet mit Gold und edlen Steinen und Perlen und hatte einen goldenen Becher in der Hand, voll Greuel und Unsauberkeit ihrer Hurerei,</l><l xml:id="JG78385" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGE" TEIform="anchor"/> und an ihrer Stirn geschrieben einen Namen, ein Geheimnis: Die große Babylon, die Mutter der Hurerei und aller Greuel auf Erden.</l><l xml:id="JG78386" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGF" TEIform="anchor"/> Und ich sah das Weib trunken von dem Blut der Heiligen und von dem Blute der Zeugen Jesu. Und ich verwunderte mich sehr, da ich sie sah.</l><l xml:id="JG78387" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGG" TEIform="anchor"/> Und der Engel spricht zu mir: Warum verwunderst du dich? Ich will dir sagen das Geheimnis von dem Weibe und von dem Tier, das sie trägt und hat sieben Häupter und zehn Hörner.</l><l xml:id="JG78388" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGH" TEIform="anchor"/> Das Tier, das du gesehen hast, ist gewesen und ist nicht und wird wiederkommen aus dem Abgrund und wird fahren in die Verdammnis, und es werden sich verwundern, die auf Erden wohnen, deren Namen nicht geschrieben stehen in dem Buch des Lebens von Anfang der Welt, wenn sie sehen das Tier, daß es gewesen ist und nicht ist und dasein wird.</l><l xml:id="JG78389" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGI" TEIform="anchor"/> Hier ist der Sinn, der zur Weisheit gehört! Die sieben Häupter sind sieben Berge, auf welchen das Weib sitzt, und sind sieben Könige.</l><l xml:id="JG78390" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGAX" TEIform="anchor"/> Fünf sind gefallen, und einer ist, und der andere ist noch nicht gekommen; und wenn er kommt, muß er eine kleine Zeit bleiben.</l><l xml:id="JG78391" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGAA" TEIform="anchor"/> Und das Tier, das gewesen und ist nicht, das ist der achte und ist von den sieben und fährt in die Verdammnis.</l><l xml:id="JG78392" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGAB" TEIform="anchor"/> Und die zehn Hörner, die du gesehen hast, das sind zehn Könige, die das Reich noch nicht empfangen haben; aber wie Könige werden sie eine Zeit Macht empfangen mit dem Tier.</l><l xml:id="JG78393" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGAC" TEIform="anchor"/> Die haben eine Meinung und werden ihre Kraft und Macht geben dem Tier.</l><l xml:id="JG78394" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGAD" TEIform="anchor"/> Diese werden streiten mit dem Lamm, und das Lamm wird sie überwinden (denn es ist der HERR aller Herren und der König aller Könige) und mit ihm die Berufenen und Auserwählten und Gläubigen.</l><l xml:id="JG78395" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGAE" TEIform="anchor"/> Und er sprach zu mir: Die Wasser, die du gesehen hast, da die Hure sitzt, sind Völker und Scharen und Heiden und Sprachen.</l><l xml:id="JG78396" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGAF" TEIform="anchor"/> Und die zehn Hörner, die du gesehen hast, und das Tier, die werden die Hure hassen und werden sie einsam machen und bloß und werden ihr Fleisch essen und werden sie mit Feuer verbrennen.</l><l xml:id="JG78397" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGAG" TEIform="anchor"/> Denn Gott hat's ihnen gegeben in ihr Herz, zu tun seine Meinung und zu tun einerlei Meinung und zu geben ihr Reich dem Tier, bis daß vollendet werden die Worte Gottes.</l><l xml:id="JG78398" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAGAH" TEIform="anchor"/> Und das Weib, das du gesehen hast, ist die große Stadt, die das Reich hat über die Könige auf Erden.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78399" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung  18. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78400" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHA" TEIform="anchor"/> Und darnach sah ich einen andern Engel herniederfahren vom Himmel, der hatte eine große Macht, und die Erde ward erleuchtet von seiner Klarheit.</l><l xml:id="JG78401" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHB" TEIform="anchor"/> Und er schrie aus Macht mit großer Stimme und sprach: Sie ist gefallen, sie ist gefallen, Babylon, die große, und eine Behausung der Teufel geworden und ein Behältnis aller unreinen Geister und ein Behältnis aller unreinen und verhaßten Vögel.</l><l xml:id="JG78402" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHC" TEIform="anchor"/> Denn von dem Wein des Zorns ihrer Hurerei haben alle Heiden getrunken, und die Könige auf Erden haben mit ihr Hurerei getrieben, und die Kaufleute auf Erden sind reich geworden von ihrer großen Wollust.</l><l xml:id="JG78403" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHD" TEIform="anchor"/> Und ich hörte eine andere Stimme vom Himmel, die sprach: Gehet aus von ihr, mein Volk, daß ihr nicht teilhaftig werdet ihrer Sünden, auf daß ihr nicht empfanget etwas von ihren Plagen!</l><l xml:id="JG78404" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHE" TEIform="anchor"/> Denn ihre Sünden reichen bis in den Himmel, und Gott denkt an ihren Frevel.</l><l xml:id="JG78405" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHF" TEIform="anchor"/> Bezahlet sie, wie sie bezahlt hat, und macht's ihr zwiefältig nach ihren Werken; und in welchem Kelch sie eingeschenkt hat, schenkt ihr zwiefältig ein.</l><l xml:id="JG78406" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHG" TEIform="anchor"/> Wieviel sie herrlich gemacht und ihren Mutwillen gehabt hat, so viel schenket ihr Qual und Leid ein! Denn sie spricht in ihrem Herzen: Ich sitze als Königin und bin keine Witwe, und Leid werde ich nicht sehen.</l><l xml:id="JG78407" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHH" TEIform="anchor"/> Darum werden ihre Plagen auf einen Tag kommen: Tod, Leid und Hunger; mit Feuer wird sie verbrannt werden; denn stark ist Gott der HERR, der sie richten wird.</l><l xml:id="JG78408" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHI" TEIform="anchor"/> Und es werden sie beweinen und sie beklagen die Könige auf Erden, die mit ihr gehurt und Mutwillen getrieben haben, wenn sie sehen werden den Rauch von ihrem Brand;</l><l xml:id="JG78409" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHAX" TEIform="anchor"/> und werden von ferne stehen vor Furcht ihrer Qual und sprechen: Weh, weh, die große Stadt Babylon, die starke Stadt! In einer Stunde ist ihr Gericht gekommen.</l><l xml:id="JG78410" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHAA" TEIform="anchor"/> Und die Kaufleute auf Erden werden weinen und Leid tragen über sie, weil ihre Ware niemand mehr kaufen wird,</l><l xml:id="JG78411" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHAB" TEIform="anchor"/> die Ware des Goldes und Silbers und Edelgesteins und die Perlen und köstliche Leinwand und Purpur und Seide und Scharlach und allerlei wohlriechendes Holz und allerlei Gefäß von Elfenbein und allerlei Gefäß von köstlichem Holz und von Erz und von Eisen und von Marmor,</l><l xml:id="JG78412" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHAC" TEIform="anchor"/> und Zimt und Räuchwerk und Salbe und Weihrauch und Wein und Öl und Semmelmehl und Weizen und Vieh und Schafe und Pferde und Wagen und Leiber und-Seelen der Menschen.</l><l xml:id="JG78413" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHAD" TEIform="anchor"/> Und das Obst, daran deine Seele Lust hatte, ist von dir gewichen, und alles, was völlig und herrlich war, ist von dir gewichen, und du wirst solches nicht mehr finden.</l><l xml:id="JG78414" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHAE" TEIform="anchor"/> Die Händler solcher Ware, die von ihr sind reich geworden, werden von ferne stehen vor Furcht ihrer Qual, weinen und klagen</l><l xml:id="JG78415" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHAF" TEIform="anchor"/> und sagen: Weh, weh, die große Stadt, die bekleidet war mit köstlicher Leinwand und Purpur und Scharlach und übergoldet war mit Gold und Edelstein und Perlen!</l><l xml:id="JG78416" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHAG" TEIform="anchor"/> denn in einer Stunde ist verwüstet solcher Reichtum. Und alle Schiffsherren und der Haufe derer, die auf den Schiffen hantieren, und Schiffsleute, die auf dem Meer hantieren, standen von ferne</l><l xml:id="JG78417" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHAH" TEIform="anchor"/> und schrieen, da sie den Rauch von ihrem Brande sahen, und sprachen: Wer ist gleich der großen Stadt?</l><l xml:id="JG78418" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHAI" TEIform="anchor"/> Und sie warfen Staub auf ihre Häupter und schrieen, weinten und klagten und sprachen: Weh, weh, die große Stadt, in welcher wir reich geworden sind alle, die da Schiffe im Meere hatten, von ihrer Ware! denn in einer Stunde ist sie verwüstet.</l><l xml:id="JG78419" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHBX" TEIform="anchor"/> Freue dich über sie, Himmel und ihr Heiligen und Apostel und Propheten; denn Gott hat euer Urteil an ihr gerichtet!</l><l xml:id="JG78420" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHBA" TEIform="anchor"/> Und ein starker Engel hob einen großen Stein auf wie einen Mühlstein, warf ihn ins Meer und sprach: Also wird mit einem Sturm verworfen die große Stadt Babylon und nicht mehr gefunden werden.</l><l xml:id="JG78421" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHBB" TEIform="anchor"/> Und die Stimme der Sänger und Saitenspieler, Pfeifer und Posauner soll nicht mehr in dir gehört werden, und kein Handwerksmann irgend eines Handwerks soll mehr in dir gefunden werde, und die Stimme der Mühle soll nicht mehr in dir gehört werden,</l><l xml:id="JG78422" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHBC" TEIform="anchor"/> und das Licht der Leuchte soll nicht mehr in dir leuchten, und die Stimme des Bräutigams und der Braut soll nicht mehr in dir gehört werden! Denn deine Kaufleute waren Fürsten auf Erden; denn durch deine Zauberei sind verführt worden alle Heiden.</l><l xml:id="JG78423" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAHBD" TEIform="anchor"/> Und das Blut der Propheten und der Heiligen ist in ihr gefunden worden und all derer, die auf Erden erwürgt sind.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78424" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung  19. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78425" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIA" TEIform="anchor"/> Darnach hörte ich eine Stimme großer Scharen im Himmel, die sprachen: Halleluja! Heil und Preis, Ehre und Kraft sei Gott, unserm HERRN!</l><l xml:id="JG78426" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIB" TEIform="anchor"/> Denn wahrhaftig und gerecht sind seine Gerichte, daß er die große Hure verurteilt hat, welche die Erde mit ihrer Hurerei verderbte, und hat das Blut seiner Knechte von ihrer Hand gefordert.</l><l xml:id="JG78427" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIC" TEIform="anchor"/> Und sie sprachen zum andernmal: Halleluja! und der Rauch geht auf ewiglich.</l><l xml:id="JG78428" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAID" TEIform="anchor"/> Und die vierundzwanzig Ältesten und die vier Tiere fielen nieder und beteten an Gott, der auf dem Stuhl saß, und sprachen: AMEN, Halleluja!</l><l xml:id="JG78429" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIE" TEIform="anchor"/> Und eine Stimme ging aus von dem Stuhl: Lobt unsern Gott, alle seine Knechte und die ihn fürchten, beide, klein und groß!</l><l xml:id="JG78430" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIF" TEIform="anchor"/> Und ich hörte wie eine Stimme einer großen Schar und wie eine Stimme großer Wasser und wie eine Stimme starker Donner, die sprachen: Halleluja! denn der allmächtige Gott hat das Reich eingenommen.</l><l xml:id="JG78431" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIG" TEIform="anchor"/> Lasset uns freuen und fröhlich sein und ihm die Ehre geben! denn die Hochzeit des Lammes ist gekommen, und sein Weib hat sich bereitet.</l><l xml:id="JG78432" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIH" TEIform="anchor"/> Und es ward ihr gegeben, sich anzutun mit reiner und schöner Leinwand. (Die köstliche Leinwand aber ist die Gerechtigkeit der Heiligen.)</l><l xml:id="JG78433" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAII" TEIform="anchor"/> Und er sprach zu mir: Schreibe: Selig sind, die zum Abendmahl des Lammes berufen sind. Und er sprach zu mir: Dies sind wahrhaftige Worte Gottes.</l><l xml:id="JG78434" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIAX" TEIform="anchor"/> Und ich fiel vor ihn zu seinen Füßen, ihn anzubeten. Und er sprach zu mir: Siehe zu, tu es nicht! Ich bin dein Mitknecht und deiner Brüder, die das Zeugnis Jesu haben. Bete Gott an! (Das Zeugnis aber Jesu ist der Geist der Weissagung.)</l><l xml:id="JG78435" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIAA" TEIform="anchor"/> Und ich sah den Himmel aufgetan; und siehe, ein weißes Pferd. Und der daraufsaß, hieß Treu und Wahrhaftig, und er richtet und streitet mit Gerechtigkeit.</l><l xml:id="JG78436" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIAB" TEIform="anchor"/> Seine Augen sind wie eine Feuerflamme, und auf seinem Haupt viele Kronen; und er hatte einen Namen geschrieben, den niemand wußte denn er selbst.</l><l xml:id="JG78437" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIAC" TEIform="anchor"/> Und war angetan mit einem Kleide, das mit Blut besprengt war; und sein Name heißt "das Wort Gottes".</l><l xml:id="JG78438" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIAD" TEIform="anchor"/> Und ihm folgte nach das Heer im Himmel auf weißen Pferden, angetan mit weißer und reiner Leinwand.</l><l xml:id="JG78439" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIAE" TEIform="anchor"/> Und aus seinem Munde ging ein scharfes Schwert, daß er damit die Heiden schlüge; und er wird sie regieren mit eisernem Stabe; und er tritt die Kelter des Weins des grimmigen Zorns Gottes, des Allmächtigen.</l><l xml:id="JG78440" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIAF" TEIform="anchor"/> Und er hat einen Namen geschrieben auf seinem Kleid und auf seiner Hüfte also: Ein König aller Könige und ein HERR aller Herren.</l><l xml:id="JG78441" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIAG" TEIform="anchor"/> Und ich sah einen Engel in der Sonne stehen; und er schrie mit großer Stimme und sprach zu allen Vögeln, die unter dem Himmel fliegen: Kommt und versammelt euch zu dem Abendmahl des großen Gottes,</l><l xml:id="JG78442" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIAH" TEIform="anchor"/> daß ihr esset das Fleisch der Könige und der Hauptleute und das Fleisch der Starken und der Pferde und derer, die daraufsitzen, und das Fleisch aller Freien und Knechte, der Kleinen und der Großen!</l><l xml:id="JG78443" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIAI" TEIform="anchor"/> Und ich sah das Tier und die Könige auf Erden und ihre Heere versammelt, Streit zu halten mit dem, der auf dem Pferde saß, und mit seinem Heer.</l><l xml:id="JG78444" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIBX" TEIform="anchor"/> Und das Tier ward gegriffen und mit ihm der falsche Prophet, der die Zeichen tat vor ihm, durch welche er verführte, die das Malzeichen des Tiers nahmen und die das Bild des Tiers anbeteten; lebendig wurden diese beiden in den feurigen Pfuhl geworfen, der mit Schwefel brannte.</l><l xml:id="JG78445" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBAIBA" TEIform="anchor"/> Und die andern wurden erwürgt mit dem Schwert des, der auf dem Pferde saß, das aus seinem Munde ging; und alle Vögel wurden satt von ihrem Fleisch.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78446" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung  20. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78447" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBXA" TEIform="anchor"/> Und ich sah einen Engel vom Himmel fahren, der hatte den Schlüssel zum Abgrund und eine große Kette in seiner Hand.</l><l xml:id="JG78448" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBXB" TEIform="anchor"/> Und er griff den Drachen, die alte Schlange, welche ist der Teufel und Satan, und band ihn tausend Jahre</l><l xml:id="JG78449" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBXC" TEIform="anchor"/> und warf ihn in den Abgrund und verschloß ihn und versiegelte obendarauf, daß er nicht mehr verführen sollte die Heiden, bis daß vollendet würden tausend Jahre; und darnach muß er los werden eine kleine Zeit.</l><l xml:id="JG78450" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBXD" TEIform="anchor"/> Und ich sah Stühle, und sie setzten sich darauf, und ihnen ward gegeben das Gericht; und die Seelen derer, die enthauptet sind um des Zeugnisses Jesu und um des Wortes Gottes willen, und die nicht angebetet hatten das Tier noch sein Bild und nicht genommen hatten sein Malzeichen an ihre Stirn und auf ihre Hand, diese lebten und regierten mit Christo tausend Jahre.</l><l xml:id="JG78451" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBXE" TEIform="anchor"/> Die andern Toten aber wurden nicht wieder lebendig, bis daß tausend Jahre vollendet wurden. Dies ist die erste Auferstehung.</l><l xml:id="JG78452" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBXF" TEIform="anchor"/> Selig ist der und heilig, der teilhat an der ersten Auferstehung. Über solche hat der andere Tod keine Macht; sondern sie werden Priester Gottes und Christi sein und mit ihm regieren tausend Jahre.</l><l xml:id="JG78453" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBXG" TEIform="anchor"/> Und wenn tausend Jahre vollendet sind, wird der Satanas los werden aus seinem Gefängnis</l><l xml:id="JG78454" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBXH" TEIform="anchor"/> und wird ausgehen, zu verführen die Heiden an den vier Enden der Erde, den Gog und Magog, sie zu versammeln zum Streit, welcher Zahl ist wie der Sand am Meer.</l><l xml:id="JG78455" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBXI" TEIform="anchor"/> Und sie zogen herauf auf die Breite der Erde und umringten das Heerlager der Heiligen und die geliebte Stadt. Und es fiel Feuer von Gott aus dem Himmel und verzehrte sie.</l><l xml:id="JG78456" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBXAX" TEIform="anchor"/> Und der Teufel, der sie verführte, ward geworfen in den feurigen Pfuhl und Schwefel, da auch das Tier und der falsche Prophet war; und sie werden gequält werden Tag und Nacht von Ewigkeit zu Ewigkeit.</l><l xml:id="JG78457" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBXAA" TEIform="anchor"/> Und ich sah einen großen, weißen Stuhl und den, der daraufsaß; vor des Angesicht floh die Erde und der Himmel und ihnen ward keine Stätte gefunden.</l><l xml:id="JG78458" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBXAB" TEIform="anchor"/> Und ich sah die Toten, beide, groß und klein, stehen vor Gott, und Bücher wurden aufgetan. Und ein anderes Buch ward aufgetan, welches ist das Buch des Lebens. Und die Toten wurden gerichtet nach der Schrift in den Büchern, nach ihren Werken.</l><l xml:id="JG78459" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBXAC" TEIform="anchor"/> Und das Meer gab die Toten, die darin waren, und der Tod und die Hölle gaben die Toten, die darin waren; und sie wurden gerichtet, ein jeglicher nach seinen Werken.</l><l xml:id="JG78460" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBXAD" TEIform="anchor"/> Und der Tod und die Hölle wurden geworfen in den feurigen Pfuhl. das ist der andere Tod.</l><l xml:id="JG78461" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBXAE" TEIform="anchor"/> Und so jemand nicht ward gefunden geschrieben in dem Buch des Lebens, der ward geworfen in den feurigen Pfuhl.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78462" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung  21. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78463" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAA2" TEIform="anchor"/> Und ich sah einen neuen Himmel und eine neue Erde; denn der erste Himmel und die erste Erde verging, und das Meer ist nicht mehr.</l><l xml:id="JG78464" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAB2" TEIform="anchor"/> Und ich, Johannes, sah die heilige Stadt, das neue Jerusalem, von Gott aus dem Himmel herabfahren, bereitet als eine geschmückte Braut ihrem Mann.</l><l xml:id="JG78465" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAC2" TEIform="anchor"/> Und ich hörte eine große Stimme von dem Stuhl, die sprach: Siehe da, die Hütte Gottes bei den Menschen! und er wird bei ihnen wohnen, und sie werden sein Volk sein, und er selbst, Gott mit ihnen, wird ihr Gott sein;</l><l xml:id="JG78466" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAD2" TEIform="anchor"/> und Gott wird abwischen alle Tränen von ihren Augen, und der Tod wird nicht mehr sein, noch Leid noch Geschrei noch Schmerz wird mehr sein; denn das Erste ist vergangen.</l><l xml:id="JG78467" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAE2" TEIform="anchor"/> Und der auf dem Stuhl saß, sprach: Siehe, ich mache alles neu! Und er spricht zu mir: Schreibe; denn diese Worte sind wahrhaftig und gewiß!</l><l xml:id="JG78468" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAF2" TEIform="anchor"/> Und er sprach zu mir: Es ist geschehen. Ich bin das A und das O, der Anfang und das Ende. Ich will den Durstigen geben von dem Brunnen des lebendigen Wassers umsonst.</l><l xml:id="JG78469" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAG2" TEIform="anchor"/> Wer überwindet, der wird es alles ererben, und ich werde sein Gott sein, und er wird mein Sohn sein.</l><l xml:id="JG78470" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAH2" TEIform="anchor"/> Der Verzagten aber und Ungläubigen und Greulichen und Totschläger und Hurer und Zauberer und Abgöttischen und aller Lügner, deren Teil wird sein in dem Pfuhl, der mit Feuer und Schwefel brennt; das ist der andere Tod.</l><l xml:id="JG78471" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAI2" TEIform="anchor"/> Und es kam zu mir einer von den sieben Engeln, welche die sieben Schalen voll der letzten sieben Plagen hatten, und redete mit mir und sprach: Komm, ich will dir das Weib zeigen, die Braut des Lammes.</l><l xml:id="JG78472" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAAX" TEIform="anchor"/> Und er führte mich hin im Geist auf einen großen und hohen Berg und zeigte mir die große Stadt, das heilige Jerusalem, herniederfahren aus dem Himmel von Gott,</l><l xml:id="JG78473" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAAA" TEIform="anchor"/> die hatte die Herrlichkeit Gottes. Und ihr Licht war gleich dem alleredelsten Stein, einem hellen Jaspis.</l><l xml:id="JG78474" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAAB" TEIform="anchor"/> Und sie hatte eine große und hohe Mauer und hatte zwölf Tore und auf den Toren zwölf Engel, und Namen darauf geschrieben, nämlich der zwölf Geschlechter der Kinder Israel.</l><l xml:id="JG78475" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAAC" TEIform="anchor"/> Vom Morgen drei Tore, von Mitternacht drei Tore, vom Mittag drei Tore, vom Abend drei Tore.</l><l xml:id="JG78476" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAAD" TEIform="anchor"/> Und die Mauer der Stadt hatte zwölf Grundsteine und auf ihnen Namen der zwölf Apostel des Lammes.</l><l xml:id="JG78477" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAAE" TEIform="anchor"/> Und der mit mir redete, hatte ein goldenes Rohr, daß er die Stadt messen sollte und ihre Tore und Mauer.</l><l xml:id="JG78478" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAAF" TEIform="anchor"/> Und die Stadt liegt viereckig, und ihre Länge ist so groß als die Breite. Und er maß die Stadt mit dem Rohr auf zwölftausend Feld Wegs. Die Länge und die Breite und die Höhe der Stadt sind gleich.</l><l xml:id="JG78479" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAAG" TEIform="anchor"/> Und er maß ihre Mauer, hundertvierundvierzig Ellen, nach Menschenmaß, das der Engel hat.</l><l xml:id="JG78480" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAAH" TEIform="anchor"/> Und der Bau ihrer Mauer war von Jaspis und die Stadt von lauterm Golde gleich dem reinen Glase.</l><l xml:id="JG78481" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBAAI" TEIform="anchor"/> Und die Grundsteine der Mauer um die Stadt waren geschmückt mit allerlei Edelgestein. Der erste Grund war ein Jaspis, der andere ein Saphir, der dritte ein Chalzedonier, der vierte ein Smaragd,</l><l xml:id="JG78482" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBABX" TEIform="anchor"/> der fünfte ein Sardonix, der sechste ein Sarder, der siebente ein Chrysolith, der achte ein Berill, der neunte ein Topas, der zehnte ein Chrysopras, der elfte ein Hyazinth, der zwölfte ein Amethyst.</l><l xml:id="JG78483" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBABA" TEIform="anchor"/> Und die zwölf Tore waren zwölf Perlen, und ein jeglich Tor war von einer Perle; und die Gassen der Stadt waren lauteres Gold wie ein durchscheinend Glas.</l><l xml:id="JG78484" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBABB" TEIform="anchor"/> Und ich sah keinen Tempel darin; denn der HERR, der allmächtige Gott, ist ihr Tempel, und das Lamm.</l><l xml:id="JG78485" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBABC" TEIform="anchor"/> Und die Stadt bedarf keiner Sonne noch des Mondes, daß sie scheinen; denn die Herrlichkeit Gottes erleuchtet sie, und ihre Leuchte ist das Lamm.</l><l xml:id="JG78486" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBABD" TEIform="anchor"/> Und die Heiden, die da selig werden, wandeln in ihrem Licht; und die Könige auf Erden werden ihre Herrlichkeit in sie bringen.</l><l xml:id="JG78487" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBABE" TEIform="anchor"/> Und ihre Tore werden nicht verschlossen des Tages; denn da wird keine Nacht sein.</l><l xml:id="JG78488" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBABF" TEIform="anchor"/> Und man wird die Herrlichkeit und die Ehre der Heiden in sie bringen.</l><l xml:id="JG78489" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBABG" TEIform="anchor"/> Und es wird nicht hineingehen irgend ein Gemeines und das da Greuel tut und Lüge, sondern die geschrieben sind in dem Lebensbuch des Lammes.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG78490" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Offenbarung  22. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78491" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBA2" TEIform="anchor"/> Und er zeigte mir einen lautern Strom des lebendigen Wassers, klar wie ein Kristall; der ging aus von dem Stuhl Gottes und des Lammes.</l><l xml:id="JG78492" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBB2" TEIform="anchor"/> Mitten auf ihrer Gasse auf beiden Seiten des Stroms stand Holz des Lebens, das trug zwölfmal Früchte und brachte seine Früchte alle Monate; und die Blätter des Holzes dienten zu der Gesundheit der Heiden.</l><l xml:id="JG78493" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBC2" TEIform="anchor"/> Und es wird kein Verbanntes mehr sein. Und der Stuhl Gottes und des Lammes wird darin sein; und seine Knechte werden ihm dienen</l><l xml:id="JG78494" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBD2" TEIform="anchor"/> und sehen sein Angesicht; und sein Name wird an ihren Stirnen sein.</l><l xml:id="JG78495" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBE2" TEIform="anchor"/> Und wird keine Nacht da sein, und sie werden nicht bedürfen einer Leuchte oder des Lichts der Sonne; denn Gott der HERR wird sie erleuchten, und sie werden regieren von Ewigkeit zu Ewigkeit.</l><l xml:id="JG78496" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBF2" TEIform="anchor"/> Und er sprach zu mir: Diese Worte sind gewiß und wahrhaftig; und der HERR, der Gott der Geister der Propheten, hat seinen Engel gesandt, zu zeigen seinen Knechten, was bald geschehen muß.</l><l xml:id="JG78497" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBG2" TEIform="anchor"/> Siehe, ich komme bald. Selig ist, der da hält die Worte der Weissagung in diesem Buch.</l><l xml:id="JG78498" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBH2" TEIform="anchor"/> Und ich bin Johannes, der solches gehört hat. Und da ich's gehört und gesehen, fiel ich nieder, anzubeten zu den Füßen des Engels, der mir solches zeigte.</l><l xml:id="JG78499" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBI2" TEIform="anchor"/> Und er spricht zu mir: Siehe zu, tu es nicht! denn ich bin dein Mitknecht und deiner Brüder, der Propheten, und derer, die da halten die Worte dieses Buchs. Bete Gott an!</l><l xml:id="JG78500" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBAX" TEIform="anchor"/> Und er spricht zu mir: Versiegle nicht die Worte der Weissagung in diesem Buch; denn die Zeit ist nahe!</l><l xml:id="JG78501" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBAA" TEIform="anchor"/> Wer böse ist, der sei fernerhin böse, und wer unrein ist, der sei fernerhin unrein; aber wer fromm ist, der sei fernerhin fromm, und wer heilig ist, der sei fernerhin heilig.</l><l xml:id="JG78502" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBAB" TEIform="anchor"/> Siehe, ich komme bald und mein Lohn mit mir, zu geben einem jeglichen, wie seine Werke sein werden.</l><l xml:id="JG78503" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBAC" TEIform="anchor"/> Ich bin das A und das O, der Anfang und das Ende, der Erste und der Letzte.</l><l xml:id="JG78504" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBAD" TEIform="anchor"/> Selig sind, die seine Gebote halten, auf daß sie Macht haben an dem Holz des Lebens und zu den Toren eingehen in die Stadt.</l><l xml:id="JG78505" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBAE" TEIform="anchor"/> Denn draußen sind die Hunde und die Zauberer und die Hurer und die Totschläger und die Abgöttischen und alle, die liebhaben und tun die Lüge.</l><l xml:id="JG78506" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBAF" TEIform="anchor"/> Ich, Jesus, habe gesandt meinen Engel, solches zu bezeugen an die Gemeinden. Ich bin die Wurzel des Geschlechts David, der helle Morgenstern.</l><l xml:id="JG78507" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBAG" TEIform="anchor"/> Und der Geist und die Braut sprechen: Komm! Und wer es hört, der spreche: Komm! Und wen dürstet, der komme; und wer da will, der nehme das Wasser des Lebens umsonst.</l><l xml:id="JG78508" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBAH" TEIform="anchor"/> Ich bezeuge allen, die da hören die Worte der Weissagung in diesem Buch: So jemand dazusetzt, so wir Gott zusetzen auf ihn die Plagen, die in diesem Buch geschrieben stehen.</l><l xml:id="JG78509" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBAI" TEIform="anchor"/> Und so jemand davontut von den Worten des Buchs dieser Weissagung, so wird Gott abtun sein Teil von Holz des Lebens und von der heiligen Stadt, davon in diesem Buch geschrieben ist.</l><l xml:id="JG78510" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBBX" TEIform="anchor"/> Es spricht, der solches bezeugt: Ja, ich komme bald. Amen, ja komm, HERR Jesu!</l><l xml:id="JG78511" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="OFFENBBBBA" TEIform="anchor"/> Die Gnade unsers HERRN Jesu Christi sei mit euch allen! Amen.</l><l xml:id="JG78512" rend="Absatzhaengend" part="N" TEIform="l"/><l xml:id="JG78513" part="N" TEIform="l"/></lg></div4></div3></page>