<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BIBEL" num="36" base="3.3.2.21.11.41"><div3 xml:id="JG69657" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Der Prophet Nahum  </head><div4 xml:id="JG69658" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Nahum   1. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG69659" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMAA" TEIform="anchor"/> Dies ist die Last über Ninive und das Buch der Weissagung Nahums von Elkos.</l><l xml:id="JG69660" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMAB" TEIform="anchor"/> Der HERR ist ein eifriger Gott und ein Rächer, ja, ein Rächer ist der HERR und zornig; der HERR ist ein Rächer wider seine Widersacher und der es seinen Feinden nicht vergessen wird.</l><l xml:id="JG69661" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMAC" TEIform="anchor"/> Der HERR ist geduldig und von großer Kraft, vor welchem niemand unschuldig ist; er ist der HERR, des Weg in Wetter und Sturm ist und Gewölke der Staub unter seinen Füßen,</l><l xml:id="JG69662" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMAD" TEIform="anchor"/> der das Meer schilt und trocken macht und alle Wasser vertrocknet. Basan und Karmel verschmachten; und was auf dem Berge Libanon blüht, verschmachtet.</l><l xml:id="JG69663" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMAE" TEIform="anchor"/> Die Berge zittern vor ihm, und die Hügel zergehen; das Erdreich bebt vor ihm, der Weltkreis und alle, die darauf wohnen.</l><l xml:id="JG69664" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMAF" TEIform="anchor"/> Wer kann vor seinem Zorn stehen, und wer kann seinen Grimm bleiben? Sein Zorn brennt wie Feuer, und die Felsen zerspringen vor ihm.</l><l xml:id="JG69665" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMAG" TEIform="anchor"/> Der HERR ist gütig und eine Feste zur Zeit der Not und kennt die, die auf ihn trauen.</l><l xml:id="JG69666" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMAH" TEIform="anchor"/> Er läßt die Flut überher laufen und macht derselben Stätte ein Ende, und seine Feinde verfolgt er mit Finsternis.</l><l xml:id="JG69667" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMAI" TEIform="anchor"/> Was gedenkt ihr wider den HERRN? Er wird doch ein Ende machen; es wird das Unglück nicht zweimal kommen.</l><l xml:id="JG69668" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMAAX" TEIform="anchor"/> Denn wenn sie gleich sind wie die Dornen, die noch ineinanderwachsen und im besten Saft sind, so sollen sie doch verbrannt werden wie dürres Stroh.</l><l xml:id="JG69669" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMAAA" TEIform="anchor"/> Denn von dir ist gekommen der Schalksrat, der Böses wider den HERRN gedachte.</l><l xml:id="JG69670" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMAAB" TEIform="anchor"/> So spricht der HERR: Sie kommen so gerüstet und mächtig, wie sie wollen, so sollen sie doch umgehauen werden und dahinfahren. Ich habe dich gedemütigt; aber ich will dich nicht wiederum demütigen.</l><l xml:id="JG69671" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMAAC" TEIform="anchor"/> Alsdann will ich sein Joch, das du trägst, zerbrechen und deine Bande zerreißen.</l><l xml:id="JG69672" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMAAD" TEIform="anchor"/> Aber wider dich hat der HERR geboten, daß deines Namens kein Same mehr soll bleiben. Vom Hause deines Gottes will ich dich ausrotten, die Götzen und Bilder will ich dir zum Grab machen; denn du bist zunichte geworden.</l><l xml:id="JG69673" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMAAE" TEIform="anchor"/> [2:1] Siehe, auf den Bergen kommen Füße eines guten Boten, der da Frieden verkündigt! Halte deine Feiertage, Juda, und bezahle deine Gelübde! denn es wird der Arge nicht mehr über dich kommen; er ist ganz ausgerottet.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG69674" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Nahum   2. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG69675" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMBA" TEIform="anchor"/> [2] Es wird der Zerstreuer wider dich heraufziehen und die Feste belagern. Siehe wohl auf die Straße, rüste dich aufs beste und stärke dich aufs gewaltigste!</l><l xml:id="JG69676" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMBB" TEIform="anchor"/> [3] Denn der HERR wird die Pracht Jakobs wiederbringen wie die Pracht Israels; denn die Ableser haben sie abgelesen und ihre Reben verderbt.</l><l xml:id="JG69677" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMBC" TEIform="anchor"/> [4] Die Schilde seiner Starken sind rot, sein Heervolk glänzt wie Purpur, seine Wagen leuchten wie Feuer, wenn er sich rüstet; ihre Spieße beben.</l><l xml:id="JG69678" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMBD" TEIform="anchor"/> [5] Die Wagen rollen auf den Gassen und rasseln auf den Straßen; sie glänzen wie Fackeln und fahren einher wie die Blitze.</l><l xml:id="JG69679" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMBE" TEIform="anchor"/> [6] Er aber wird an seine Gewaltigen gedenken; doch werden sie fallen, wo sie hinaus wollen, und werden eilen zur Mauer und zu dem Schirm, da sie sicher seien.</l><l xml:id="JG69680" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMBF" TEIform="anchor"/> [7] Aber die Tore an den Wassern werden doch geöffnet, und der Palast wird untergehen.</l><l xml:id="JG69681" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMBG" TEIform="anchor"/> [8] Die Königin wird gefangen weggeführt werden, und ihre Jungfrauen werden seufzen wie die Tauben und an ihre Brust schlagen.</l><l xml:id="JG69682" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMBH" TEIform="anchor"/> [9] Denn Ninive ist wie ein Teich voll Wasser von jeher; aber dasselbe wird verfließen müssen. "Stehet, stehet!" werden sie rufen; aber da wird sich niemand umwenden.</l><l xml:id="JG69683" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMBI" TEIform="anchor"/> [10] So raubet nun Silber! raubet Gold! denn hier ist der Schätze kein Ende und die Menge aller köstlichen Kleinode.</l><l xml:id="JG69684" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMBAX" TEIform="anchor"/> [11] Nun muß sie rein abgelesen und geplündert werden, daß ihr Herz muß verzagen, die Kniee schlottern, alle Lenden zittern und alle Angesichter bleich werden.</l><l xml:id="JG69685" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMBAA" TEIform="anchor"/> [12] Wo ist nun die Wohnung der Löwen und die Weide der jungen Löwen, da der Löwe und die Löwin mit den jungen Löwen wandelten, und niemand durfte sie scheuchen?</l><l xml:id="JG69686" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMBAB" TEIform="anchor"/> [13] Der Löwe raubte genug für seine Jungen und würgte es für seine Löwinnen; seine Höhlen füllte er mit Raub und seine Wohnung mit dem, was er zerrissen hatte.</l><l xml:id="JG69687" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMBAC" TEIform="anchor"/> [14] Siehe, ich will an dich, spricht der HERR Zebaoth, und deine Wagen im Rauch anzünden, und das Schwert soll deine jungen Löwen fressen; und will deines Raubens ein Ende machen auf Erden, daß man deiner Boten Stimme nicht mehr hören soll.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG69688" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Nahum   3. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG69689" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCA" TEIform="anchor"/> Weh der mörderischen Stadt, die voll Lügen und Räuberei ist und von ihrem Rauben nicht lassen will!</l><l xml:id="JG69690" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCB" TEIform="anchor"/> Denn da wird man hören die Geißeln klappen und die Räder rasseln und die Rosse jagen und die Wagen rollen.</l><l xml:id="JG69691" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCC" TEIform="anchor"/> Reiter rücken herauf mit glänzenden Schwertern und blitzenden Spießen. Da liegen viel Erschlagene und große Haufen Leichname, daß ihrer keine Zahl ist und man über die Leichname fallen muß.</l><l xml:id="JG69692" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCD" TEIform="anchor"/> Das alles um der Hurerei willen der schönen, lieben Hure, die mit Zauberei umgeht, die mit ihrer Hurerei die Heiden und mit ihrer Zauberei Land und Leute zu Knechten gemacht hat.</l><l xml:id="JG69693" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCE" TEIform="anchor"/> Siehe, ich will an dich, spricht der HERR Zebaoth; ich will dir deine Säume aufdecken unter dein Angesicht und will den Heiden deine Blöße und den Königreichen deine Schande zeigen.</l><l xml:id="JG69694" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCF" TEIform="anchor"/> Ich will dich ganz greulich machen und dich schänden und ein Schauspiel aus dir machen,</l><l xml:id="JG69695" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCG" TEIform="anchor"/> daß alle, die dich sehen, vor dir fliehen und sagen sollen: Ninive ist zerstört; wer will Mitleid mit ihr haben? Und wo soll ich dir Tröster suchen?</l><l xml:id="JG69696" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCH" TEIform="anchor"/> Meinst du, du seist besser denn die Stadt No-Amon, die da lag an den Wassern und ringsumher Wasser hatte, deren Mauern und Feste war das Meer?</l><l xml:id="JG69697" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCI" TEIform="anchor"/> Mohren und Ägypten war ihre unzählige Macht, Put und Libyen waren ihre Hilfe.</l><l xml:id="JG69698" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCAX" TEIform="anchor"/> Doch hat sie müssen vertrieben werden und gefangen wegziehen; und sind ihre Kinder auf allen Gassen zerschmettert worden, und um ihre Edlen warf man das Los, und alle ihre Gewaltigen wurden in Ketten und Fesseln gelegt.</l><l xml:id="JG69699" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCAA" TEIform="anchor"/> Also mußt du auch trunken werden und dich verbergen und eine Feste suchen vor dem Feinde.</l><l xml:id="JG69700" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCAB" TEIform="anchor"/> Alle deine festen Städte sind wie Feigenbäume mit reifen Feigen, die, wenn man sie schüttelt, dem ins Maul fallen, der sie essen will.</l><l xml:id="JG69701" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCAC" TEIform="anchor"/> Siehe, dein Volk soll zu Weibern werden in dir, und die Tore deines Landes sollen deinen Feinden geöffnet werden, und das Feuer soll deine Riegel verzehren.</l><l xml:id="JG69702" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCAD" TEIform="anchor"/> Schöpfe dir Wasser, denn du wirst belagert werden! Bessere deine Festen! Gehe in den Ton und tritt den Lehm und mache starke Ziegel!</l><l xml:id="JG69703" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCAE" TEIform="anchor"/> Aber das Feuer wir dich fressen und das Schwert töten; es wird dich abfressen wie ein Käfer, ob deines Volkes schon viel ist wie Käfer, ob deines Volkes schon viel ist wie Heuschrecken.</l><l xml:id="JG69704" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCAF" TEIform="anchor"/> Du hast mehr Händler, denn Sterne am Himmel sind; aber nun werden sie sich ausbreiten wie Käfer und davonfliegen.</l><l xml:id="JG69705" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCAG" TEIform="anchor"/> Deiner Herden sind so viel wie Heuschrecken und deiner Hauptleute wie Käfer, die sich an die Zäune lagern in den kalten Tagen; wenn aber die Sonne aufgeht, heben sie sich davon, daß man nicht weiß, wo sie bleiben.</l><l xml:id="JG69706" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCAH" TEIform="anchor"/> Deine Hirten werden schlafen, o König zu Assur, deine Mächtigen werden sich legen; und dein Volk wird auf den Bergen zerstreut sein, und niemand wird sie versammeln.</l><l xml:id="JG69707" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="NAHUMCAI" TEIform="anchor"/> Niemand wird deinen Schaden lindern, und deine Wunde wird unheilbar sein. Alle, die solches von dir hören, werden mit ihren Händen über dich klatschen; denn über wen ist nicht deine Bosheit ohne Unterlaß gegangen?</l></lg></div4></div3></page>