<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BIBEL" num="67" base="3.3.2.21.12.32"><div3 xml:id="JG78043" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Der dritte Brief des Johannes  </head><div4 xml:id="JG78044" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">3. Johannes   </head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG78045" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="CJOHA" TEIform="anchor"/> Der Älteste: Gajus, dem Lieben, den ich liebhabe in der Wahrheit.</l><l xml:id="JG78046" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="CJOHB" TEIform="anchor"/> Mein Lieber, ich wünsche in allen Stücken, daß dir's wohl gehe und du gesund seist, wie es denn deiner Seele wohl geht.</l><l xml:id="JG78047" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="CJOHC" TEIform="anchor"/> Ich bin aber sehr erfreut worden, da die Brüder kamen und zeugten von deiner Wahrheit, wie denn du wandelst in der Wahrheit.</l><l xml:id="JG78048" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="CJOHD" TEIform="anchor"/> Ich habe keine größere Freude denn die, daß ich höre, wie meine Kinder in der Wahrheit wandeln.</l><l xml:id="JG78049" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="CJOHE" TEIform="anchor"/> Mein Lieber, du tust treulich, was du tust an den Brüdern und Gästen,</l><l xml:id="JG78050" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="CJOHF" TEIform="anchor"/> die von deiner Liebe gezeugt haben vor der Gemeinde; und du wirst wohl tun, wenn du sie abfertigst würdig vor Gott.</l><l xml:id="JG78051" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="CJOHG" TEIform="anchor"/> Denn um seines Namens willen sind sie ausgezogen und nehmen von den Heiden nichts.</l><l xml:id="JG78052" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="CJOHH" TEIform="anchor"/> So sollen wir nun solche aufnehmen, auf daß wir der Wahrheit Gehilfen werden.</l><l xml:id="JG78053" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="CJOHI" TEIform="anchor"/> Ich habe der Gemeinde geschrieben, aber Diotrephes, der unter ihnen hochgehalten sein will, nimmt uns nicht an.</l><l xml:id="JG78054" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="CJOHAX" TEIform="anchor"/> Darum, wenn ich komme, will ich ihn erinnern seiner Werke, die er tut; denn er plaudert mit bösen Worten wider uns und läßt sich an dem nicht genügen; er selbst nimmt die Brüder nicht an und wehrt denen, die es tun wollen, und stößt sie aus der Gemeinde.</l><l xml:id="JG78055" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="CJOHAA" TEIform="anchor"/> Mein Lieber, folge nicht nach dem Bösen, sondern dem Guten. Wer Gutes tut, der ist von Gott; wer Böses tut, der sieht Gott nicht.</l><l xml:id="JG78056" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="CJOHAB" TEIform="anchor"/> Demetrius hat Zeugnis von jedermann und von der Wahrheit selbst; und wir zeugen auch, und ihr wisset, das unser Zeugnis wahr ist.</l><l xml:id="JG78057" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="CJOHAC" TEIform="anchor"/> Ich hatte viel zu schreiben; aber ich will nicht mit der Tinte und der Feder an dich schreiben.</l><l xml:id="JG78058" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="CJOHAD" TEIform="anchor"/> Ich hoffe aber, dich bald zu sehen; so wollen wir mündlich miteinander reden. [1-15] Friede sei mit dir! Es grüßen dich die Freunde. Grüße die Freunde bei Namen.</l></lg></div4></div3></page>