<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BIBEL" num="62" base="3.3.2.21.12.27"><div3 xml:id="JG77627" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Der Brief des Jakobus </head><div4 xml:id="JG77628" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Jakobus   1. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG77629" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAA" TEIform="anchor"/> Jakobus, ein Knecht Gottes und des HERRN Jesu Christi, den zwölf Geschlechtern, die da sind hin und her, Freude zuvor!</l><l xml:id="JG77630" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAB" TEIform="anchor"/> Meine lieben Brüder, achtet es für eitel Freude, wenn ihr in mancherlei Anfechtungen fallet,</l><l xml:id="JG77631" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAC" TEIform="anchor"/> und wisset, daß euer Glaube, wenn er rechtschaffen ist, Geduld wirkt.</l><l xml:id="JG77632" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAD" TEIform="anchor"/> Die Geduld aber soll festbleiben bis ans Ende, auf daß ihr seid vollkommen und ganz und keinen Mangel habet.</l><l xml:id="JG77633" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAE" TEIform="anchor"/> So aber jemand unter euch Weisheit mangelt, der bitte Gott, der da gibt einfältig jedermann und rücket's niemand auf, so wird sie ihm gegeben werden.</l><l xml:id="JG77634" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAF" TEIform="anchor"/> Er bitte aber im Glauben und zweifle nicht; denn wer da zweifelt, der ist wie die Meereswoge, die vom Winde getrieben und gewebt wird.</l><l xml:id="JG77635" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAG" TEIform="anchor"/> Solcher Mensch denke nicht, daß er etwas von dem HERRN empfangen werde.</l><l xml:id="JG77636" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAH" TEIform="anchor"/> Ein Zweifler ist unbeständig in allen seinen Wegen.</l><l xml:id="JG77637" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAI" TEIform="anchor"/> Ein Bruder aber, der niedrig ist, rühme sich seiner Höhe;</l><l xml:id="JG77638" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAAX" TEIform="anchor"/> und der da reich ist, rühme sich seiner Niedrigkeit, denn wie eine Blume des Grases wird er vergehen.</l><l xml:id="JG77639" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAAA" TEIform="anchor"/> Die Sonne geht auf mit der Hitze, und das Gras verwelkt, und seine Blume fällt ab, und seine schöne Gestalt verdirbt: also wird der Reiche in seinen Wegen verwelken.</l><l xml:id="JG77640" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAAB" TEIform="anchor"/> Selig ist der Mann, der die Anfechtung erduldet; denn nachdem er bewährt ist, wird er die Krone des Lebens empfangen, welche Gott verheißen hat denen, die ihn liebhaben.</l><l xml:id="JG77641" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAAC" TEIform="anchor"/> Niemand sage, wenn er versucht wird, daß er von Gott versucht werde. Denn Gott kann nicht versucht werden zum Bösen, und er selbst versucht niemand.</l><l xml:id="JG77642" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAAD" TEIform="anchor"/> Sondern ein jeglicher wird versucht, wenn er von seiner eigenen Lust gereizt und gelockt wird.</l><l xml:id="JG77643" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAAE" TEIform="anchor"/> Darnach, wenn die Lust empfangen hat, gebiert sie die Sünde; die Sünde aber, wenn sie vollendet ist, gebiert sie den Tod.</l><l xml:id="JG77644" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAAF" TEIform="anchor"/> Irret nicht, liebe Brüder.</l><l xml:id="JG77645" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAAG" TEIform="anchor"/> Alle gute Gabe und alle vollkommene Gabe kommt von obenherab, von dem Vater des Lichts, bei welchem ist keine Veränderung noch Wechsel des Lichtes und der Finsternis.</l><l xml:id="JG77646" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAAH" TEIform="anchor"/> Er hat uns gezeugt nach seinem Willen durch das Wort der Wahrheit, auf daß wir wären Erstlinge seiner Kreaturen.</l><l xml:id="JG77647" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSAAI" TEIform="anchor"/> Darum, liebe Brüder, ein jeglicher Mensch sei schnell, zu hören, langsam aber, zu reden, und langsam zum Zorn.</l><l xml:id="JG77648" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSABX" TEIform="anchor"/> Denn des Menschen Zorn tut nicht, was vor Gott recht ist.</l><l xml:id="JG77649" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSABA" TEIform="anchor"/> Darum so leget ab alle Unsauberkeit und alle Bosheit und nehmet das Wort an mit Sanftmut, das in euch gepflanzt ist, welches kann eure Seelen selig machen.</l><l xml:id="JG77650" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSABB" TEIform="anchor"/> Seid aber Täter des Worts und nicht Hörer allein, wodurch ihr euch selbst betrügt.</l><l xml:id="JG77651" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSABC" TEIform="anchor"/> Denn so jemand ist ein Hörer des Worts und nicht ein Täter, der ist gleich einem Mann, der sein leiblich Angesicht im Spiegel beschaut.</l><l xml:id="JG77652" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSABD" TEIform="anchor"/> Denn nachdem er sich beschaut hat, geht er davon und vergißt von Stund an, wie er gestaltet war.</l><l xml:id="JG77653" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSABE" TEIform="anchor"/> Wer aber durchschaut in das vollkommene Gesetz der Freiheit und darin beharrt und ist nicht ein vergeßlicher Hörer, sondern ein Täter, der wird selig sein in seiner Tat.</l><l xml:id="JG77654" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSABF" TEIform="anchor"/> So sich jemand unter euch läßt dünken, er diene Gott, und hält seine Zunge nicht im Zaum, sondern täuscht sein Herz, des Gottesdienst ist eitel.</l><l xml:id="JG77655" n="27" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSABG" TEIform="anchor"/> Ein reiner unbefleckter Gottesdienst vor Gott dem Vater ist der: Die Waisen und Witwen in ihrer Trübsal besuchen und sich von der Welt unbefleckt erhalten.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG77656" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Jakobus   2. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG77657" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBA" TEIform="anchor"/> Liebe Brüder, haltet nicht dafür, daß der Glaube an Jesum Christum, unsern HERRN der Herrlichkeit, Ansehung der Person leide.</l><l xml:id="JG77658" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBB" TEIform="anchor"/> Denn so in eure Versammlung käme ein Mann mit einem goldenen Ringe und mit einem herrlichen Kleide, es käme aber auch ein Armer in einem unsauberen Kleide,</l><l xml:id="JG77659" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBC" TEIform="anchor"/> und ihr sähet auf den, der das herrliche Kleid trägt, und sprächet zu ihm: Setze du dich her aufs beste! und sprächet zu dem Armen: Stehe du dort! oder setze dich her zu meinen Füßen!</l><l xml:id="JG77660" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBD" TEIform="anchor"/> ist's recht, daß ihr solchen Unterschied bei euch selbst macht und richtet nach argen Gedanken?</l><l xml:id="JG77661" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBE" TEIform="anchor"/> Höret zu, meine lieben Brüder! Hat nicht Gott erwählt die Armen auf dieser Welt, die am Glauben reich sind und Erben des Reichs, welches er verheißen hat denen, die ihn liebhaben?</l><l xml:id="JG77662" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBF" TEIform="anchor"/> Ihr aber habt dem Armen Unehre getan. Sind nicht die Reichen die, die Gewalt an euch üben und ziehen euch vor Gericht?</l><l xml:id="JG77663" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBG" TEIform="anchor"/> Verlästern sie nicht den guten Namen, nach dem ihr genannt seid?</l><l xml:id="JG77664" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBH" TEIform="anchor"/> So ihr das königliche Gesetz erfüllet nach der Schrift: "Liebe deinen Nächsten wie dich selbst," so tut ihr wohl;</l><l xml:id="JG77665" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBI" TEIform="anchor"/> so ihr aber die Person ansehet, tut ihr Sünde und werdet überführt vom Gesetz als Übertreter.</l><l xml:id="JG77666" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBAX" TEIform="anchor"/> Denn so jemand das ganze Gesetz hält und sündigt an einem, der ist's ganz schuldig.</l><l xml:id="JG77667" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBAA" TEIform="anchor"/> Denn der da gesagt hat: "Du sollst nicht ehebrechen," der hat auch gesagt: "Du sollst nicht töten." So du nun nicht ehebrichst, tötest aber, bist du ein Übertreter des Gesetzes.</l><l xml:id="JG77668" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBAB" TEIform="anchor"/> Also redet und also tut, als die da sollen durchs Gesetz der Freiheit gerichtet werden.</l><l xml:id="JG77669" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBAC" TEIform="anchor"/> Es wird aber ein unbarmherziges Gericht über den ergehen, der nicht Barmherzigkeit getan hat; und die Barmherzigkeit rühmt sich wider das Gericht.</l><l xml:id="JG77670" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBAD" TEIform="anchor"/> Was hilfst, liebe Brüder, so jemand sagt, er habe den Glauben, und hat doch die Werke nicht? Kann auch der Glaube ihn selig machen?</l><l xml:id="JG77671" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBAE" TEIform="anchor"/> So aber ein Bruder oder eine Schwester bloß wäre und Mangel hätte der täglichen Nahrung,</l><l xml:id="JG77672" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBAF" TEIform="anchor"/> und jemand unter euch spräche zu ihnen: Gott berate euch, wärmet euch und sättiget euch! ihr gäbet ihnen aber nicht, was des Leibes Notdurft ist: was hülfe ihnen das?</l><l xml:id="JG77673" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBAG" TEIform="anchor"/> Also auch der Glaube, wenn er nicht Werke hat, ist er tot an ihm selber.</l><l xml:id="JG77674" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBAH" TEIform="anchor"/> Aber es möchte jemand sagen: Du hast den Glauben, und ich habe die Werke; zeige mir deinen Glauben ohne die Werke, so will ich dir meinen Glauben zeigen aus meinen Werken.</l><l xml:id="JG77675" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBAI" TEIform="anchor"/> Du glaubst, daß ein einiger Gott ist? Du tust wohl daran; die Teufel glauben's auch und zittern.</l><l xml:id="JG77676" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBBX" TEIform="anchor"/> Willst du aber erkennen, du eitler Mensch, daß der Glaube ohne Werke tot sei?</l><l xml:id="JG77677" n="21" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBBA" TEIform="anchor"/> Ist nicht Abraham, unser Vater, durch die Werke gerecht geworden, da er seinen Sohn Isaak auf dem Altar opferte?</l><l xml:id="JG77678" n="22" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBBB" TEIform="anchor"/> Da siehst du, daß der Glaube mitgewirkt hat an seinen Werken, und durch die Werke ist der Glaube vollkommen geworden;</l><l xml:id="JG77679" n="23" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBBC" TEIform="anchor"/> und ist die Schrift erfüllt, die da spricht: "Abraham hat Gott geglaubt, und das ist ihm zur Gerechtigkeit gerechnet," und er ward ein Freund Gottes geheißen.</l><l xml:id="JG77680" n="24" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBBD" TEIform="anchor"/> So sehet ihr nun, daß der Mensch durch die Werke gerecht wird, nicht durch den Glauben allein.</l><l xml:id="JG77681" n="25" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBBE" TEIform="anchor"/> Desgleichen die Hure Rahab, ist sie nicht durch die Werke gerecht geworden, da sie die Boten aufnahm und ließ sie einen andern Weg hinaus?</l><l xml:id="JG77682" n="26" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSBBF" TEIform="anchor"/> Denn gleichwie der Leib ohne Geist tot ist, also ist auch der Glaube ohne Werke tot.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG77683" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Jakobus   3. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG77684" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCA" TEIform="anchor"/> Liebe Brüder, unterwinde sich nicht jedermann, Lehrer zu sein, und wisset, daß wir desto mehr Urteil empfangen werden.</l><l xml:id="JG77685" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCB" TEIform="anchor"/> Denn wir fehlen alle mannigfaltig. Wer aber auch in keinem Wort fehlt, der ist ein vollkommener Mann und kann auch den ganzen Leib im Zaum halten.</l><l xml:id="JG77686" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCC" TEIform="anchor"/> Siehe, die Pferde halten wir in Zäumen, daß sie uns gehorchen, und wir lenken ihren ganzen Leib.</l><l xml:id="JG77687" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCD" TEIform="anchor"/> Siehe, die Schiffe, ob sie wohl so groß sind und von starken Winden getrieben werden, werden sie doch gelenkt mit einem kleinen Ruder, wo der hin will, der es regiert.</l><l xml:id="JG77688" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCE" TEIform="anchor"/> Also ist auch die Zunge ein kleines Glied und richtet große Dinge an. Siehe, ein kleines Feuer, welch einen Wald zündet's an!</l><l xml:id="JG77689" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCF" TEIform="anchor"/> Und die Zunge ist auch ein Feuer, eine Welt voll Ungerechtigkeit. Also ist die Zunge unter unsern Gliedern und befleckt den ganzen Leib und zündet an allen unsern Wandel, wenn sie von der Hölle entzündet ist.</l><l xml:id="JG77690" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCG" TEIform="anchor"/> Denn alle Natur der Tiere und der Vögel und der Schlangen und der Meerwunder wird gezähmt und ist gezähmt von der menschlichen Natur;</l><l xml:id="JG77691" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCH" TEIform="anchor"/> aber die Zunge kann kein Mensch zähmen, das unruhige Übel, voll tödlichen Giftes.</l><l xml:id="JG77692" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCI" TEIform="anchor"/> Durch sie loben wir Gott, den Vater, und durch sie fluchen wir den Menschen, die nach dem Bilde Gottes gemacht sind.</l><l xml:id="JG77693" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCAX" TEIform="anchor"/> Aus einem Munde geht Loben und Fluchen. Es soll nicht, liebe Brüder, also sein.</l><l xml:id="JG77694" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCAA" TEIform="anchor"/> Quillt auch ein Brunnen aus einem Loch süß und bitter?</l><l xml:id="JG77695" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCAB" TEIform="anchor"/> Kann auch, liebe Brüder, ein Feigenbaum Ölbeeren oder ein Weinstock Feigen tragen? Also kann auch ein Brunnen nicht salziges und süßes Wasser geben.</l><l xml:id="JG77696" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCAC" TEIform="anchor"/> Wer ist weise und klug unter euch? Der erzeige mit seinem guten Wandel seine Werke in der Sanftmut und Weisheit.</l><l xml:id="JG77697" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCAD" TEIform="anchor"/> Habt ihr aber bitteren Neid und Zank in eurem Herzen, so rühmt euch nicht und lügt nicht wider die Wahrheit.</l><l xml:id="JG77698" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCAE" TEIform="anchor"/> Das ist nicht die Weisheit, die von obenherab kommt, sondern irdisch, menschlich und teuflisch.</l><l xml:id="JG77699" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCAF" TEIform="anchor"/> Denn wo Neid und Zank ist, da ist Unordnung und eitel böses Ding.</l><l xml:id="JG77700" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCAG" TEIform="anchor"/> Die Weisheit von obenher ist auf's erste keusch, darnach friedsam, gelinde, läßt sich sagen, voll Barmherzigkeit und guter Früchte, unparteiisch, ohne Heuchelei.</l><l xml:id="JG77701" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSCAH" TEIform="anchor"/> Die Frucht aber der Gerechtigkeit wird gesät im Frieden denen, die den Frieden halten.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG77702" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Jakobus   4. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG77703" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDA" TEIform="anchor"/> Woher kommt Streit und Krieg unter euch? Kommt's nicht daher: aus euren Wollüsten, die da streiten in euren Gliedern?</l><l xml:id="JG77704" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDB" TEIform="anchor"/> Ihr seid begierig, und erlanget's damit nicht; ihr hasset und neidet, und gewinnt damit nichts; ihr streitet und krieget. Ihr habt nicht, darum daß ihr nicht bittet;</l><l xml:id="JG77705" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDC" TEIform="anchor"/> ihr bittet, und nehmet nicht, darum daß ihr übel bittet, nämlich dahin, daß ihr's mit euren Wollüsten verzehrt.</l><l xml:id="JG77706" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDD" TEIform="anchor"/> Ihr Ehebrecher und Ehebrecherinnen, wisset ihr nicht, daß der Welt Freundschaft Gottes Feindschaft ist? Wer der Welt Freund sein will, der wird Gottes Feind sein.</l><l xml:id="JG77707" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDE" TEIform="anchor"/> Oder lasset ihr euch dünken, die Schrift sage umsonst: Der Geist, der in euch wohnt, begehrt und eifert?</l><l xml:id="JG77708" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDF" TEIform="anchor"/> Er gibt aber desto reichlicher Gnade. Darum sagt sie: "Gott widersteht den Hoffärtigen, aber den Demütigen gibt er Gnade."</l><l xml:id="JG77709" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDG" TEIform="anchor"/> So seid nun Gott untertänig. Widerstehet dem Teufel, so flieht er von euch;</l><l xml:id="JG77710" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDH" TEIform="anchor"/> naht euch zu Gott, so naht er sich zu euch. Reiniget die Hände, ihr Sünder, und macht eure Herzen keusch, ihr Wankelmütigen.</l><l xml:id="JG77711" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDI" TEIform="anchor"/> Seid elend und traget Leid und weinet; euer Lachen verkehre sich in Weinen und eure Freude in Traurigkeit.</l><l xml:id="JG77712" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDAX" TEIform="anchor"/> Demütiget euch vor Gott, so wir er euch erhöhen.</l><l xml:id="JG77713" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDAA" TEIform="anchor"/> Afterredet nicht untereinander, liebe Brüder. Wer seinem Bruder afterredet und richtet seinen Bruder, der afterredet dem Gesetz und richtet das Gesetz. Richtest du aber das Gesetz, so bist du nicht ein Täter des Gesetzes, sondern ein Richter.</l><l xml:id="JG77714" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDAB" TEIform="anchor"/> Es ist ein einiger Gesetzgeber, der kann selig machen und verdammen. Wer bist du, der du einen andern richtest?</l><l xml:id="JG77715" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDAC" TEIform="anchor"/> Wohlan nun, die ihr sagt: Heute oder morgen wollen wir gehen in die oder die Stadt und wollen ein Jahr da liegen und Handel treiben und gewinnen;</l><l xml:id="JG77716" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDAD" TEIform="anchor"/> die ihr nicht wisset, was morgen sein wird. Denn was ist euer Leben? Ein Dampf ist's, der eine kleine Zeit währt, danach aber verschwindet er.</l><l xml:id="JG77717" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDAE" TEIform="anchor"/> Dafür ihr sagen solltet: So der HERR will und wir leben, wollen wir dies und das tun.</l><l xml:id="JG77718" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDAF" TEIform="anchor"/> Nun aber rühmet ihr euch in eurem Hochmut. Aller solcher Ruhm ist böse.</l><l xml:id="JG77719" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSDAG" TEIform="anchor"/> Denn wer da weiß Gutes zu tun, und tut's nicht, dem ist's Sünde.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG77720" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Jakobus   5. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG77721" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEA" TEIform="anchor"/> Wohlan nun, ihr Reichen, weinet und heulet über euer Elend, das über euch kommen wird!</l><l xml:id="JG77722" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEB" TEIform="anchor"/> Euer Reichtum ist verfault, eure Kleider sind mottenfräßig geworden.</l><l xml:id="JG77723" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEC" TEIform="anchor"/> Euer Gold und Silber ist verrostet, und sein Rost wird euch zum Zeugnis sein und wird euer Fleisch fressen wie ein Feuer. Ihr habt euch Schätze gesammelt in den letzten Tagen.</l><l xml:id="JG77724" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSED" TEIform="anchor"/> Siehe, der Arbeiter Lohn, die euer Land eingeerntet haben, der von euch abgebrochen ist, der schreit, und das Rufen der Ernter ist gekommen vor die Ohren des HERRN Zebaoth.</l><l xml:id="JG77725" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEE" TEIform="anchor"/> Ihr habt wohlgelebt auf Erden und eure Wollust gehabt und eure Herzen geweidet am Schlachttag.</l><l xml:id="JG77726" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEF" TEIform="anchor"/> Ihr habt verurteilt den Gerechten und getötet, und er hat euch nicht widerstanden.</l><l xml:id="JG77727" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEG" TEIform="anchor"/> So seid nun geduldig, liebe Brüder, bis auf die Zukunft des HERRN. Siehe, ein Ackermann wartet auf die köstliche Frucht der Erde und ist geduldig darüber, bis er empfange den Frühregen und den Spätregen.</l><l xml:id="JG77728" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEH" TEIform="anchor"/> Seid ihr auch geduldig und stärket eure Herzen; denn die Zukunft des HERRN ist nahe.</l><l xml:id="JG77729" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEI" TEIform="anchor"/> Seufzet nicht widereinander, liebe Brüder, auf daß ihr nicht verdammt werdet. Siehe, der Richter ist vor der Tür.</l><l xml:id="JG77730" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEAX" TEIform="anchor"/> Nehmet, meine lieben Brüder, zum Exempel des Leidens und der Geduld die Propheten, die geredet haben in dem Namen des HERRN.</l><l xml:id="JG77731" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEAA" TEIform="anchor"/> Siehe, wir preisen selig, die erduldet haben. Die Geduld Hiobs habt ihr gehört, und das Ende des HERRN habt ihr gesehen; denn der HERR ist barmherzig und ein Erbarmer.</l><l xml:id="JG77732" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEAB" TEIform="anchor"/> Vor allen Dingen aber, meine Brüder, schwöret nicht, weder bei dem Himmel noch bei der Erde noch mit einem andern Eid. Es sei aber euer Wort: Ja, das Ja ist; und: Nein, das Nein ist, auf daß ihr nicht unter das Gericht fallet.</l><l xml:id="JG77733" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEAC" TEIform="anchor"/> Leidet jemand unter euch, der bete; ist jemand gutes Muts, der singe Psalmen.</l><l xml:id="JG77734" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEAD" TEIform="anchor"/> ist jemand krank, der rufe zu sich die Ältesten von der Gemeinde, daß sie über ihm beten und salben ihn mit Öl in dem Namen des HERRN.</l><l xml:id="JG77735" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEAE" TEIform="anchor"/> Und das Gebet des Glaubens wird dem Kranken helfen, und der HERR wird ihn aufrichten; und so er hat Sünden getan, werden sie ihm vergeben sein.</l><l xml:id="JG77736" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEAF" TEIform="anchor"/> Bekenne einer dem andern seine Sünden und betet füreinander, daß ihr gesund werdet. Des Gerechten Gebet vermag viel, wenn es ernstlich ist.</l><l xml:id="JG77737" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEAG" TEIform="anchor"/> Elia war ein Mensch gleich wie wir; und er betete ein Gebet, daß es nicht regnen sollte, und es regnete nicht auf Erden drei Jahre und sechs Monate.</l><l xml:id="JG77738" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEAH" TEIform="anchor"/> Und er betete abermals, und der Himmel gab den Regen, und die Erde brachte ihre Frucht.</l><l xml:id="JG77739" n="19" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEAI" TEIform="anchor"/> Liebe Brüder, so jemand unter euch irren würde von der Wahrheit, und jemand bekehrte ihn,</l><l xml:id="JG77740" n="20" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="JAKOBUSEBX" TEIform="anchor"/> der soll wissen, daß, wer den Sünder bekehrt hat von dem Irrtum seines Weges, der hat einer Seele vom Tode geholfen und wird bedecken die Menge der Sünden.</l></lg></div4></div3></page>