<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BIBEL" num="41" base="3.3.2.21.11.46"><div3 xml:id="JG70092" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Der Prophet Maleachi  </head><div4 xml:id="JG70093" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Maleachi   1. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG70094" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIAA" TEIform="anchor"/> Dies ist die Last, die der HERR redet wider Israel durch Maleachi.</l><l xml:id="JG70095" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIAB" TEIform="anchor"/> Ich habe euch lieb, spricht der HERR. So sprecht ihr: "Womit hast du uns lieb?" Ist nicht Esau Jakobs Bruder? spricht der HERR; und doch habe ich Jakob lieb</l><l xml:id="JG70096" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIAC" TEIform="anchor"/> und hasse Esau und habe sein Gebirge öde gemacht und sein Erbe den Schakalen zur Wüste.</l><l xml:id="JG70097" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIAD" TEIform="anchor"/> Und ob Edom sprechen würde: Wir sind verderbt, aber wir wollen das Wüste wieder erbauen! so spricht der HERR Zebaoth also: Werden sie bauen, so will ich abbrechen, und es soll heißen die verdammte Grenze und ein Volk, über das der HERR zürnt ewiglich.</l><l xml:id="JG70098" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIAE" TEIform="anchor"/> Das sollen eure Augen sehen, und ihr werdet sagen: Der HERR ist herrlich in den Grenzen Israels.</l><l xml:id="JG70099" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIAF" TEIform="anchor"/> Ein Sohn soll seinen Vater ehren und ein Knecht seinen Herrn. Bin ich nun Vater, wo ist meine Ehre? bin ich HERR, wo fürchtet man mich? spricht der HERR Zebaoth zu euch Priestern, die meinen Namen verachten. So sprecht ihr: "Womit verachten wir deinen Namen?"</l><l xml:id="JG70100" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIAG" TEIform="anchor"/> Damit daß ihr opfert auf meinem Altar unreines Brot. So sprecht ihr: "Womit opfern wir dir Unreines?" damit daß ihr sagt: "Des HERRN Tisch ist verachtet."</l><l xml:id="JG70101" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIAH" TEIform="anchor"/> Und wenn ihr ein blindes opfert, so muß es nicht böse heißen; und wenn ihr ein Lahmes oder Krankes opfert, so muß es auch nicht böse heißen. Bringe es deinem Fürsten! was gilt's, ob du ihm gefallen werdest, oder ob er deine Person ansehen werde? spricht der HERR Zebaoth.</l><l xml:id="JG70102" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIAI" TEIform="anchor"/> So bittet nun Gott, daß er uns gnädig sei! denn solches ist geschehen von euch. Meint ihr, er werde eure Person ansehen? spricht der HERR Zebaoth.</l><l xml:id="JG70103" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIAAX" TEIform="anchor"/> Daß doch einer unter euch die Türen zuschlösse, damit ihr nicht umsonst auf meinem Altar Feuer anzündet! Ich habe kein Gefallen an euch, spricht der HERR Zebaoth, und das Speisopfer von euren Händen ist mir nicht angenehm.</l><l xml:id="JG70104" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIAAA" TEIform="anchor"/> Aber von Aufgang der Sonne bis zum Niedergang soll mein Name herrlich werden unter den Heiden, und an allen Orten soll meinem Namen geräuchert werden und ein reines Speisopfer geopfert werden; denn mein Name soll herrlich werden unter den Heiden, spricht der HERR Zebaoth.</l><l xml:id="JG70105" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIAAB" TEIform="anchor"/> Ihr aber entheiligt ihn damit, daß ihr sagt: "Des HERR Tisch ist unheilig, und sein Opfer ist verachtet samt seiner Speise."</l><l xml:id="JG70106" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIAAC" TEIform="anchor"/> Und ihr sprecht: "Siehe, es ist nur Mühe!" und schlagt es in den Wind, spricht der HERR Zebaoth. Und ihr bringt her, was geraubt, lahm und krank ist, und opfert dann Speisopfer. Sollte mir solches gefallen von eurer Hand? spricht der HERR.</l><l xml:id="JG70107" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIAAD" TEIform="anchor"/> Verflucht sei der Betrüger, der in seiner Herde ein Männlein hat, und wenn er ein Gelübde tut, opfert er dem HERR ein untüchtiges. Denn ich bin ein großer König, spricht der HERR Zebaoth, und mein Name ist schrecklich unter den Heiden.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG70108" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Maleachi   2. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG70109" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBA" TEIform="anchor"/> Und nun, ihr Priester, dies Gebot gilt euch.</l><l xml:id="JG70110" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBB" TEIform="anchor"/> Wo ihr's nicht hört noch zu Herzen nehmen werdet, daß ihr meinem Namen die Ehre gebt, spricht der HERR Zebaoth, so werde ich den Fluch unter euch schicken und euren Segen verfluchen, ja verfluchen werde ich ihn, weil ihr's nicht wolltet zu Herzen nehmen.</l><l xml:id="JG70111" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBC" TEIform="anchor"/> Siehe, ich will schelten euch samt der Saat und den Kot eurer Festopfer euch ins Angesicht werfen, und er soll an euch kleben bleiben.</l><l xml:id="JG70112" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBD" TEIform="anchor"/> So werdet ihr dann erfahren, daß ich solches Gebot zu euch gesandt habe, daß es mein Bund sein sollte mit Levi, spricht der HERR Zebaoth.</l><l xml:id="JG70113" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBE" TEIform="anchor"/> Denn mein Bund war mit ihm zum Leben und Frieden, und ich gab ihm die Furcht, daß er mich fürchtete und meinen Namen scheute.</l><l xml:id="JG70114" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBF" TEIform="anchor"/> Das Gesetz der Wahrheit war in seinem Munde, und ward kein Böses in seinen Lippen gefunden. Er wandelte vor mir friedsam und aufrichtig und bekehrte viele von Sünden.</l><l xml:id="JG70115" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBG" TEIform="anchor"/> Denn des Priesters Lippen sollen die Lehre bewahren, daß man aus seinem Munde das Gesetz suche; denn er ist ein Engel des HERRN Zebaoth.</l><l xml:id="JG70116" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBH" TEIform="anchor"/> Ihr aber seid von dem Wege abgetreten und ärgert viele im Gesetz und habt den Bund Levis gebrochen, spricht der HERR Zebaoth.</l><l xml:id="JG70117" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBI" TEIform="anchor"/> Darum habe ich auch euch gemacht, daß ihr verachtet und unwert seid vor dem ganzen Volk, weil ihr meine Wege nicht haltet und seht Personen an im Gesetz.</l><l xml:id="JG70118" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBAX" TEIform="anchor"/> Haben nicht alle einen Vater? Hat uns nicht ein Gott geschaffen? Warum verachten wir denn einer den andern und entheilgen den Bund, mit unsern Vätern gemacht?</l><l xml:id="JG70119" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBAA" TEIform="anchor"/> Denn Juda ist ein Verräter geworden, und in Israel und zu Jerusalem geschehen Greuel. Denn Juda entheiligt, was dem HERRN heilig ist und was er liebhat, und buhlt mit eines fremden Gottes Tochter.</l><l xml:id="JG70120" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBAB" TEIform="anchor"/> Aber der HERR wird den, so solches tut, ausrotten aus der Hütte Jakobs, beide, Meister und Schüler, samt dem, der dem HERRN Zebaoth Speisopfer bringt.</l><l xml:id="JG70121" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBAC" TEIform="anchor"/> Weiter tut ihr auch das: ihr bedeckt den Altar des HERRN mit Tränen und Weinen und Seufzen, daß ich nicht mehr mag das Speisopfer ansehen noch etwas Angenehmes von euren Händen empfangen.</l><l xml:id="JG70122" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBAD" TEIform="anchor"/> Und so sprecht ihr: "Warum das?" Darum daß der HERR zwischen dir und dem Weibe deiner Jugend Zeuge war, die du verachtest, so sie doch deine Gesellin und ein Weib deines Bundes ist.</l><l xml:id="JG70123" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBAE" TEIform="anchor"/> Also tat der Eine nicht, und war doch großen Geistes. Was tat aber der Eine? Er suchte den Samen, von Gott verheißen. Darum so sehet euch vor vor eurem Geist und verachte keiner das Weib seiner Jugend.</l><l xml:id="JG70124" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBAF" TEIform="anchor"/> Wer ihr aber gram ist und verstößt sie, spricht der HERR, der Gott Israels, der bedeckt mit Frevel sein Kleid, spricht der HERR Zebaoth. Darum so seht euch vor vor eurem Geist und verachtet sie nicht.</l><l xml:id="JG70125" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIBAG" TEIform="anchor"/> Ihr macht den HERRN unwillig durch eure Reden. So sprecht ihr: "Womit machen wir ihn unwillig?" damit daß ihr sprecht: "Wer Böses tut, der gefällt dem HERRN, und zu solchen hat er Lust", oder: "Wo ist der Gott, der da strafe?"</l></lg></div4><div4 xml:id="JG70126" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Maleachi   3. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG70127" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICA" TEIform="anchor"/> Siehe, ich will meinen Engel senden, der vor mir her den Weg bereiten soll. Und bald wird kommen zu seinem Tempel der HERR, den ihr suchet; der Engel des Bundes, des ihr begehret, siehe, er kommt! spricht der HERR Zebaoth.</l><l xml:id="JG70128" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICB" TEIform="anchor"/> Wer wird aber den Tag seiner Zukunft erleiden können, und wer wird bestehen, wenn er wird erscheinen? Denn er ist wie das Feuer eines Goldschmieds und wie die Seifen der Wäscher.</l><l xml:id="JG70129" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICC" TEIform="anchor"/> Er wird sitzen und schmelzen und das Silber reinigen; er wird die Kinder Levi reinigen und läutern wie Gold und Silber. Dann werden sie dem HERRN Speisopfer bringen in Gerechtigkeit,</l><l xml:id="JG70130" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICD" TEIform="anchor"/> und wird dem HERRN wohl gefallen das Speisopfer Juda's und Jerusalems wie vormals und vor langen Jahren.</l><l xml:id="JG70131" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICE" TEIform="anchor"/> Und ich will zu euch kommen und euch strafen und will ein schneller Zeuge sein wider die Zauberer, Ehebrecher und Meineidigen und wider die, so Gewalt und Unrecht tun den Tagelöhnern, Witwen und Waisen und den Fremdling drücken und mich nicht fürchten, spricht der HERR Zebaoth.</l><l xml:id="JG70132" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICF" TEIform="anchor"/> Denn ich bin der HERR und wandle mich nicht; und es soll mit euch Kindern Jakobs nicht gar aus sein.</l><l xml:id="JG70133" n="7" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICG" TEIform="anchor"/> Ihr seid von eurer Väter Zeit immerdar abgewichen von meinen Geboten und habt sie nicht gehalten. So bekehrt euch nun zu mir, so will ich mich zu euch auch kehren, spricht der HERR Zebaoth. So sprecht ihr: "Worin sollen wir uns bekehren?"</l><l xml:id="JG70134" n="8" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICH" TEIform="anchor"/> Ist's recht, daß ein Mensch Gott täuscht, wie ihr mich den täuschet? So sprecht ihr: "Womit täuschen wir dich?" Am Zehnten und Hebopfer.</l><l xml:id="JG70135" n="9" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICI" TEIform="anchor"/> Darum seid ihr auch verflucht, daß euch alles unter den Händen zerrinnt; denn ihr täuscht mich allesamt.</l><l xml:id="JG70136" n="10" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICAX" TEIform="anchor"/> Bringt mir den Zehnten ganz in mein Kornhaus, auf daß in meinem Hause Speise sei, und prüft mich hierin, spricht der HERR Zebaoth, ob ich euch nicht des Himmels Fenster auftun werde und Segen herabschütten die Fülle.</l><l xml:id="JG70137" n="11" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICAA" TEIform="anchor"/> Und ich will für euch den Fresser schelten, daß er euch die Frucht auf dem Felde nicht verderben soll und der Weinstock im Acker euch nicht unfruchtbar sei, spricht der HERR Zebaoth;</l><l xml:id="JG70138" n="12" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICAB" TEIform="anchor"/> daß euch alle Heiden sollen selig preisen, denn ihr sollt ein wertes Land sein, spricht der HERR Zebaoth.</l><l xml:id="JG70139" n="13" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICAC" TEIform="anchor"/> Ihr redet hart wider mich, spricht der HERR. So sprecht ihr: "Was reden wir wider dich?"</l><l xml:id="JG70140" n="14" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICAD" TEIform="anchor"/> Damit daß ihr sagt: Es ist umsonst, daß man Gott dient; und was nützt es, daß wir sein Gebot halten und ein hartes Leben vor dem HERR Zebaoth führen?</l><l xml:id="JG70141" n="15" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICAE" TEIform="anchor"/> Darum preisen wir die Verächter; denn die Gottlosen nehmen zu; sie versuchen Gott, und alles geht ihnen wohl aus.</l><l xml:id="JG70142" n="16" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICAF" TEIform="anchor"/> Aber die Gottesfürchtigen trösten sich untereinander also: Der HERR merkt und hört es, und vor ihm ist ein Denkzettel geschrieben für die, so den HERRN fürchten und an seinen Namen gedenken.</l><l xml:id="JG70143" n="17" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICAG" TEIform="anchor"/> Sie sollen spricht der HERR Zebaoth, des Tages, den ich machen will, mein Eigentum sein; und ich will ihrer schonen, wie ein Mann seines Sohnes schont, der ihm dient.</l><l xml:id="JG70144" n="18" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHICAH" TEIform="anchor"/> Und ihr sollt dagegen wiederum den Unterschied sehen, was für ein Unterschied sei zwischen dem Gerechten und dem Gottlosen, und zwischen dem, der Gott dient, und dem, der ihm nicht dient.</l></lg></div4><div4 xml:id="JG70145" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Maleachi   4. Kapitel</head><lg type="Bibelverse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l xml:id="JG70146" n="1" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIDA" TEIform="anchor"/> [3:19] Denn siehe, es kommt ein Tag, der brennen soll wie ein Ofen; da werden alle Verächter und Gottlosen Stroh sein, und der künftige Tag wird sie anzünden, spricht der HERR Zebaoth, und wird ihnen weder Wurzel noch Zweige lassen.</l><l xml:id="JG70147" n="2" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIDB" TEIform="anchor"/> [3:20] Euch aber, die ihr meinen Namen fürchtet, soll aufgehen die Sonne der Gerechtigkeit und Heil unter ihren Flügeln; und ihr sollt aus und eingehen und hüpfen wie die Mastkälber.</l><l xml:id="JG70148" n="3" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIDC" TEIform="anchor"/> [3:21] Ihr werdet die Gottlosen zertreten; denn sie sollen Asche unter euren Füßen werden des Tages, den ich machen will, spricht der HERR Zebaoth.</l><l xml:id="JG70149" n="4" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIDD" TEIform="anchor"/> [3:22] Gedenkt des Gesetzes Mose's, meines Knechtes, das ich ihm befohlen habe auf dem Berge Horeb an das ganze Israel samt den Geboten und Rechten.</l><l xml:id="JG70150" n="5" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIDE" TEIform="anchor"/> [3:23] Siehe, ich will euch senden den Propheten Elia, ehe denn da komme der große und schreckliche Tag des HERRN.</l><l xml:id="JG70151" n="6" rend="Bibelvers" part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="MALEACHIDF" TEIform="anchor"/> [3:24] Der soll das Herz der Väter bekehren zu den Kindern und das Herz der Kinder zu ihren Vätern, daß ich nicht komme und das Erdreich mit dem Bann schlage.</l></lg></div4></div3></page>