<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BIBLIOGRAPHIE" num="2" base="3.3.2.26.10.6"><div3 type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><div4 xml:id="JG80617" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="TOCDBAFXGGIB" TEIform="anchor"/>Sprache und Bildung der Zeit</head><p xml:id="JG80618" rend="Absatzhaengend" TEIform="p"/><p xml:id="JG80619" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Adelung, Johann Christoph: Versuch eines vollständigen grammatisch-kritischen Wörterbuchs der hochdeutschen Mundart. 5 Bde. Leipzig 1774-1786. Neudruck der zweiten Auflage (4 Bde., Leipzig 1793-1801) Hildesheim 1970.</p><p xml:id="JG80620" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bächtold-Stäubli, Hanns: Handwörterbuch des deutschen Aberglaubens. 10 Bde. Berlin 1927-1942. Neudruck Berlin 1987.</p><p xml:id="JG80621" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Beutin, Wolfgang: Das Weiterleben alter Wortbedeutungen in der neueren deutschen Literatur bis gegen 1800. Hamburg 1972.</p><p xml:id="JG80622" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Binder, Wolfgang: "Genuß" in der deutschen Dichtung und Philosophie des 17. und 18. Jahrhunderts. In: Archiv für Begriffsgeschichte 17 (1973) S. 66-92.</p><p xml:id="JG80623" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Campe, Joachim Heinrich: Wörterbuch der deutschen Sprache. 6 Bde. Braunschweig 1807-1813. Neudruck Hildesheim 1969/70.</p><p xml:id="JG80624" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ersch, Johann Samuel / Gruber, Johann Georg: Allgemeine Enzyklopädie der Wissenschaften und der Künste. 167 Bde. Leipzig 1818-1889.</p><p xml:id="JG80625" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fischer, Paul: Goethe-Wortschatz. Leipzig 1929.</p><p xml:id="JG80626" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Grimm, Jacob und Wilhelm (Hrsg. bzw. Begründer): Deutsches Wörterbuch. 33 Bde. Leipzig 1854-1962. Neudruck München 1984.</p><p xml:id="JG80627" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hederich, Benjamin: Gründliches mythologisches Lexikon [...]. Neu hrsg. von Johann Joachim Schwabe. Leipzig 1770. Neudruck Darmstadt 1996.</p><p xml:id="JG80628" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Heyse, Christian August: Allgemeines Fremdwörterbuch. 2 Bde. Hannover 71835.</p><p xml:id="JG80629" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Krünitz, Johann Georg: Ökonomisch-technologische Enzyklopädie. 242 Bde. Berlin 1773-1858.</p><p xml:id="JG80630" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Langen, August: Der Wortschatz des deutschen Pietismus. Tübingen 1954.</p><p xml:id="JG80631" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Luther, Martin: Werke. Weimar 1910.</p><p xml:id="JG80632" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Pretzel, Ulrich: Wortbedeutungsprobleme in Goethes Sprache, in: U. Pretzel, Kleine Schriften, Berlin 1979, S. 264-278.</p><p xml:id="JG80633" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Röhrich, Lutz: Lexikon der sprichwörtlichen Redensarten. 5 Bde. Freiburg, Basel, Wien 21994.</p><p xml:id="JG80634" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Sulzer, Johann Georg: Allgemeine Theorie der Schönen Künste. In einzelnen, nach alphabetischer Ordnung der Kunstwörter auf einanderfolgenden Artikeln abgehandelt. 4 Theile. - 2. Ausg. Leipzig, 1792-1799. Nachdruck Hildesheim 1967-1970.</p><p xml:id="JG80635" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zedler, Johann Heinrich (Hrsg.): Großes vollständiges Universal-Lexicon aller Wissenschaften und Künste. 64 Bde. und 4 Suppl.-Bde. Halle 1732-1754.</p></div4><div4 xml:id="JG80636" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="TOCDBAFXGGIC" TEIform="anchor"/>Goethe: Texte und Zeugnisse</head><div5 xml:id="JG80637" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Goethes Gesamtausgaben</head><p xml:id="JG80638" rend="Absatzhaengend" TEIform="p"/><p xml:id="JG80639" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hagen, Waltraud u. a.: Quellen und Zeugnisse zur Druckgeschichte von Goethes Werken. 4 Bde. Berlin 1966-86.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG80640" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">S: Goethe's Schriften. 8 Bde. Leipzig (Göschen) 1787-1790.</p><p xml:id="JG80641" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">N: Goethe's neue Schriften. 7 Bde. Berlin (Unger) 1792-1800.</p><p xml:id="JG80642" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">A: Goethes Werke. 13 Bde. Stuttgart und Tübingen (Cotta) 1806-1810.</p><p xml:id="JG80643" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">B: Goethe's Werke. 20 Bde. Stuttgart und Tübingen (Cotta) 1815-1819.</p><p xml:id="JG80644" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">C: Goethe's Werke. Vollständige Ausgabe letzter Hand. 40 Bde. Stuttgart und Tübingen (Cotta) 1827-1830. Ergänzt durch: Goethe's Nachgelassene Werke. Hrsg. von Johann Peter Eckermann und Friedrich Wilhelm Riemer. 20 Bde. [Bd. 41-60 der Ausgabe letzter Hand] 1832-1842.</p></div5><div5 xml:id="JG80645" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Posthume Gesamtausgaben</head><p xml:id="JG80646" rend="Absatzhaengend" TEIform="p"/><p xml:id="JG80647" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Q: Goethes poetische und prosaische Werke in zwei Bänden (in 4 Teilen). Hrsg. v. Johann Peter Eckermann und Friedrich Wilhelm Riemer. Stuttgart und Tübingen (Cotta) 1836/37. (Quartausgabe.)</p><p xml:id="JG80648" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">WA: Goethes Werke. Hrsg. im Auftrage der Großherzogin Sophie von Sachsen. 133 Bde. Weimar 1887-1919 (Nachdruck: München 1987) - Abt. I: Werke; Abt. II: Naturwissenschaftliche Schriften; Abt. III: Tagebücher; Abt. IV: Briefe (Weimarer Ausgabe). - Goethes Werke. Weimarer Ausgabe. Nachträge und Register zur IV. Abt.: Briefe. Hrsg. v. Paul Raabe. 3 Bde. München 1990.</p><p xml:id="JG80649" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">JA: Goethes Sämtliche Werke. Jubiläums-Ausgabe in 40 Bänden und 1 Reg.-Bd. Hrsg. v. Eduard von der Hellen. Stuttgart und Berlin 1902-1912 (Jubiläums-Ausgabe).</p><p xml:id="JG80650" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">HA: Goethes Werke. Hamburger Ausgabe in 14 Bänden. Hrsg. v. Erich Trunz. Hamburg 1948-1964 (Hamburger Ausgabe).</p><p xml:id="JG80651" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">GA: Johann Wolfgang von Goethe. Gedenkausgabe der Werke. Briefe und Gespräche. 28. August 1949. 24 Bde. Hrsg. v. Ernst Beutler. Zürich 1948-1954 und 3 Erg.-Bde. Zürich und Stuttgart 1960-1971 (Gedenkausgabe, Artemisausgabe). - Bd. 4: Der junge Goethe. Hrsg. von Ernst Beutler. 1953.</p><p xml:id="JG80652" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Akademie-Ausgabe: Werke Goethes. Hrsg. vom Institut für Deutsche Sprache und Literatur der Akademie der Wissenschaften zu Berlin. Berlin 1952ff. - Als historisch-kritische Ausgabe in Einzelbänden konzipiert, ohne Numerierung. Die Werke des jungen Goethe sind erschienen, aber nur die Texte, ohne Kommentarbände. - Faksimile des Urfaust in: Faust. 1. Urfaust. Faust. Ein Fragment. Hrsg. von ErnstGrumach.</p><p xml:id="JG80653" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">BA: Goethe. Berliner Ausgabe. 22 Bde. und 1 Supplementband. Hrsg. vom Aufbau Verlag. Lektorat Deutsches Erbe unter der Leitung von Siegfried Seidel. Berlin und Weimar 1956-1978 (Berliner Ausgabe). </p><p xml:id="JG80654" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">MA: Johann Wolfgang Goethe. Sämtliche Werke nach Epochen seines Schaffens. Münchner Ausgabe. 21 Bde. in 26. Hrsg. v. Karl Richter. Herbert G. Göpfert. Norbert Miller und Gerhard Sauder. München 1985 ff. (Münchner Ausgabe). - Werke des jungen Goethe in Bd. 1/1 und 1/2. Hrsg. von Gerhard Sauder.</p><p xml:id="JG80655" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">FA: Johann Wolfgang Goethe. Sämtliche Werke. Briefe. Tagebücher und Gespräche. 40 Bde. in 45. Frankfurt a. M. 1985 ff. - I. Abt.: Sämtliche Werke; II. Abt.: Briefe. Tagebücher und Gespräche (Frankfurter Ausgabe). - Texte des jungen Goethe in Bd. I/1 (Gedichte, hrsg. von Karl Eibl), I/4 (Dramen, hrsg. von Dieter Borchmeyer), I/7 (Faust, hrsg. von Albrecht Schöne), I/8 (Prosa, hrsg. von Waltraud Wiethölter), II/1 (Briefe und Gespräche, hrsg. von Wilhelm Große).</p></div5><div5 xml:id="JG80656" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Der Junge Goethe</head><p xml:id="JG80657" rend="Absatzhaengend" TEIform="p"/><p xml:id="JG80658" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Der junge Goethe. 3 Bde. Hrsg. v. Salomon Hirzel. Leipzig 1875.</p><p xml:id="JG80659" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Morris: Der junge Goethe. Neu bearb. 2. Ausgabe. 6 Bde. Hrsg. v. Max Morris. Leipzig 1909- 1912.</p><p xml:id="JG80660" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">FL: Der junge Goethe. Neu bearb. 3. Ausgabe. 5 Bde. und 1 Reg.-Bd. Hrsg. v. Hanna Fischer-Lamberg. Berlin bzw. Bd. 5 und Reg.-Bd. Berlin und New York 1963 - 1974.</p><p xml:id="JG80661" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wolff, Eugen (Hrsg.): Der junge Goethe. Oldenburg und Leipzig 1907. [Nur die Gedichte!].</p><p xml:id="JG80662" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Der Rokoko-Goethe. Hrsg. v. Heinz Kindermann. Leipzig 1932 (Deutsche Literatur in Entwicklungsreihen. Reihe Irrationalismus. 2).</p><p xml:id="JG80663" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Frankfurter gelehrte Anzeigen. Auswahl. Hrsg. von Hans-Dietrich Dahnke und Peter Müller. Leipzig 1971.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG80664" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Annette, Leipzig 1767. [Faksimile:] Von Ernst Wolfgang Behrisch geschriebene Liedersammlung des Leipziger Studenten Goethe. Leipzig 1923. 2. Aufl. 1965.</p><p xml:id="JG80665" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Volkslieder von Goethe im Elsaß gesammelt mit Melodien und Varianten aus Lothringen und dem Faksimiledruck der Straßburger Goethe-Handschrift. Von Louis Pinck. Metz 1932.</p><p xml:id="JG80666" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Volkslieder gesammelt von Johann Wolfgang Goethe. Hrsg. von Hermann Strohbach. [Faksimile der Weimarer Handschrift] Weimar 1982. (Schriften der Goethe-Gesellschaft</p><p xml:id="JG80667" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Aus Goethes Archiv. Die erste Weimarer Gedichtsammlung in Faksimile-Wiedergabe. Hrsg. von Bernhard Suphan und Julius Wahle. Weimar 1908. (Schriften der Goethe-Gesellschaft 22.)</p><p xml:id="JG80668" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethes Rede zum Shäkespears Tag. Wiedergabe der Handschrift. Mit einem Geleitwort von Ernst Beutler. Weimar 1938 (Schriften der Goethe-Gesellschaft 50.)</p><p xml:id="JG80669" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">(Siehe auch: Akademie-Ausgabe, Faust)</p><p xml:id="JG80670" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schöll, Adolf (Hrsg.): Briefe und Aufsätze von Goethe aus den Jahren 1766-1786. Weimar 21857.</p></div5><div5 xml:id="JG80671" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Briefe, Tagebücher</head><p xml:id="JG80672" rend="Absatzhaengend" TEIform="p"/><p xml:id="JG80673" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethes Briefe. Ausgewählt und in chronologischer Folge mit Anmerkungen. 6 Bde. Hrsg. v. Eduard von der Hellen. Stuttgart 1901-1913.</p><p xml:id="JG80674" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">HA. Briefe: Goethes Briefe. Hamburger Ausgabe in 4 Bänden. Hrsg. v. Karl Robert Mandelkow und Bodo Morawe. Hamburg 1962-1967.</p><p xml:id="JG80675" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">HA. Briefe an Goethe: Briefe an Goethe. Hamburger Ausgabe in 2 Bänden. Hrsg. v. Karl Robert Mandelkow. Hamburg 1965 und 1969 (2. durchges. und verb. Aufl. München 1982; 31988).</p><p xml:id="JG80676" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Briefe an Goethe. Gesamtausgabe in Regestform. Hrsg. v. Karl-Heinz Hahn. Weimar 1980ff.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG80677" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethes Schweizer Reise von 1775. Zeichnungen und Niederschriften. Hrsg. v. Karl Koetschau und Max Morris. Weimar 1907.</p><p xml:id="JG80678" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe. Tagebuch der ersten Schweizer Reise 1775. Mit den Zeichnungen des Autors und einem vollständigen Faksimile der Handschrift. Hrsg. v. Hans-Georg Dewitz. Frankfurt/Main 1980.</p><p xml:id="JG80679" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethes Schweizerreisen. Tagebücher. Briefe. Gedichte. Handzeichnungen. Hrsg. v. Hans Wahl. Gotha 1921.</p><p xml:id="JG80680" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Von Zürich nach Weimar. Goethes Tagebuch 1775. Hrsg. von Karl-Heinz Hahn. Weimar 21988.</p></div5><div5 xml:id="JG80681" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Sammlungen der Gespräche und Lebenszeugnisse </head><p xml:id="JG80682" rend="Absatzhaengend" TEIform="p"/><p xml:id="JG80683" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Amelung, Heinz (Hrsg.): Goethe als Persönlichkeit. Berichte und Briefe von Zeitgenossen. Bd. 1. München 1914.</p><p xml:id="JG80684" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Biedermann, Flodoard Freiherr von / Herwig, Wolfgang (Hrsg.): Goethes Gespräche. Eine Sammlung zeitgenössischer Berichte aus seinem Umgang. 5 Bde. in 6. Zürich und Stuttgart 1965 - 1987.</p><p xml:id="JG80685" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bode, Wilhelm (Hrsg.): Goethe in vertraulichen Briefen seiner Zeitgenossen. Auch eine Lebensgeschichte. 3 Bde. Berlin 1921.</p><p xml:id="JG80686" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Braun, Julius W. (Hrsg.): Goethe im Urtheile seiner Zeitgenossen. Zeitungskritiken, Berichte, Notizen, Goethe und sein Werk betreffend, aus den Jahren 1773-1812. 3 Bde. Berlin 1883-1885. Reprint Hildesheim 1969.</p><p xml:id="JG80687" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe in vertraulichen Briefen seiner Zeitgenossen. Zusammengestellt von Wilhelm Bode. Neu herausgegeben von Regine Otto und Paul Gerhard Wenzlaff. 3 Bde. München 1982.</p><p xml:id="JG80688" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe, Johann Caspar: Liber domesticus. Rationum Sumtuarium sive Rerum Oeconomicarum fere omnium Liber. Hrsg. von Helmuth Holtzhauer unter Mitarbeit von Irmgard Möller. Bern und Frankfurt 1973. [Ausgabenbuch von Goethes Vater.] </p><p xml:id="JG80689" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gräf, Hans Gerhard (Hrsg.): Goethe über seine Dichtungen. 3 Teile in 9 Bänden, Frankfurt a. M. 1901-14. Neudruck Darmstadt 1967-68.</p><p xml:id="JG80690" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Grumach, Ernst und Renate (Hrsg.): Begegnungen und Gespräche. Bd. 1ff. Berlin 1965ff.</p><p xml:id="JG80691" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Mandelkow, Karl R. (Hrsg.): Goethe im Urteil seiner Kritiker. Dokumente zur Wirkungsgeschichte Goethes in Deutschland. 4 Bde. München 1975-1984.</p><p xml:id="JG80692" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Neubert, Franz: Goethe und sein Kreis. Leipzig 1922.</p></div5><div5 xml:id="JG80693" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Goethe-Handbücher, -Chroniken, -Bibliographien, -Bildbände</head><p xml:id="JG80694" rend="Absatzhaengend" TEIform="p"/><p xml:id="JG80695" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe Bibliographie. 2 Bde. Begr. v. Hans Pyritz. Fortgef. v. Heinz Nicolai und Gerhard Burkhardt. Heidelberg 1965-1968. </p><p xml:id="JG80696" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe-Bibliographie. Literatur zum dichterischen Werk. Zusammengestellt von Helmut G. Hermann. Stuttgart 1991 (Reclam UB 8692).</p><p xml:id="JG80697" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Laufende Bibliographie in: Goethe-Jahrbuch.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG80698" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe-Handbuch. 3 Bde. Hrsg. v. Julius Zeitler. Stuttgart 1916-1918.</p><p xml:id="JG80699" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe Handbuch. Hrsg. v. Alfred Zastrau. Bd. 1. Stuttgart 1961. Bd. 4. ebd. 1956.</p><p xml:id="JG80700" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe-Handbuch. Hrsg. von Bernd Witte u. a. 3 Bde. Stuttgart und Weimar 1996ff.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG80701" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Götting, Franz: Chronik von Goethes Leben. Wiesbaden 1949. Neuausg. Frankfurt a. M. 1963.</p><p xml:id="JG80702" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Nicolai, Heinz: Zeittafel zu Goethes Leben und Werk. München 1977.</p><p xml:id="JG80703" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zischka, Gert A.: Goethe. Tageskonkordanz der Begebenheiten. Tagebücher. Briefe und Gespräche. Bd. 1 ff. Wien 1980 ff.</p><p xml:id="JG80704" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Steiger, Robert: Goethes Leben von Tag zu Tag. Eine dokumentarische Chronik. Zürich und München 1982ff.</p><p xml:id="JG80705" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bachmaier, Helmut (u. a.): Goethe und seine Zeit. Eine biographisch-synoptische Darstellung. Salzburg 1982.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG80706" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe-Wortschatz. Hrsg. v. Paul Fischer. Leipzig 1929.</p><p xml:id="JG80707" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe Wörterbuch. Hrsg. v. der Akademie der Wissenschaften der DDR, der Akademie der Wissenschaften in Göttingen und der Heidelberger Akademie der Wissenschaften. Stuttgart/Berlin/Köln und Mainz 1978 ff. (GWb).<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG83455" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Femmel: Corpus der Goethezeichnungen. Hrsg. von Gerhard Femmel. 7  Bde. Leipzig 1958-1975.</p><p xml:id="JG80708" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethes Leben in Bilddokumenten. Hrsg. von Jörn Göres. München 1981.</p><p xml:id="JG80709" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe. Sein Leben in Bildern und Texten. Hrsg. von Christoph Michel. Frankfurt a. M. 1982 [u. ö.].</p><p xml:id="JG80710" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Paul Ortwin Rave. Das geistige Deutschland im Bildnis. Das Jahrhundert Goethes. Berlin 1949.</p><p xml:id="JG80711" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe-Museum. Werk, Leben und Zeit Goethes in Dokumenten. Hrsg. von Helmut Holtzhauer. Berlin und Weimar o. J. (1969)</p><p xml:id="JG80712" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe und seine Welt. Hrsg. von Hans Wahl und Anton Kippenberg. Leipzig 1932.</p><p xml:id="JG80713" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ludwig Münz: Goethes Zeichnungen und Radierungen. Hrsg. im Auftrage der Österreichischen Bundesregierung. Wien 1949.</p></div5><div5 xml:id="JG80714" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Personen</head><p xml:id="JG80715" TEIform="p"/><p xml:id="JG80716" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Beutler, Ernst: Essays um Goethe. Leipzig 1941 u. ö. <lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG80717" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Knetsch, Karl: Goethes <hi TEIform="hi">Ahnen</hi>. Leipzig 1908.</p><p xml:id="JG80718" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hosäus, Wilhelm: Ernst Wolfgang <hi TEIform="hi">Behrisch</hi>. Ein Bild aus Goethes Freundeskreis. In: Mitteilungen des Vereins für Anhaltische Geschichte und Altertumskunde 3 (1883) S. 492-547. Auch als Sonderdruck Dessau 1883.</p><p xml:id="JG80719" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kohnt, Adolf: Ernst Wolfgang <hi TEIform="hi">Behrisch</hi> als Dichter. In: Zeitschrift für Bücherfreunde. N. F. 2 (1910) S. 238-247.</p><p xml:id="JG80720" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Einundzwanzig Briefe Goethes an <hi TEIform="hi">Behrisch</hi>. Oktober 1766-Mai 1768. In: Goethe Jahrbuch 7 (1886) S. 76-151. Dazu Otto Hoffmann. Nachträge und Berichtigungen. In: Goethe Jahrbuch 8 (1887) S. 235-237.</p><p xml:id="JG80721" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Heinrich Christian <hi TEIform="hi">Boie</hi>. Briefe aus Berlin 1768/70. Hrsg. v. Gerhard Hay. Hildesheim 1970.</p><p xml:id="JG80722" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Briefe von und an Gottfried <hi TEIform="hi">Bürger</hi>. Ein Beitrag zur Literaturgeschichte seiner Zeit. Aus dem Nachlasse Bürgers und anderen, meist handschriftlichen Quellen. Hrsg. v. Adolf Strodtmann. 4 Bde. Berlin 1874.</p><p xml:id="JG80723" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Rösch, Siegfried: Die Familie <hi TEIform="hi">Buff</hi>. München 1953.</p><p xml:id="JG80724" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Siebke, Rolf: <hi TEIform="hi">Claudius</hi> und Goethe. Eine Skizze ihrer Beziehungen. In: Jahresschriften der Claudius-Gesellschaft 4 (1995) S. 4-18.</p><p xml:id="JG80725" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Baumann, Melanie u. a. (Hg.): <hi TEIform="hi">Cornelia</hi> Goethe. Briefe und Correspondance Secrète 1767-1769. Freiburg 1990.</p><p xml:id="JG80726" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Damm, Sigrid: <hi TEIform="hi">Cornelia</hi> Goethe. Frankfurt/Main 1988.</p><p xml:id="JG80727" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Prokop, Ulrike: <hi TEIform="hi">Cornelia</hi> Goethe. Die Melancholie der Cornelia Goethe. In: Schwestern berühmter Männer. Hrsg. v. Luise F. Pusch. Frankfurt/Main 1985. S. 49-122.</p><p xml:id="JG80728" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Prokop, Ulrike: Die Illusion vom Großen Paar. Das Tagebuch der Cornelia Goethe. Frankfurt/Main 1991.</p><p xml:id="JG80729" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Johann Caspar Goethe/<hi TEIform="hi">Cornelia</hi> Goethe/Catharina Elisabeth Goethe. Briefe aus dem Elternhaus. Erster Ergänzungsband der Goethe Gedenkausgabe. Hrsg. v. Wolfgang Pfeiffer-Belli. Zürich und Stuttgart 1960.</p><p xml:id="JG80730" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Mentzel, Elisabeth: Wolfgang und <hi TEIform="hi">Cornelia</hi> Goethes Lehrer. Ein Beitrag zu Goethes Entwicklungsgeschichte. Leipzig 1909.</p><p xml:id="JG80731" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fünfzehn Briefe Goethes an seine Schwester. Hrsg. und kommentiert v. Ludwig Geiger. In: Goethe Jahrbuch 7 (1886) S. 3-75 und S. 118-142; Nachtrag: Goethe Jahrbuch 8 (1887) S. 235-237.</p><p xml:id="JG80732" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe an <hi TEIform="hi">Cornelia</hi>. Die dreizehn Briefe an seine Schwester. Hrsg. v. André Banuls. Hamburg 1986.</p><p xml:id="JG80733" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bach, Adolf: Goethes Dechant <hi TEIform="hi">Dumeiz</hi>. Ein rheinischer Prälat der Aufklärungs-Zeit. Heidelberg 1964.</p><p xml:id="JG80734" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ley, Stephan: Goethe und <hi TEIform="hi">Friederike</hi>. Versuch einer kritischen Schlußbetrachtung. Bonn 1947.</p><p xml:id="JG80735" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Spriegel, Liese: Der Leipziger Goethe und <hi TEIform="hi">Gellert</hi>. Diss. Tübingen 1931.</p><p xml:id="JG80736" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hering, Robert: Heinrich Wilhelm von <hi TEIform="hi">Gerstenberg</hi> und sein Freundeskreis. In: Jahrbuch des Freien Deutschen Hochstifts 1909. S. 372-407.</p><p xml:id="JG80737" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Price, Lawrence M.: <hi TEIform="hi">Goldsmith</hi>, Sesenheim and Goethe. In: Germanic Review 4 (1929) S. 237-247.</p><p xml:id="JG80738" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Viëtor, Karl: Goethe, <hi TEIform="hi">Goldsmith</hi> und Merck. In: Jahrbuch des Freien Deutschen Hochstifts 1921. S. 78-94.</p><p xml:id="JG80739" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Stockum, Theodorus Cornelis van: Goethe und <hi TEIform="hi">Hamann</hi>. Prolegomena zu einer Monographie. In: Neophilologus 42 (1958) S. 300-308.</p><p xml:id="JG80740" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gillies, Alexander: <hi TEIform="hi">Herder</hi> and Goethe. In: German Studies. Presented to Leonard Ashley Willoughby. Oxford 1952. S. 82-97.</p><p xml:id="JG80741" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Sauder, Gerhard (Hg.): Johann Gottfried <hi TEIform="hi">Herder</hi> 1744-1803. Hamburg 1987.</p><p xml:id="JG80742" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kohlschmidt, Werner: Die Begegnung Goethes mit <hi TEIform="hi">Herder</hi> in Straßburg. In: Revue d'Allemagne. 3 (1971) S. 155-164.</p><p xml:id="JG80743" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Sauder, Gerhard (Hg.): Johann Gottfried <hi TEIform="hi">Herder</hi> 1744-1803. Hamburg 1987.</p><p xml:id="JG80744" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Johann Gottfried Herder. Briefe. Gesamtausgabe 1763-1803. Unter Leitung von Karl-Heinz Hahn. Hrsg. v. den nationalen Forschungs- und Gedenkstätten der klassischen deutschen Literatur in Weimar. 1. Bd.: April 1763-April 1771 2. Bd.: Mai 1771-April 1773. Bearbeitet v. Wilhelm Dobbek und Günter Arnold. Weimar 1977.</p><p xml:id="JG80745" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schadewaldt, Wolfgang: Goethe und <hi TEIform="hi">Homer</hi>. In: Trivium 7 (1949) S. 200-232.</p><p xml:id="JG80746" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Pallmann, Heinrich: Johann Adam <hi TEIform="hi">Horn</hi>. Goethes Jugendfreund. Leipzig 1908.</p><p xml:id="JG80747" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Strauss, Ludwig: Zur Geschichte des jungen Goethe und des "<hi TEIform="hi">Iris</hi>"-Kreises. In: Zeitschrift für deutsche Philologie 57 (1932) S. 45-55.</p><p xml:id="JG80748" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Christ, Kurt: "Antinomien der Überzeugung " oder "Wunderlicher Zwiespalt". Ein Beitrag zur Freundschaftsbeziehung zwischen Goethe und <hi TEIform="hi">Jacobi</hi> und ihrer Rückwirkung auf das Werk Goethes. In: Euphorion 88 (1994) S. 390-405.</p><p xml:id="JG80749" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Göres, Jörn: Veränderungen 1774-1794. Goethe, <hi TEIform="hi">Jacobi</hi> und der Kreis von Münster. In: Peter Berglar (Hg.): Staat und Gesellschaft im Zeitalter Goethes. Festschrift für Hans Tümmler. Köln und Wien 1977. S. 273-284.</p><p xml:id="JG80750" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Nicolai, Heinz: Goethe und <hi TEIform="hi">Jacobi</hi>. Stuttgart 1965.</p><p xml:id="JG80751" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Briefwechsel zwischen Goethe und Friedrich Heinrich <hi TEIform="hi">Jacobi</hi>. Hrsg. v. Max Jacobi. Leipzig 1846.</p><p xml:id="JG80752" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Friedrich Heinrich <hi TEIform="hi">Jacobi</hi>. Briefwechsel. Gesamtausgabe hg. v. Michael Brüggen und Siegfried Sudhof. Stuttgart und Bad Cannstadt 1981 ff.</p><p xml:id="JG80753" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kaulitz-Niedeck, Jericke: Goethe und <hi TEIform="hi">Jerusalem</hi>. Gießen 1908.</p><p xml:id="JG80754" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ulrich, Oskar: Charlotte <hi TEIform="hi">Kestner</hi>. Bielefeld 1921.</p><p xml:id="JG80755" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe, <hi TEIform="hi">Kestner</hi> und <hi TEIform="hi">Lotte</hi>. Hrsg. v. Eduard Behrend. München 1914.</p><p xml:id="JG80756" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Die schöne Seele. Bekenntnisse. Schriften und Briefe der Susanna Katharina von <hi TEIform="hi">Klettenberg</hi>. Hrsg. v. Heinrich Funck. Leipzig 1912.</p><p xml:id="JG80757" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Friedrich Gottlieb <hi TEIform="hi">Klopstock</hi>. Werke und Briefe. Historisch-kritische Ausgabe. Begründet v. Adolf Beck. Hrsg. v. Horst Gronemeyer, Elisabeth Höpker-Herberg. Klaus Hurlebusch und Rose-Marie Hurlebusch. Berlin und New York 1974ff.</p><p xml:id="JG80758" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Briefwechsel zwischen Goethe und <hi TEIform="hi">Knebel</hi> 1774-1832. 2 Bde. Hrsg. v. Gottschalk Eduard Guhrauer. Leipzig 1851.</p><p xml:id="JG80759" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zimmermann, Paul: Ernst Theodor <hi TEIform="hi">Langer</hi>. Bibliothekar in Wolfenbüttel. Wolfenbüttel 1885.</p><p xml:id="JG80760" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethes Briefe an E. Th. <hi TEIform="hi">Langer</hi>. Hrsg. v. Paul Zimmermann. Wolfenbüttel 1922.</p><p xml:id="JG80761" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bach, Adolf: Goethes Rheinreise mit <hi TEIform="hi">Lavater</hi> und <hi TEIform="hi">Basedow</hi> im Sommer 1774. Zürich 1923; auch in: Adolf Bach. Aus Goethes rheinischem Lebensraum. Menschen und Begebenheiten. Gesammelte Untersuchungen und Berichte. Neuß 1968. S. 135-230.</p><p xml:id="JG80762" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fliedl, Ilsebill Barta: <hi TEIform="hi">Lavater</hi>. Goethe und der Versuch einer Physiognomik als Wissenschaft. In: Goethe und die Kunst. Hrsg. v. Sabine Schulze. Frankfurt/Main 1994. S. 192-203.</p><p xml:id="JG80763" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Götting, Franz: Die Christusfrage in der Freundschaft zwischen Goethe und <hi TEIform="hi">Lavater</hi>. In: Goethe 19 (1957) S. 28-49.</p><p xml:id="JG80764" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Pestalozzi, Karl: <hi TEIform="hi">Lavaters</hi> Hoffnung auf Goethe. In: K. P. (Hrsg.): Das Antlitz Gottes im Antlitz des Menschen. Zugänge zu Johann Caspar Lavater. Göttingen 1994. S. 260-279.</p><p xml:id="JG80765" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe und <hi TEIform="hi">Lavater</hi>. Briefe und Tagebücher. Hrsg. v. Heinrich Funck. Weimar 1901.</p><p xml:id="JG80766" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Froitzheim, Johannes: <hi TEIform="hi">Lenz</hi> und Goethe. Mit ungedruckten Briefen von Lenz, Herder, Lavater, Röderer, Luise König. Stuttgart/Leipzig/Berlin/Wien 1891.</p><p xml:id="JG80767" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Briefe von und an J. M. R. <hi TEIform="hi">Lenz</hi>. Ges. und hg. v. Karl Freye und Wolfgang Stammler. 3 Bde. Leipzig 1918.</p><p xml:id="JG80768" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Albrecht, Wolfgang: "Wenn Ihr <hi TEIform="hi">Lessingen</hi> seht, so sagt ihm, daß ich auf ihn gerechnet hätte." Zur Auseinandersetzung des jungen Goethe mit dem Dramatiker Lessing. In: Impulse 6 (1983) S. 148-193.</p><p xml:id="JG80769" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schulz, Günter: Lessing und Goethe - Goethe und <hi TEIform="hi">Lessing</hi>. In: Goethe Jahrbuch 96 (1979) S. 206-220.</p><p xml:id="JG80770" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wilkie, John R.: Goethe's English Friend <hi TEIform="hi">Lupton</hi>. In: German Life and Letters 9 (1955/56) S. 29-39.</p><p xml:id="JG80771" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bräuning-Oktavio, Hermann: Goethe und Johann Heinrich <hi TEIform="hi">Merck</hi>. Die Geschichte einer Freundschaft. In: Goethe 12 (1950) S. 177-217, und Goethe 14/15 (1952/53) S. 209-244.</p><p xml:id="JG80772" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bräuning-Oktavio, Hermann: Johann Heinrich <hi TEIform="hi">Merck</hi> und <hi TEIform="hi">Herder</hi>. Die Geschichte einer Freundschaft. Darmstadt 1969.</p><p xml:id="JG80773" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bräuning-Oktavio, Hermann: Wetterleuchten der literarischen Revolution. Johann Heinrich <hi TEIform="hi">Merck</hi> und seine Mitarbeiter an den Frankfurter gelehrten Anzeigen 1772 in Bild und Wort. Darmstadt 1972.</p><p xml:id="JG80774" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Johann Heinrich <hi TEIform="hi">Merck</hi>. Schriften und Briefwechsel. Hrsg. v. Kurt Wolff. Leipzig 1909.</p><p xml:id="JG80775" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Johann Heinrich <hi TEIform="hi">Merck</hi>. Briefe. Hrsg. v. Herbert Kraft. Frankfurt/Main 1968.</p><p xml:id="JG80776" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Dürr, Alphons: Adam Friedrich <hi TEIform="hi">Oeser</hi>. Ein Beitrag zur Kunstgeschichte des 18. Jahrhunderts. Leipzig 1879.</p><p xml:id="JG80777" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethes Briefe an Adam Friedrich Oeser und seine Tochter Friederike. Leipzig 1913.</p><p xml:id="JG80778" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Plato, Karl Theo: Sophie <hi TEIform="hi">La Roche</hi> in Koblenz-Ehrenbreitstein. Koblenz 1978.</p><p xml:id="JG80779" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Milch, Werner: Sophie <hi TEIform="hi">La Roche</hi>. Frankfurt/Main 1935.</p><p xml:id="JG80780" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Stöber, August: Johann Gottfried <hi TEIform="hi">Röderer</hi> und seine Freunde. Kolmar 21874.</p><p xml:id="JG80781" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Volz, Günter: Sophie Henriette von <hi TEIform="hi">Roussillon</hi> (1727-1773). Hofdame in Bergzabern, "Urania" der Darmstädter Empfindsamen, "Fräulein von B." in Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Mitteilungen des Historischen Vereins der Pfalz 91 (1993) S. 249-260.</p><p xml:id="JG80782" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Metz, Adolf: Die fünf Goethe-Briefe an <hi TEIform="hi">Salzmann</hi> aus der Straßburger Zeit. In: Euphorion 2 (1895) S. 346-351.</p><p xml:id="JG80783" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Jacobi Heinrich: Goethes <hi TEIform="hi">Lila</hi> [Luise von Ziegler]. Bad Homburg 1957.</p><p xml:id="JG80784" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Beutler, Ernst: <hi TEIform="hi">Lili</hi>. Wiederholte Spiegelungen. In: E. Beutler. Essays um Goethe. Bd. 2. Wiesbaden 1947. S. 1-160.</p><p xml:id="JG80785" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Die Briefe der Elise von Türckheim geb. <hi TEIform="hi">Schönemann</hi>. Goethes <hi TEIform="hi">Lili</hi>. Hrsg. v. John Ries. Frankfurt/Main 1924.</p><p xml:id="JG80786" rend="Absatzhaengend" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Lili</hi><hi TEIform="hi">Schoenemann</hi> Baronne de Turckheim. Lettres inedites, journal intime et extraits des papiers de famille. Hrsg. v. Jules Keller. Bern/Frankfurt/New York 1987.</p><p xml:id="JG80787" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Prang, Helmut: Goethes <hi TEIform="hi">Mutter</hi>. München 1949.</p><p xml:id="JG80788" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Vogel, Julius: Käthchen <hi TEIform="hi">Schönkopf</hi>. Leipzig 1920.</p><p xml:id="JG80789" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethes Briefe an Christian Gottlob <hi TEIform="hi">Schönkopf</hi> und seine Tochter Käthchen. Leipzig 1913.</p><p xml:id="JG80790" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schumann, Detlev W.: Goethe and the <hi TEIform="hi">Stolbergs</hi>. A Friendship of the Storm and Stress. In: Journal of English and Germanic Philology 48 (1949) S. 483-504.</p><p xml:id="JG80791" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Janssen, Johannes: Friedrich Leopold Graf zu <hi TEIform="hi">Stolberg</hi> bis zu seiner Rückkehr zur Katholischen Kirche 1750- 1800. Bd. 1. Bern 1970 (Nachdruck der Ausgabe: Freiburg 1877).</p><p xml:id="JG80792" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Sudhof, Siegfried: Goethe und <hi TEIform="hi">Stolberg</hi>. In: Festschrift für Detlev W. Schumann. Hrsg. v. Albert Schmitt. München 1970. S. 97-109.</p><p xml:id="JG80793" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Friedrich Leopold Graf zu <hi TEIform="hi">Stolberg</hi>. Briefe. Hrsg. v. Jürgen Behrens. Neumünster 1966.</p><p xml:id="JG80794" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Rainalter, Erwin: Goethe und Auguste zu <hi TEIform="hi">Stolberg</hi>. In: Xenien 6,1 (1913) S. 18-30.</p><p xml:id="JG80795" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schumann, Detlev W. Briefe aus Auguste <hi TEIform="hi">Stolbergs</hi> Jugend. In: Goethe 19 (1957) S. 240-297.</p><p xml:id="JG80796" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Johann Wolfgang Goethe. Briefe an Auguste Gräfin zu <hi TEIform="hi">Stolberg</hi>. Hrsg. v. Jürgen Behrens. Bad Homburg/Berlin/Zürich 1968; zweite, neu durchgesehene Auflage. Frankfurt a. M. 1993.</p><p xml:id="JG80797" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Sengle, Friedrich: <hi TEIform="hi">Wieland</hi> und Goethe. In: F.S.: Arbeiten zur deutschen Literatur 1750-1850. Stuttgart 1965. S. 24-45.</p><p xml:id="JG80798" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gaehtgens, Thomas (Hg.): Johann Joachim <hi TEIform="hi">Winckelmann</hi> 1717-1768. Hamburg 1986.</p></div5><div5 xml:id="JG80799" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Personengruppen, Orte</head><p xml:id="JG80800" TEIform="p"/><p xml:id="JG80801" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Grappin, Pierre: Goethe en <hi TEIform="hi">Alsace</hi>: Nature et Sciences de la nature. In: Revue d'Allemagne 3 (1971) S. 187-197.</p><p xml:id="JG80802" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Geiger, Ludwig: Goethe und die <hi TEIform="hi">arkadische Gesellschaft</hi>. In: Goethe Jahrbuch 24 (1903) S. 248-252.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG80803" rend="Absatzhaengend" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Darmstadt</hi> zur Goethezeit. Ausstellung der Darmstädter Goethe-Gesellschaft. Darmstadt 1963.</p><p xml:id="JG80804" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe in <hi TEIform="hi">Darmstadt</hi>. Ausstellungskatalog. Darmstadt 1982.</p><p xml:id="JG80805" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gunzert, Walter: <hi TEIform="hi">Darmstadt</hi> und Goethe. Darmstadt 1949.</p><p xml:id="JG80806" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Sauder, Gerhard: Der empfindsame Kreis in <hi TEIform="hi">Darmstadt</hi>. In: Darmstadt in der Zeit des Barock und Rokoko. Ausstellungskatalog. Bd. 1. Darmstadt 1980.S. 167-175.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG80807" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bothe, Friedrich: Geschichte der Stadt <hi TEIform="hi">Frankfurt</hi> am Main. Frankfurt/Main 1913.</p><p xml:id="JG80808" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hering, Robert: Aus dem Frankfurt des jungen Goethe nach der Francofurtensiensammlung seines Vaters. In: JbFDH 1916/25. S. 188-230.</p><p xml:id="JG80809" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hopp, Doris: Goethe in <hi TEIform="hi">Frankfurt</hi> am Main: 14. August 1771 bis 3. November 1775. In: Sturm und Drang. Ausstellung im Frankfurter Goethe-Museum [...]. Hrsg. von Christoph Perels. Frankfurt a. M. 1988. S. 137-152.</p><p xml:id="JG80810" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Die Stadt Goethes. <hi TEIform="hi">Frankfurt</hi> am Main im XVIII. Jahrhundert. Hrsg. v. der Stadt Frankfurt am Main durch Heinrich Voelcker. Frankfurt/Main 1932.</p><p xml:id="JG80811" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Klötzer, Wolfgang: <hi TEIform="hi">Frankfurt</hi> am Main zur Zeit des jungen Goethe. In: W. Klötzer. "Wahrlich eine schöne und lebendige Stadt." Kleine Schriften zur Frankfurter Kulturgeschichte. Frankfurt/Main 1985.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG80812" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Biedermann, Woldemar von: Goethe und <hi TEIform="hi">Leipzig</hi>. 2 Bde. Leipzig 1865.{}</p><p xml:id="JG80813" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Jericke, Alfred:. es ist ein Klein Paris. Die Wirkung der Stadt <hi TEIform="hi">Leipzig</hi> auf Persönlichkeit und Werk Goethes. Weimar und Köln 1965.</p><p xml:id="JG80814" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Sauder, Gerhard: Der junge Goethe und <hi TEIform="hi">Leipzig</hi>. In: Zentren der Aufklärung III. Leipzig. Aufklärung und Bürgerlichkeit. Hrsg. v. Wolfgang Martens. Heidelberg 1990. S. 233-246.</p><p xml:id="JG80815" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schaper, Christine (Hg.): Goethe in <hi TEIform="hi">Leipzig</hi>. Bruchstücke einer Konfession. Dokumentiert in Briefen und Selbstzeugnissen. Frankfurt/Main 1991.</p><p xml:id="JG80816" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Vogel, Julius: Goethes <hi TEIform="hi">Leipziger</hi> Studentenjahre. Leipzig 41922.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG80817" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Behringer, August: Goethe und der <hi TEIform="hi">Mannheimer</hi> Antikensaal. In: Goethe Jahrbuch 28 (1907) S. 150-159.</p><p xml:id="JG80818" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Der Antikensaal in der <hi TEIform="hi">Mannheimer</hi> Zeichnungsakademie 1766-1803. Ausstellung des Archäologischen Seminars der Universität Mannheim. Begleitende Vorträge. Hrsg. v. Wolfgang Schiering. Mannheim 1984.</p><p xml:id="JG80819" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schiering, Wolfgang: Der <hi TEIform="hi">Mannheimer</hi> Antikensaal. In: Antikensammlungen im 18. Jahrhundert. Hrsg. v. Herbert Beck/Peter C. Bol/Wolfram Prinz/Hans von Steuben. Berlin 1981. S. 257-272.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG80820" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zirkler, Alwin: Goethes <hi TEIform="hi">Saarbrücker</hi> Reise im Juni 1770. In: Zeitschrift für die Geschichte der Saargegend 8 (1958) S. 156-170.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG80821" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Binder, Wolfgang: Das Ungeheure und das Geordnete. Die <hi TEIform="hi">Schweiz</hi> in Goethes Werk. Zürich und München 1979.</p><p xml:id="JG80822" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bode, Wilhelm: Die <hi TEIform="hi">Schweiz</hi>, wie Goethe sie sah. 133 Tafeln. Leipzig 1922.</p><p xml:id="JG80823" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bode, Wilhelm: Goethes <hi TEIform="hi">Schweizer</hi> Reisen. Leipzig 1922.</p><p xml:id="JG80824" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fränkel, Jonas: Goethes Erlebnis der <hi TEIform="hi">Schweiz</hi>. St. Gallen 1949.</p><p xml:id="JG80825" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ruetz, Roethe / Müller, Matthias. Mit Goethe durch die <hi TEIform="hi">Schweiz</hi>. Stuttgart und Zürich 1979.</p><p xml:id="JG80826" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schnyder-Seidel, Schmidt: Goethe in der <hi TEIform="hi">Schweiz</hi>: anders zu lesen. Von der Wahrheit in der Dichtung letztem Teil. Bern und Stuttgart 1989.</p><p xml:id="JG80827" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Strich, Fritz: Goethe und die <hi TEIform="hi">Schweiz</hi>. Zürich 1949.</p><p xml:id="JG80828" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ziehen, Eduard: Die deutsche <hi TEIform="hi">Schweiz</hi>begeisterung in den Jahren 1750-1815. Frankfurt a. M. 1922.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG80829" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bracht, Edgar: Wakefield in <hi TEIform="hi">Sesenheim</hi>: Zur Interpretation des 10. und 11. Buches von Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Aus meinem Leben. Dichtung und Wahrheit</title>. In: Euphorion. Bd. 83. Heidelberg 1989. S. 261-280.</p><p xml:id="JG80830" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Guggenbühl, Willy: <hi TEIform="hi">Sessenheim.</hi> Saverne 1961.</p><p xml:id="JG80831" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Grappin, Pierre: Goethe in <hi TEIform="hi">Straßburg</hi>. In: Goethe 31 (1969) S. 1-14.</p><p xml:id="JG80832" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Traumann, Ernst: Goethe der <hi TEIform="hi">Straßburger</hi> Student. Leipzig 21923.</p><p xml:id="JG80833" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gloël, Heinrich: Goethes Wetzlarer Zeit. Berlin 1911.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG80834" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zollinger, Friedrich: Goethe in <hi TEIform="hi">Zürich</hi>. Zürich und Berlin 1932.</p></div5></div4><div4 xml:id="JG80835" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="TOCDBAFXGGID" TEIform="anchor"/>Untersuchungen und Darstellungen</head><div5 xml:id="JG80836" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Allgemeines und Vermischtes</head><p xml:id="JG80837" TEIform="p"/><p xml:id="JG80838" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Abeken, Bernhard: Goethe in den Jahren 1771 bis 1775. Hannover 1861. 21865.</p><p xml:id="JG80839" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Atkins, Stuart: The apprentice novelist. Goethe's letters. 1765-1767. In: The modern Language Quarterly 10 (1949) S. 290- 306.</p><p xml:id="JG80840" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Barner, Wilfried: Goethes Bild von der deutschen Literatur der Aufklärung. Zum siebten Buch von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>. In: Wolfgang Frühwald und Alberto Martino (Hrsg.): Zwischen Aufklärung und Restauration: Sozialer Wandel in der deutschen Literatur des 18. Jahrhunderts (1700-1848). Festschrift für Wolfgang Martens. Tübingen 1989. S. 283-305.</p><p xml:id="JG80841" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bartscherer, Agnes: Zur Kenntnis des jungen Goethe. Dortmund 1912.</p><p xml:id="JG80842" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Baioni, Giuliano: Il giovane Goethe. Turin 1996.</p><p xml:id="JG80843" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Beutler, Ernst: Goethes Jugendbriefe. In: E. Beutler. Wiederholte Spiegelungen. Drei Essays über Goethe. Göttingen 1957. S. 5-30.</p><p xml:id="JG80844" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Boyle, Nicolas: Goethe. Der Dichter in seiner Zeit. Bd. 1 1749-1790. München 1995.</p><p xml:id="JG80845" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Chiarloni, Anna: Goethe und der Pietismus. In: Goethe Jahrbuch 106 (1989) S. 133-159.</p><p xml:id="JG80846" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Dreyfus, Francois-G.: L'Université protestante de Strasbourg dans la séconde moitie du XVIIIIe siècle. In: Revue d'Allemagne 3 (1971) S. 84-97.</p><p xml:id="JG80847" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ehrlich, Godfrey: Goethe, Freiheit und Sturm und Drang. In: Publications of the Modern Language Association 59 (1944) S. 792-812.</p><p xml:id="JG80848" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Eibl, Karl: Die Entstehung der Poesie. Frankfurt a. M. 1995.</p><p xml:id="JG80849" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Einem, Herbert von: Die bildende Kunst im Leben und Schaffen Goethes. In: Jahrbuch des Wiener Goethe-Vereins 86/88 (1982/84) S. 29-65; 89/91 (1985/87) S. 89-112.</p><p xml:id="JG80850" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Engel, Heinz: Goethe in seinem Verhältnis zur französischen Sprache. Göttingen 1937.</p><p xml:id="JG80851" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fairley, Barker: Inspiration and Letter Writing. A note on Goethe's beginnings as a poet. In: The Germanic Review 24 (1949) S 161-167.</p><p xml:id="JG80852" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Federmann, Arnold: Der junge Goethe und England. Essays. München 1949.</p><p xml:id="JG80853" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fink, Gonthier-Louis: Le jeune Goethe et la tradition populaire. In: Revue d'Allemagne 3 (1971) S. 198-222.</p><p xml:id="JG80854" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fischer-Lamberg, Hanna: Das Bibelzitat beim jungen Goethe. In: Gedenkschrift für Ferdinand Josef Schneider (1879-1954). Hrsg. v. Karl Bischoff. Weimar 1956. S. 201-221.</p><p xml:id="JG80855" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fleischer, Regina: Der wirkungspoetische Aspekt in den literaturtheoretischen Äußerungen Goethes zwischen 1770 und 1787. Diss. Potsdam 1979.</p><p xml:id="JG80856" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fricke, Gerhard: Goethes Straßburger Wandlung. In: Gerhard Fricke. Studien und Interpretationen. Frankfurt/ Main 1956. S. 119-140.</p><p xml:id="JG80857" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fuchs, Albert: Goethe et la langue française. In: Goethe et l'esprit français. Publication de la Faculté des Lettres de l'Université de Strasbourg. Paris 1958. S. 7-14.</p><p xml:id="JG80858" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fuchs, Albert: Goethe. Un homme face a la vie. Essai de biographie interieure. I. La jeunesse (1749-1775). Paris 1946.</p><p xml:id="JG80859" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe et l'Alsace. Paris 1971. </p><p xml:id="JG80860" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethe und die Tradition. Hrsg. von Hans S. Reiss. Frankfurt a. M. 1972.</p><p xml:id="JG80861" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Golz, Jochen: Maskenfeste Goethes. Zur Lebenssituation des Dichters vor dem Aufbruch nach Weimar, in: Impulse 7 (1984) S. 32-55.</p><p xml:id="JG80862" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Götting, Franz: Die Bibliothek von Goethes Vater. In: Nassauische Annalen 64. Wiesbaden 1953. S. 23-69.</p><p xml:id="JG80863" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Grenzmann, Wilhelm: Der junge Goethe. Interpretationen. Paderborn 1964.</p><p xml:id="JG80864" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Grumach, Ernst: Goethe und die Antike. Berlin 1949.</p><p xml:id="JG80865" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hartlaub, Gustav F.: Goethe als Alchimist. In: Euphorion 48 (1954) S. 19-40.</p><p xml:id="JG80866" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Henel, Heinrich: Der junge Goethe. In: Monatshefte für den deutschsprachigen Unterricht 41 (1949) S. 129-169.</p><p xml:id="JG80867" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Henkel, Arthur: Der deutsche Pindar. Zur Nachahmungsproblematik im 18. Jahrhundert. In: A. Henkel: Goethe-Erfahrungen. Studien und Vorträge. Stuttgart 1982. S. 43 -60.</p><p xml:id="JG80868" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hinck, Walter (Hrsg.): Sturm und Drang. Frankfurt a. M. 21989. </p><p xml:id="JG80869" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ibel, Rudolf: Der junge Goethe. Leben und Dichtung 1765-1775. Bremen 1949.</p><p xml:id="JG80870" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Große, Wilhelm (Hrsg.): Zum jungen Goethe. Stuttgart 1982.</p><p xml:id="JG80871" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Köppe, Else: Das Verhältnis des jungen Goethe zum Christentum. Marburg 1939 (Diss. Masch.)</p><p xml:id="JG80872" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Leitzmann, Albert: Dodds "Beauties of Shakespeare" als Quelle für Goethe und Herder. In: Jahrbuch der deutschen Shakespeare-Gesellschaft 55 (1919) S. 57-74.</p><p xml:id="JG80873" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Leidner, Alan C.: The impatient muse. Germany and the Sturm und Drang. Chapel Hill 1994.</p><p xml:id="JG80874" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Loiseau, Hippolyte: Contribution a l'étude de la langue de jeune Goethe d'aprés sa correspondance de 1764 à 1775. Paris 1911.</p><p xml:id="JG80875" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Maisak, Petra: Der Zeichner Goethe oder "die practische Liebhaberey in den Künsten". In: Goethe und die Kunst. Hrsg. v. Sabine Schulze. Frankfurt/Main 1994. S. 104-112.</p><p xml:id="JG80876" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Maisak, Petra: Natur-Gefühl-Genie. In: Goethe und die Kunst. Hrsg. v. Sabine Schulze. Frankfurt/Main 1994. S. 220-229.</p><p xml:id="JG80877" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Maler, Anselm: Goethes Jugendlektüre. In: J. W. Goethe - Fünf Studien zu seinem Werk. Hrsg. von Anselm Maler. Frankfurt a. M./Bern/New York 1983. S. 1-29.</p><p xml:id="JG80878" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Mattenklott, Gert: Goethe als Physiognomiker. In: Goethe. Vorträge aus Anlaß seines 150. Todestages. Hrsg. v. Thomas Clasen und Erwin Leibfried. Frankfurt a. M./Bern/New York 1984. S. 125-141.</p><p xml:id="JG80879" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Minor, Jacob, und August Sauer: Studien zur Goethe-Philologie. Wien 1880.</p><p xml:id="JG80880" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Möbus, Gerhard: Die Christusfrage in Goethes Leben und Werk. Osnabrück 1964.</p><p xml:id="JG80881" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Perels, Christoph (Hg.): Sturm und Drang-Katalog der Ausstellung im Frankfurter Goethe-Museum. Frankfurt a. Main 1988.</p><p xml:id="JG80882" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Pascal, Roy: Der Sturm und Drang. Stuttgart 1963. </p><p xml:id="JG80883" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Rasch, Wolfdietrich: Der junge Goethe und die Aufklärung. In: Reinhold Grimm u. Conrad Wiedemann (Hg.): Literatur und Geistesgeschichte. Festgabe für Heinz Otto Burger. Literatur und Geschichte. Berlin 1968. S. 127-139. -Wiederabdruck in: Sturm und Drang. Hrsg. von Manfred Wacker. Darmstadt 1985. S. 96-111.</p><p xml:id="JG80884" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Rasch, Wolfdietrich: Der junge Goethe und die Aufklärung. Berlin 1968. S. 127-139.</p><p xml:id="JG80885" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Robson-Scott: William Douglas. The younger Goethe and the visual Arts. Cambridge 1981.</p><p xml:id="JG80886" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Rüdiger, Horst: Goethe und Europa. Essays und Aufsätze 1944-1984. Berlin 1990.</p><p xml:id="JG80887" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Scherer, Wilhelm (u. a.): Aus Goethes Frühzeit. Bruchstücke eines Commentares zum jungen Goethe. Straßburg 1879.</p><p xml:id="JG80888" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schmidt, Jochen: Die Geschichte des Geniegedankens in der deutschen Literatur. Philosophie und Politik 1750-1945. Darmstadt 1985. Bd. I. S. 193-353.</p><p xml:id="JG80889" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schreiber, Theodore: Zum Begriff des Jungen Goethe. In: Publications of the Modern Language Association 50 (1935) S. 1144-54.</p><p xml:id="JG80890" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schubert, Hans von: Goethes religiöse Jugendentwicklung. Leipzig 1925.</p><p xml:id="JG80891" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Sommerfeldt, Gustav: Goethes Studienausflug nach Dresden 1768. In: Euphorion 23 (1921) S. 581-584.</p><p xml:id="JG80892" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Spaethling, Robert: Music and Mozart in the Life of Goethe. Columbia (S. Carolina) 1987.</p><p xml:id="JG80893" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Uhlig, Ludwig: Griechenland als Ideal: Winckelmann und seine Rezeption in Deutschland. Tübingen 1988.</p><p xml:id="JG80894" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Viëtor, Karl: Der junge Goethe. Leipzig 1930. Neuausg. Bern 1950.</p><p xml:id="JG80895" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Weißenfels, Richard: Goethe im Sturm und Drang. 1. Bd. [mehr nicht erschienen] Halle 1894.</p><p xml:id="JG80896" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wilkinson, Elisabeth M./Willoughby, Leonard A.: Goethe to Herder. July 1772. Some problems of pedagogic presentation. In: German Life and Letters 15 (1961/62) S. 110-122.</p><p xml:id="JG80897" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Willoughby, Leonard A.: Goethe looks at the English. In: The Modern Language Review 50 (1955) S. 464-484.</p><p xml:id="JG80898" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wolff, Hans M.: Goethes Weg zur Humanität. München 1951.</p><p xml:id="JG80899" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zimmermann, Rolf Christian: "Der junge Goethe" von Max Morris in der Neubearbeitung durch Hanna Fischer-Lamberg. In: Zeitschrift für deutsche Philologie 95 (1976) S. 526-567.</p></div5><div5 xml:id="JG80900" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Ideen</head><p xml:id="JG80901" TEIform="p"/><p xml:id="JG80902" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Albrecht, Wolfgang: Schönheit, Natur, Wahrheit. Einige Hauptaspekte der Ästhetik des jungen Goethe bis 1770 im Verhältnis zu ihren zeitgenössischen Traditionen (Winckelmann, Oeser, Lessing). In: Goethe Jahrbuch 100 (1983) S. 163-170.</p><p xml:id="JG80903" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Baeumler, Alfred: Das Irrationalitätsproblem in der Ästhetik und Logik des 18. Jahrhunderts bis zur Kritik der Urteilskraft. Tübingen 21967.</p><p xml:id="JG80904" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Beck, Adolf: Griechisch-deutsche Begegnung. Das deutsche Griechenerlebnis im Sturm und Drang. Stuttgart 1947.</p><p xml:id="JG80905" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bieber, Lothar: Die religiöse Entwicklung des jungen Goethe. Diss. Münster 1954.</p><p xml:id="JG80906" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bollacher, Martin: Der junge Goethe und Spinoza. Studien zur Geschichte des Spinozismus in der Epoche des Sturm und Drang. Tübingen 1969.</p><p xml:id="JG80907" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Braungart, Wolfgang: Naturverhältnisse. Zur Reflexion eines Aufklärungsproblems beim jungen Goethe. In: Idealismus und Aufklärung. Hrsg. von Christoph Jamme [...]. Stuttgart 1988. S. 13-34.</p><p xml:id="JG80908" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Eibl, Karl: Consensus. Eine Denkfigur des 18. Jahrhunderts als Kompositionsprinzip Goethescher Gedichtsammlungen. In: Literarhistorische Begegnungen. Festschrift zum sechzigsten Geburtstag von Bernhard König. Hrsg. v. Andreas Kablitz und Ulrich Schulz-Buschhaus. Tübingen 1993. S. 29-41.</p><p xml:id="JG80909" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Flitner, Wilhelm: Die religiöse Jugendentwicklung Goethes. In: W. F.: Goethe im Spätwerk. Glaube, Weltsicht, Ethos. Hamburg 1947. S. 19-56.</p><p xml:id="JG80910" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Grosser, Alfred: Le jeune Goethe et le piétisme. In: Etudes germaniques 4 (1949) S. 203-212.</p><p xml:id="JG80911" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Jürgen Teller: Der Prometheus des Eins-und-Alles. Zum Spinoza-Verständnis des jungen Goethe. In: Impulse 8 (1985) S. 25-42.</p><p xml:id="JG80912" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Mahnke, Dietrich: Goethe und Leibniz. Die Harmonie ihrer Weltanschauungen. Erfurt 1924.</p><p xml:id="JG80913" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Mommsen, Momme: Goethes Verhältnis zu Christus und Spinoza. Blick auf die Wertherzeit. In: Deutsche Weltliteratur. Von Goethe bis Ingeborg Bachmann. Festgabe für Alan Pfeffer. Hrsg. v. Klaus Jonas. Tübingen 1972. S. 1-27.</p><p xml:id="JG80914" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Teller, Jürgen: Der Prometheus des Eins-und-Alles. Zum Spinoza-Verständnis des jungen Goethe. In: Impulse 8 (1985) S. 25-42.</p><p xml:id="JG80915" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Timm, Hermann: Gott und die Freiheit. Studien zur Religionsphilosophie der Goethezeit. Bd. I: Die Spinozarenaissance. Frankfurt a. M. 1974.</p><p xml:id="JG80916" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Willems, Marianne: Das Problem der Individualität als Herausforderung an die Semantik des Sturm und Drang: Studien zu Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Brief des Pastors zu *** an den neuen Pastor zu ***</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>. Tübingen 1995.</p><p xml:id="JG80917" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zimmermann, Rolf Christian: Das Weltbild des jungen Goethe. Studien zur hermetischen Tradition des deutschen 18. Jahrhunderts. 2 Bde. München 1969-1979.</p></div5><div5 xml:id="JG80918" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Sprache und Vers</head><p xml:id="JG80919" TEIform="p"/><p xml:id="JG80920" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Boucke, Ewald: Wort und Bedeutung in Goethes Sprache. Berlin 1901. </p><p xml:id="JG80921" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Burdach, Konrad: Die Sprache des jungen Goethe. In: Burdach, Konrad: Vorspiel. Bd. 2: Goethe und sein Zeitalter. Halle 1926. S. 38-60.</p><p xml:id="JG80922" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Chisholm, David: Goethe's Knittelvers. A Prosodic Analysis. Bonn 1975.</p><p xml:id="JG80923" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Feise, Ernst: Der Knittelvers des jungen Goethe. Leipzig 1909.</p><p xml:id="JG80924" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fischer-Lamberg, Hanna: Das Bibelzitat beim jungen Goethe. In: Gedenkschrift für Ferdinand Josef Schneider. Hrsg. von Karl Bischoff. Weimar 1956. S. 201-221.</p><p xml:id="JG80925" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Heun, Hans Georg: Der Satzbau in der Prosa des jungen Goethe. Leipzig 1930.</p><p xml:id="JG80926" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Heusler, Andreas: Goethes Verskunst. In: A. H.: Kleine Schriften. [Bd. 1.] Berlin 1943. Repr. 1969. S. 462-482.</p><p xml:id="JG80927" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Krüger, Karl Joachim: Die Bedeutung der Musik für Goethes Wortkunst. In: Goethe 1 (1936) S. 204-222.</p><p xml:id="JG80928" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Mackensen, Lutz: Gnade und Verhängnis. Bemerkungen zu Goethes Sprachkunst. In: Muttersprache 59 (1949) S. 193-207.</p><p xml:id="JG80929" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Martini, Fritz: Goethes verschiedene Sprachen. In: Etudes germaniques 22 (1967) S. 190-215.</p><p xml:id="JG80930" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Maurer, Friedrich: Die Sprache Goethes im Rahmen seiner menschlichen und künstlerischen Entwicklung. Erlangen 1932. - Wiederabdruck in: F. M.: Volkssprache. Düsseldorf 1964. S. 115-138.</p><p xml:id="JG80931" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Pniower, Otto: Goethe als Wortschöpfer. In: Euphorion 31 (1930) S. 362-383.</p><p xml:id="JG80932" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Regler, Gustav: Die Ironie im Werke Goethes. Leipzig 1923.</p><p xml:id="JG80933" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schweizer, Hans Rudolf: Goethe und das Problem der Sprache. Bern 1959.</p></div5><div5 xml:id="JG80934" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Motive</head><p xml:id="JG80935" TEIform="p"/><p xml:id="JG80936" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Daemmrich, Horst S.: Die Motivreihe Nebel-Licht im Werk Goethes. In: Publications of the English Goethe Society N.S. 42 (1972) S. 65-89.</p><p xml:id="JG80937" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gray, Ronald D.: Goethe the Alchimist. A Study of Alchemical Symbolism in Goethe's Literary and Scientific Works. Cambridge (Engl.) 1952.</p><p xml:id="JG80938" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Höllinger, Eva: Das Motiv des Gartenraumes in Goethes Dichtung. In: Deutsche Vierteljahrsschrift für Literaturwissenschaft und Geistesgeschichte 35 (1961) S. 184-215.</p><p xml:id="JG80939" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Japp, Uwe: Lesen und Schreiben im Drama des Sturm und Drang, insbesondere bei Goethe und Lenz. In: Lesen und Schreiben im 17. und 18. Jahrhundert. Studien zu ihrer Bewertung in Deutschland, England, Frankreich. Hrsg. Paul Goetsch. Tübingen 1994. S. 265-276.</p><p xml:id="JG80940" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Krogmann, Willy: Das Friederikenmotiv in den Dichtungen Goethes. Eine Motivanalyse. Berlin 1932. Repr. Nendeln 1967.</p><p xml:id="JG80941" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Landfester, Ulrike: Der Dichtung Schleier. Zur poetischen Funktion von Kleidung in Goethes Frühwerk. Freiburg i. Br. 1994.</p><p xml:id="JG80942" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Plate, Ralf: Allegorische "Bilderjagd". Abschiedsmotiv und Klopstocks Einfluß in Goethes Oden an Behrisch. In: Jahrbuch der Deutschen Schillergesellschaft 31 (1987) S. 72-103.</p><p xml:id="JG80943" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Rehder, Helmut: Das Symbol der Hütte bei Goethe. In: Deutsche Vierteljahrsschrift für Literaturwissenschaft und Geistesgeschichte 15 (1937) S. 403-427.</p><p xml:id="JG80944" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schmidlin, Bruno: Das Motiv des Wanderns bei Goethe. Winterthur 1963.</p><p xml:id="JG80945" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schrimpf, Hans Joachim: Gestaltung und Deutung des Wandermotivs bei Goethe. In: Wirkendes Wort 3 (1952/53) S. 11-23.</p><p xml:id="JG80946" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schumann, Detlev W.: Motive der Seefahrt beim jungen Goethe. In: German Quarterly 32 (1959) S. 105-120.</p><p xml:id="JG80947" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Willoughby, Leonard A.: The Image of the Horse and Charioteer in Goethe's Poetry. In: Publications of the English Goethe Society. N. F. 15 (1946) S. 47-70.</p></div5><div5 xml:id="JG80948" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Lyrik allgemein und übergreifend</head><p xml:id="JG80949" TEIform="p"/><p xml:id="JG80950" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bab, Julius: Goethes Briefgedichte. In: Goethe Kalender 23 (1930) S. 90-136.</p><p xml:id="JG80951" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Baumgart, Hermann: Goethes lyrische Dichtung in ihrer Entwicklung und Bedeutung. [Nachlaß 1926.] 3 Bde Heidelberg 1931-39.</p><p xml:id="JG80952" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Boyd, James: Notes to Goethe's Poems. 2 Bde. Oxford 1944-49.</p><p xml:id="JG80953" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Cambridge Lecture Series 1981: The Spectrum of Goethe's Poetry. Ed. by Roger Paulin. In: German Life and Letters 36 (1982/83) S. 3-115.</p><p xml:id="JG80954" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Conrady, Karl Otto: Über "Sturm und Drang"-Gedichte Goethes. In: K. O. C.: Literatur und Germanistik als Herausforderung. Frankfurt a. M. 1974. S. 125-153. -Wiederabdruck u. d. T.: Zur Bedeutung von Goethes Lyrik im Sturm und Drang. In: Sturm und Drang. Hrsg. von Walter Hinck. Kronberg 1978. S. 97-116.</p><p xml:id="JG80955" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Dietze, Walter: Poesie der Humanität. Anspruch und Leistung im lyrischen Werk Johann Wolfgang Goethes. Berlin 1985.</p><p xml:id="JG80956" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Düntzer, Heinrich: Goethe's lyrische Gedichte. Für gebildete Leser erläutert. 2 Bde. Elberfeld 1858. - 3., neu bearb. Aufl. 5 Bde. Leipzig 1896-98.</p><p xml:id="JG80957" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Eibl, Karl: "Ich komme! Ich komme! Wohin? Ach wohin?" Hymnendichtung als Problem des jungen Goethe. In: Sturm und Drang. Ausstellung im Frankfurter Goethe-Museum. Hrsg. von Christoph Perels. Frankfurt a. M. 1988. S. 338-349.</p><p xml:id="JG80958" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Karl Eibl: Ist die "Erste Weimarer Gedichtsammlung" die "Gedichtsammlung für Charlotte von Stein"? In: Goethe Jahrbuch 111 (1994) S. 269-275.</p><p xml:id="JG80959" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Enders, Horst: Stil und Rhythmus. Studien zum freien Rhythmus bei Goethe. Marburg a.d.L. 1962.</p><p xml:id="JG80960" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Geschichte der deutschen Lyrik. Hrsg. von Walter Hinderer. Stuttgart 1983.</p><p xml:id="JG80961" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hübner, Götz: Kirchenliedrezeption und Rezeptionswegforschung. Zum überlieferungskritischen Verständnis einiger Gedichte von Bürger, Goethe, Claudius. Tübingen 1969.</p><p xml:id="JG80962" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kaiser, Gerhard: Geschichte der deutschen Lyrik von Goethe bis zur Gegenwart. Bd. 1: Von Goethe bis Heine. Frankfurt a. M. 1988.</p><p xml:id="JG80963" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Keipert, Hans: Die Wandlung Goethescher Gedichte zum klassischen Stil. Die Umarbeitungen für die Gesamtausgabe 1789. Jena 1933.</p><p xml:id="JG80964" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kennedy, Kevin K.: Der junge Goethe in der Tradition des Petrarkismus. New York u. a. 1995.</p><p xml:id="JG80965" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Landwehr, Jürgen: Von der Pluralität der Subjekte und der Unumgänglichkeit des Autors. Goethes Sturm-und- Drang-Lyrik. In: Vielfalt der Perspektiven. Wissenschaft und Kunst in der Auseinandersetzung mit Goethes Werk. Hrsg. von Hans-Werner Eroms [...]. Passau 1984. S. 123-147.</p><p xml:id="JG80966" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Laufhütte, Hartmut: Die deutsche Kunstballade. Grundlegung einer Gattungsgeschichte. Heidelberg 1979.</p><p xml:id="JG80967" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Morris, Max: Körperbewegung als Lebenssymbol von Goethes Jugendlyrik. In: Goethe Jahrbuch 26 (1905) S. 159-171.</p><p xml:id="JG80968" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Reuter, Hans-Heinrich: Goethes Lyrik 1771 bis 1775. In: Weimarer Beiträge 17 (1971) H.11. S. 72-94.</p><p xml:id="JG80969" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Richter, Hans: Die Stimme der Frau in Goethes Gedicht. In: Ansichten der deutschen Klassik. Festschrift für U. Wertheim. Hrsg. von Helmut Brandt. Berlin 1981. S. 158-181. - Wiederabdruck in: H. R.: Verwandeltes Dasein. Berlin 1987. S. 324-346, 378f.</p><p xml:id="JG80970" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schadewaldt, Wolfgang: Mond und Sterne in Goethes Lyrik. Ein Beitrag zu Goethes erlebtem Platonismus. In: Goethe und die Tradition. Hrsg. von Hans S. Reiss. Frankfurt a. M. 1972. S. 58 bis 83.</p><p xml:id="JG80971" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Segebrecht, Wulf: Goethes Theorie und Praxis des Gelegenheitsgedichts. In: W. S.: Das Gelegenheitsgedicht. Stuttgart 1977. S. 287-328, 396-405.</p><p xml:id="JG80972" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Trumpke, Ulrike: Balladendichtung um 1770. Ihre soziale und religiöse Thematik. Stuttgart 1975.</p><p xml:id="JG80973" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Trunz, Erich: Goethes lyrische Kurzgedichte, 1771-1832. In: Goethe 26 (1964) S. 1-37.</p><p xml:id="JG80974" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Viëtor, Karl: Geschichte der deutschen Ode. München 1923. Repr. Darmstadt 1961.</p><p xml:id="JG80975" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Volkelt, Johannes: Lebens- und Weltgefühle in der Lyrik des jungen Goethe. In: J.V.: Zwischen Dichtung und Philosophie. München 1908. S. 1-27.</p><p xml:id="JG80976" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Weimar, Klaus: Goethes Gedichte 1769-1775. Interpretationen zu einem Anfang. Paderborn 1982. 21984.</p><p xml:id="JG80977" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wellbery, David E.: The Specular Moment. Goethe's Early Lyric and the Begin of Romanticism. Stanford 1996.</p><p xml:id="JG80978" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wünsch, Marianne: Der Strukturwandel in der Lyrik Goethes. Die systemimmanente Relation der Kategorien "Literatur" und "Realität". Stuttgart 1975.</p></div5><div5 xml:id="JG80979" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Frühe Gedichte</head><p xml:id="JG80980" TEIform="p"/><p xml:id="JG80981" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Anger, Alfred: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Annette an ihren Geliebten</title>. Ein Gedicht Goethes aus der Leipziger Zeit. In: Deutsche Vierteljahrsschrift für Literaturwissenschaft und Geistesgeschichte 37 (1963) S. 439-462.</p><p xml:id="JG80982" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Baldensperger, Fernand: L'anacréontisme du jeune Goethe et la "Poésie fugitive" française. [1933.] - Wiederabdruck in: F.B.: Etudes d'histoire littéraire. 4e série. Paris 1939. S. 185-203.</p><p xml:id="JG80983" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Castle, Eduard: Leipziger Bildergedichte. In: Chronik des Wiener Goethe-Vereins 37 (1932) S. 27-32. [Zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Hochzeitlied</title>.]</p><p xml:id="JG80984" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Dietze, Walter: Episode oder Prolog? Goethes Leipziger Lyrik. Leipzig 1966. - Wiederabdruck in: Dietze, Walter: Kleine Welt, große Welt. Aufsätze über Goethe. Berlin 1982. S. 9-37, 163-165.</p><p xml:id="JG80985" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Leitzmann, Albert: Zu Goethes Liederbuch "Annette". In: Euphorion 4 (1897) S. 794-804.</p><p xml:id="JG80986" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Nordheim, Werner von: Goethes Buch "Annette" - Nach 200 Jahren. Über Goethes dichterische Anfänge und die Eigenart seiner schöpferischen Phantasie. In: Jahrbuch des Freien Deutschen Hochstifts 1967. S. 57-129. - Teilabdruck in: Große, Wilhelm (Hrsg.): Zum jungen Goethe. Stuttgart 1982. S. 7-27.</p><p xml:id="JG80987" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Perels, Christoph: Studien zur Aufnahme und Kritik der Rokokolyrik zwischen 1740 und 1760. Göttingen 1974.</p><p xml:id="JG80988" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Plate, Ralf: Allegorische "Bilderjagd", Abschiedsmotiv und Klopstocks Einfluß in Goethes Oden an Behrisch (1767). In: Jahrbuch der Deutschen Schillergesellschaft 31 (1987) S. 72-103.</p><p xml:id="JG80989" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schenk, Erich: Breitkopfs Musik zum Leipziger Liederbuch und ihre Beziehung zu Hiller und zu Goethe. In: E. Sch.: Ausgewählte Aufsätze, Reden und Vorträge. Graz, Wien, Köln 1967. S. 73-85.</p><p xml:id="JG80990" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schirokauer, Arno: Luna bricht die Nacht der Eichen. In: Monatshefte für den deutschen Unterricht (Universität Wisconsin) 36 (1944) S. 140-14. [Zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Nacht.</title>]</p><p xml:id="JG80991" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Strack, Adolf: Goethes Leipziger Liederbuch. Gießen 1893.</p><p xml:id="JG80992" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zeman, Herbert: Die deutsche anakreontische Dichtung. Stuttgart 1972.</p></div5><div5 xml:id="JG80993" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Sessenheimer Gedichte</head><p xml:id="JG80994" TEIform="p"/><p xml:id="JG80995" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ellis, John M.: Goethe's Revision of <title type="Goethewerk" TEIform="title">Willkommen und Abschied</title>. In: German Life and Letters 16 (1962/63) S. 14-22.</p><p xml:id="JG80996" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Feise, Ernst: Zwei Goethestudien. 2: Zu Goethes Sesenheimer Liedern. In: Publications of the Modern Language Association 57 (1942) S. 174-181.</p><p xml:id="JG80997" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goedeke, Karl: Goethes Lied, das ein selbstgemahltes Band begleitete. In: Archiv für Literaturgeschichte 6 (1876) S. 215-229. [Zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mit einem gemalten Band</title>.].</p><p xml:id="JG80998" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kaiser, Gerhard: Was ist ein Erlebnisgedicht? Johann Wolfgang Goethe: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Es schlug mein Herz</title>. In: G. K.: Augenblicke deutscher Lyrik. Frankfurt a. M. 1987. S. 117 bis 144.</p><p xml:id="JG80999" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Leistner, Bernd: Urfassung und klassische Aneignung. In: Lesarten. Hrsg. von Chr. Löser. Berlin 1982. S. 54-62.</p><p xml:id="JG81000" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Maurer, Theodor: Die Sesenheimer Lieder. Eine kritische Studie. Straßburg 1907.</p><p xml:id="JG81001" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">May, Kurt: Drei Goethesche Gedichte interpretiert. In: Gestaltprobleme der Dichtung. Festschrift für G. Müller. Hrsg. von Richard Alewyn [...]. Bonn 1957. S. 127-141. - Wiederabdruck in: K.M.: Form und Bedeutung. Stuttgart 1957. 31972. S. 50-72; ferner in: Die Werkinterpretation. Hrsg. von Horst Enders. Darmstadt 1978. S. 312-335. [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Kleine Blumen, kleine Blätter</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Willkommen und Abschied</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mailied</title>.]</p><p xml:id="JG81002" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Meyer, Herman: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Kleine Blumen, kleine Blätter</title>. In: Trivium 7 (1949) S. 169-186. - Wiederabdruck in: H. M.: Zarte Empirie. Stuttgart 1963. S. 160-178. Teilabdruck in: Große, Wilhelm (Hrsg.): Zum jungen Goethe. Stuttgart 1982. S. 28-33.</p><p xml:id="JG81003" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Meyer-Krentler, Eckhardt: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Willkommen und Abschied</title> - Herzschlag und Peitschenhieb. München 1987.</p><p xml:id="JG81004" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Michelsen, Peter: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Willkomm und Abschied</title>. Beobachtungen und Überlegungen zu einem Gedicht des jungen Goethe. In: Sprachkunst 4 (1973) S. 6-20. - Wiederabdruck in: Große, Wilhelm (Hrsg.): Zum jungen Goethe. Stuttgart 1982. S. 34-48.</p><p xml:id="JG81005" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Müller, Peter: Zwei Sesenheimer Gedichte Goethes. Zur Interpretation von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Willkomm und Abschied</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mayfest</title>. In: Weimarer Beiträge 13 (1967) S. 20-47.</p><p xml:id="JG81006" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Müller-Blattau, Joseph: Goethe, Herder und das elsässische Volkslied. In: Goethe Jahrbuch 89 (1972) S. 189-208.</p><p xml:id="JG81007" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Pietzcker, Carl: Johann Wolfgang Goethe: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mailied</title>. In: Wirkendes Wort 19 (1969) S. 15-28. - Wiederabdruck in: Große, Wilhelm (Hrsg.): Zum jungen Goethe. Stuttgart 1982. S. 49-64.</p><p xml:id="JG81008" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Sauder, Gerhard: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Willkomm und Abschied</title>: wortlos. Goethes Sesenheimer Gedicht <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mir schlug das Herz</title>. In: Gedichte und Interpretationen. Bd. 2. Hrsg. von Karl Richter. Stuttgart 1983. S. 412-424.</p><p xml:id="JG81009" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schaafs, Georg: Zwei Friederikenlieder. In: Modern Language Review 7 (1912) S. 469-487.</p><p xml:id="JG81010" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schröder Edward: Sesenheimer Studien. In: Jahrbuch der Goethe-Gesellschaft 6 (1919) S. 82-107.</p><p xml:id="JG81011" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Siebs, Theodor: Die Sesenheimer Lieder von Goethe und Lenz. In: Preußische Jahrbücher Bd. 88 (1897) S. 407-454.</p><p xml:id="JG81012" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Spieß, Heinrich: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Erwache Friederike</title>! In: Zeitschrift für deutsche Philologie 56 (1931) S. 195-206.</p><p xml:id="JG81013" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Stolte, Heinz: Walther von der Vogelweide und Goethe. (Zwei Mailieder - ein Vergleich.) In: Festschrift für Albert Leitzmann. Hrsg. von Ernst Vincent [...]. Jena 1937. S. 33-43. [Zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Maylied</title>.]</p><p xml:id="JG81014" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Sorg, Bernhard: Goethe. In: B.S.: Das lyrische Ich. Tübingen 1984. S. 52-90. [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Maifest</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Auf dem See</title>.]</p><p xml:id="JG81015" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Spiess, Heinrtich: Erwache Friederike. In: Zeitschrift für deutsche Philologie 56 (1931) S. 195-206. </p><p xml:id="JG81016" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Storz, Gerhard: Vier Gedichte von Goethe. (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Mailied</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ganymed</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ein Gleiches</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Auf dem See</title>). In: Wege zum Gedicht. Hrsg. Von Rupert Hirschenauer. München 1956. S. 119-129.</p><p xml:id="JG81017" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wellbery, David: The Specular Moment. Construction of Meaning in a Poem by Goethe. In: Goethe Yearbook 1 (1982) S. 1-41.</p><p xml:id="JG81018" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wolf, Alois: "Der Abend wiegte schon die Erde, Und an den Bergen hing die Nacht." In: Bild und Gedanke. Festschrift für G. Baumann. Hrsg. von Günter Schnitzler [...]. München 1980. S. 187-205.</p></div5><div5 xml:id="JG81019" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Balladen</head><p xml:id="JG81020" TEIform="p"/><p xml:id="JG81021" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Beutler, Ernst: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Der König in Thule</title> und die Dichtungen von der Loreley. In: Beutler, Ernst: Essays um Goethe. 7., verm. Aufl. Zürich 1980. S. 309-359.</p><p xml:id="JG81022" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hinck, Walter: Goethes Ballade <title type="Goethewerk" TEIform="title">Der untreue Knabe</title>. Zur Geschichte der siebenzeiligen Strophe in mittelalterlicher und neuerer deutscher Lyrik. In: Euphorion 56 (1962) S. 25-47.</p><p xml:id="JG81023" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Meyer-Benfey, Heinrich: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Der König in Thule</title>. In: H. M.-B.: Welt der Dichtung. Hamburg 1962. S. 131-139.</p><p xml:id="JG81024" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Müller-Seidel, Walter: Balladen und Justizkritik [zu: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Vor Gericht</title>]. In: Gedichte und Interpretationen. Bd. 2. Hrsg. von Karl Richter. Stuttgart 1983. S. 437-450.</p><p xml:id="JG81025" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Roß, Werner: Johann Wolfgang Goethe, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Es war ein König in Thule</title>, in: Wege zum Gedicht II. Hrsg. von Rupert Hirschenauer und Albrecht Weber. München 1963. S. 147-153.</p></div5><div5 xml:id="JG81026" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Frankfurter Gedichte</head><p xml:id="JG81027" TEIform="p"/><p xml:id="JG81028" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Lee, Meredith: Goethe, Klopstock and the Problem of Literary Influence. A Reading of the Darmstadt Poems. In: Johann Wolfgang von Goethe. One Hundred and Fifty Years of Continuing Vitality. Ed. by Ulrich Goebel [...]. Lubbock (Texas) 1984. S. 96-113.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG81029" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Burdach, Konrad: Exkurs über den Schluß des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Schwager Kronos</title> und den Ausgang des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Burdach, Konrad: Vorspiel. Bd. 2: Goethe und sein Zeitalter. Halle 1926. S. 324-332.</p><p xml:id="JG81030" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Polheim, Karl Konrad: Goethe: <title type="Goethewerk" TEIform="title">An Schwager Kronos</title>. In: Festschrift Julius Franz Schütz. Hrsg. von Berthold Sutter. Graz 1954. S. 119-126.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG81031" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Burckhardt, Sigurd: The Metaphorical Structure of Goethe's <title type="Goethewerk" TEIform="title">Auf dem See</title>. In: Germanic Review 31 (1956) S. 35-48.</p><p xml:id="JG81032" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Dyck, Joachim: Die Physiognomie der Selbsterkenntnis. Goethes Gedicht <title type="Goethewerk" TEIform="title">Auf dem See</title>. In: Euphorion 67 (1973) S. 74-84.</p><p xml:id="JG81033" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Geerdts, Hans-Jürgen: "Ich saug' an meiner Nabelschnur." Lyrisches aus dem Jahre 1775. In: Ansichten der deutschen Klassik. Festschrift für U. Wertheim. Hrsg. von Helmut Brandt. Berlin 1981. S. 148-157. - Wiederabdruck in: Geerdts, Hans-Jürgen: Zu Goethe und anderen. Studien zur Literaturgeschichte. Leipzig 1982. S. 96-105.</p><p xml:id="JG81034" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gerth, Klaus: J. W. Goethe: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Auf dem See:</title> Zum Verhältnis von Kommentar, Textanalyse und Interpretation. In. Praxis Deutsch 16 (1989). S. 58-63.</p><p xml:id="JG81035" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kaiser, Gerhard: Mutter Natur am Zürcher See. Zu einem Gedicht Goethes. In: Schweizer Monatshefte 64 (1984) S. 623-634. - Wiederabdruck in: G. K.: Augenblicke deutscher Lyrik. Frankfurt a. M. 1987. S. 145-162.</p><p xml:id="JG81036" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Lehnert, Herbert: Enthusiastisches Ich, Selbstbefangenheit, lyrisches Ich und lyrische Gestalt: Goethe, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Auf dem See</title>. In: H.L.: Struktur und Sprachmagie. Stuttgart 1966. S. 22-32.</p><p xml:id="JG81037" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Pätzold, Hartmut: Naturerlebnis, Emanzipation und Gesellschaftsflucht. Versuch einer Interpretation zu dem Gedicht des jungen Goethe <title type="Goethewerk" TEIform="title">Auf dem See</title>. In: Naturlyrik und Gesellschaft. Hrsg. von Norbert Mecklenburg. Stuttgart 1977. S. 56-73.</p><p xml:id="JG81038" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Peucker, Brigitte: Goethe's Mirror of Art. The Case of <title type="Goethewerk" TEIform="title">Auf dem See</title>. In: Goethe Yearbook 2 (1984) S. 43-49.</p><p xml:id="JG81039" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Scherer, Michael: Goethe, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Auf dem See</title>. In: Wirkendes Wort 4 (1953/ 1954) S. 349-354.</p><p xml:id="JG81040" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Silz, Walter: Goethe's <title type="Goethewerk" TEIform="title">Auf dem See</title> (Und frische Nahrung, neues Blut). In: Studies in Honor of John Albrecht Walz. Lancaster (Penn.) 1941. S. 41-48.</p><p xml:id="JG81041" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Sirc, Susan: Emblematic and alchemical imagery in Goethe's poems <title type="Goethewerk" TEIform="title">Auf dem See</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Herbstgefühl</title>. In: Emblems in Glasgow. A collection of essays drawing on the Stirling Maxwell Collection in Glasgow Univesity Library. Ed. By Alison Adams. Glasgow 1992. S. 135-161.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG81042" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Anton, Herbert: Deutschland 1775: Goethe, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Neue Liebe neues Leben</title>. In: H. A.: Heilungskraft. München 1987. S. 30-41.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG81043" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Aubenque, Jutta: Zur Bedeutung der 'Zwillingsbeeren' in Goethes Gedicht <title type="Goethewerk" TEIform="title">Herbstgefühl</title>, in: Etudes Germaniques 33 (1978) S. 187-199.</p><p xml:id="JG81044" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Biese, Alfred: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Herbstgefühl</title>. In: Goethe Kalender 22 (1929) S. 48-68.</p><p xml:id="JG81045" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Henseke, Kirsten: Goethes gegenständliches Denken. Untersuchungen im Umkreis des Gedichtes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Herbstgefühl</title>. In: Goethe und die Wissenschaften. Verantwortl. Bearb.: Helmut Brandt. Jena 1984. S. 179-183.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG81046" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kemp, Friedhelm: Schöpfungskraft und Frustration. Nachbemerkung zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Künstlers Morgenlied</title>. In: Jahrbuch der Deutschen Schillergesellschaft 31 (1987) S 10 4-116.</p><p xml:id="JG81047" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Vaget, Hans R.: Eros und Apoll. Ein Versuch zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Künstlers Morgenlied</title>. In: Jahrbuch der Deutschen Schillergesellschaft 30 (1986) S. 196-217.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG81048" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kraft, Werner: Eingemischte Prosasätze. Zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Lilis Park</title>. In: Akzente 3 (1956) S. 374-376. - Wiederabdruck in: Kraft, Werner: Goethe. Wiederholte Spiegelungen aus fünf Jahrzehnten. München 1986. S. 36- 38.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG81049" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hilliard, Kevin: Goethe an the cure for melancholy. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mahomets Gesang</title>, orientalism and the medical psychology of the 18th century. In: Oxford German Studies 23 (1994) S. 71-103.</p><p xml:id="JG81050" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kahn, Ludwig W.: The Problem of Genre. A Note on Goethe's <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mahomets Gesang</title>. In: Germanic Review 49 (1974) S. 23-28.</p><p xml:id="JG81051" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Petsch, Robert: Zu Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mahomet</title>. In: Zeitschrift für den deutschen Unterricht 29 (1915) S. 673-693.</p><p xml:id="JG81052" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Braemer, Edith: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title> und die Grundpositionen des Sturm und Drang. Weimar 1959. 31968.</p><p xml:id="JG81053" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Conrady, Karl Otto: Johann Wolfgang von Goethe, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>. In: Die deutsche Lyrik. Vom Barock bis zur Gegenwart. Hrsg. von Benno von Wiese. Bd. 1 Düsseldorf 1956. S. 214-226. - Wiederabdruck in: Große, Wilhelm (Hrsg.): Zum jungen Goethe. Stuttgart 1982. S. 81-91.</p><p xml:id="JG81054" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Christ, Kurt: "Der Kopf von Goethe, der Leib von Spinoza und die Füße von Lavater". Goethes Gedichte <title type="Goethewerk" TEIform="title">Das Göttliche</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title> im Kontext ihrer Erstveröffentlichung durch Jacobi. Goethe-Jahrbuch 109 (1992) S. 11-21.</p><p xml:id="JG81055" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Keller, Werner: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ganymed</title>. Mythisches Modell und odische Metamorphose. In: Sinn und Symbol. Festschrift für J. Strelka. Hrsg. von Karl Kurt Polheim. Bern 1987. S. 67 - 85.</p><p xml:id="JG81056" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Lugowski, Clemens: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ganymed</title>. In: Gedicht und Gedanke. Hrsg. von Hans Otto Burger. Halle 1942. S. 102-118. - Wiederabdruck in: Große, Wilhelm (Hrsg.): Zum jungen Goethe. Stuttgart 1982. S. 65-80.</p><p xml:id="JG81057" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Meller, Marius: Wo sitzt der Gott? Zu Goethes Prometheus-Hymne. In: Stimme, Figur. Kritik und Restitution in der Literaturwissenschaft. Hrsg. Aleida Assmann und Anselm Haverkamp. Stuttgart und Weimar 1994. S. 189-196.</p><p xml:id="JG81058" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Müller, Joachim: Goethes Hymnen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ganymed</title>. In: Sinn und Form 11 (1959) S. 872-889. - Wiederabdruck in: Müller, Joachim: Neue Goethe-Studien. Halle 1969. S. 51-67, 285.</p><p xml:id="JG81059" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Müller, Peter: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>. Sinn- und Urbild bürgerlichen Emanzipationsanspruchs. In: Weimarer Beiträge 22 (1976) H.3. S. 52-82.</p><p xml:id="JG81060" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Pietzcker, Carl: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>-Ode. In: C. P.: Trauma, Wunsch und Abwehr. Würzburg 1985. S. 9-64.</p><p xml:id="JG81061" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Richter, Julius: Die Hütte des Prometheus. In: Germanisch-Romanische Monatsschrift 21 (1933) S. 415-419. [s.a. Germanisch-Romanische Monatsschrift 18 (1930) S. 269-277.].</p><p xml:id="JG81062" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schmidt Erich: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>. In: Goethe Jahrbuch 20 (1899) S. 1-22. - Wiederabdruck in: E. Schmidt: Charakteristiken. Berlin 1886-1901. 2. Verm. Aufl. 1912. Bd. 2. S. 128-147.</p><p xml:id="JG81063" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Thomé, Horst: Tätigkeit und Reflexion in Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>. Umrisse einer Interpretation. In: Gedichte und Interpretationen. Bd. 2. Hrsg. von Karl Richter. Stuttgart 1983. S. 427-435.</p><p xml:id="JG81064" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Trousson, René: Le Thème de Promethée dans la Littérature Européenne, 2 Bde., Genf 1964.</p><p xml:id="JG81065" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wruck, Peter: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>-Gedicht - erneut gelesen. In: Wissenschaftliche Zeitschrift der Universität Berlin 35 (1986) S. 766-772.</p><p xml:id="JG81066" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zimmermann, Rolf Christian: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ganymed</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title> und Prometheus-Fragment. In: Zimmermann, Rolf Christian: Das Weltbild des jungen Goethe. Studien zur hermetischen Tradition des deutschen 18. Jahrhunderts. Bd. 2. München 1979. S. 119-166, 303-311.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG81067" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kraft, Werner: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Sprache</title>. In: W.K.: Wort und Gedanke. Bern 1954. S. 174-180. - Wiederabdruck in: Kraft, Werner: Goethe. Wiederholte Spiegelungen aus fünf Jahrzehnten. München 1986. S. 54-61.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG81068" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Feuerlicht, Ignace: Goethes früheste Balladen. In: The Journal of English and Germanic Philology 48 (1949) S. 469-482. [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Der untreue Knabe</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Der König in Thule</title>.]</p><p xml:id="JG81069" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Neumann, Peter Horst: Goethes Ballade vom <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ungetreuen Knaben</title>, das Lied vom <title type="Goethewerk" TEIform="title">König in Thule</title> und die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Erste Walpurgisnacht</title>. In: Herkommen und Erneuerung. Festschrift für O. Seidlin. Hrsg. von Gerald Gillespie [...]. Tübingen 1976. S. 143-149.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG81070" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Dieckmann, Friedrich: Hüttenpfade des jungen Goethe. Die Wanderer-Gedichte von 1772. In: Goethe 32 (1970) S. 221-252.</p><p xml:id="JG81071" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Breuer, Dieter: Goethes Gedicht <title type="Goethewerk" TEIform="title">Der Wandrer</title>. Zur Programmatik eines Textes. In: Wirkendes Wort 20 (1970) S. 302-313.</p><p xml:id="JG81072" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gnüg Hiltrud: Lyrische Subjektivität als Ausdruck der Innerlichkeit. Exemplarische Analyse ausgewählter Gedichte des jungen Goethe. In: H. G.: Entstehung und Krise lyrischer Subjektivität. Stuttgart 1983. S. 51-78. [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Der Wandrer</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Willkommen und Abschied</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Maifest</title>.]<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG81073" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gelzer, Thomas: Pindarverständnis und Pindarübersetzung im deutschen Sprachbereich vom 16. bis zum 18. Jahrhundert. In: Geschichte des Textverständnisses am Beispiel von Pindar und Horaz. Hrsg. v. Walther Killy. München 1981. S. 81-115.</p><p xml:id="JG81074" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Henel, Heinrich: Der Wanderer in der Not. Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Wandrers Sturmlied</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Harzreise im Winter</title>. In: Deutsche Vierteljahrsschrift für Literaturwissenschaft und Geistesgeschichte 47 (1973) S. 69-94. - Wiederabdruck in: H. H.: Goethezeit. Frankfurt a. M. 1980. S. 76-101, 349-355.</p><p xml:id="JG81075" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Henkel, Arthur: Versuch über <title type="Goethewerk" TEIform="title">Wandrers Sturmlied</title>. In: Die Gegenwart der Griechen im neueren Denken. Festschrift für H.-G. Gadamer. Hrsg. von Dieter Henrich [...]. Tübingen 1960. S. 59-76. - Wiederabdruck in: Henkel, Arthur: Goethe-Erfahrungen. Studien und Vorträge. Stuttgart 1982. S. 9-42.</p><p xml:id="JG81076" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ingen, Ferdinand van: Dionysos und Apoll. Zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Wandrers Sturmlied</title> des jungen Goethe. In: Neophilologus 52 (1968) S. 268-286.</p><p xml:id="JG81077" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kaiser, Gerhard: Das Genie und seine Götter. Ein Beitrag zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Wandrers Sturmlied</title> von Goethe. In: Euphorion 58 (1964) S. 41-58. - Wiederabdruck in: Kaiser, Gerhard: Wandrer und Idylle. Goethe und die Phänomenologie der Natur in der deutschen Dichtung von Geßner bis Gottfried Keller. Göttingen 1977. S. 127-147.</p><p xml:id="JG81078" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Mommsen, Katharina: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Wandrers Sturmlied</title>. Die Leiden des jungen Goethe. In: Jahrbuch des Wiener Goethe-Vereins 81/83 (1977/79) S. 215 bis 235. - Wiederabdruck in: Sturm und Drang. Hrsg. von Manfred Wacker. Darmstadt 1985. S. 368-396.</p><p xml:id="JG81079" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Saviane, Renato: Poesia della prosa. Il <title type="Goethewerk" TEIform="title">Wandrers Sturmlied</title> di Goethe. In: Annali Istituto Univeritario Orientale, Napoli. Sezione germanica. Studi tedeschi 26 (1983) S. 211-231.</p><p xml:id="JG81080" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schmidt, Jochen: Gelehrte Genialität: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Wandrers Sturmlied</title>. In: Jahrbuch der Deutschen Schillergesellschaft 28 (1984) S. 144-190. - Wiederabdruck in: J. Sch.: Die Geschichte des deutschen Geniegedankens in der deutschen Literatur, Philosophie und Politik. Bd. 1. Darmstadt 1985. S. 199-254. [s. dazu die Kontroverse mit K. Eibl in: Jahrbuch der Deutschen Schillergesellschaft 29 (1985) S. 514-531.].</p><p xml:id="JG81081" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Vincent, Ernst: Zwei Gedichte des jungen Goethe. In: Festschrift für Albert Leitzmann. Hrsg. von E.V. [...]. Jena 1937. S. 66-85. [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Wandrers Sturmlied</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ganymed</title>.]</p><p xml:id="JG81082" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Weigand, Hermann J.: Noch einmal <title type="Goethewerk" TEIform="title">Wandrers Sturmlied</title>. In: Goethe Jahrbuch 91 (1974) S. 136-147.</p><p xml:id="JG81083" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wilkinson, Elizabeth M./Willoughby, Leonard A.: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Wandrers Sturmlied</title>. A Study in Poetic Vagrancy. In: German Life and Letters 1 (1947/48) S. 102-166. Wiederabdruck in: Wilkinson, Elizabeth M. / Willoughby, Leonard A.: Goethe. Poet and Thinker. Essays. London 1962. S. 30-54. - Dt.: "Wandrers Sturmlied." Eine Studie über poetisches Vagabundieren. In: In: Wilkinson, Elizabeth M./Willoughby, Leonard A.: Goethe. Dichter und Denker. Frankfurt a. M. 1974. S. 34-60.</p><p xml:id="JG81084" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zimmermann, Rolf Christian: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Wandrers Sturmlied</title>. In: Zimmermann, Rolf Christian: Das Weltbild des jungen Goethe. Studien zur hermetischen Tradition des deutschen 18. Jahrhunderts. Bd. 2. München 1979. S. 77-118, 294-303.</p></div5><div5 xml:id="JG81085" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Jugendlustspiele</head><p xml:id="JG81086" TEIform="p"/><p xml:id="JG81087" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bortfeldt, Hans-Robert: Der junge Goethe als Satiriker und Gesellschaftskritiker. In: NDL 2 (1954) H. 3. S. 95-102. [Zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Mitschuldigen</title>.].</p><p xml:id="JG81088" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Emmel, Hildegard: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Laune des Verliebten</title> und der Mythos von Arkadien. In: Gedenkschrift für Ferdinand Josef Schneider. Hrsg. von Karl Bischoff. Weimar 1956. S. 173-200. - Wiederabdruck in: H. E.: Kritische Intelligenz als Methode. Bern 1981. S. 34-63.</p><p xml:id="JG81089" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fischer-Lamberg, Hanna: Die zweite Fassung der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mitschuldigen</title>. In: Beiträge zur Goetheforschung. Hrsg. von Ernst Grumach. Berlin 1959. S. 87-90.</p><p xml:id="JG81090" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Martini, Fritz: Goethes "vervehlte" Lustspiele: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Mitschuldigen</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Der Groß-Cophta</title>. In: Natur und Idee. Festschrift für A.B. Wachsmuth. Hrsg. von Helmut Holtzhauer. Weimar 1966. S. 164-210. - Wiederabdruck in: F.M.: Lustspiele und das Lustspiel. Stuttgart 1974. S. 105-149.</p><p xml:id="JG81091" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Martini, Fritz: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Mitschuldigen</title> oder die Problematisierung des Lustspiels. In: Das deutsche Lustspiel. Hrsg. von Hans Steffen. Bd. 1. Göttingen 1968. S. 68-93. - Teilabdruck in: Große, Wilhelm (Hrsg.): Zum jungen Goethe. Stuttgart 1982. S. 92-107.</p><p xml:id="JG81092" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Preisendanz, Wolfgang: Das Schäferspiel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Laune des Verliebten</title> und das Lustspiel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Mitschuldigen</title>. In: Goethes Dramen. Neue Interpretationen. Hrsg. von Walter Hinderer. Stuttgart 1980. S. 11-22.</p><p xml:id="JG81093" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Stauch von Quitzow, Wolfgang: Ein Lustspiel auf dem Wege zur Klassik? Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Mitschuldigen</title>. In: Klassik und Moderne. Festschrift für W. Müller-Seidel. Hrsg. von Karl Richter [...]. Stuttgart 1983. S. 160-174.</p><p xml:id="JG81094" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kröger, Wolfgang: Das Arrangement im Chaos. Zu Goethes Lustspiel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Mitschuldigen</title>. In: Literatur für Leser (1984) S. 65-74.</p></div5><div5 xml:id="JG81095" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Farcen</head><p xml:id="JG81096" TEIform="p"/><p xml:id="JG81097" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Stern, Martin: Die Schwänke der Sturm-und-Drang-Periode. In: Goethes Dramen. Neue Interpretationen. Hrsg. von Walter Hinderer. Stuttgart 1980. S. 23-41.</p><p xml:id="JG81098" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Aylett, R. P. T.: Goethe and the "Fastnachtsspiel". In: Publications of the English Goethe Society. N. S. 61 (1990/91) S. 1-25.</p><p xml:id="JG81099" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Scherer, Wilhelm: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Satyros</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Brey</title>. In: Goethe Jahrbuch 1 (1880) S. 81-118.</p><p xml:id="JG81100" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Castle, Eduard: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Pater Brey</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Satyros</title>. In: Jahrbuch der Goethe-Gesellschaft 5 (1918) S. 56-98.</p><p xml:id="JG81101" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Beutler, Ernst: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Concerto dramatico</title>. In: Etudes germaniques (1951) S. 192-199.</p><p xml:id="JG81102" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Müller-Blattau, Joseph: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Concerto dramatico</title>. Eine Variation zum Thema "Goethe und die musikalische Form". In: Goethe 16 (1954) S. 331-341.</p><p xml:id="JG81103" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Dalmeyda, Georges: Dieux, Heros et Wieland. In: G.D.: Goethe et le drame antique. Paris 1908. S. 78-104.</p><p xml:id="JG81104" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gemeinhardt, Laurence: The dramatic Structure of Goethe's <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götter, Helden und Wieland</title>. In: The Journal of English and Germanic Philology 41 (1942) S. 345-348.</p><p xml:id="JG81105" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Stockum, Theodorus C. van: Storm om Alkestis. In: Verzamelde Opstellen. Festschrift für J.H. Scholte. Red. van Th. C. v. St. Amsterdam 1947. S. 141-153.</p><p xml:id="JG81106" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fischer-Lamberg, Hanna: Eine Quellenstudie zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götter, Helden und Wieland</title>. In: Beiträge zur Goetheforschung. Hrsg. von Ernst Grumach. Berlin 1959. S. 139-142.</p><p xml:id="JG81107" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ayrault, Roger: Une "Farce" de Goethe dans ses années de Sturm und Drang: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götter, Helden und Wieland</title>. In: Etudes germaniques 20 (1965) S. 161-171.</p><p xml:id="JG81108" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Erxleben, Maria: Goethes Farce <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götter, Helden und Wieland</title>. In: Christoph Martin Wieland und die Antike. Stendal 1986. S. 77-87.</p><p xml:id="JG81109" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Köhler, Reinhold: Harlekins Hochzeit und Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Hanswursts Hochzeit</title>. In: Zeitschrift für deutsches Altertum 20 (1876) S. 119-126.</p><p xml:id="JG81110" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Morris, Max: Prometheus und Hanswurst. In: Morris, Max: Goethe-Studien. 2 Bde. Berlin 1897-98. - 2., veränd. Aufl. 1902. Bd. 1. S. 237-248.</p><p xml:id="JG81111" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wilmanns, Wilhelm: Goethe's <title type="Goethewerk" TEIform="title">Jahrmarktsfest zu Plundersweilern</title>. In: Preußische Jahrbücher Bd. 42 (1878) S. 42-74.</p><p xml:id="JG81112" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Herrmann, Max: Das <title type="Goethewerk" TEIform="title">Jahrmarktsfest zu Plundersweilern</title>. Entstehungs- und Bühnengeschichte. Nebst einer kritischen Ausgabe des Spiels und ungedruckten Versen Goethes, sowie Bildern und Notenbeilagen. Berlin 1900.</p><p xml:id="JG81113" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Minor, Jacob: Zu Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Jahrmarktsfest zu Plundersweilern</title>. In: Studien zur vergleichenden Literaturgeschichte 3 (1903) S. 314-331.</p><p xml:id="JG81114" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Spieß, [Heinrich?]: Die beiden Estherdramen im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Jahrmarktsfest zu Plundersweilern</title>. In: Germanisch-Romanische Monatsschrift 18 (1930) S. 354 -363.</p><p xml:id="JG81115" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Weinryb, Berek: Goethe und die jiddischen Estherspiele. In: The Journal of English and Germanic Philology 33 (1934) S. 388-395.</p><p xml:id="JG81116" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fischer-Lamberg, Hanna: Die Datierung des Estherspiels in Alexandrinern. In: Goethe 29 (1967) S. 191-197.</p><p xml:id="JG81117" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Boetcher Joeres, Ruth: "Hereinspaziert! hereinspaziert!" Goethe and Hacks at the <title type="Goethewerk" TEIform="title">Jahrmarktsfest zu Plundersweilern</title>. In: Germanic Review 51 (1976) S. 259-277.</p><p xml:id="JG81118" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Müller, Klaus-Detlef: Hans Sachs und die "Poesie des Tages". Zu Goethes Jahrmarktsfest in Plundersweilern. In: Festschrift für Walter Haug und BurghartWachinger. Hrsg. von Johannes Janota. Bd. 2. Tübingen 1992. S. 915-924.</p><p xml:id="JG81119" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hensing, Dieter: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Das Jahrmarktsfest zu Plundersweilern</title>. (Von Goethe zu Hacks.) In: Der Deutschunterricht 36 (1984) H. 1. S. 60-72.</p><p xml:id="JG81120" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Feise, Ernst: Rosts Sendschreiben an Gottsched als Anstoß zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Pater Brey</title>. In: Publications of the Modern Language Association 57 (1942) S. 169-174.</p><p xml:id="JG81121" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Matthias, Theodor: Herder- Satyros. In: Zeitschrift für den deutschen Unterricht 16 (1902) S. 110-128.</p><p xml:id="JG81122" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bäumer, Gertrud: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Satyros</title>. Eine Studie zur Entstehungsgeschichte. Leipzig 1905.</p><p xml:id="JG81123" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schneider, Ferdinand Josef: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Satyros</title> und der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. Halle 1949.</p><p xml:id="JG81124" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wolff, Hans M.: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Satyros</title>. In: Germanic Review 24 (1949) S. 168-176.</p><p xml:id="JG81125" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Friederici, Hans: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Satyros</title> und die Grenzen der Persönlichkeit. In: Wissenschaftliche Zeitschrift der Universität Potsdam 9 (1965) S. 41-44.</p><p xml:id="JG81126" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Stern, Martin: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Satyros oder der vergötterte Waldteufel</title>. Ambivalenz und Dialektik im Kulturkonzept des jungen Goethe. In: Jahrbuch des Wiener Goethe-Vereins 81/83 (1977/79) S. 89-102.</p></div5><div5 xml:id="JG81127" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Prometheus, Mahomet (Drama)</head><p xml:id="JG81128" TEIform="p"/><p xml:id="JG81129" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wutrich, Timothy Richart: Prometheus und Faust. The Promethean revolt in drama drom classical antiquity to Goethe. Westport und London 1995.</p><p xml:id="JG81130" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Morris, Max: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title> und Hanswurst. In: Morris, Max: Goethe-Studien. 2 Bde. Berlin 1897-98. - 2., veränd. Aufl. 1902. 21902 Bd. 1. S. 237-248.</p><p xml:id="JG81131" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Saran, Franz: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mahomet</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>. Halle 1914. Repr. Walluf 1975.</p><p xml:id="JG81132" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Richter, Julius: Zur Deutung der Goetheschen Promethensdichtung. In: Jahrbuch des Freien Deutschen Hochstifts 1928. S. 65-104.</p><p xml:id="JG81133" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fuchs, Albert: Le <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>-Fragment, apogée et dépassement du Sturm und Drang Goethéen. In: Bulletin de la Faculté des Lettres de l'Université de Strasbourg 30 (1951) S. 203-211. - Dt. (überarb.): Das Prometheus-Fragment. Irrtum, Not und Erlösung. In: Fuchs, Albert: Goethe-Studien. Berlin 1968. S. 1-15. Wiederabdruck in: Große, Wilhelm (Hrsg.): Zum jungen Goethe. Stuttgart 1982. S. 125-138.</p><p xml:id="JG81134" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fischer-Lamberg, Hanna: Die Minervagestalt in Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>. In: Goethe 16 (1954) S. 161-171.</p><p xml:id="JG81135" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Heselhaus, Clemens: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Pandora</title>. Zu Goethes Metamorphose-Dichtungen. In: Festschrift für Jost Trier. Hrsg. von Benno von Wiese [...]. Meisenheim 1954. S. 219-253.</p><p xml:id="JG81136" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Burckhardt, Sigurd: Sprache als Gestalt in Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Pandora</title>. In: Euphorion 50 (1956) S. 162-176. Engl. in: Burckhardt, Sigurd: The Drama of Language. Essays on Goethe and Kleist. Baltimore 1970. S. 16-32.</p><p xml:id="JG81137" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Grappin, Pierre: Goethe et le mythe de Promethée. In: Etudes germaniques 20 (1965) S. 243-258.</p><p xml:id="JG81138" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Metscher, Thomas: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>. Zum Verhältnis von bürgerlicher Literatur und materieller Produktion. In: Deutsches Bürgertum und literarische Intelligenz 1750-1800. Hrsg. von Bernd Lutz. Stuttgart 1974. S. 385-453.</p><p xml:id="JG81139" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Marhold, Hartmut: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Literatur in Wissenschaft und Unterricht 16 (1983) S. 97-108.</p><p xml:id="JG81140" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Minor, Jacob: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mahomet</title>. Jena 1907.</p><p xml:id="JG81141" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Petsch, Robert: Zu Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mahomet</title>. In: Zeitschrift für den deutschen Unterricht 29 (1915) S. 673-693.</p><p xml:id="JG81142" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Staiger, Emil: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mahomet</title>. In: Trivium 7 (1949) S. 187 bis 199.</p></div5><div5 xml:id="JG81143" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Götz von Berlichingen</head><p xml:id="JG81144" TEIform="p"/><p xml:id="JG81145" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Berlichingen, Gottfried von: Lebens-Beschreibung Herrn Gözens von Berlichingen [...]. Nürnberg 1731. 21775. Repr. der Erstaufl. Hildesheim 1977. - Dass. Nach der Ausgabe von 1731 hrsg. von Albert Leitzmann. Halle 1916.</p><p xml:id="JG81146" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Buck, Theo: Goethes Erneuerung des Dramas. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> in heutiger Sicht. In: Johann Wolfgang von Goethe. Hrsg. von Heinz Ludwig Arnold. München 1982. S. 33-42.</p><p xml:id="JG81147" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bürger, Christa: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> und die Jugendrevolte von 1770. In: Allerhand Goethe. Seine wissenschaftliche Sendung, aus Anlaß des 150. Todestages [...] hrsg. von Dieter Kimpel [...]. Bern 1985. S. 207-220.</p><p xml:id="JG81148" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Erläuterungen und Dokumente: Johann Wolfgang Goethe, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>. Hrsg. von Volker Neuhaus. Stuttgart 1973 [u. ö.].</p><p xml:id="JG81149" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fell, Christa: Justus Möser's Social Ideas as Mirrored in Goethe's <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>. In: Germanic Review 54 (1979) S. 98-103.</p><p xml:id="JG81150" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gerstenberg, Ekkehard: Recht und Unrecht in Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>. In: Goethe 16 (1954) S. 258-271.</p><p xml:id="JG81151" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gilli, Marita: L'utilisation de l'histoire dans <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>. In: Sujet, texte, histoire. Paris 1981. S. 31-55.</p><p xml:id="JG81152" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Graham, Ilse: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>'s Right Hand. In: German Life and Letters 16 (1962/63) S. 212-228. - Überarb. u. d. T.: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>'s Dead Hand. In: Graham, Ilse: Goethe and Lessing. The Wellsprings of Creation. London 1973. S. 30-47.</p><p xml:id="JG81153" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Graham, Ilse: Vom Urgötz zum Götz. Neufassung oder Neuschöpfung? In: Jahrbuch der Deutschen Schillergesellschaft 9 (1965) S. 245-282. - Engl. (überarb.): From <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urgötz</title> to <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title>. A Torso Grown Old. In: Graham, Ilse: Goethe and Lessing. I'he Wellsprings of Creation. London 1973. S. 48-76.</p><p xml:id="JG81154" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Große, Wilhelm: Johann Wolfgang Goethe, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>: Interpretation. München 1993 (Oldenbourg-Interpretationen 62).</p><p xml:id="JG81155" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Haile, Harry G.: "Herr, er will uns fressen." The Spirit of <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title>. In: The Journal of English and Germanic Philology 64 (1965) S. 610-634.</p><p xml:id="JG81156" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ingen, Ferdinand van: Aporien der Freiheit: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>. In: Verlorene Klassik. Hrsg. von Wolfgang Wittkowski. Tübingen 1986. S. 1-23.</p><p xml:id="JG81157" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Martini, Fritz: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>. Charakterdrama und Gesellschaftsdrama. In: Dichter und Leser. Hrsg. von Ferdinand van Ingen [...]. Groningen 1972. S. 28-46. - Wiederabdruck in: F.M.: Geschichte im Drama. Drama in der Geschichte. Stuttgart 1979. S. 104-128.</p><p xml:id="JG81158" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">McInnes, Edward: Moral, Politik und Geschichte in Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>. In: Zeitschrift für deutsche Philologie 103 (1984) Sonderh. S. 2-20.</p><p xml:id="JG81159" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Meyer-Benfey, Heinrich: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>. Weimar 1932.</p><p xml:id="JG81160" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Müller, Peter: Aber die Geschichte schweigt nicht. Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Geschichte Gottfriedens von Berlichingen mit der eisernen Hand, dramatisiert</title> als Beginn der deutschen Geschichtsdramatik. In: Zeitschrift für Germanistik 8 (1987) S. 141-159.</p><p xml:id="JG81161" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Nägele Rainer: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>. In: Goethes Dramen. Neue Interpretationen. Hrsg. von Walter Hinderer. Stuttgart 1980. S. 65-77.</p><p xml:id="JG81162" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Neuhaus, Volker: Johann Wolfgang Goethe, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>. In: Geschichte als Schauspiel. Hrsg. von Walter Hinck. Frankfurt a. M. 1981. S. 82-100.</p><p xml:id="JG81163" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Neumann, Editha S.: Die Lieder in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>. Eine stilanalytische Studie. In: German Quarterly 46 (1973) S. 334-344.</p><p xml:id="JG81164" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Reiss, Hans: Goethe, Möser and the Aufklärung. The Holy Roman Empire in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> and <title type="Goethewerk" TEIform="title">Egmont</title>. In: Deutsche Vierteljahrsschrift für Literaturwissenschaft und Geistesgeschichte 60 (1986) S. 609-644.</p><p xml:id="JG81165" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Rothe, Friedrich: Götz oder Sickingen? Herders Kontroverse mit Goethe über <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>. In: Annali Istituto Universitario Orientale, Napoli. Sezione germanica. Studi tedeschi. 19 (1976) S. 127-140.</p><p xml:id="JG81166" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ryder, Frank G.: Toward a Revaluation of Goethe's Götz. [I.] The Protagonist. [11.] Features of Recurrence. In: Publications of the Modern Language Association 77 (1962) S. 58-70; 79 (1964) S. 58-66.</p><p xml:id="JG81167" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schröder, Jürgen: Individualität und Geschichte im Drama des jungen Goethe. In: Sturm und Drang. Hrsg. von Walter Hinck. Kronberg 1978. S. 192-212. - Wiederabdruck in: Große, Wilhelm (Hrsg.): Zum jungen Goethe. Stuttgart 1982. S. 108-124.</p><p xml:id="JG81168" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schumann, Detlev W.: Goethe and Friedrich Carl von Moser. A Contribution to the Study of <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>. In: The Journal of English and Germanic Philology 53 (1954) S. 1-22.</p><p xml:id="JG81169" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Sengle, Friedrich: Das deutsche Geschichtsdrama. Stuttgart 1952.</p><p xml:id="JG81170" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Teraoka, Arlene: Submerged Symmetry and Surface Chaos. The Structure of Goethe's <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>. In: Goethe Yearbook 2 (1984) S. 13-41.</p><p xml:id="JG81171" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wandrey, Conrad: Die Bedeutung der dichterischen Form und Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>. In: Deutsche Rundschau Bd. 186 (1921) S. 84-92.</p><p xml:id="JG81172" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wells, George A.: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>. History, Drama, and Dramatic Effectiveness. In: Publications of the English Goethe Society N.S. 56 (1987) S. 74-96.</p><p xml:id="JG81173" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Willems, Marianne: Das Problem der Individualität als Herausforderung an die Semantik im Sturm und Drang: Studien zu Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Brief des Pastors zu *** an den neuen Pastor zu ***</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>. Tübingen 1995.</p><p xml:id="JG81174" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wittkowski, Wolfgang: Homo homini lupus, Homo homini Deus. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> mit der eisernen Hand als Tragödie und als Drama gesellschaftlicher Aufklärung und Emanzipation. In: Colloquia Germanica 20 (1987) S. 299-324.</p><p xml:id="JG81175" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zeitgenössische Rezensionen und Urteile über Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. Hrsg. von Hermann Blumenthal. Berlin 1935.</p><p xml:id="JG81176" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zimmermann, Rolf Christian: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Geschichte Gottfriedens von Berlichingen</title>. In: Zimmermann, Rolf Christian: Das Weltbild des jungen Goethe. Studien zur hermetischen Tradition des deutschen 18. Jahrhunderts. Bd. 2. München 1979. S. 39-76, 291-294.</p></div5><div5 xml:id="JG81177" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Clavigo</head><p xml:id="JG81178" TEIform="p"/><p xml:id="JG81179" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fischer, Bernd: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>: Das Melodrama des Bildungsbürgers im Trauerspiel des Sturm und Drang. In: Goethe Yearbook 5 (1990). S. 47-64.</p><p xml:id="JG81180" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Durrani, Osman: Die Diskussion über Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>. Ein Beitrag zur Abgrenzung der biographisch orientierten Goetheforschung. In: Goethe Jahrbuch 96 (1979) S. 84-100.</p><p xml:id="JG81181" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Feise, Ernst: Zum Problem von Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>. In: E. F.: Xenion. Baltimore 1950. S. 66-76.</p><p xml:id="JG81182" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Grempler, Georg: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>. Erläuterung und literarhistorische Würdigung. Halle 1911. Repr. Walluf 1973.</p><p xml:id="JG81183" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gustavson, Susan: Goethe's <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>. The body as an "unorthographic" sign. In: Body and text in the eighteenth century. Ed. by Veronica Kelly and Dorothea VanMücke. Stanford 1994. S. 229-2446.</p><p xml:id="JG81184" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Irmscher, Johannes: Zu Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>. II: Clavigo als gelehrter Korrespondent. In: Goethe Jahrbuch 90 (1973) S. 293-297.</p><p xml:id="JG81185" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Leppmann, Wolfgang: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>. In: Goethes Dramen. Neue Interpretationen. Hrsg. von Walter Hinderer. Stuttgart 1980. S. 78-88.</p><p xml:id="JG81186" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Müller, Klaus-Detlef: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>. Das Künstlerdrama im bürgerlichen Trauerspiel. In: Aufklärung als Problem und Aufgabe. Festschrift für Sven-Aage Jørgensen. Hrsg. von Klaus Bohnen und Per Øhrgaard. München und Kopenhagen 1994. S. 192-201.</p><p xml:id="JG81187" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Otto, Regine: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>. In: Goethe Jahrbuch 90 (1973) S. 22-36.</p><p xml:id="JG81188" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Strohschneider-Kohrs, Ingrid: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>. In: Goethe Jahrbuch 90 (1973) S. 37-56. - Wiederabdruck in: Große, Wilhelm (Hrsg.): Zum jungen Goethe. Stuttgart 1982. S. 139-156.</p><p xml:id="JG81189" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Willems, Marianne: Das Problem der Individualität als Herausforderung an die Semantik im Sturm und Drang: Studien zu Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Brief des Pastors zu *** an den neuen Pastor zu ***</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>. Tübingen 1995.</p><p xml:id="JG81190" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Witte, William: Enigma Variations on the Theme of <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>. In: Oxford German Studies 6 (1972) S. 50-60.</p></div5><div5 xml:id="JG81191" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Stella</head><p xml:id="JG81192" TEIform="p"/><p xml:id="JG81193" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Amwald, Andreas: Symbol und Metamorphose in Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>. Stuttgart 1971.</p><p xml:id="JG81194" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Castle, Eduard: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>. Ein Schauspiel für Liebende. In: Castle, Eduard: In Goethes Geist. Vorträge und Aufsätze. Wien 1926. S. 104-130. - Wiederabdruck in: Jahrbuch des Wiener Goethe-Vereins 73 (1969) S. 125-146.</p><p xml:id="JG81195" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hess, Günther H.: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> und die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Wahlverwandtschaften</title>. In: Seminar 6 (1970) S. 216-224.</p><p xml:id="JG81196" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hillmann, Heinz: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>. Probleme einer Liebesutopie im 18. Jahrhundert. In: Utopie und Krise. Hrsg. von Johannes Krogoll und Ivo Runtic. Zagreb 1993. S. 3-19.</p><p xml:id="JG81197" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kraft, Werner: Über Prosasätze von Goethe. 27. ["Wir sind dein."] In: Die Neue Rundschau 66 (1955) S. 273-280. - Wiederabdruck in: Kraft, Werner: Goethe. Wiederholte Spiegelungen aus fünf Jahrzehnten. München 1986. S. 120-129.</p><p xml:id="JG81198" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Leisering Konrad: Das <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>-Erlebnis Goethes. In: Goethe 5 (1940) S. 160-177.</p><p xml:id="JG81199" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Metz, Adolf: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>. Eine zusammenfassende Studie. In: Preußische Jahrbücher Bd. 126 (1906) S. 52-71.</p><p xml:id="JG81200" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Michaelis, Rolf: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> oder der Mut zur Utopie. In: Literarische Wertung und ästhetische Kommunikation. Hrsg. von Jutta Wermke. Frankfurt a. M. 1976. S. 34-36.</p><p xml:id="JG81201" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Nutz, Maximilian: "Nur ein vernünftig Wort." Lernprozesse des Herzens in Goethes Stella. In: Literatur für Leser (1985) S. 197-212.</p><p xml:id="JG81202" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Pikulik, Lothar: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>. Ein Schauspiel für Liebende. In: Goethes Dramen. Neue Interpretationen. Hrsg. von Walter Hinderer. Stuttgart 1980. S. 89-103.</p><p xml:id="JG81203" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Redslob, Edwin: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>. In: Redslob, Edwin: Schicksal und Dichtung. Goethe-Aufsätze. Hrsg. von Wieland Schmidt. Berlin 1985. S. 45-58.</p><p xml:id="JG81204" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schulz, Georg-Michael: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>. Wirrnisse der Liebe und Gottes Gerechtigkeit. In: Germanisch-Romanische Monatsschrift N.F. 29 (1979) S. 416-442.</p><p xml:id="JG81205" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Weber, Heinz-Dieter: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> oder die Negativität des Happy End. In: Rezeptionsgeschichte oder Wirkungsästhetik. Hrsg. von H.-D.W. Stuttgart 1978. S. 142-167.</p><p xml:id="JG81206" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Willems, Marianne: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>. Ein Schauspiel für Liebende. Über den Zusammenhang von Liebe, Individualität und Kunstautonomie. In: Individualität. Hrsg. von Karl Eibl und Marianne Willems. Hamburg 1996. S. 39-76 (Zs. Aufklärung 9/2).</p></div5><div5 xml:id="JG81207" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Singspiele</head><p xml:id="JG81208" TEIform="p"/><p xml:id="JG81209" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Borcherdt, Hans Heinrich: Die Entstehungsgeschichte von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Erwin und Elmire</title>. In: Goethe Jahrbuch 32 (1911) S. 73-82.</p><p xml:id="JG81210" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bötcher, Elmar: Goethes Singspiele <title type="Goethewerk" TEIform="title">Erwin und Elmire</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Claudine von Villa Bella</title> und die "opera buffa". Marburg 1912.</p><p xml:id="JG81211" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Friedländer, Max: Varianten zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Claudine von Villa Bella</title>. In: Jahrbuch der Goethe-Gesellschaft 8 (1921) S. 52-60.</p><p xml:id="JG81212" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gould, Robert: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Claudine von Villa Bella</title> in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>. A Revised View. In: Carleton Germanic Papers 10 (1982) S. 69-71.</p><p xml:id="JG81213" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hirschberg, Leopold: Goethes Singspiele in der klassischen Musik. In: Zeitschrift für Musik 92 (1925) S. 409-417 510-515.</p><p xml:id="JG81214" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Janowitz, Otto: Goethe als Librettist. In: German Life and Letters 9 (1955/56) S. 110-117, 265-276.</p><p xml:id="JG81215" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Koch, Hans-Albrecht: Die Singspiele. In: Goethes Dramen. Neue Interpretationen. Hrsg. von Walter Hinderer. Stuttgart 1980. S. 42-64.</p><p xml:id="JG81216" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kohler, Stephan: Das Singspiel als dramatischer Formtypus: Goethe - Strauss - Hofmannsthal. In: Goethe im Kontext. Kunst und Humanität, Naturwissenschaft und Politik von der Aufklärung bis zur Restauration. Hrsg. von Wolfgang Wittkowski. Tübingen 1984. S. 181-192.</p><p xml:id="JG81217" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Krogmann, Willy: Die persönlichen Beziehungen in Goethes Schauspiel mit Gesang <title type="Goethewerk" TEIform="title">Claudine von Villa Bella</title>. In: Germanisch-Romanische Monatsschrift 19 (1931) S. 348-361.</p><p xml:id="JG81218" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Treisch, Margarete: Goethes Singspiele in Kompositionen seiner Zeitgenossen. In: Wissenschaftliche Zeitschrift der Universität Berlin 3 (1953/54) S. 253 bis 270.</p><p xml:id="JG81219" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Weilen, Alexander von: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Erwin und Elmire</title>. In: Chronik des Wiener Goethe-Vereins 28 (1915) S. 18-23.</p></div5><div5 xml:id="JG81220" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Urfaust</head><p xml:id="JG81221" TEIform="p"/><p xml:id="JG81222" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Beutler, Ernst: Der Frankfurter <title type="Goethewerk" TEIform="title">Faust</title>. In: Jahrbuch des Freien Deutschen Hochstifts 1936-40. S. 594-686.</p><p xml:id="JG81223" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Beutler, Ernst: Die Kindsmörderin. Ein Fund im Frankfurter Goethehaus. In: Beutler, Ernst: Essays um Goethe. Leipzig 1941. Wiesbaden 41948. Bd. 2. Wiesbaden 1947.- 7., verm. Aufl. Zürich 1980.</p><p xml:id="JG81224" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Binder, Wolfgang: Die Einheit der Faustgestalt im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Wirkendes Wort 33 (1983) S. 4-18.</p><p xml:id="JG81225" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Browning, Robert M.: On the Structure of the <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Publications of the Modern Language Association 68 (1953) S. 458-495.</p><p xml:id="JG81226" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Burdach, Konrad: Exkurs über den Schluß des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Schwager Kronos</title> und den Ausgang des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Burdach, Konrad: Vorspiel. Bd. 2: Goethe und sein Zeitalter. Halle 1926. S. 324-332.</p><p xml:id="JG81227" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Dieckmann, Friedrich: Annäherung an <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Sinn und Form 36 (1984) S. 853-859.</p><p xml:id="JG81228" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Dietze, Walter: Metaphorik und Realität. Über die Kunst erkenntnistheoretischen Monologisierens bei Goethe und Herder. In: Dietze, Walter: Kleine Welt, große Welt. Aufsätze über Goethe. Berlin 1982. S. 38-S0, 165-168. [Zum Eingangsmonolog.].</p><p xml:id="JG81229" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Erläuterungen und Dokumente: Johann Wolfgang Goethe, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. Hrsg. von Ulrich Gaier. Stuttgart 1989.</p><p xml:id="JG81230" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Faletti, Heidi: The Storm-and-Stress Idiom of Elegiacal Madness in Goethe's "Gretchen Tragedy" and Büchner's Woyzeck. In: Euphorion 82 (1988) S. 443-457.</p><p xml:id="JG81231" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fischer-Lamberg, Hanna: Zur Datierung der ältesten Szenen des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Zeitschrift für deutsche Philologie 76 (1957) S. 379-406.</p><p xml:id="JG81232" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gaier, Ulrich: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Faust</title>-Dichtungen. Ein Kommentar. Bd.1: Urfaust. Stuttgart 1989.</p><p xml:id="JG81233" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Graham, Ilse: "Geeinte Zwienatur"? On the Structure of Goethe's <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Tradition and Creation. Ed by Charles P Magill [...]. Leeds 1978. Festschrift für E. M. Wilkinson. S. 131-145.</p><p xml:id="JG81234" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Grumach, Ernst: Zum <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Goethe 16 (1954) S. 135-142.</p><p xml:id="JG81235" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Harnack, Otto: Zur Prosaszene des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Faust</title>. In: Euphorion 8 (1901) S. 681-684.</p><p xml:id="JG81236" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Heimann, Boris: Die Erdgeistszene im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title> als lyrisches Monodrama. In: Germanisch-Romanische Monatsschrift 14 (1926) S. 110-126.</p><p xml:id="JG81237" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Heiseler, Bernt von: Über die Möglichkeiten des Verses. Goethes "Kerkerszene" in der ursprünglichen und in der endgültigen Gestalt. In: Muttersprache 59 (1949) S. 39-48.</p><p xml:id="JG81238" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Henning, Hans: Faust-Variationen. Beiträge zur Editionsgeschichte vom 16. bis zum 20. Jahrhundert. München u. a. 1993.</p><p xml:id="JG81239" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Krogmann, Willy: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. Berlin 1933. Repr. Nendeln 1967.</p><p xml:id="JG81240" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Leben und Sterben der Kindsmörderin Margaretha Brandt. Nach den Prozeßakten der Kaiserl. Freien Reichsstadt Frankfurt a.M., den sogenannten Criminalia 1771, dargest. von Siegfried Birkner. Frankfurt a. M. 1973.</p><p xml:id="JG81241" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Mahal, Günther: Faust und Frankfurt. Anstöße, Reaktionen, Verknüpfungen, Reibungen. Frankfurt a. M. 1994.</p><p xml:id="JG81242" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Maier, Hans Albert: Goethes Phantasiearbeit am Fauststoff im Jahre 1771. In: Publications of the Modern Language Association 67 (1952) S. 125-147.</p><p xml:id="JG81243" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Marache, Maurice: Fréderike Brion et <title type="Goethewerk" TEIform="title">l'Urfaust</title>. In: Revue d'Allemagne 3 (1971) S. 179-186.</p><p xml:id="JG81244" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Michels, Victor: Das Motiv des Schlaftrunks im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Funde und Forschungen. Festschrift für J. Wahle. Hrsg. von Werner Deetjen [...]. Leipzig 1921. S. 63-71.</p><p xml:id="JG81245" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Minor, Jacob: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Faust</title>. Entstehungsgeschichte und Erklärung. Bd.1: Der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title> und das Fragment. Stuttgart 1901.</p><p xml:id="JG81246" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Morris, Max: Die Form des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Morris, Max: Goethe-Studien. 2 Bde. Berlin 1897-98. 2., veränd. Aufl. 1902. 21902. Bd. 1 S. 1-12.</p><p xml:id="JG81247" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Nollendorfs, Valters: Der Streit um den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. The Hague 1967.</p><p xml:id="JG81248" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Pilz, Georg: Johann Wolfgang Goethe: Gretchentragödie (aus <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>). In: G. P.: Deutsche Kindesmord-Tragödien. München 1982. S. 45-64, 127f., 134f.</p><p xml:id="JG81249" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Pniower, Otto: Die Szene "Auerbachs Keller" im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Funde und Forschungen. Festschrift für J. Wahle. Hrsg. von Werner Deetjen [...]. Leipzig 1921. S. 79-91.</p><p xml:id="JG81250" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Politzer, Heinz: Gretchen im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Monatshefte für den deutschen Unterricht (Universität Wisconsin) 49 (1957) S. 49-64. - Wiederabdruck in: H.P.: Das Schweigen der Sirenen. Stuttgart 1968. S. 312-338.</p><p xml:id="JG81251" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Reich, Helgard: Die Entstehung der ersten fünf Szenen des Goetheschen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. München 1968.</p><p xml:id="JG81252" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Richter, Julius: Der Charakter des Mephistopheles im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Neue Jahrbücher für das klassische Altertum, Geschichte und deutsche Literatur Bd. 41 (1918) S. 204-224.</p><p xml:id="JG81253" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Roethe, Gustav: Die Entstehung des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Sitzungsberichte der Preußischen Akademie der Wissenschaften. Phil.-hist. Klasse (1920) S. 642-678. - Wiederabdruck in: Roethe, Gustav: Goethe. Gesammelte Vorträge und Aufsätze. Berlin 1932. S. 49 bis 92.</p><p xml:id="JG81254" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Sarauw; Christian: Die Entstehungsgeschichte des Goethischen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Faust</title>. Kopenhagen 1917.</p><p xml:id="JG81255" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Saviane, Renato: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Faust</title> tra Mefistofele e lo spirito della terra. (Il problema dell' azzione nell' <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title> di Goethe.) In: Annali Istituto Universitario Orientale, Napoli. Sezione germanica. Studi tedeschi. 17 (1974) S. 7-85.</p><p xml:id="JG81256" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schneider, Ferdinand Josef: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Satyros</title> und der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. Halle 1949.</p><p xml:id="JG81257" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Skreb, Zdenko: Stilprobleme des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Filoloski pregled (Beograd) 7 (1969) S. 1-17.</p><p xml:id="JG81258" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Walheim, Alfred: Studien zum <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Chronik des Wiener Goethe-Vereins 45 (1940) S. 1-10; 46 (1941) S. 21-29; 47 (1942) S. 18-35; 48/50 (1946) S. 3-46; 51 (1947) S. 31-58; 54 (1950) S. 14-23; 55 (1951) S. 8-27.</p><p xml:id="JG81259" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Weber, Beat: Gretgen. In: B. W.: Die Kindsmörderin im deutschen Schrifttum von 1770-1795. Bonn 1974. S. 109-153.</p><p xml:id="JG81260" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zimmermann, Rolf Christian: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>. In: Zimmermann, Rolf Christian: Das Weltbild des jungen Goethe. Studien zur hermetischen Tradition des deutschen 18. Jahrhunderts. Bd. 2. München 1969-1979. S. 235-286, 321-328.</p></div5><div5 xml:id="JG81261" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Kleine Prosa</head><p xml:id="JG81262" TEIform="p"/><p xml:id="JG81263" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Waldman, Mark: Goethe und das Judendeutsch. In: The Germanic Review 4 (1929) S. 123-130.</p><p xml:id="JG81264" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Marchand, J.W.: Goethes 'Judenpredigt'. In: Monatshefte für den deutschen Unterricht 50 (1959) S. 305ff.</p></div5><div5 xml:id="JG81265" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Werther-Materialien</head><p xml:id="JG81266" TEIform="p"/><p xml:id="JG81267" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Appell, Johann Wilhelm: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> und seine Zeit. Zur Goethe-Literatur. Leipzig 1855. - 4., verb. und verm. Aufl. Oldenburg 1896.</p><p xml:id="JG81268" rend="Absatzhaengend" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>. Goethes Roman im Spiegel seiner Zeit. Eine Ausstellung des Goethe-Museums Düsseldorf [...]. Hrsg. von Jörn Göres. Düsseldorf 1972.</p><p xml:id="JG81269" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Erläuterungen und Dokumente: Johann Wolfgang Goethe, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>. Hrsg. von Kurt Rothmann. Stuttgart 1971 [u. ö.].</p><p xml:id="JG81270" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Berend, Eduard (Hrsg.): Goethe, Kestner und Lotte. München 1914.</p><p xml:id="JG81271" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> als Modell für kritisches Lesen. Materialien zur Rezeptionsgeschichte. Zusammengest. und eingel. von Karl Hotz. Stuttgart 1974.</p><p xml:id="JG81272" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Insel Almanach auf das Jahr 1973: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>. Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> als Schule der Leidenschaften. Frankfurt a. M. 1972.</p><p xml:id="JG81273" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Jäger, Georg: Die Leiden des alten - und des neuen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>: Kommentare, Abbildungen, Materialien zu Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title> und Plenzdorfs Neuen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title>. München 1984.</p><p xml:id="JG81274" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Scherpe, Klaus: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> und Wertherwirkung. Zum Syndrom bürgerlicher Gesellschaftsordnung im 18. Jahrhundert. Bad Homburg 1970. Wiesbaden 31980.</p><p xml:id="JG81275" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wörterbuch zu Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. Begr. von Erna Merker [...], fortgef. und vollendet von Isabel Engel. Berlin 1966. [In Lfgn. seit 1958.]</p><p xml:id="JG81276" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zeitgenössische Rezensionen und Urteile über Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. Hrsg. von Hermann Blumenthal. Berlin 1935.</p></div5><div5 xml:id="JG81277" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Werther-Studien</head><p xml:id="JG81278" rend="Absatzhaengend" TEIform="p"><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG81279" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Abbott, Scott: The semiotics of young Werther. In: Goethe Yearbook 6 (1992) S. 41-65.</p><p xml:id="JG81280" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Adler, Gabriele: Die Darstellung des Suizids in der deutschsprachigen Literatur seit Goethe. Halle 1992.</p><p xml:id="JG81281" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Alewyn, Richard: "Klopstock!" In: Euphorion 73 (1979) S. 357-364.</p><p xml:id="JG81282" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Anstett, Jean-Jacques: La crise religieuse de Werther. In: Etudes germaniques 4 (1949) S. 121-128.</p><p xml:id="JG81283" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Atkins, Stuart: J. C. Lavater and Goethe. Problems of Psychology and Theology in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>. In: Publications of the Modern Language Association 63 (1948) S. 520-576.</p><p xml:id="JG81284" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Atkins, Stuart: The Apprentice Novelist. Goethe's Letters, 1765-1767. In: Modern Language Quarterly 10 (1949) S. 290-306.</p><p xml:id="JG81285" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ayrault, Roger: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Goethe. Etudes publiées pour le centenaire de sa mort [...] sous les auspices de la Faculté des Lettres de l'Université de Strasbourg par Roger Ayrault [...]. Paris1932. S. 95-111.</p><p xml:id="JG81286" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bach, Anneliese: Über Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. Eine Studie zum Aufbau der Dichtung. In: Dem Tüchtigen ist diese Welt nicht stumm. Beiträge zum Goethe-Bild. Jena 1949. Festschrift der Stadt und der Universität Jena. S. 51-63.</p><p xml:id="JG81287" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Batley, Edward M.: Werther's final act of alienation : Goethe, Lessing, and Jerusalem on the poetry and the truth of suicide. In: The Modern Language Review 87 (1992) S. 868-878.</p><p xml:id="JG81288" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Baudry, Jean: Lire <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Revue hebdomadaire 41, X (1932) S. 433-448.</p><p xml:id="JG81289" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bennett, Benjamin: Goethe's <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. Double Perspective and the Game of Life. In: German Quarterly 53 (1980) S. 64-81.</p><p xml:id="JG81290" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Beutler, Ernst: "Wertherfragen". In: Viermonatsschrift der Goethe-Gesellschaft 5 (1940) S. 138-144.</p><p xml:id="JG81291" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bobsin, Julia: Von der Werther-Krise zur Lucinde-Liebe. Studien zur Liebessemantik in der deutschen Erzählliteratur 1770-1800. Tübingen 1994.</p><p xml:id="JG81292" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Brinkmann, Richard: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> und Gottfried Arnolds Kirchen- und Ketzerhistorie. Zur Aporie des modernen Individualitätsbegriffs. In: Versuche zu Goethe. Festschrift für E. Heller. Hrsg. von Volker Dürr [...]. Heidelberg 1976. S. 167-189. - Wiederabdruck in: R. B.: Wirklichkeiten. Tübingen 1982. S. 91-126, 379-382.</p><p xml:id="JG81293" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Brüggemann, Fritz: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers Leiden</title>, eine Analyse. In: F. B.: Die Ironie als entwicklungsgeschichtliches Moment. Jena 1909. S. 39-56.</p><p xml:id="JG81294" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Buhr, Gerhard: Goethe - <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> und der Roman des Sturm und Drang. In: Handbuch des deutschen Romans. Hrsg. von Helmut Koopmann. Düsseldorf 1993. S. 226 - 243, 618-621.</p><p xml:id="JG81295" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Buhr, Gerhard: Goethe - <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> und der Roman des Sturm und Drang. In: Handbuch des deutschen Romans. Hrsg. von Helmut Koopmann. Düsseldorf 1993. S. 226 - 243, 618-621.</p><p xml:id="JG81296" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Buhr, Gerhard: Über die Daten der Briefe in Goethes Roman 'Die Leiden des jungen Werthers'. In: Text 2 (1996) S. 19-45.</p><p xml:id="JG81297" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Burger, Heinz Otto: Die Geschichte der unvergnügten Seele. Ein Entwurf. In: Deutsche Vierteljahrsschrift für Literaturwissenschaft und Geistesgeschichte 34 (1960) S. 1-20. - Wiederabdruck in: H. O. B.: Dasein heißt eine Rolle spielen. München 1963. S. 120-143.</p><p xml:id="JG81298" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Castello, Maria L.: Schwärmertum und Gewalt in Goethes 'Werther', Tiecks 'William Lovell' und Büchners 'Lenz'. Würzburg 1993. </p><p xml:id="JG81299" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Christ, Kurt: Von Goethes 'Werther' zu Jacobis 'Woldemar': ein biograph. Abriß im Spannungsfeld der Rheinreisen Goethes von 1772 und 1774. In: Philobiblon 37 (1993) S. 350-372.</p><p xml:id="JG81300" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Cohn Danièle: Oublier Werther. In: Le printemps des génies. Les enfants prodiges. éd. par Michèle Sacquin. Paris 1993. S. 183-195.</p><p xml:id="JG81301" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Corbineau-Hoffmann, Angelika: "Discours de la passion" als Selbstaussage : Goethe, 'Die Leiden des jungen Werthers', Rousseau, 'Julie ou la Nouvelle Héloïse', Richardson, 'Pamela'. In: Colloquium Helveticum 15 (1992) S. 27-52.</p><p xml:id="JG81302" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Corbineau-Hoffmann, Angelika: "Discours de la passion" als Selbstaussage. Goethe, Die Leiden des jungen Werthers, Rousseau, "Julie ou la nouvelle Héloïse", Richardson, "Pamela". In: Colloquium Helveticum. H. 15. 1992. S. 27-52.</p><p xml:id="JG81303" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Crocker, Lester: The Discussion of Suicide in the Eighteenth Century. In: Journal of the History of Ideas 13 (1952) S. 47-72.</p><p xml:id="JG81304" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Davis, William S.: The intensification of the body in Goethe's 'Die Leiden des jungen Werther'. In: The Germanic review 69 (1994) S. 106-117.</p><p xml:id="JG81305" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Diez, Max: The Principle of the Dominant Metaphor in Goethe's <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Publications of the Modern Language Association 51 (1936) S. 821-841, 985-1006.</p><p xml:id="JG81306" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Doke, Tadamichi: Zur literarischen Methode der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werther</title>. [Japan. 1967.] - Dt. in: Goethe Jahrbuch 91 (1974) S. 11 -23.</p><p xml:id="JG81307" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Dumiche, Béatrice: Lottes Mutterbindung: ihre Mitschuld an Werthers Selbstmord. In: Orbis litterarum 50 (1995) S. 278-288.</p><p xml:id="JG81308" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Duncan, Bruce: "Emilia Galotti lag auf seinem Pult aufgeschlagen." Werther as (Mis-) Reader. In: Goethe Yearbook 1 (1982) S. 42-50.</p><p xml:id="JG81309" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Dye, R. Ellis: Werther's Lotte. Views of the Other in Goethe's First Novel. In: The Journal of English and Germanic Philology 87 (1988) S. 492-506.</p><p xml:id="JG81310" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Edmunds, Kathryn R.: "der Gesang soll deinen Namen erhalten": Ossian, Werther and texts of/for mourning. In: Goethe Yearbook 8 (1996) S. 45-65.</p><p xml:id="JG81311" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ehrich-Häfeli, Verena: Individualität als narrative Leistung? Zum Wandel der Personendarstellung in Romanen um 1770. In: Physiognomie und Pathognomie. Zur literarischen Darstellung von Individualität. Festschrift für Karl Pestalozzi. Hrsg. von Wolfram Groddeck und Ulrich Stadler. Berlin und New York 1994. S. 49-75.</p><p xml:id="JG81312" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ekmann, Björn: Erlebnishaftigkeit und Klassizität. Einfühlung und Verfremdung im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>-Roman. In: Text und Kontext 14 (1986). H. 1. S. 7-47.</p><p xml:id="JG81313" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Engelberg, Edward: The Risks of Consciousness: Goethe's Werther and Wordsworth's The Prelude. In: E. E.: The Unknown Distance. Cambridge (Mass.) 1972. S. 58-86.</p><p xml:id="JG81314" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Erhart, Walter: Beziehungsexperimente. Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> und Wielands "Musarion". In: Deutsche Vierteljahrsschrift für Literaturwissenschaft und Geistesgeschichte 66 (1992) S. 333-360.</p><p xml:id="JG81315" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Erhart, Walter: Beziehungsexperimente. Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> und Wielands "Musarion". In: Deutsche Vierteljahrsschrift für Literaturwissenschaft und Geistesgeschichte 66 (1992) S. 333-360.</p><p xml:id="JG81316" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fechner, Jörg-Ulrich: Die alten <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title>. Goethes Roman in petrarkistischer Sicht. In: Arcadia 17 (1982) S. 1-15.</p><p xml:id="JG81317" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Feise, Ernst: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> als nervöser Charakter. In: Germanic Review 1 (1926) S. 185-253. - Wiederabdruck u. a. in: E. F.: Xenion. Baltimore 1950. S. 1-65.</p><p xml:id="JG81318" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Feise, Ernst: Zu Entstehung, Problem und Technik von Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: The Journal of English and Germanic Philology 13 (1914) S. 1-36.</p><p xml:id="JG81319" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fetzer, John: Schatten ohne Frau. Marginalia on a <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> Motif. In: Germanic Review 46 (1971) S. 87-94.</p><p xml:id="JG81320" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Feuerlicht, Ignace: Werther's Suicide. Instinct, Reasons and Defense. In: German Quarterly 51 (1978) S. 476-492.</p><p xml:id="JG81321" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Finsen, Hans Carl: Empfindsamkeit als Raum der Alternative. Untersuchungen am Beispiel von Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>. In: DU 29 (1977). H. 4. S. 27-38.</p><p xml:id="JG81322" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Flaschka, Horst: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. Werkkontextuelle Deskription und Analyse. München 1987.</p><p xml:id="JG81323" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Forget, Philippe: Aus der Seele geschrie(b)en? Zur Problematik des Schreibens (écriture) in Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Text und Interpretation. Hrsg. von P. F. München 1984. S. 130-180.</p><p xml:id="JG81324" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Förster, Jürgen: Literatur und Subjektivität. Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> unter Aspekten der Subjektivitätsdiskussion in der Germanistik. In: Diskussion Deutsch 16 (1985) S. 297-312.</p><p xml:id="JG81325" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Forster, Leonard: Werther's Reading of "Emilia Galotti". In: Publications of the English Goethe Society N. S. 27 (1958) S. 33-45.</p><p xml:id="JG81326" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fougeres, Michel: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>. In: M. F.: La Liebestod dans le roman français, anglais et allemand au 18e siècle. Ottawa 1974. S. 153-186.</p><p xml:id="JG81327" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Friedrich, Hans-Edwin: Der Enthusiast und die Materie. Frankfurt a.M. 1991. </p><p xml:id="JG81328" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fülleborn, Ulrich: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> zwischen aufklärerischer Sozialethik und Büchners Mitleidspoesie. In: Goethe im Kontext. Kunst und Humanität, Naturwissenschaft und Politik von der Aufklärung bis zur Restauration. Hrsg. von Wolfgang Wittkowski. Tübingen 1984. S. 20-34.</p><p xml:id="JG81329" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gerhard, Melitta: Die Bauerburschen-Episode im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Zeitschrift für Ästhetik 11 (1916) S. 61-74.</p><p xml:id="JG81330" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gille, Klaus F.: Die Leiden und Freuden des jungen Werthers. In: Weimarer Beiträge 39 (1993). H. 1, S. 122-134.</p><p xml:id="JG81331" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. Kritik und Forschung. Hrsg. von Hans Peter Herrmann. Darmstadt 1994 (Wege der Forschung 607).</p><p xml:id="JG81332" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Graber, Gustav: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. Versuch einer tiefenpsychologischen Pathographie. In: Acta psychotherapeutica, psychosomatica et orthopaedagogica 6 (1958) S. 120-136.</p><p xml:id="JG81333" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Graefe, Johanna: Die Religion in den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title>. Eine Untersuchung auf Grund des Wortbestandes. In: Goethe 20 (1958) S. 72-98.</p><p xml:id="JG81334" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Graham, Ilse: Minds without Medium. Reflections on Emilia Galotti and <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers Leiden.</title> In: Euphorion 56 (1962) S. 3-24.</p><p xml:id="JG81335" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Grathoff, Dirk: Der Pflug, die Nußbäume und der Bauernbursche. Natur im thematischen Gefüge des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>-Romans. In: Goethe. Vorträge aus Anlaß seines 150. Todestages. Hrsg. von Thomas Clasen [...]. Bern 1984. Festschrift der Universität Gießen. S. 55-75. - Wiederabdruck in: Goethe Jahrbuch 102 (1985) S. 184-198.</p><p xml:id="JG81336" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gutbrodt, Fritz: The worth of Werther: Goethe's literary marketing. In: MLN 110 (1995) S. 579-630.</p><p xml:id="JG81337" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hass, Hans-Egon: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>-Studie. In: Gestaltprobleme der Dichtung. [Festschrift für G. Müller.] Hrsg. von Richard Alewyn [...] Bonn 1957. S. 83-125.</p><p xml:id="JG81338" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hasty, Willy: On the Construction of an Identity. The Imaginary Family in Goethe's <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Monatshefte für den deutschen Unterricht (Universität Wisconsin) 81 (1989) S. 163-174.</p><p xml:id="JG81339" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Haverkamp, Anselm: Illusion und Empathie. Die Struktur der "teilnehmenden Lektüre" in den Leiden Werthers. In: Erzählforschung. Hrsg. von Eberhard Lämmert. Stuttgart 1982. S. 243-268.</p><p xml:id="JG81340" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Henkel, Arthur: Wie Napoleon den 'Werther' las. In: Heidelberger Jahrbücher 34 (1990) S. 1-17.</p><p xml:id="JG81341" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Herrmann, Hans Peter: Landschaft in Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. Zum Brief vom 18. August. In: Goethe. Vorträge aus Anlaß seines 150. Todestages. Hrsg. von Thomas Clasen [...]. Bern 1984. Festschrift für der Universität Gießen. S. 77-100.</p><p xml:id="JG81342" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hirsch, Arnold: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>. Ein bürgerliches Schicksal im absolutistischen Staat. In: Etudes germaniques 13 (1958) S. 229-250. - Wiederabdruck in: Sturm und Drang. Hrsg. von Manfred Wacker. Darmstadt 1985. S. 341-367.</p><p xml:id="JG81343" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hohendahl, Peter Uwe: Empfindsamkeit und gesellschaftliches Bewußtsein. Zur Soziologie des empfindsamen Romans am Beispiel von La vie de Marianne, Clarissa, Fräulein von Sternheim und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Jahrbuch der Deutschen Schillergesellschaft 16 (1972) S. 176-207.</p><p xml:id="JG81344" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ittner Robert T.: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> and "Emilia Galotti". In: The Journal of English and Germanic Philology 41 (1942) S. 418-426.</p><p xml:id="JG81345" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Jauß, Hans Robert: Rousseaus "Nouvelle Heloise" und Goethes Werther im Horizontwandel zwischen französischer Aufklärung und deutschem Idealismus. In: H. R. J.: Ästhetische Erfahrung und literarische Hermeneutik. Frankfurt a M. 1982. S 585-653.</p><p xml:id="JG81346" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Jost, François: Littérature et suicide. De <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> à Madame Bovary. In: Revue de littérature comparée 42 (1968) S. 161-198.</p><p xml:id="JG81347" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kaiser, Gerhard: Begegnung zwischen Gott und Mensch: der Brief vom 10. Mai in Goethes 'Werther', Ovids 'Metamorphosen' 3,256ff. und Exodus 33,17ff. In: Zeitschrift für Theologie und Kirche 91 (1994) S. 97-114.</p><p xml:id="JG81348" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kayser, Wolfgang: Die Entstehung von Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Deutsche Vierteljahrsschrift für Literaturwissenschaft und Geistesgeschichte 19 (1941) S. 430-457. - Wiederabdruck in: Kayser, Wolfgang: Kunst und Spiel. Fünf Goethe-Studien. Göttingen 1961. 21967. S. 5-29.</p><p xml:id="JG81349" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kluge, Gerhard: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> in der Residenz. Vorschlag zur Interpretation einiger Werther-Briefe. In: Euphorion 65 (1971) S. 115-131.</p><p xml:id="JG81350" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Köbner, Thomas: Die Grenzen der Nachahmung. Millers Siegwart und Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Th. K.: Zurück zur Natur. Ideen der Aufklärung und ihre Nachwirkung. Heidelberg 1993.</p><p xml:id="JG81351" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kurfeß, Hans: Zu Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. Ästhetisch-psychologische Untersuchung zur 1. und 2. Fassung. In: Archiv für Philosophie 29 (1916) S. 192-202, 353-359.</p><p xml:id="JG81352" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kurz, Gerhard: Werther als Künstler. In: Invaliden des Apoll. Hrsg. von Herbert Anton. München 1982. S. 95-112.</p><p xml:id="JG81353" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Lange, Victor: Die Sprache als Erzählform in Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Formenwandel. Festschrift für P. Böckmann. Hrsg. von Walter Müller-Seidel [...]. Hamburg 1964. S. 261-272.</p><p xml:id="JG81354" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Lauterbach, Martin: Das Verhältnis der zweiten zur ersten Ausgabe von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers Leiden.</title> Straßburg 1910.'.</p><p xml:id="JG81355" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Leibfried, Erwin: Goethes "<title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>" als Leser von "Emilia Galotti". In: Text - Leser - Bedeutung. Hrsg. von Herbert Grabes. Großen-Linden 1977. S. 145-156.</p><p xml:id="JG81356" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">List, Friedrich: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> als Sozialgemälde. Gießen 1921.</p><p xml:id="JG81357" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Lukács, Georg: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werther</title>. [1936.] Wiederabdruck u. a. in: Lukacs, Georg: Goethe und seine Zeit. Bern 1947. Berlin 1950 [u. ö.].- Gekürzt in: G. L.: Deutsche Literatur in zwei Jahrhunderten. Neuwied 1964. S. 39-184. S. 17-30. Ausg. 1964. S. 53-68.</p><p xml:id="JG81358" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Luserke, Matthias: Die Bändigung der wilden Seele. Literatur und Leidenschaft in der Aufklärung. Stuttgart und Weimar 1995.</p><p xml:id="JG81359" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Marhold, Hartmut: Prometheus und Werther. In: Literatur in Wissenschaft und Unterricht 16 (1983) S. 97-108.</p><p xml:id="JG81360" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Marx, Friedhelm: Erlesene Helden. Don Silvio, Werther, Wilhelm Meister und die Literatur. Heidelberg 1995.</p><p xml:id="JG81361" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Mauguin, Georges: Ossian und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Mercure de France 302 (1948) S. 176-179.</p><p xml:id="JG81362" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Maurer, Karl W.: Die verschleierten Konfessionen. Zur Entstehungsgeschichte von Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. (Dichtung und Wahrheit, 12. und 13. Buch.) In: Die Wissenschaft von deutscher Sprache und Dichtung. [Festschrift für Fr. Maurer.] Hrsg. von Siegfried Gutenbrunner [...]. Stuttgart 1963. S. 424-437.</p><p xml:id="JG81363" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Mayer, Hans: Werthers "Leiden". In: H. M.: Das unglückliche Bewußtsein. Frankfurt a. M. 1986. S. 137-146.</p><p xml:id="JG81364" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Meuthen. Erich: Selbstüberredung. Rhetorik und Roman im 18. Jahrhundert. Freiburg i. Br. 1994.</p><p xml:id="JG81365" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Meyer-Kalkus, Reinhart: Werthers Krankheit zum Tode. Pathologie und Familie in der Empfindsamkeit. In: Urszenen. Hrsg. von Friedrich A. Kittler [...]. Frankfurt a. M. 1977. S. 76-138.</p><p xml:id="JG81366" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Meyer-Krentler, Eckhardt: "Kalte Abstraktion" gegen "versengte Einbildung". Destruktion und Restauration aufklärerischer Harmoniemodelle in Goethes Leiden und Nicolais Freuden des jungen Werthers. In: Deutsche Vierteljahrsschrift für Literaturwissenschaft und Geistesgeschichte 56 (1982) S. 65-91.</p><p xml:id="JG81367" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Meyer-Krentler, Eckhart: Die Leiden der jungen Wertherin. Weibliche Sozialisation durch Literatur im späten 18.Jahrhundert. In: Zwischen Aufklärung und Restauration. Sozialer Wandel in der deutschen Literatur 1700-1848. Hrsg. von Wolfgang Frühwald [...]. Tübingen 1989. S. 225-248.</p><p xml:id="JG81368" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Miller, Norbert: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> und der Briefroman. In: N. M.: Der empfindsame Erzähler. Untersuchungen an Romananfängen des 18. Jahrhunderts. München 1968. S. 138-214.</p><p xml:id="JG81369" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Miller, Ronald D.: The Beautiful Soul. A Study of 18thCentury Idealism as Exemplified by Rousseau's La nouvelle Heloise and Goethe's <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>. Harrogate 1981.</p><p xml:id="JG81370" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Mittner, Ladislao: Il <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>, romanzo antiwertheriano. In: L. M.: La letteratura tedesca del novecento e altri saggi. Torino 1960. S. 44-90.</p><p xml:id="JG81371" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Mojasevic, Miljan: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>. In: M. M.: Deutsch-jugoslawische Begegnungen. Wien 1970. S. 168- 183.</p><p xml:id="JG81372" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Molnár, Géza von: Confinement or Containment: Goethe's <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> and the Concept of Limitation. In: German Life and Letters 23 (1969/70) S. 226-234.</p><p xml:id="JG81373" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Müller, Peter: Zeitkritik und Utopie in Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. Berlin 1969. 21983.</p><p xml:id="JG81374" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Müller-Salget, Klaus: Zur Struktur von Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Zeitschrift für deutsche Philologie 100 (1981) S. 527-544.</p><p xml:id="JG81375" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Niggl, Günter: Erzählspiegel in Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Exempla. Studien zur Bedeutung und Funktion exemplarischen Erzählens. Hrsg. v. Bernd Engler und Kurt Müller. Berlin 1995.</p><p xml:id="JG81376" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Nolan, Erika: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werther</title>. Absicht und Methode. In: Jahrbuch der Deutschen Schillergesellschaft 28 (1984) S. 191-222.</p><p xml:id="JG81377" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Nutz, Maximilian: Die Sprachlosigkeit des erregten Gefühls. Zur Problematik der Verständigung in Goethes Werther und seiner Rezeption. In: Literatur für Leser (1982) S. 217 bis 229.</p><p xml:id="JG81378" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Oettinger, Klaus: "Eine Krankheit zum Tode." Zum Skandal um Werthers Selbstmord. In: DU 28 (1976) H. 2. S. 55-74.</p><p xml:id="JG81379" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Packalén, Sture: " ... trinke meinen Kaffee da und lese meinen Homer": zu Goethes Homer-Aneignung im 'Werther'. In: Studia neophilologica 62 (1990) S. 189-193.</p><p xml:id="JG81380" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Paulin, Roger: "Wir werden uns wieder sehn." On a Theme in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Publications of the English Goethe Society N. S. 50 (1980) S. 55-78.</p><p xml:id="JG81381" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Perels, Christoph: Auf der Suche nach dem verlorenen Vater : das "Werther"-Evangelium noch einmal. In: Impulse 13 (1990) S. 44-58.</p><p xml:id="JG81382" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Pöthe, Angelika: "Wenn ihr nicht werdet wie eines von diesen": das Bild der Kindheit in Goethes 'Werther'. In: Cahiers d'études germaniques 22 (1992) S. 191-208.</p><p xml:id="JG81383" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Prévost, Marcel: La vie courante. Sur une lecture de <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: La Revue de France 17 (1937) S. 568-573.</p><p xml:id="JG81384" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Price, Lawrence M.: Richardson, Wetzlar and Goethe. In: Mélanges d'histoire littéraire générale et comparée, offerts a Fernand Baldensperger. Bd. 2. Paris 1930. S. 174-187.</p><p xml:id="JG81385" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Purdy, Daniel: The veil of masculinity : clothing and identity via Goethe's 'Die Leiden des jungen Werther'. In: Lessing Yearbook 27 (1995) S. 103-130.</p><p xml:id="JG81386" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Pütz, Peter: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers Leiden </title>an der Literatur. In: Goethe's Narrative Fiction. The Irvine Goethe Symposium. Ed. by William J. Lillaman. Berlin 1983. S. 55-68.</p><p xml:id="JG81387" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Renner, Karl N.: "... laß das Büchlein deinen Freund seyn." Goethes Roman <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> und die Diätik der Aufklärung. In: Zur Sozialgeschichte der deutschen Literatur von der Aufklärung bis zur Jahrhundertwende. Hrsg. von Günter Häntzschel. Tübingen 1985. S. 1-20.</p><p xml:id="JG81388" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Reuter, Hans-Heinrich: Der gekreuzigte Prometheus: Goethes Roman <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>. In: Goethe Jahrbuch 89 (1972) S. 86-115.</p><p xml:id="JG81389" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Rieß, Gertrud: Die beiden Fassungen von Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>. Eine stilpsychologische Untersuchung. Breslau 1924.</p><p xml:id="JG81390" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Rockwood, Heidi M.: Jung's Psychological Types and Goethe's <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>. In: Germanic Review 55 (1980) S. 118-123.</p><p xml:id="JG81391" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ryder, Frank G.: Season, Day, and Hour-Time as Metaphor in Goethe's Werther. In: The Journal of English and Germanic Philology 63 (1964) S. 389-407.</p><p xml:id="JG81392" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Saine, Thomas: Passion and Aggression. The Meaning of <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>'s Last Letter. In: OL 35 (1980) S. 327-356.</p><p xml:id="JG81393" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schmidt, Erich: Rousseau und Goethe: Die neue Heloise und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers Leiden.</title> In: E. Sch.: Richardson, Rousseau und Goethe. Ein Beitrag zur Geschichte des Romans im 18. Jahrhundert. Jena 1875. Neudruck 1924. S. 126-243.</p><p xml:id="JG81394" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schmidt, Hartmut: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> oder die Passion des Sturm und Drang. In: Sturm und Drang. Ausstellung im Frankfurter Goethe-Museum [...]. Hrsg. von Christoph Perels. Frankfurt a. M. 1988. S. 99-106, 107-115.</p><p xml:id="JG81395" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schmiedt, Helmut (Hg.): "Wie froh bin ich, daß ich weg bin": Goethes Roman 'Die Leiden des jungen Werther' in lit.-psycholog. Sicht . Würzburg 1989. </p><p xml:id="JG81396" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schmiedt, Helmut: Woran scheitert Werther? In: Poetica 1 (1979) S. 83-104.</p><p xml:id="JG81397" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schmitt, Wolfram: Melancholie und Suizid als literarisches Thema in der Goethezeit. In: Josef Domes (Hg.): Licht der Natur: Medizin in Fachliteratur und Dichtung; Festschrift für Gundolf Keil zum 60. Geburtstag. Göppingen 1994, S. 399-420.</p><p xml:id="JG81398" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schöffler, Herbert: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werther</title>. Ihr geistesgeschichtlicher Hintergrund. Frankfurt a. M. 1938. - Wiederabdruck in: H. Sch.: Deutscher Geist im 18. Jahrhundert. Göttingen 1956. 21967. S. 155-181.</p><p xml:id="JG81399" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schultz, Werner: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>-Erlebnis und der moderne Nihilismus. In: Archiv für Kulturgeschichte 44 (1962) S. 227-251.</p><p xml:id="JG81400" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schwanke, Martina: Aspekte computergestützter Lemmatisierung von Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Wirkendes Wort 43 (1993). H. 1. S. 144-156.</p><p xml:id="JG81401" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schwanke, Martina: Lemmatisierter Index zu Goethes Roman 'Die Leiden des jungen Werther'. Stuttgart 1994. </p><p xml:id="JG81402" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schwindt, Jürgen Paul: Dido, Klopstock und Charlotte Buff: Vergilreminiszenz(en) in Goethes 'Werther'? In: Antike und Abendland 42 (1996) S. 103-118.</p><p xml:id="JG81403" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Seuffert, Bernhard: Philologische Betrachtungen im Anschluß an Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Euphorion 7 (1900) S. 1-47.</p><p xml:id="JG81404" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Siebers, Tobin: The Werther effect: the aesthetics of suicide. In: Mosaic 26 (1993) S. 15-34.</p><p xml:id="JG81405" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Sorensen, Bengt A.: Über die Familie in Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> und Wilhelm Meister. In: Orbis litterarum 42 (1987) S. 118-140.</p><p xml:id="JG81406" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Storz, Gerhard: Der Roman <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>. In: Storz, Gerhard: Goethe-Vigilien, oder Versuche in der Kunst, Dichtung zu verstehen. Stuttgart 1953. S. 19-41.</p><p xml:id="JG81407" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Strickland, Stuart W.: Flight from the given world and return to the new : the dialectic of creation and escape in Goethe's 'Die Leiden des jungen Werther'. In: The German quarterly - Cherry Hill, N.J. 64 (1991) 190-206.</p><p xml:id="JG81408" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Stückrath, Jörn: Johann Wolfgang Goethe, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werther</title>. In: Deutsche Romane von Grimmelshausen bis Walser. Hrsg. von Jakob Lehmann. Königstein 1982. S 27-47.</p><p xml:id="JG81409" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Thorlby, Anthony: From what did Goethe Save Himself in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>? In: Versuche zu Goethe. Festschrift für E. Heller. Hrsg. von Volker Dürr [...]. Heidelberg 1976. S. 150-166.</p><p xml:id="JG81410" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Thüsen, Joachim von der: Das begrenzte Leben. Über das Idyllische in Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: Deutsche Vierteljahrsschrift für Literaturwissenschaft und Geistesgeschichte 68 (1994) S. 462-489.</p><p xml:id="JG81411" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Tobol, Carol/Washington, Ida: Werther's Selective Reading of Homer. In: MLN 92 (1977) S. 596-601.</p><p xml:id="JG81412" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Tönz, Leo: Von den "Asiles" der Nouvelle Héloise zu den "Lieblingsplätzchen" Werthers. In: Germanisch-Romanische Monatsschrift N. F. 20 (1970) S. 412-425.</p><p xml:id="JG81413" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Vaget, Hans R.: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>. In: Paul Michael Lützeler (Hrsg.): Goethes Erzählwerk. Stuttgart 1985. S. 37-72.</p><p xml:id="JG81414" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wagenknecht, Christian: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers Leiden.</title> Der Roman als Krankengeschichte. In: Text und Kontext 5 (1977). H. 2. S. 3-14.</p><p xml:id="JG81415" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Waniek, Erdmann: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> lesen und Werther als Leser. In: Goethe Yearbook 1 (1982) S. 51-92.</p><p xml:id="JG81416" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Weinstein, Arnold: The Failure of Feeling: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>. In: A. W.: Fictions of the Self. 1550-1800. Princeton 1981. S. 146-164.</p><p xml:id="JG81417" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wellbery, David E.: Morphism and the phantasmatic body. Goethe's "Sorrows of the young Werther". In: Body and text in the eighteen century. Ed. by Veronica Kelly and Dorothea VanMücke. Stanford 1994. S. 181-208.</p><p xml:id="JG81418" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wellbery, David E.: Morphism of the phantasmatic body: Goethe, 'The sorrows of young Werther'. In: Veronica Kelly (Hg.): Body and text in the eighteenth century. Stanford, Calif. 1994. S. 181-208.</p><p xml:id="JG81419" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Welz, Dieter: Der Weimarer <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. Studien zur Sinnstruktur der 2. Fassung des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>-Romans. Bonn 1973.</p><p xml:id="JG81420" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Williams, John R.: "... der die Himmel zusammenrollt wie ein Tuch ...". Zu einer Werther-Stelle. In: Euphorion 83 (1989) S. 364-368</p><p xml:id="JG81421" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Williams, John R.: "... der die Himmel zusammenrollt wie ein Tuch." Zu einer <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>-Stelle. In: Euphorion 83 (1989) S. 364-367.</p><p xml:id="JG81422" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wilson, W. Daniel: Patriarchy, Politics, Passion: Labor and Werther's Search for Nature. In: Internationales Archiv für Sozialgeschichte der deutschen Literatur 14 (1989). H. 2. S. 15-44.</p><p xml:id="JG81423" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zabel, Hermann: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> - eine weltliche Passionsgeschichte? In: Zeitschrift für Religions- und Geistesgeschichte 24 (1972) S. 57-69.</p><p xml:id="JG81424" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zahlmann, Christel: Werther als Tantalus. Zu seiner Angst vor Liebe. In: Text und Kontext 15 (1987). H. 1. S. 43-69.</p><p xml:id="JG81425" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zimmermann, Hans Dieter: Kleists "Der neuere (glücklichere) Werther". In: Heinrich von Kleist. Hrsg. von Heinz Ludwig Arnold in Zsarb. mit Roland Reuß und Peter Staengle. München 1993. S. 163-169. (Text und Kritik.)</p><p xml:id="JG81426" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zimmermann, Rolf Christian: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>. In: Zimmermann, Rolf Christian: Das Weltbild des jungen Goethe. Studien zur hermetischen Tradition des deutschen 18. Jahrhunderts. Bd. 2. München 1969-1979. S. 167-212, 312-320.</p></div5><div5 xml:id="JG81427" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zur Werther-Rezeption</head><p xml:id="JG81428" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">(Siehe auch oben "Werther-Materialien").<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG81429" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ascher, Barbara: Aspekte der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>-Rezeption in China: Die ersten Jahrzehnte des 20. Jahrhunderts. In: Goethe und China- China und Goethe. Heidelberg 1985. S. 139 - 153.</p><p xml:id="JG81430" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Atkins, Stuart: The Testament of <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> in Poetry and Drama. Cambridge (Mass.) 1949. [S. 221-313: Bibliography.].</p><p xml:id="JG81431" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Baldensperger, Fernand: La résistance  <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> dans la littérature francaise. In: Revue d'histoire littéraire de France 7 (1901) S. 377-394.</p><p xml:id="JG81432" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bickelmann, Ingeborg: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> im Urteil des 19.`Jahrhunderts. (Romantik bis Naturalismus 1830 bis 1880.) Diss. Frankfurt a. M. 1937.</p><p xml:id="JG81433" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Blumenthal, Hermann: Karl Philipp Moritz und Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. In: ZfÄsth 30 (1936) S. 28-64.</p><p xml:id="JG81434" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Dobijanka-Witczak, Olga: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> in Polen. In: Goethe Jahrbuch 96 (1979) S. 306-316.</p><p xml:id="JG81435" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Dux, Adolf: Die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>-Periode in Ungarn. In: A. D.: Aus Ungarn. Leipzig 1880. S. 8-29.</p><p xml:id="JG81436" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Engel, Ingrid: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> und die Wertheriaden. Ein Beitrag zur Wirkungsgeschichte. St. Ingbert 1986.</p><p xml:id="JG81437" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Friedrichs, Ernst: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers</title> Einwirkung auf den russischen "Original"-Roman. In: Die neueren Sprachen 21 (1921) S. 178-206.</p><p xml:id="JG81438" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Grappin, Pierre: Aspekte der Rezeption Werthers in Frankreich im 18. Jahrhundert. In: Historizität in Sprach- und Literaturwissenschaft. Hrsg. von Walter Müller-Seidel [...]. München 1974. S. 411-421.</p><p xml:id="JG81439" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gsteiger, Manfred: Wandlungen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>s (Goethe, Foscolo, Chateaubriand). Titelessay in: M. G.: Wandlungen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers</title>. Bern 1980. S. 76-115, 152-157.</p><p xml:id="JG81440" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hertling, Gunter: Die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>-Kritik im Meinungsstreit der Spätaufklärer. In: German Quarterly 36 (1963) S. 403-413.</p><p xml:id="JG81441" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hillebrand, Karl: Die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>-Krankheit in Europa. In: K. H.: Culturgeschichtliches. Berlin 1885. S. 102-142.</p><p xml:id="JG81442" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Jäger, Georg: Die Wertherwirkung. Ein rezeptionsästhetischer Modellfall. In: Historizität in Sprach- und Literaturwissenschaft. Hrsg. von Walter Müller-Seidel [...]. München 1974. S. 389-409.</p><p xml:id="JG81443" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Karthaus, Ulrich: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> und die neuen Leiden. In: Goethe. Vorträge aus Anlaß seines 150. Todestages. Hrsg. von Thomas Clasen [...]. Bern 1984. Festschrift der Universität Gießen. S. 101-123.</p><p xml:id="JG81444" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kloek, Joost: Over <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> geschreven. Nederlandse reacties op Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>. 1775-1800. 2 Tle. Utrecht 1985.</p><p xml:id="JG81445" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Leistner, Bernd: Goethes 'Werther' und seine zeitgenössischen Kritiker. In: GJ 112 (1995) S. 71-82.</p><p xml:id="JG81446" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Link, Victor: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> auf englischen und amerikanischen Bühnen. Ein Aspekt der Goethe-Rezeption im 18. Jahrhundert. In: Anglia 113 (1995) S. 184-206.</p><p xml:id="JG81447" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Long, O. William: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> in America. In: Studies in Honour of John Albrecht Walz. Lancaster (Penn.) 1941. S. 86-116.</p><p xml:id="JG81448" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Manacorda, Giorgio: Materialismo, e masochismo. Il <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>, Foscolo e Leopardi. Firenze 1973.</p><p xml:id="JG81449" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Morel, Louis: La fortune de <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> en France dans la poésie et le roman (1778-1816). In: Archiv Bd. 125 (1910) S. 347-372. [s. a. Archiv Bd. 119 (1907) S. 139-159.].</p><p xml:id="JG81450" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Nethersole, Reingard: Versuch über die Voraussetzungen der Popularität dargestellt an Goethes 'Werther'. In: Acta Germanica 22 (1994) S. 187-202.</p><p xml:id="JG81451" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Pageard, Robert: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> en Espagne. In: Gesammelte Aufsätze zur Kulturgeschichte Spaniens. Bd. 11. Hrsg. von J. Vincke. Münster 1955. S. 215-220.</p><p xml:id="JG81452" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Richter, Heinrich Moritz: Der junge <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> in Wien und Wien in der Werther-Epoche. [1879.] - Wiederabdruck In: H. M. R.: Aus der Messias- und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>-Zeit. Wien 1882. S. 121-199.</p><p xml:id="JG81453" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Scharfschwerdt, Jürgen: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> in der DDR. Bürgerliches Erbe zwischen sozialistischer Kulturkritik und gesellschaftlicher Realität. In: Jahrbuch der Deutschen Schillergesellschaft 22 (1978) S. 235-276.</p><p xml:id="JG81454" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Siegmund, Georg: Die Krankheit zum Tode: Goethe - Kierkegaard. In: Hochland 53 (1960/61) S. 534-542.</p><p xml:id="JG81455" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wang, Bingjun: Rezeptionsgeschichte des Romans 'Die Leiden des jungen Werther' von Johann Wolfgang Goethe in Deutschland seit 1945. Frankfurt a.M., Bern u.a. 1991. </p><p xml:id="JG81456" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wrangel, Ewert: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> und das Wertherfieber in Schweden. In: Goethe Jahrbuch 29 (1908) S. 128-146.</p><p xml:id="JG81457" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zimmermann, Georg: Werther's Leiden und der literarische Kampf um sie. In: Archiv für das Studium der neueren Sprachen und Literaturen Bd. 45 (1869) S. 241-298.</p></div5><div5 xml:id="JG81458" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Theoretische und kritische Prosa</head><p xml:id="JG81459" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">(Siehe auch oben: "Ideen".)<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG81460" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Barner, Hans: Zwei "theologische Schriften" Goethes. Ein Beitrag zur Religiosität des jungen Goethe. Leipzig 1930.</p><p xml:id="JG81461" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Beckmann, Peter: Zur Semiotik der Strassburger Münsterfassade und der beiden Goethe-Aufsatze 'Von deutscher Baukunst' (1772; 1823). In: Kodikas-Code-Ars-semeiotica 13 (1990) S. 151-75. </p><p xml:id="JG81462" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Belhalfaoui, Barbara: Johann Gottfried Herder: Shakespeare - ein Vergleich der alten und der modernen Tragödie. In: Deutsche Vierteljahrsschrift für Literaturwissenschaft und Geistesgeschichte 61 (1987) S. 89-124.</p><p xml:id="JG81463" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Beutler, Ernst: Goethe und Shakespeare. In: Goethes Rede zum Schäkespears Tag. Wiedergabe der Handschrift. Schriften der Goethe-Gesellschaft 50. Band. Weimar 1938, S. 3-19.</p><p xml:id="JG81464" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Beutler, Ernst: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Von Deutscher Baukunst</title>. In: Goethe. Viermonatsschrift der Goethe-Gesellschaft 6 (1941) S. 232-263.</p><p xml:id="JG81465" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bienert, Walter: Goethes pietistisch-humanistisches Privatchristentum. Halle 1935. </p><p xml:id="JG81466" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Böckmann, Paul: Der dramatische Perspektivismus in der deutschen Shakespeare-Deutung des 18. Jahrhunderts. In: Vom Geist der Dichtung. Fs. Robert Petsch. Hamburg 1949. S. 60-119. </p><p xml:id="JG81467" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Bräuning-Oktavio, Hermann: Herausgeber und Mitarbeiter der <hi TEIform="hi">Frankfurter gelehrten Anzeigen</hi> 1772. Tübingen 1966.</p><p xml:id="JG81468" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Eibl, Karl: "...mehr als Prometheus...". Anmerkung zu Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Baukunst</title>-Aufsatz. In: Jahrbuch der Deutschen Schillergesellschaft 25 (1981) S. 238-248.</p><p xml:id="JG81469" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ermann, Kurt: Goethes Shakespeare-Bild. Tübingen 1983. </p><p xml:id="JG81470" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fischer, Bernhard: Authentizität und ästhetische Objektivität: Youngs 'Gedanken über die Original-Werke' (1759) und Goethes 'Von Deutscher Baukunst' (1771). In: Germanisch-romanische Monatsschrift 73 (1992) S. 178-194.</p><p xml:id="JG81471" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Frankfurter Gelehrte Anzeigen vom Jahr 1772. Hg. v. Bernhard Seuffert. Deutsche Literaturdenkmale des 18. Jahrhunderts in Neudrucken. Bd. 7, 8. Heilbronn 1883.</p><p xml:id="JG81472" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Götting, Franz: Goethes Straßburger Credo. In: Frankfurter Hefte 2 (1947) S. 490-504.</p><p xml:id="JG81473" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hellen, Eduard von der: Goethes Anteil an Lavaters Physiognomischen Fragmenten. Frankfurt a. M. 1888.</p><p xml:id="JG81474" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Inbar, Eva-Maria: Shakespeare in der Diskussion um die aktuelle deutsche Literatur, 1773-1777: Zur Entstehung der Begriffe 'Shakespearisierendes Drama' und 'Lesedrama'. In: JFDH 1979. S. 1-39. </p><p xml:id="JG81475" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Keller, Harald: Goethes Hymnus auf das Straßburger Münster und die Wiedererweckung der Gotik im 18. Jahrhundert. 1772-1972. In: Bayerische Akademie der Wissenschaften. Philosophisch-Historische Klasse. Sitzungsberichte. 1974. H. 4, S. 3-83. </p><p xml:id="JG81476" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Knopp, Norbert: Zu Goethes Hymnus <hi TEIform="hi">Von Deutscher Baukunst. D. M. Ervini a Steinbach</hi>. In: Deutsche Vierteljahrsschrift für Literaturwissenschaft und Geistesgeschichte 53 (1979) S. 617-650.</p><p xml:id="JG81477" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Leitzmann, Albert: Kleinigkeiten zu Goethe. 2. Laokoon. In: Neophilologus 10 (1955) S. 268f.</p><p xml:id="JG81478" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Matt, Peter von: ... fertig isdt das Angesicht. Zur Literaturgeschichte des menschlichen Gesichts. München, Wien 1983.</p><p xml:id="JG81479" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Mattenklott, Gert: Goethe als Physiognomiker. Vorträge aus Anlaß seines 150. Todestages. In: Thomas Clasen u.a. (Hg.): Goethe. Frankfurt a.M. 1984. S. 125-141.</p><p xml:id="JG81480" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Morris, Max: Eine von Goethe in Lavaters Namen verfaßte öffentliche Erklärung. In: GJ 28 (1907). S. 207-210.</p><p xml:id="JG81481" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Oppel, Horst: Das Shakespeare-Bild Goethes. Mainz 1949.</p><p xml:id="JG81482" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Oppel, Horst: Studien zur Auffassung des Nordischen in der Goethezeit. Halle 1944. </p><p xml:id="JG81483" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Pascal, Roy: Goethe und das Tragische: Die Wandlung von Goethes Shakespeare-Bild. In: GJ 26 (1964). S. 38-53. </p><p xml:id="JG81484" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Pestalozzi, Karl: Physiognomische Methodik. In: Adrien Finck u.a. (Hg.): Germanistik aus interkultureller Perspektive. Fs. Gonthier-Louis Fink. Strasbourg 1988, S. 137-153.</p><p xml:id="JG81485" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Robson, Scott, William Douglas: Goethe and the Gothic revival. In: Publications of the English Goethe Society 25 (1955-56) S. 86-113. </p><p xml:id="JG81486" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Scherer, Wilhelm: Deutsche Baukunst. In: ders.: Aus Goethes Frühzeit. Straßburg 1879, S. 13-14.</p><p xml:id="JG81487" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schöffler, Herbert: Shakespeare und der junge Goethe. In: Shakespeare-Jahrbuch 76 (1940) S. 11-33. </p><p xml:id="JG81488" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Sondrup, Steven P.: Wertherism and 'Die Leiden des jungen Werther'. In: Gerhart Hoffmeister (Hg.): European romanticism: literary cross-currents, modes and models. Detroit 1990, S. 163-179.</p><p xml:id="JG81489" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Sudheimer, Hellmuth: Der Geniebegriff des jungen Goethe. Berlin 1935. Repr. Nendeln 1967.</p><p xml:id="JG81490" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Vietor, Karl: Der junge Goethe. Leipzig 1930.</p><p xml:id="JG81491" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Walzel, Oskar: Das Prometheussymbol von Shaftesbury bis Goethe. München 21932.</p><p xml:id="JG81492" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wertheim, Ursula: Philosophische und ästhetische Aspekte in Prosastücken Goethes über Shakespeare. In: GJ 26 (1964) S. 54-76. </p><p xml:id="JG81493" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Willems, Marianne: Das Problem der Individualität als Herausforderung an die Semantik des Sturm und Drang: Studien zu Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Brief des Pastors zu *** an den neuen Pastor zu ***</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>. Tübingen 1995.</p><p xml:id="JG81494" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Zimmermann, Rolf Christian: Zur Datierung von Goethes Aufsatz <title type="Goethewerk" TEIform="title">Von deutscher Baukunst</title>. In: Euphorion 51 (1957) S. 438-442.</p></div5><div5 xml:id="JG81495" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Juristisches</head><p xml:id="JG81496" TEIform="p"/><p xml:id="JG81497" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fuchs, Johannes: Advokat Goethe. Weimar 1932</p><p xml:id="JG81498" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schubart-Fikentscher, Gertrud: Goethes sechsundfünfzig Straßburger Thesen vom 6. August 1771. Ein Beitrag zur Geschichte der deutschen Rechtswissenschaft. Weimar 1949.</p><p xml:id="JG81499" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Goethes Straßburger Promotion. Hrsg. v. Elisabeth Genton. Basel 1971.</p><p xml:id="JG81500" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Jahns, Sigrid: Juristen im Alten Reich. Das richterliche Personal des Reichskammergerichts 1648-1806. Bericht über ein Forschungsvorhaben. In: Forschungen aus Akten des Reichskammergerichts. Hrsg. von Bernhard Diestelkamp. Köln und Wien 1984. S. 1-40.</p><p xml:id="JG81501" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Kriegk, Georg Ludwig: Deutsche Kulturbilder aus dem 18. Jahrhundert. Anhang: Goethe als Rechtsanwalt. Leipzig 1874.</p><p xml:id="JG81502" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Radbruch, Gustav: Goethes Straßburger Promotionsthesen. In: G. Radbruch: Gestalten und Gedanken. Stuttgart 1954.S 70-83.</p><p xml:id="JG81503" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schubart-Fikentscher, Gertrud: Goethes sechsundfünfzig Straßburger Thesen vom 6. August 1771. Ein Beitrag zur Geschichte der deutschen Rechtswissenschaft. Weimar 1949.</p><p xml:id="JG81504" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Simson Gerhard: Goethe als Rechtsanwalt. In: Deutsche Rechtszeitschrift 4 (1949) S. 338-342.</p><p xml:id="JG81505" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Weißel, Otto: Der Advokat Goethe. Wien 1927.</p><p xml:id="JG81506" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Wohlhaupter, Eugen: Goethes juristische Laufbahn. Recht und Staat in Goethes literarischem Werk. In: E.W.: Dichterjuristen. Bd. 1. Tübingen 1953. S. 169-389.</p></div5><div5 xml:id="JG81507" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Der ewige Jude</head><p xml:id="JG81508" TEIform="p"/><p xml:id="JG81509" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Lee, Meredith: Eingeleiert in Klopstocks Rhythmik. "Der Messias" und Goethes Fragment <title type="Goethewerk" TEIform="title">Der ewige Jude</title>. In: Klopstock an der Grenze der Epochen. Hrsg. von Kevin Hilliard und Katrin Kohl. Berlin und New York 1995. S. 117-131.</p></div5><div5 xml:id="JG81510" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Briefe und Tagebücher</head><p xml:id="JG81511" TEIform="p">(Vgl. auch den Abschnitt "Personen".)<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG81512" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Baumann, Gerhart: Der Tag ein Leben. Zum Reisetagebuch Goethes vom 30. Oktober 1775. In: Gerhard Buhr u. a. (Hg.): Das Subjekt der Dichtung. Festschrift für Gerhard Kaiser. Würzburg 1990. S. 65-72.</p><p xml:id="JG81513" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Baumann, Gerhart: Die Tagebücher Goethes. Der "Geist" der "Gegenwart". In: Euphorion 50 (1956) S. 27-54.</p><p xml:id="JG81514" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Beutler, Ernst: Goethes Jugendbriefe. In: E. Beutler. Wiederholte Spiegelungen. Drei Essays über Goethe. Göttingen 1957. S. 5-30.</p><p xml:id="JG81515" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Böhm, Hans: Aus der Arbeit an der Neuen Weimarer Ausgabe der Briefe und Tagebücher Goethe. In: Goethe Jahrbuch 32 (1970) S. 314-318; ferner 33 (1971) S. 185-198 und 90 (1973) S. 251-264.</p><p xml:id="JG81516" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Brüggemann, Diethelm: Gellert, der gute Geschmack und die üblen Briefsteller. In: Deutsche Vierteljahrsschrift für Literaturwissenschaft und Geistesgeschichte 54 (1971) S. 117-149.</p><p xml:id="JG81517" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fischer-Lamberg, Hanna: Ein Quellennachweis zu den Ephemerides. In: Beiträge zur Goetheforschung. Hrsg. v. Ernst Grumach. Berlin 1959. S. 104 f.</p><p xml:id="JG81518" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fischer-Lamberg, Hanna: Zur Entstehungsgeschichte der Ephemerides. In: Beiträge zur Goetheforschung. Hrsg. v. Ernst Grumach. Berlin 1959. S. 91-103.</p><p xml:id="JG81519" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hager, Gertrud: Grundform und Eigenart von Goethes Tagebüchern. In: Deutsche Vierteljahrsschrift für Literaturwissenschaft und Geistesgeschichte 25 (1951) S. 351-371.</p><p xml:id="JG81520" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Reuter, Hans-Heinrich: Goethe im Spiegel seiner Tagebücher. In: Goethe 23 (1961) S. 99-140.</p><p xml:id="JG81521" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Roethe, Gustav: Die Briefe des jungen Goethe. In: G. Roethe: Goethe. Gesammelte Vorträge und Aufsätze. Berlin 1932. S. 25-48.</p><p xml:id="JG81522" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Runge, Matthias, Steinbrügge, Lieselotte (Hg.): Die Frau im Dialog. Studien zur Theorie und Geschichte des Briefes. Stuttgart 1991.</p><p xml:id="JG81523" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Scheibe, Siegfried: Die goldene Hochzeit des Ehepaares <hi TEIform="hi">Allesina</hi>. Zur Datierung eines Goethe-Briefes. In: Goethe Jahrbuch 105 (1988) S. 270-276.</p><p xml:id="JG81524" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schöne, Albrecht: Soziale Kontrolle als Regulativ der Textverfassung. Über Goethes ersten Brief an Isenburg von Buri. In: Alexander von Bormann (Hrsg.): Wissen aus Erfahrung. Festschrift für Herman Meyer zum 65. Geburtstag. Tübingen 1967. S. 217-241.</p><p xml:id="JG81525" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schöne, Albrecht: Über Goethes Brief an <hi TEIform="hi">Behrisch</hi> vom 10. November 1767. In: Herbert Singer und Benno v. Wiese (Hg.): Festschrift für Richard Alewyn. Köln und Graz 1967. S. 193-229.</p><p xml:id="JG81526" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schöne, Albrecht: Über Goethes Brief an Behrisch vom 11. November 1767. In: Herbert Singer und Benno von Wiese (Hrsg.): Festschrift für Richard Alewyn. Köln und Graz 1967. S. 193-229.</p><p xml:id="JG81527" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Steinhausen, Georg: Geschichte des deutschen Briefes. Dublin und Zürich 1968 (Nachdruck der 1. Auflage von 1891).</p><p xml:id="JG81528" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Traxler, Maria: Der Briefstil des jungen Goethe (1765-1775). Diss. Wien 1948 (Masch.).</p><p xml:id="JG81529" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Ullrich, Hans: Goethes Leipziger Briefe und die Gellertsche Brieflehre. Diss. Göttingen 1923 (Masch.).</p></div5></div4></div3></page>