<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BIBLIOTHEKELTERNHAUS" num="16" base="3.3.2.19.16.11"><div3 xml:id="JG44512" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">3. Pädagogik. Schulbücher</head><p xml:id="JG44513" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Mayntzisches A. B. C. (?) [o. O. u. J.]. 8° 843.</p><p xml:id="JG44514" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Barth, Karl Gg. Chrstn.: Der Freund der Natur u. des gemeinen Lebens. Ein Lesebuch. Frankf. a. M. 1790. 8° 695.</p><p xml:id="JG44515" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Beaumont, Maria le Prince de: Magazin des Adolescentes ou Dialogue entre une sage Gouvernante, et plusieurs de ses élèves de la premier distinction. Tom. 1-4, Lpz. 1761.</p><p xml:id="JG44516" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Haushaltbuch 23. Sept. 1760, für 1 fl 40 gekauft. Goethe an Cornelia, 6. Dez. 1765: "Sonst kannst du auch die byden Magazinen der Fr. von Beaumont lesen sie sind sehr gut. Das dritte: Magasin pour les jeunes Dames lese nicht."</p><p xml:id="JG44517" rend="Absatzhaengend" TEIform="p"> - -  Magazin des Enfants. 1758. 12° 25-26.</p><p xml:id="JG44518" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Commenius, Jh. Amos: Orbis sensalium Picti oder der sichtbaren Welt (1) 2. Theil, darinnen eine Abbildung und Benennung aller vornehmsten Weltdinge und menschlichen Handlungen zu finden, Lateinisch und Deutsch. Nürnb. 1746. 8° 789.</p><p xml:id="JG44519" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Im Colloquium "Wolfgang et Maximilian" der Labores juveniles: "W. Wilstu etwa des Comenii seine sichtbare Welt aufschlagen und ein Paar Capitel mit mir wiederholen. M. Auch diesen nicht, wens auch die erneuerte Viersprächige wäre."</p><p xml:id="JG44520" rend="Absatzhaengend" TEIform="p"> - -  Orbis pictus trilinguis. Norimbergae 1755. 8° 557.</p><p xml:id="JG44521" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Fabrus, Basilius Soranus: Thesaurus eruditionis scholasticae. [Lips. 1726]. 2° 84.</p><p xml:id="JG44522" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">[Fielding, Sarah:] Die Hofmeisterinn oder die kleine Akademie fürs Frauenzimmer. Lpz. 1761. 8° 927.</p><p xml:id="JG44523" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Gesner, Jh. Mathias: Primae lineae isagoges in eruditionem universalem nominatim philologiam, historiam et philosophiam .. Gottingiae et Lips. 1760. 8° 50**.</p><p xml:id="JG44524" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Hübner, Jh.: s. unter "Bibelausgaben": Histoire de la bible.</p><p xml:id="JG44525" rend="Absatzhaengend" TEIform="p"> - - s. unter "Geographie": Vollständige Geographie.</p><p xml:id="JG44526" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Lambert, Marg. v.: Sämtl. Schriften, in welchen alles, was zur Erziehung der Jugend notwendig, enthalten ist, nebst Lebenslauf. Frankf. 1750 . 8° 777.</p><p xml:id="JG44527" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Der angehende Lateiner: s. unter "Wörterbücher-Sprachlehren": (Groos, Jh. Gottfr. [Verf.].</p><p xml:id="JG44528" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Locke, John: L'Education des Enfants. Tom 1. 2. Lausanne 1749. 8° 461.</p><p xml:id="JG44529" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Nachricht zu dem ersten Philantropin zu Mahrschlins. Frankf. 1776. 8° 656.</p><p xml:id="JG44530" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Rechnen s. unter "Mathematik": Rudolph, Chr.: Arithinetic. Stricker: Rechenkunst.</p><p xml:id="JG44531" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Schott, Casp.: Schola steganographica, in classes 8 distributa. Norimbergae 1680. 4° 269.</p><p xml:id="JG44532" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Spectaculum Naturae et Artium, in 4 Sprachen, Deutsch, Lateinisch, Französisch und Italienisch. Berlin 1761. 4° 272.</p><p xml:id="JG44533" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Stockhausen, Jh. Chrstph Ludw.: Grundsätze wohleingerichteter Briefe, nach den neuesten und besten Mustern der Deutschen und Ausländer. 3. Aufl. Helmstedt 1753. 8° 768.</p><p xml:id="JG44534" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Thym, Jh. Heinr. Vorschriften vor Herrn Joh. Wolfg. Goethe geschrieben von Joh. Henr. Thym im Jahre 1760. 2° 106*.</p><p xml:id="JG44535" rend="Absatzhaengend" TEIform="p">Weissenborn, Chrstph.: Poetischer Schertz und Ernst der blühenden Jugend. Hochzeit- und Ehrengedichte, wie auch Brieffe, Oden, Ueber-Schrifften u. Zugabe von verschiedenen Versen, Lpz. 1710. 8° 135.</p></div3></page>