<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="138" base="3.3.2.3.16.147"><div3 xml:id="JG16059" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAAC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAAC" TEIform="anchor"/>113</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>, Frankfurt Anfang 11. 1772</head><p xml:id="JG16060" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, Anfang November 1772]</p><p xml:id="JG16061" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Der unglückliche <ref target="JERUSALEMCARLWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Jerusalem</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Der unglückliche Jerusalem]</hi> Carl Wilhelm Jerusalem, dessen Freitod in Wetzlar als Auslöser für den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> wirkte.</note> Die Nachricht war mir schröcklich und unerwartet, es war grässlich zum angenehmsten Geschenck der Liebe diese Nachricht zur Beylage. Der unglückliche. Aber die Teufel, welches sind die schändlichen Menschen die nichts geniessen denn Spreu der Eitelkeit, und Götzen Lust in ihrem Herzen haben, und Götzendie[n]st predigen, und hemmen gute Natur, und übertreiben und verderben die Kräffte sind schuld an diesem Unglück an unserm Unglück hohle sie der Teufel ihr Bruder. Wenn der verfluchte Pfaff sein Vater nicht schuld ist so verzeih mirs Gott dass ich ihm Wünsche er möge den Hals brechen wie Eli [Bibel: 1. Samuel <ref target="ASAMDAH" targOrder="U" TEIform="ref">4,18</ref>]<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Eli]</hi> 1. Samuel 4,18</note>. Der arme iunge! wenn ich zurückkam vom Spaziergang und er mir begegnete hinaus im Mondschein, sagt ich er ist verliebt. Lotte muss sich noch erinnern dass ich drüber lächelte. Gott weis die Einsamkeit hat sein Herz untergraben, und - seit sieben jahren kenn ich die Gestalt, ich habe wenig mit ihm geredt, bey meiner Abreise nahm ich ihm ein Buch mit das will ich behalten und sein Gedencken so lang ich lebe.</p><p xml:id="JG16062" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Danck euch ihr Kinder alle, das ist heilsamer herrlicher Trost, wenn ich euer Andencken seh und eure Freude. Es war doch gut dass es so zusammenkam leben und Todt, Trauer und freud. Wie anders wie anders als wie sich <ref target="GOUEAUGUSTSIEGFRIEDVON" targOrder="U" TEIform="ref">Goue</ref> solte erschossen haben<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> sich Goue solte erschossen haben]</hi> Ein entsprechendes Gerücht war einige Wochen vorher umgegangen.</note>. Lebt wohl Grüsst Lotten tausendmal. Wie glücklich seyd ihr.</p></div3></page>