<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="197" base="3.3.2.3.16.205"><div3 xml:id="JG16355" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAGX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAGX" TEIform="anchor"/>170</ref>. An Nicolas Locillot <ref target="DEMARSNICOLASLOCILLOT" targOrder="U" TEIform="ref">Demars</ref>, Frankfurt ?. 6. 1773</head><p xml:id="JG16356" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, Juni 1773]</p><p xml:id="JG16357" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Es ist Sommer lieber Freund und das ist keine Jahreszeit der Vertraulichkeit und Geselligkeit. Das eine laüfft da, das andre dorthin, und so ist unsre schöne Sozietät zerfallen, und ich erhalte mit Noth die traurigen Reste. Ihre ehemalige Liebste |:denn Abwesenheit des Mannes, wissen Sie, scheidet in unsrer Republik die Ehe:| hat sich in die Bäder begeben, um der Annehmlichkeiten des Lärms und der glänzenden Welt zu geniessen; meine liebe Frau [<ref target="MUNCHSUSANNAMAGDALENA" targOrder="U" TEIform="ref">Münch</ref>] ist auf dem Lande, und das Regenwetter hat mir nicht erlaubt sie mehr als einmal zu besuchen. Die andern sind auch bald da bald dort.</p><p xml:id="JG16358" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wann wirst du wieder kommen wohltätiger Winter, die Wasser befestigen dass wir unsern Schlittschuhtanz wieder anfangen! Wann wirst du unsre Mädgen wieder in die Stuben iagen, dass wir uns an ihnen wärmen wenn Schnee und Reif die Extremitäten u[n]s[eres] Körpers erstarrt haben.</p><p xml:id="JG16359" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Und dann lieber Demars sollen Sie auch hören wie's geht, oder sich verändert und schreiben Sie mir auch. Hier schick ich Ihnen ein Drama meiner Arbeit [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>]. Sein Glück muss es unter Soldaten machen. Unter Franzosen, das weis ich nicht Adieu</p><p xml:id="JG16360" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Goethe</p></div3></page>