<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="115" base="3.3.2.3.16.124"><div3 xml:id="JG15945" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><ref target="RBRID" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRID" TEIform="anchor"/>94</ref>. An <ref target="SALZMANNJOHANNDANIEL" targOrder="U" TEIform="ref">Salzmann</ref>, 28. 11. 1771</head><p xml:id="JG15946" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Sie kennen mich so gut, und doch wett ich, Sie rathen nicht warum ich nicht schreibe. Es ist eine Leidenschafft, eine ganz unerwartete Leidenschafft, Sie wissen wie mich dergleichen in ein Cirkelgen werfen kann, dass ich Sonne, Mond und die lieben Sterne darüber vergesse. Ich kann nicht ohne das seyn, Sie wissens lang, und koste was es wolle, ich stürze mich drein. Diesmal sind keine Folgen zu befürchten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> keine Folgen zu befürchten]</hi> Wie bei der Leidenschaft für Friederike, deren vetrauter Zeuge Salzmann gewesen war.</note>. Mein ganzer Genius liegt auf einem Unternehmen worüber Homer und Schäkespear [Shakespeare] und alles vergessen worden. <anchor xml:id="ICHDRAMATISIREDIEGESCHICHTE" TEIform="anchor"/>Ich dramatisire die Geschichte eines der edelsten Deutschen [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Geschichte Gottfriedens von Berlichingen</title>], rette das Andencken eines braven Mannes, und die viele Arbeit die mich's kostet, macht mir einen wahren Zeitvertreib, den ich hier so nöthig habe, denn es ist traurig an einem Ort zu leben wo unsre ganze Wircksamkeit in sich selbst summen muß. Ich habe Sie nicht ersetzt, und ziehe mit mir selbst im Feld und auf dem Papier herum. In sich selbst gekehrt, ist's wahr, fühlt sich meine Seele Essorts die in dem zerstreuten Strasburger Leben verlappten. Aber eben das wäre eine traurige Gesellschafft, wenn ich nicht alle Stärcke die ich in mir selbst fühle auf ein Objeckt würfe, und das zu packen und zu tragen suchte, so viel mir möglich, und was nicht geht, schlepp ich. <anchor xml:id="WENNSFERTIGIST" TEIform="anchor"/>Wenn's fertig ist sollen Sie's haben, und ich hoff Sie nicht wenig zu vergnügen, da ich Ihnen einen edeln Vorfahr |:die wir leider nur von ihren Grabsteinen kennen:| im Leben darstelle. Dann weiss ich auch Sie lieben ihn auch ein bisgen weil ich ihn bringe.</p><p xml:id="JG15947" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Sehr einfach wie Sie sehen ist meine Beschäftigung, da meine Praxis noch wohl in Nebenstunden bestritten werden kann. Wie oft wünsch ich Sie um Ihnen ein Stückgen Arbeit zu lesen, und Urteil und Beyfall von Ihnen zu hören.</p><p xml:id="JG15948" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Sonst ist alles um mich herum todt. Wie viel Veränderungen dennoch mit mir diese Monate vorgegangen, können Sie ahnden, da Sie wissen wie viel Papier zum Diarium meines Kopfs zu einer Woche gehörte.</p><p xml:id="JG15949" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="FRANCKFURTBLEIBTDAS" TEIform="anchor"/>Franckfurt bleibt das Nest. Nidus wenn Sie wollen. Wohl um Vögel auszubrüteln, sonst auch figürlich spelunca ein leidig Loch. Gott helf aus diesem Elend. Amen.</p><p xml:id="JG15950" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Ich suchte Ihren Brief vom 5. Oktober und fand noch eine Menge die zu beantworten sind. Lieber Mann, meine Freunde müssen mir verzeihen, mein nisus vorwärts ist so starck, dass ich selten mich zwingen kann Athem zu holen, und rückwärts zu sehen, auch ist mirs immer was trauriges, abgerissene Faden in der Einbildungskraft anzuknüpfen.</p><p xml:id="JG15951" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="DANKFUERDASMUENSTERFUNDAMENT" TEIform="anchor"/>Herr <ref target="SILBERMANNJOHANNANDREAS" targOrder="U" TEIform="ref">Silbermann</ref> hat mir das Münsterfundament geschickt. Dancken Sie ihm vielmal und versichern Sie ihn aller Ergebenheit die ich seiner sonderbaren Gefälligkeit schuldig bin.</p><p xml:id="JG15952" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Mit den Rissen mag es anstehen.</p><p xml:id="JG15953" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Wollten Sie so gütig seyn das Manuscript der Comödie [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Mitschuldigen</title>] von O-Feral oder wer es sonst hat, zurückzunehmen, |:wenns die Leute nicht mehr brauchen:| und unter meiner adresse versiegelt an Herrn H. [Haffner? Hetzler?] zu schicken. Grüsen Sie <ref target="LERSEFRANZCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Lersen</ref> und <ref target="JUNGJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jungen</ref>; ich hab ihre Briefe erhalten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Briefe erhalten]</hi> Vermutlich mit Berichten über die Straßburger Shakespeare-Feier.</note>. Sie sollen mich lieb behalten. Viel Empfelungen...</p><p xml:id="JG15954" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>am 28. November 1771.                            Goethe.</p></div3></page>