<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="9" base="3.3.2.12.9.13"><div3 xml:id="JG34709" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">F. H. <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> an Chr. M. <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref>  10. 7. 1773</head><p xml:id="JG34710" rend="Prosatext" TEIform="p">Elberfeld den 10.ten Juli 1773 </p><p xml:id="JG34711" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="GANZGEWISMEIN" TEIform="anchor"/>Ganz gewiß, mein liebster Wieland, hatten Sie, als Sie mir Ihren letzten Brief schrieben, den Sebaldus Nothanker [von <ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Nicolai</ref>] nicht ganz, u was Sie darin gelesen hatten, sehr flüchtig u in einer besonders gutherzigen Laune gelesen [Jacobi hatte in der Figur des Säugling eine Persiflage auf seinen Bruder Johann Georg entdeckt]. Als ich auf 1/4 theil nach mit dem Buch zu Ende war, setzte ich mich hin und schrieb Ihnen einen drolligten Brief darüber; bewies Ihnen, aus verschiedenen Beyspielen - unter andern aus einem von Doctor Göthe (dem Verfaßer des <anchor xml:id="INFAMENARTICULS" TEIform="anchor"/>infamen <ref target="UEBERDASVON" targOrder="U" TEIform="ref">Articuls</ref> gegen meinen Bruder in den Ffurter Anzeigen [FGA] von 1772) hergenommenen sehr treffenden Beyspiele, daß mein Urtheil über die Schriften u Talente eines Mannes, u meine Gesinnungen gegen seine Person, nie etwas mit einander gemein haben; - hernach beleuchtete ich den Satz, <hi TEIform="hi">daß der Enthusiasmus der edeln Seelen intolerant mache</hi>, und zeigte, daß es um den zu weitgetriebenen Tolerantismus, der allemahl eine zu <hi TEIform="hi">allgemeine</hi> Sympatie voraussetzt, eine sehr gefährliche Sache sey, indem dadurch alle Triebfedern der Seele losgerollt, u zu tanzenden Schnirkeln würden &amp;cet. &amp;cet. - Und diesen schönen langen Brief, mein bester Bruder, habe ich, vor ohngefahr 2 Stunden in 1000 Stücken 1 zerrißen. - Nehmen Sie Ihren Sebaldus, und lesen Sie darin das 3te Stück des 3ten Buchs, so werden Sie begreiffen, was mich in dem Grade aus aller Faßung gebracht hat. - Heute, mein Freund, kann ich noch nicht Sagen, was ich gegen den infamen Pasquilanten Nicolai unternehmen werde; ich habe blos Sie zu ersuchen, im Fall der Sebaldus im IIten Theil des Merkurs angezeigt oder recensiert seyn Sollte, daß das blatt weggeschnitten, oder der Bogen, halbe oder 1/4 Bogen, herausgenommen werde. Es würde überall <hi TEIform="hi">Abscheu u Gelächter</hi> erwecken, wenn Sie ein Buch anpriesen, worin der Edle George auf die niederträchtigste Weise ridiculiesiertt wird.</p></div3></page>