<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="33" base="3.3.2.12.9.37"><div3 xml:id="JG34947" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Lavater an Goethe  Mitte September 1774</head><p xml:id="JG34948" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Funck 26) </p><p xml:id="JG34949" rend="Prosatext" TEIform="p">Zürich, Mitte September 1774</p><p xml:id="JG34950" rend="Prosatext" TEIform="p">Auch Dank für dein Briefchen. Diese Woche hatt' ich mit den  Prinzeßinnen von Homburg u. Darmstadt - und dem überaus liebenswürdigen Landgrafen Freüde. Ich sahe sie in <ref target="GUYERJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Kleinjoggs</ref> Stube u. kommunizierte ihnen sein Brot - Prinzessin <ref target="LOUISEHESSENDARMSTADT" targOrder="U" TEIform="ref">Louise</ref> - wahrlich eine große Seele! - Ich hätte sie küßen mögen!</p><p xml:id="JG34951" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hier die Originalbriefe, den Wunderthäter [Johann Joseph <ref target="GASNERJOHANNJOSEPH" targOrder="U" TEIform="ref">Gaßner</ref>] betreffend: so oft ichs lese, muß ich weinen. Ich <hi TEIform="hi">untersuche</hi> nicht für mich, sondern für die <hi TEIform="hi">Schwachglaübigen</hi> - wer hier nicht untersuchen <hi TEIform="hi">will</hi>, u. sich <hi TEIform="hi">Christ</hi> nennt, u. doch nicht <hi TEIform="hi">durchs Gefühl</hi> glaubt, was ist der? Ich weiß es nicht.</p><p xml:id="JG34952" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Briefe schikst du, nein, bringst du der Klettenbergerinn - sie sendet mir's, durch <hi TEIform="hi">Fink</hi> in Stuttgart bäldest zurück. - Ich habe nun noch an den Prälaten zu Salmersschweil, u. dem Gaßner selber wieder geschrieben. Dann muß, wenn er mir nicht näher kömmt, Paßavant mit mir hin - anzubeten in Schauender Kinder Einfalt.</p><p xml:id="JG34953" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du - ich appellire immer an <hi TEIform="hi">dich</hi>; denn einen so harmonischen <hi TEIform="hi">MitEmpfinder der Natur</hi> hab' ich doch noch nicht gefunden - du, ich weiß es, hältst den in deiner Seele für unsinnig, der nach dem Lesen dieser 4. Original-Briefe nicht - <hi TEIform="hi">Wahrheit Gottes</hi> drinn fühlt.</p><p xml:id="JG34954" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">O <ref target="JOHANNBERNHARDBASEDOW" targOrder="U" TEIform="ref">Baßedow</ref> [Basedow], wenn Goethe dieß dir vorlieset, so mögt' ich mit Petrus' oder Paullus' Blick in die tiefste Tiefe deines Herzens schauen, ob dir der Funke Gottes in dir nicht aufglühen, Gottes Stimme nicht sagen wird - "Ich streite wider Gott - wenn ich hier nicht anbeth."</p><p xml:id="JG34955" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="OBDASDINGWEGEN" TEIform="anchor"/>Ob das Ding wegen <ref target="GREBELFELIX" targOrder="U" TEIform="ref">Grebel</ref> in den Journal gedruckt werde, ist <hi TEIform="hi">mir</hi> an sich ziemlich gleich - aber - aber! Meine Herrn werden denken, ich habe sie zum beßten; denn förmlicher Auftrag ists doch, so was (und dies hat der Präses der Censur gelesen u. gebilligt) drucken zulassen. Setze dich genau in meine Situation u. entscheide, oder schreib mir einen <hi TEIform="hi">zeigbaren</hi> umständlichen Brief, den der Präses lesen muß. - Der geradeste Weg aber wär, es laufen zu laßen.</p><p xml:id="JG34956" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du hast den Wunderthäter auch gesehen? Sprich - auch ein einziges mal, eine Viertelstunde.</p><p xml:id="JG34957" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Menschengesicht</hi> ist mir mehr als alle Erzählungen u. Urkunden - drum will ich den Mann <hi TEIform="hi">sehen</hi>.</p><p xml:id="JG34958" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sage Baßedown, daß wir nun die nächste Woche zusammenkommen, ihm zu schreiben. Herders <hi TEIform="hi">Philosophie</hi> soll er mir <hi TEIform="hi">schleünigst</hi> senden.</p><p xml:id="JG34959" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dank, daß du meiner allweg gedenkst. Es ist mächtiges Zutrauen in dich, daß ich - am Ende der Perspektife auf die Erbärmlichkeiten, die du an mir wahrgenommen haben mußt - noch an dich schreiben kann.</p><p xml:id="JG34960" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und die III. Epistel an Timotheus? Arme Seele - Aber! schone <hi TEIform="hi">meiner</hi>!</p><p xml:id="JG34961" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Klopstock</hi> [ging, allerdings nur vorübergehend, an den Hof nach Karlsruhe] - nun, ich gönn' ihn <hi TEIform="hi">Schloßern</hi> mehr, wie dir - u. doch - ich schweige - Herr Jesus, wie viel lieber bist du mir, deiner Natürlichkeit, deiner Unschriftstellerhaftigkeit wegen, als der liebste, bewunderteste aller meiner LieblingSchriftsteller - <hi TEIform="hi">Freund Basedow</hi>, <hi TEIform="hi">Fritz Jacobi</hi> ist gewiß auch in der Gnadenwahl wie Klettenbergin sagt.</p><p xml:id="JG34962" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Werther</hi> [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] durch <hi TEIform="hi">Fink</hi> über die Post - u. <hi TEIform="hi">Faust</hi> [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Faust</title>]- ein paar Stellen draus - u. dann Billiets von meinem Weibchen - u. von mir. Adieü.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>