<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="35" base="3.3.2.3.16.44"><div3 xml:id="JG15034" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBE" TEIform="anchor"/>25</ref>. An <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref> Goethe, Leipzig ?. 8. 1767</head><p xml:id="JG15035" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Leipzig, August 1767]</p><p xml:id="JG15036" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Pour ma soeur.</p><p xml:id="JG15037" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Entschuldigt sich für die Anrede im vorigen Brief |:bonbon:|, schlägt statt dessen den Hühnerlockruf 'Pipi' vor.] Oui pipi tu as raison! J'ai peché en t'appellant bonbon. Quoique je puisse encore me defendre un peu, j'aime a me rendre, pour m'epargner le tems. Pipi sera donc un nom plus favorable, et plus juste. Eh bien donc pipi, puisque pipi y a, parlons serieusement. J'aime tes remarques sur ma lettre, je te vois tres profonde dans la grammaire, et je suis ravi de t'entendre juger si bien de regles du grotesque et de la caricature.</p><p xml:id="JG15038" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Schickt eine - nicht erhaltene - Zeichnung.] Je t'envois une tete estombée; c'est de cette facon que je fais touts mes desseins, n'etant pas encore trop sûr dans les hachures, et mes contours etant trop chantournés. Je travaille beaucoup pour avancer dans cet art penible, et le dessein des tetes d'apres bosse m'occupe apresant.</p><p xml:id="JG15039" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Verärgertes Urteil über ein vom Vater empfohlenes Buch über Körperproportionen. Der Narr behauptet z. B. gegen alle Erfahrung, daß der männliche Körper schön, der weibliche hingegen häßlich sei.] Le pere m'a recommandé un certain Reinhard<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Reinhard]</hi> Christian Tobias Ephraim Reinhard, "Ausmessung des menschlichen Körpers und der Teile desselben", 1759 und 1767.</note>, qui a ecrit sur la proportion du corps. Jamais argent a ete si mal emploié. Je prie le pere de ne pas lire ce sot. Le traité est si miserable comme les estampes. Pour te rapporter une seule betise de cet homme la, entre mille, il dit que la proportion de l'homme, etant la plus parfaite qui puisse etre, il en suive que la femme s'eloignante de cette proportion soit la creature la plus laide du monde, et qu'on ne la nommoit belle que par Abus. Or que tout le monde, depuis Adam j'usqu'a moi, a ete convaincu, qu'il n'y ait rien de joli au monde que la figure de la femme, chose qui pourra se prouver tous les jours; il s'en suit donc que le Docteur est fou en les trouvant laides, et qu'il meriteroit pour cela d'etre logé aux petites maisons.</p><p xml:id="JG15040" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Vielleicht darf sie das angekündigre Büchlein - <title type="Goethewerk" TEIform="title">Annette</title> - sehen.] Ta demande de voir ce livre charmant [Annette] de 50 feuilles |:dont tu fais <ref target="EXXPAGESIN" targOrder="U" TEIform="ref">500 pages</ref>:| a eté proposée au conseil, la chose n'est pas encore decidée quelqu'ns etant pour, et les autre contre. Peutetre que la chose se terminera a la prochaine session le dimanche vingtieme d'apres Trinite.</p><p xml:id="JG15041" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Noch hat er keine Landschaften nach der Natur fertiggestellt.] Pour les Paisages d'apres Nature tu pouras attendre encore quelque petit peu, ma capacite n'est pas encore montee a ce degrè. J'ai commence un, que tu auras apres sa perfection.</p><p xml:id="JG15042" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Aprospos Le Docteur <ref target="HERMANNCHRISTIANGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Hermann</ref> est devenu senateur de cette ville. Voila que ce que c'est que de monter. Je finirai ici le temps etant ecoule, je te tracerai seulement encore quelque petite tete.</p></div3></page>