<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="23" base="3.3.2.12.9.27"><div3 xml:id="JG34816" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Lavater an Goethe  7. 1. 1774</head><p xml:id="JG34817" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Funck 10) </p><p xml:id="JG34818" rend="Prosatext" TEIform="p">[Zürich] den 7. Jenner 1774.</p><p xml:id="JG34819" rend="Prosatext" TEIform="p">Nun hast du doch, Bruder einige meiner Fragen beantwortet [Antwort auf die <ref target="ABERDUNICHTANTWORTER" targOrder="U" TEIform="ref">Fragen</ref> nicht erhalten]: Dank du guter, weiser, arger, guter, feiner lieber!</p><lg xml:id="JG34820" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Ha! wie fliegt dir mein Blick mit</l><l part="N" TEIform="l">  hoch aufschlagender Brust nach,</l><l part="N" TEIform="l">Wenn auf dem glashellen Eis dein</l><l part="N" TEIform="l">  Fuß den Geniusflug fliegt,</l><l part="N" TEIform="l">Ferner, fliehender, naher, du kühner,</l><l part="N" TEIform="l">  vester und schneller,</l><l part="N" TEIform="l">Wende schwebender dich, wie Feüer-</l><l part="N" TEIform="l">  Räder und treibe</l><l part="N" TEIform="l">Dich auf den schauenden hin, und grüß</l><l part="N" TEIform="l">  ihn, und wende dich wieder,</l><l part="N" TEIform="l">Siehe du trägst ihn, er schwebt, doch</l><l part="N" TEIform="l">  nur im Geiste sein Odem</l><l part="N" TEIform="l">Steht, die schneidende Lufft, der schnelle</l><l part="N" TEIform="l">  schnellere Fuß eilt,</l><l part="N" TEIform="l">Ihm zu kühn in die Ferne: wie bist</l><l part="N" TEIform="l">  du phänomenon - Bruder!</l><l part="N" TEIform="l">Was auf dem Eise du bist, wähn ich</l><l part="N" TEIform="l">  zu seyn auf dem Blatte,</l><l part="N" TEIform="l">Aber Wähnung nur ist's, mein Flug</l><l part="N" TEIform="l">  ist Müdigkeit! Flug ist</l><l part="N" TEIform="l">Deines Fußes Erhebung zum leisen</l><l part="N" TEIform="l">  Tritte; - die kleinste.</l><l part="N" TEIform="l">Wie vom kühnen schweben der Überschritt</l><l part="N" TEIform="l">  zu dem stehn ist,</l><l part="N" TEIform="l">Also vom stolzen Vers zur stillen</l><l part="N" TEIform="l">  bescheidenen Prose</l><l part="N" TEIform="l">Ist der Übergang mir; ist gleich auch</l><l part="N" TEIform="l">  Prose mein Eisvers:</l><l part="N" TEIform="l">Doch ich will, weil ich muß, will burzeln,</l><l part="N" TEIform="l">  daß ich an's Land komm:</l><l part="N" TEIform="l">Ha, nun sey du gesegnet, der Prosa</l><l part="N" TEIform="l">  mütterlich Kind mir.</l></lg><p xml:id="JG34821" rend="Prosatext" TEIform="p">Nicht wahr das heißt aus dem Eise gehen: Dank für deinen Brief du hast recht; im Menschen ist nichts widersprechendes. Das ist etwas in meine Physiognomik! in jedem deiner Briefe und Briefchen so was, wie in dem den ich vor mir habe: wer arm ist bettelt; wer reich ist soll geben! Nun erwart ich - was?</p><p xml:id="JG34822" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">die junge La Roche.</p><p xml:id="JG34823" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">deine deinigste.</p><p xml:id="JG34824" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">den Herder.</p><p xml:id="JG34825" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">   im Schatten.</p><p xml:id="JG34826" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">die Herderin.</p><p xml:id="JG34827" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mercken.</p><p xml:id="JG34828" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hamann.</p><p xml:id="JG34829" rend="Prosatext" TEIform="p">Und - das gerathenste Portrait - ist's zu viel? - Copie! du kanst nicht copieren - ich kans auch nicht. - Nun - gib was du hast,- und erwarte von mir - nichts, als Dank! das ist wenig - was kan die Schnecke dem Adler geben wenn auf seinem Flügel ruhend sie fliegt - freylich ohn Adlers Augen. Menschen! Menschen! Menschen! wie gern erblik, ich eüch Menschen, - wils Gott, macht <hi TEIform="hi">dir</hi> Menschenkenner mein Geschwäz über Schatten, in einem Jahr eine heitere Stunde. - Das Portrait des Schattenlosen Jünglings [Hartmann], des <hi TEIform="hi">satten</hi> ist eines der mir heüt schreibt; "daß er deinen <hi TEIform="hi">Götzen</hi> dahin gesetzt habe, wohin er gehört."</p><p xml:id="JG34830" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eines <hi TEIform="hi">Litterarischen Briefe schreibers</hi> - der mich immer außer mich bringt, wenn er von Goethe redet - der um meine Freundschaft buhlet - und dem ich alle mögliche <hi TEIform="hi">Liebe</hi> schenke -aber Freündschaft nicht geben kan; weil er Goethe - mißkennt -mißempflndet, oder - beneidet - Nicht wahr - doch ich frage nicht; ich will <hi TEIform="hi">glauben</hi>: - du schlagest mir nicht ab was ich fragen würde - also - Gedult, bis ich dir meinen Glauben an deine Übergabe an mich in die Hände gebe: - dieß, nicht wahr, bei Anlas deines Porträts. -</p><p xml:id="JG34831" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Apropos - wiewohl bey Freünden kein apropos mehr statthat - ich wollte sagen Apropos bey Portraiten - durch <ref target="HAIDJOHANNELIAS" targOrder="U" TEIform="ref">Haid</ref> wird meins redend, hoffe ich - in Schwarzkunst gegraben: - Apropos bey Portraiten, also ein Wörtchen von <ref target="ZINZENDORFNIKOLAUSLUDWIGGRAFVON" targOrder="U" TEIform="ref">Zinzendorf</ref> ; - das ist auch  <hi TEIform="hi">Harmonie</hi>, und <hi TEIform="hi">Homogenität</hi>, daß <hi TEIform="hi">Goethe Zinzendorf</hi> ehrt - ich kans begreiffen - bey allem dem war Zinzendorf nichts mehr und nichts weniger, als ein Zauberer -</p><p xml:id="JG34832" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun genug - das weißest du, daß <ref target="PFENNINGERJOHANNCONRAD" targOrder="U" TEIform="ref">Pfenninger</ref> und ich Fest haben, wenn Göthe schreibt -</p><p xml:id="JG34833" rend="Prosatext" TEIform="p">Nun heim vom Eise, dann liegt ein Brief, ach nur von Lavater und nicht von Herder, nicht von Märk [Merck], - und nicht von Wieland - auf dem Tische, - der wahrlich den friehrenden nicht wärmt; - doch mann muß nicht immer warm seyn und wärmen, - auch kalt seyn, und kälten.</p><p xml:id="JG34834" rend="Prosatext" TEIform="p">Schluß Reimlein.</p><p xml:id="JG34835" rend="Prosatext" TEIform="p">O belebe mich, und tödte<lb TEIform="lb"/>Meine Schwachheit; starker Goethe!<lb TEIform="lb"/>Laß mich suchen, laß mich finden!<lb TEIform="lb"/>Gib mir Nahrung zum empfinden,<lb TEIform="lb"/>Gib mir Liecht und gieb mir Wärme,<lb TEIform="lb"/>Wenn ich kalt bin, wenn ich schwärme,<lb TEIform="lb"/>Gib mir deine besten Freüden!<lb TEIform="lb"/>Hüte dich, dich von uns beyden<lb TEIform="lb"/>Pfeningern und mir zu scheiden -<lb TEIform="lb"/>Laß dich gläubig nur berühren -<lb TEIform="lb"/>Und wir werden lebend spüren:<lb TEIform="lb"/>Sieh uns wenn wir zu dir nahn,<lb TEIform="lb"/>Brüderlich und segnend an.<lb TEIform="lb"/>Amen.</p><p xml:id="JG34836" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="LEUCHSENRINGFRANZMICHAEL" targOrder="U" TEIform="ref">Leüchsenrink</ref> [Leuchsenring] hat einmal ein Französisches Büchelgen sur les Désirs [von Franz <ref target="HEMSTERHUISFRANZ" targOrder="U" TEIform="ref">Hemsterhuis</ref>] mit einigen trefflichen Vignettes: - kennst du den Vignettes-Radierer nicht? - kennst du ihn, schreib ihm - in meinem Namen - mir ein paar Vignettes - mir ein paar Köpfe in mein Werk zu radiren - à tout prix. - Was er will, was er will.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>