<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="399" base="3.3.2.3.16.407"><div3 xml:id="JG17536" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><ref target="RBRCFB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRCFB" TEIform="anchor"/>362</ref>. An <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>, Frankfurt ca. 12. 5. 1775</head><p xml:id="JG17537" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, etwa 12. Mai 1775]</p><p xml:id="JG17538" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Mir gehts wie dir l. Bruder meinen Ballen spiel ich wider die Wand, und Federballen mit den Weibern. Dem Hafen häuslicher Glückseeligkeit, und festem Fuse in wahrem Leid u. Freud der Erde wähnt ich vor kurzem näher zu kommen, bin aber auf eine leidige Weise wieder hinaus in's weite Meer geworfen.</p><p xml:id="JG17539" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Herzlich Danck für deines Buben Schatten, das ist ganz dein Gesicht ganz! ganz! in unglaublicher Determination.</p><p xml:id="JG17540" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Ich fördre mit innigem <ref target="STERNELAURENCE" targOrder="U" TEIform="ref">Schändismus [Laurence Sterne]</ref> mit an <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lav. [Lavaters]</ref> Phisiognom[ik].</p><p xml:id="JG17541" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>//</p><p xml:id="JG17542" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Ich habe deine Bücher ["Erläuterungen zum neuen Testament aus einer neueröffneten morgenländischen Quelle" und "Briefe zweener Brüder Jesu in unserm Kanon"] kriegt und mich dran erlabt. Gott weis dass das eine gefühlte Welt ist! Ein belebter Kehrigthaufen! Und so Danck! Danck! - -  - Ich müsst all die Blätter voll Striche machen um den Übergang zu bezeichnen und doch --Wenn nur die ganze Lehre Von Christo nicht so ein Scheisding wäre, das mich als Mensch als eingeschräncktes bedürftiges Ding rasend macht so wär mir auch das Objeckt lieb. Wenn gleich Gott oder Teufel so behandelt mir lieb wird denn er ist mein Bruder. - Und so fühl ich auch in all deinem Wesen, nicht die Schaal und Hülle daraus deine Castors oder Harlekins heraus schlupfen, sondern den ewig gleichen Bruder, Mensch, Gott, Wurm und Narren. - -  Deine Art zu fegen - und nicht etwa aus dem Kehrigt Gold zu sieben, sondern den Kehrigt zur lebenden Pflanze umzupalingenesiren, legt mich immer auf die Knie meines Herzens [Bibel: apokryph. Gebet Manasses 11]. Adieu. Ich geh fort auf wenige Zeit zu meiner <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Schwester</ref>. Ade. Grüs dein Weiblein! - Ich tanze auf dem Drate |:Fatum congenitum genannt:| mein Leben so weg! Von meiner Fresko Mahlerey [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Erwin und Elmire</title>] wirst ehstens sehen, wo du dich ärgern wirst gut gefühlte Natur neben scheuslichem Locus communis zu sehen</p><p xml:id="JG17543" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>//</p><p xml:id="JG17544" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Fiat voluntas!</p></div3></page>