<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="438" base="3.3.2.3.16.444"><div3 xml:id="JG17851" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><ref target="RBRCHI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRCHI" TEIform="anchor"/>389</ref>. An <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref>,  Frankfurt 28. 9. 1775</head><p xml:id="JG17852" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, 28. September 1775]</p><p xml:id="JG17853" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><ref target="ZIMMERMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Zimmermann</ref> ist fort, und ich bin biss zehn im Bette liegen blieben um einen Catharr auszubrüten, mehr aber um die Empfindung häuslicher  Innigkeit wieder in mir zu beleben, die das gottlose Geschwarmme der Tage her ganz zerflittert hatte. Vater und Mutter sind vors Bett gekommen, es ward vertraulicher diskurirt, ich hab meinen Thee getruncken und so ists besser. Ich hab wieder ein Wohngefühl in meinen vier Wänden wie lange es währt.</p><p xml:id="JG17854" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Z. und ich waren treffl. zusammen. Du stellst dirs vor, und hätte vielerley zu sagen, wenn du nicht iederman meine Briefe wiesest. Es kan wohl deine Art seyn, auch unterhaltend für andre, aber ich kann nicht leiden dass meine Briefe einem Menschen das offenbaaren, dem ich den zehenten Theil davon nicht mündlich sagen würde.</p><p xml:id="JG17855" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Sein Betragen gegen dich, bleibt besser unentschuldigt, es ist besser dass einem so was unerklärlich bleibt. [Z. hatte seine Tochter aus Lausanne geholt, wollte in Zürich vorbeikommen, hatte aber dann einen anderen Weg genommen] Ich hab ihn sehr drüber gepeinigt, ob er gleich mit einer sehr wizzigen Captat. benev. die Geschichte anfing. - Seine Tochter ist so in sich, nicht verriegelt nur zurückgetreten ist sie, und hat die Thüre leis angelehnt. Eh würd sie ein leise lispelnder Liebhaber, als ein pochender Vater öffnen. - Es that ihm sehr weh dich so geängstet zu  haben, und du guter es wird dir nicht das lezte mal so gegangen seyn.</p><p xml:id="JG17856" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>C'est le sort d'un amour extreme</p><p xml:id="JG17857" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>De faire toujours des ingrats. [Zitat? Nicht nachgewiesen]</p><p xml:id="JG17858" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Mir wird ie länger ie mehr das Treiben der Welt und der Herzen  unbegreifflich. Einzelne Züge die sich überall gleichen, und doch nie dran zu dencken dass der grösste menschliche Kopf ein Ganzes der Menschen wirthschafft übersehen werde.</p><p xml:id="JG17859" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Schliesse wegen der Phisig. II Theil. Ich bitte! bitte! Es wird warrlich sonst nichts. Neujahr ist gleich da! Besonders das erste Sokratische Capitel bald.</p><p xml:id="JG17860" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>- - -  - -  - -</p><p xml:id="JG17861" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Hab gestern ein bissgen über die vier Wahnsinnigen, und Brutus geklimpert. Bruder Bruder wie schweer ists das todte Kupfer zu beleben, wo der  Charakter durch missverstandne Striche nur durchschimmert und man immer schwanckt warum das <hi TEIform="hi">was</hi> bedeutet und doch <hi TEIform="hi">nichts</hi> bedeutet. Beym Leben wie anders. Schliese nur und schicke bald, denn es giebt der Zerstreuungen die Menge. Der <ref target="CARLAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Herz. von Weimar</ref> ist hier, wird nun bald <ref target="LOUISEHESSENDARMSTADT" targOrder="U" TEIform="ref">Luisen</ref> davon tragen. Könntest mir nicht einen Storchschnabel schicken. Grüs <ref target="SCHULTHESBARBARA" targOrder="U" TEIform="ref">Bäben</ref> [Barbara Schultheß], sie soll mir doch was über sich und dich schreiben! Ich bin schon seit 14 Tagen ganz im Schauen der grosen Welt! - -</p><p xml:id="JG17862" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ist die Tafel raphaelischer Köpfe numerirt wie die Hogarth'sche</p></div3></page>