<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="18" base="3.3.2.3.16.27"><div3 xml:id="JG14764" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAX" TEIform="anchor"/>10</ref>. An <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref> Goethe, Leipzig 12. 12. 1765</head><p xml:id="JG14765" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>den 12 Dec.</p><p xml:id="JG14766" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>abends um 8. </p><p xml:id="JG14767" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Liebe Schwester</p><p xml:id="JG14768" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Es ist heute des Großpapas Geburtstag und du wirst sitzen und schmaußen, mitlerweile ich armer Mensch mit einem Gänse Flügelgen und einer Semmel zufrieden seyn muß. Doch ich will mich vergnügen, indem ich an dich schreibe. Verschiedene Fragen. Was macht Stellwag? hat ihm sein Herr Schöff noch zu keiner Dorfpfarre gehoffen, Es ist ein schönes Ämtgen und schickt sich für ihn.</p><lg xml:id="JG14769" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"><ref target="POPEALEXANDER" targOrder="U" TEIform="ref">He that has it</ref>, may pass his life,</l><l part="N" TEIform="l">Drink with the 'Squire, and kiss his wife;</l><l part="N" TEIform="l">On Sundays preach, and eat his fill;</l><l part="N" TEIform="l">And fast on Fridays - if he will;</l><l part="N" TEIform="l">Toast Church and Queen, explain the news,</l><l part="N" TEIform="l">Talk with Church-Wardens about Pews,</l><l part="N" TEIform="l">Pray heartily for some new Gift,</l><l part="N" TEIform="l">And shake his head at Doctor Swift.</l></lg><p xml:id="JG14770" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ferner ist Herr <ref target="MOLTERJOHANNCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Molter</ref> wieder in Franckfurth bey Steizen? ist er es; so laße man ihm sagen wir seyen auf unserer Reise, Nachts um 12 durch Eisenach gekommen und ich hätte das Vergnügen nicht haben können ihn zu sehen. Ich ließ mich also jetzt um sein Wohlseyn erkundigen. Er ist ein sehr umständlicher Mann es wird ihm gefallen.:| Was macht Herr <ref target="MOLLERJOHANNKASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Müller</ref>? Was macht der Hofraht <ref target="MORITZJOHANNFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Moritz?</ref> knorrt er noch immer? Hast du lange nichts von dem lieben <ref target="MEIXNERCHARITAS" targOrder="U" TEIform="ref">Mädgen</ref> [Charitas Meixner] gehört?</p><p xml:id="JG14771" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Jetzo will ich dir einen auftrag geben. beyliegender Brief enthält ein <anchor xml:id="NEUJARSGEDICHTANDENGROSPAPA" TEIform="anchor"/>neujarsgedicht an den Grospapa [unbekannt]. Steck ihn am Neujahrstage zu dir, und des abends wenn sie alle beysammen sind; so überreich ihn, aber nicht eher und mache wenn du kannst daß ihn Herr Ohme Textor laut ließt. bemercke dann der ganzen Gesellschafft Gemühtsbewegungen und schreibe mir sie treulich. Daß sich aber ja niemand gelusten lässet den Brief vorher etwa zu eröffnen.</p><p xml:id="JG14772" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Noch verschiedenes von Leipzig. Man kann sie jetzo die Maulbeerstadt nennen, indem rings herum solche Bäume und Hecken gepflanzet sind, die zwar sehr von den Preusen ruiniret worden<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> von den Preusen ruiniret worden]</hi> Im Siebenjährigen Krieg.</note>, doch aber jetzo wieder soviel als möglich hergestellet sind.:| | Es ist hier eine Mahler Academie in der Vestung Pleisenb. in 3 Zimmern recht niedlich angeleget, Herr <ref target="OESERADAMFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Oeser</ref> ein geschickter Mann im Mahlen und radiren hat die Aufsicht, und Herr von <ref target="HAGEDORNCHRISTIANLUDWIGVON" targOrder="U" TEIform="ref">Hagedorn</ref> die Oberaufsicht darüber. Nähere Nachricht will ich zu geben suchen. | Die Gärten sind so prächtig als ich in meinem leben etwas gesehen habe ich schicke dir vielleicht einmahl den Prospeckt von der Entree des Apelischen, der ist königlich. Ich glaubte das erste mahl ich käme in die Elysischen Felder.| Du kannst dem Vater sagen wieviel Louisdor ich noch habe. Aber vorher must du es ausrechnen. Höre zu. Wenn ich noch einmahl so viel hätte als ich habe, und darüber noch die hälfte Ein Drittel, und drey sechstel von dem was ich habe; so würde ich Hundert Louisd, haben. Es ist leicht auszurechnen. | Meine Beinkleider bekomme ich erst in der Neujahrs Messe.| Ich habe wenig ferien die meisten Collegia werden durch die Messe fortgelesen. | Ich besuche Fr Prof. <ref target="BOHMEJOHANNGOTTLOB" targOrder="U" TEIform="ref">Böhmen</ref> sehr oft, die auserordentlich gütig gegen mich ist, ich habe auch schon mehr als 6 mahl dort gespeißt. Ich habe durch sie und ihren Gemahl viele Particularitäten von <ref target="GELLERTCHRISTIANFURCHTEGOTT" targOrder="U" TEIform="ref">Gellerten</ref> erfahren. Am Sontage war ich bey Hofraht <ref target="LANGEJOHANNGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref">Langen</ref> Abends bey Tische. Es ist ein unerträglich närrischer Mann. Meine TischGesellin war Mad Linken. sie ist mit hofraht L. verwandt eine sehr schöne Frau, die einen Schöps zum Manne hat. sie ist sehr artig. Die böse Welt sagt ihr nach</p><lg xml:id="JG14773" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"><ref target="POPEALEXANDER" targOrder="U" TEIform="ref">Her learning</ref> and good breeding such,</l></lg><p xml:id="JG14774" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Whether th' Italian or the Dutch</p><p xml:id="JG14775" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>  Spaniards or French came to her:</p><p xml:id="JG14776" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>To all obliging she 'd appear:</p><p xml:id="JG14777" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>'Twas Si Signor, 'twas Ja mein Herr</p><p xml:id="JG14778" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>  'Twas S'il vous plait Monsieur.</p><p xml:id="JG14779" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ich aber glaub es nicht.</p><p xml:id="JG14780" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Sage dem Vater ich habe hier den 11 Theil des Spectac. Naturae et artis  gesehen, er soll zu Raspen [Buchhändler] schicken und ihn hohlen lassen.</p><p xml:id="JG14781" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>den 23. Dec.</p><p xml:id="JG14782" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Eben erhalte ich eure Briefe. Was ist das? Wie <hi TEIform="hi">froh</hi>. Siehe gleich einen Fehler! da<hi TEIform="hi">vor</hi> statt dafür. Das Trauerspiel ist von Voltairen und heist  Mahomet ou le Fanatisme. Nein Schwester spiele nicht mit, es ist unschicklich. Was! Hast du keine Zeit gehabt! ich will dich lehren, so unfleißig zu sein. Mad <ref target="BEAUMONTANNELOUISE" targOrder="U" TEIform="ref">Beaumont</ref> läßt in dem letzten Magazin die Grundsätze ihrer Religion zu sehr blicken; so daß man schon fest sitzen muß wenn man es mit Nutzen leßen will. Was denckst du <ref target="GELLERTCHRISTIANFURCHTEGOTT" targOrder="U" TEIform="ref">Gellert</ref> hat uns die ersten zu lesen empfohlen. Nichts vom <ref target="BOCCACCIO" targOrder="U" TEIform="ref">Decameron</ref> [Boccaccio] Papst hin Pabst her. Der Vater müßte sie [die akzeptablen Novellen] dann selbst aussuchen.</p><p xml:id="JG14783" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Von der Post, an den Papa, für den letzten Brief habe ich hier 6 gr. zahlen müssen. Was ist das für ein Brief von Herrn Dr. Schlossern? ich habe an ihn geschrieben, und für den zahlte ich 4 gr. aber von ihm hab ich keinen Brief erhalten. Dem Pap. Mam. und dir wünsche glückliche und fröhlige Feyertage. Schreibe bald und mehr wie du gethan hast, schrieb ich dir nicht auch 3 halbe Bögen und habe weniger Zeit wie du, du kannst ja klein schreiben.</p></div3></page>