<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="27" base="3.3.2.3.16.36"><div3 xml:id="JG14905" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAH" TEIform="anchor"/>18</ref>. An Ernst Wolfgang <ref target="BEHRISCHERNSTWOLFGANG" targOrder="U" TEIform="ref">Behrisch</ref>, Leipzig 5. oder 8. 10. 1766</head><p xml:id="JG14906" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Leipzig, 5. oder 8. Oktober 1766?]</p><p xml:id="JG14907" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>du secretaire de ma <ref target="SCHONKOPFANNACATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">petite</ref> [Schönkopf]!</p><p xml:id="JG14908" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Annette ist in der Komödie, mit Mutter und dem künftigen Verlobten. G. beobachtet und schildert dessen Verhalten genau und kennerhaft. Annette hat G. an ihren Sekretär gesetzt, damit er dort irgendetwas schreibt. So schreibt er denn an Behrisch.] Elle est s'en allee, mon cher, mon bon <ref target="BEHRISCHERNSTWOLFGANG" targOrder="U" TEIform="ref">Behrish</ref>, [Behrisch] elle est allee a la comedie, avec sa mere et avec son pretendu futur, qui cherche a lui plaire par cent parties de plaisir. C'est une chose tres agreable a voir, digne de l'observation d'un connoisseur, un homme s'efforcant a plaire, inventieux, soigneux, toujours sur ses pieds, sans en remporter le moindre fruit, qui donneroit pour chaque baisers deux louis au pauvres, et qui n'en aura jamais, et de voir apres cela, moi immobile dans un coin, sans lui faisant quelque galanteries sans dire une seule fleurette, regardé de l'autre comme un stupide qui ne sait pas vivre, et de voir a la fin apportés a ce stupide des dons pour les quels l'autre feroit un vojage a Rome. - Je voulois partir en meme temps, lorçequelle sortit, mais pour m'en empecher elle me donna la clé de son secretaire, avec le plein pouvoir d'y faire ou d'y ecrire ce que je voudrois. Elle me dit en partant, restez la jusqu'aceque je revienne, vous avez toujours quelque folie en tete soit en vers, soit en prose, mettez la sur le papier comme il vous plaira. Je dirai au pere quelque galimathias pourquoi vous restes la haut, s'il peut penetrer la verite qu'il la penetre. Elle me laissa encore deux belles pommes, present de mon rival. Je les ai mangéés elles etoit d'un gout exellent.</p><p xml:id="JG14909" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Je ne saurois mieux emploier ce temps la que pour vous ecrire, et pour vous porter moimeme cette lettre. Que Dieu dirige votre Comte enfin qu'il s'en aille bientot, car Vous me manquez pour rendre complete ma fortune, et ma joie. Mais ces diables de Colleges recommenceront. Ehbien, nous nous verrons malgrès cela, je partagerai mon hiver en trois parties egales, entre Vous, entre ma petite et mes etudes. Que je suis heureux, puissiez vous l'etre dememe! Que fait Dresde. L'amour sera suspendu dememe que l'amitie par la foire. Adieu. J'ai barbouillé furieusement. Je finirai, je vous porterai cette lettre, je serai de retour au secretaire, quand ma petite sortira de la comedie.</p></div3></page>