<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="31" base="3.3.2.3.16.40"><div3 xml:id="JG14926" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBB" TEIform="anchor"/>22</ref>. An <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref> Goethe, Leipzig 27. 9. 1766</head><p xml:id="JG14927" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Leipzig ce 27 du 7bre.</p><p xml:id="JG14928" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>1766.</p><p xml:id="JG14929" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="BONJOURMA" TEIform="anchor"/>Bon jour ma petite savante.</p><p xml:id="JG14930" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Bewunderung für Cornelias Brief. Früheres Urteil war übereilt. - Problem der Geschlechterdifferenz. Cornelia hat sich da anscheinend über ungleiche Rolleverteuilung beklagt.] Vraiment tu merites ce nom, a l'egard de ta lettre admirable. Je n'en sus que dire. Une lettre d'une demidouzaine de feuilles, remplie de tant de bons sentiments, de tant de reflections, de tant de saillies, que je l'aurois attribuee, a Mdlle <ref target="LUSSANMARGUERITEDE" targOrder="U" TEIform="ref">Lussan</ref>, si je ne te savois pas trop bonne chretienne, pour te croire capable d'un plagiat. J'espere que par ce temoignage donnè sincerement a ton savoir et a ton genie, ta colére exitee par mon jugement trop promt, s'appaisera. Au fond je n'avois pas toutafait tort, mais tu m'entendis mal, et ce n'est pas ma faute. Je voulois dire seulement, que tes lettres sentoit en plusieurs endroits, un naturel comode, poussè par un certain Celui, que tu connoitras. Voila c'est apeuprès ce que je pense. Tu railles! Je puis souffrir cela, car je suis persuadè, que l'orgeuil n'est pas ma faute pour apresent. Depuis que je suis a Leipzig, j'ai appris, qu'il faut qu'on soit beaucoup, pour etre quelque chose. Je suis deméme bien revenue de la folie de me croire poete, et je ne fais presque plus de vers qu'en voulant embellir quelque fois les lettres a mes amis, qui selon leur vielle bonté les croient toujours admirables. Si j'avois une belle, peutetre Cupidon me feroit il chanter plus, et mieux. Apres cela, tu commences a precher, sur les departemens des deux sexes. Je n'en dis mot, n'aiant donnè point d'occasion a de telles leçons. Tu sais mes sentiments. Je ne demande pas, que tu sortes de ton departement, mais seulement, qu tu sois, sans gene, gaie, enjouée, en raccontant tes petites affaires. - Brisons la. Encore un mot! Si tu veux lire le plus joli discours, sur l'erudition des filles tu peux le trouver, dans les <ref target="BEAUMONTANNELOUISE" targOrder="U" TEIform="ref">lettres du Marquis de Roselle</ref>. Partie II Lettre 103.</p><p xml:id="JG14931" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Orçus, venons au fait de l'italien.</p><p xml:id="JG14932" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Tu t'en souviens encore q'un jour le Roi mon pere - </p><p xml:id="JG14933" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Je m'en souviens un peu - je ne m'en souviens gueres. [Zitat? Nicht ermittelt.]</p><p xml:id="JG14934" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Eh bien si tu ne le sais plus, je vais te le racconter.</p><p xml:id="JG14935" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Zur Frage des Italienischen: Sein eigenes unordentliches Studium des Italienischen.] Il y avoit un temps, ou je me melois a lire et a ecrire de l'italien, j'avois quelque connoissance de cette langue, j'appris bien de paroles, un petit peu de la Syntaxe, et rien de plus. Malgrè cela, je chiffonnois tantot une lettre, tantot un air. J'avois composé, l'Opera comique La sposa rapita, et bien d'autres choses. Mais ma prose n'alloit pas en trop bon train faute d'avoir lu trop de vers, et naturellement les lettres qu'il me falloit ecrire pour mon pere etoit rarement de son gout. Souvent il se mit a me railler sur quelque mots, je ne savois le faire mieux, j'enrageois, je brulai mes papiers et depuis ce temps la, je n'ai jamais pu me resoudre, de commencer mes lettres par, Signor. J'ai recommencè quelque fois ici mon etude italien, mais je savois trop peu pour m'aider moiméme, je n'avois point de dictionaire, je ne connoissois ni les tours de cette langue ni ses regles, et je l'ai cepourquoi quittée pour le François et l'anglois, et je ne saurois la reprendre, que sous la condouite d'un maitre habile.</p><p xml:id="JG14936" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Melancholische Töne in seinen Briefen sind eher poetische Übertreibung.] Ce qui regarde <anchor xml:id="MAMELANCHOLIE" TEIform="anchor"/>ma melancholie, elle n'est pas si forte, comme je l'ai depeinte, il y a quelquefois des manieres poetiques dans mes descriptions qui aggrandisent les faits. Pour mon visage, il ne faut pas, qu'il soit si effroyable, car entre nous, il y a des belles filles qui se plaisent a me voir.</p><p xml:id="JG14937" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Er hat sehr wohl Respekt vor den Leipziger Damen. Zwar taugt ihre Erziehung nichts, aber es gibt doch ein paar schätzenswerte Mädchen.] Tu prends le parti des Dames Lipsiennes. Tu as raison de le faire contre celui, qui les meprisera generalement, mais ce n'est pas la ton frere qui fait cela. Il est vrai, que l'education, ici ne vaut pas un sou, que cette education ne peut produire rien de solide, qu'il y a ici la plus grande partie des demoiselles sans principes et sans gout. Mais il y a meme encore des filles qui meritent sibien, l'estime, que l'amour, avec les quelles, tu aimerois a converser toi meme ma petite savante, et qui quoiqu'elles te donneroit la preference dans le savoir ne te la donneroit jamais en question, de la bonté du coeur et de la vertu.</p><p xml:id="JG14938" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Diskussion über Lektüre, Tasso und Boileau]. Juste ciel que tu es devenue savante! Je ne me melerai jamais a la venir, a te donner quelques conseils sur la lecture, car tu sais plus que moi. Tu me nommes la un <ref target="BOCCALINITRAJANO" targOrder="U" TEIform="ref">Boccalini</ref>, dont je n'ai jamais entendu parler, et tu decides des autres, d'un ton vraiment critique. Malgré cela j'ai encore quelques remarques a faire. Tu veux dire que le <ref target="PITAVALFRANCOISGAYOTDE" targOrder="U" TEIform="ref">Pitaval</ref> instrouit. Bon je le concede, mais ce n'est pas toi, qu'il pourra instrouire, ce sera un homme, qui reflechit sur ces matieres, sur ces evenements, qui en pourroit tirer du profit. De <ref target="TASSOTASSETORQUATO" targOrder="U" TEIform="ref">Tasse</ref>. Jamais on n'a voulu lui oter ses merites, c'est un genie superieur, mais qui en voulant, joindre aux heros d'Homere les sorciers et les diableries d'Amadis, a prodouit un poeme tres gothique, qu'on ne devroit lire sans bea[u]coup d'attention, et discernement pour ne pas s'aquerir un mauvais gout, en admirant, jusqu'a ses fautes. Joignons ici le passage de L'Art Poetique de <ref target="BOILEAUNICOLASBOILEAUDESPREAUX" targOrder="U" TEIform="ref">Boileau</ref>!</p><lg xml:id="JG14939" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l">Je ne veux point ici lui faire son proces.</l><l part="N" TEIform="l">Mais, quoique notre siecle a sa gloire publie,</l><l part="N" TEIform="l">Il n'eut point de son Livre illustré l'Italie,</l><l part="N" TEIform="l">Si son sage heros, toujours en oraison,</l><l part="N" TEIform="l">N'eût fait que mettre enfin Sathan à la raison;</l><l part="N" TEIform="l">Et si Renaud, Argant, Tancrède, et sa Maitresse</l><l part="N" TEIform="l">N'eussent de son sujet éjaié la tristesse. [III, 210]</l></lg><p xml:id="JG14940" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Pardonne ma soeur, que je suis tant porté pour Boileau, c'est a lui que je dois mon peu de savoir que j'ai de la poesie Françoise, et cet homme pourroit te servir de meme de guide fidel, par toute la lecture poetique Françoise.</p><p xml:id="JG14941" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Über den "Télémaque", nicht gut für das Erlernen des Französischen, wozu man ihn so gern benutzt: Zu unnatürlich.] Parceque je suis en train, de parler de livres je dirai quelque mots, sur la lecture du <ref target="FENELONFRANCOISDE" targOrder="U" TEIform="ref">Telemaque</ref>. Je serai ravi d'en posseder un exemplaire, mais je me garderai bien de former la dessus mon stile François. Je sai bien que c'est le premier livre, qu'on donne a ceux, qui apprennent cette langue; ie sai que cette coutume, est presques generale; mais malgre cela j'ose la nommer fausse. Je t'en dirai les raisons. Je suis pourtant bien eloignè, de vouloir par cela, oter quelque merite a Telemaque, je l'eleve plutot par mon sentiment, au lieu de l'abbaiser. Je le dis incomparable, mais trop grand, pour etre dechiré par des ecoliers. Qu'est ce que ce Telemaque? C'est un poeme epique, dont le stile, quoiqu'en prose, est absolument poetique, tout plein de metaphres, de Tropes, de peintures. Le conseillerois tu a quelq'un d'apprendre L'anglois de <ref target="MILTONJOHN" targOrder="U" TEIform="ref">Milton</ref> et de <ref target="YOUNGEDWARD" targOrder="U" TEIform="ref">Young</ref>, L'italien de <ref target="TASSOTASSETORQUATO" targOrder="U" TEIform="ref">Tasse</ref> et <ref target="ARIOSTOLUDOVICO" targOrder="U" TEIform="ref">d'Arioste</ref>, l'allemand de <ref target="GESNERSALOMON" targOrder="U" TEIform="ref">Gesner</ref> et de <ref target="KLOPSTOCKFRIEDRICHGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref">Klopstok</ref>. Quel stile naturel, ordinaire peut on esperer, formant son gout sur un livre, qui conserve partout un stile magnifique, elevé. Je connois bien les fautes qui en reviennent, On est ebloui des beautes, de ce livre, on veut l'imiter, mais nous ne sommes pas des <ref target="FENELONFRANCOISDE" targOrder="U" TEIform="ref">Fenelons</ref> pour l'imiter bien et apropos. On s'accoutume a un language precieux, qui tire quelquefois au ridicule. J'en puis alleguer mon exemple. Un jeune homme, amoureux d'un tel language, meprisera toute maniere de parler naturellement, il ira la tete gonflee d'un Phebus, emailler les prairies |:et fut ce la prairie de Bornheim:| d'Amarantes et de Violets, les comparer, |:car il lui faut toujours des comparaisons:| a un tapis verd, brodé de diverses couleurs, il ira faire ruiseler les ruiseaux, d'un doux murmure audessus des caillous, il leur fera l'honneur de les dire si purs comme du cristal, il bordera leur rivages de roseaux, qui d'un siffle perpetuel, plaignent la Nimphe, forcee par le Dieu a pieds de bouc de se sauver parmi eux, il sentira en entrant dans la description d'un bois, que l'ombre des chenes eternells, et des doux ormeaux, repand partout une sainte nuit qui fait trembler le profane, et donne des plaisirs inconnus au soleil au tendres bergers, et aux bergeres sensibles. Ah, le language agreable. Voila ma soeur, que ce qu'est un stile gaté, comme sera toujours celui, que l'on forme sur le <ref target="FENELONFRANCOISDE" targOrder="U" TEIform="ref">Telemaque</ref>. Car si quelqu'n disoit: Il faut pas l'imiter de telle facon; je demanderois: eh bien de quelle autre? Si je me mets a apprendre, une langue, d'un livre, je veux qu'il m'instrouisse de ses tours, de ses manieres, pour me regler la dessus, et comment pourrois je me regler, sur un livre absolument poetique, sans m'accoutumer a un language precieux. Je ne crois pas manquer, en attribuant a cette lecture, la faute commune des jeunes gens, de ne savoir pas ecrire des bonnes lettres, car ayant la tete toute pleine de phrases magnifiques, des tours superbes, ils n'en sauroit trouvèr pour parler des choses plus ordinaires, comme il en passe tous les jours.</p><p xml:id="JG14942" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Auch der Terenz der Madame Dacier ist zum Französischlernen nicht geeignet: Man bildet sich ein, andauernd in Scherzen reden zu müssen.] C'est encore une faute des maitres de langue, qu'ils donnent, a leur ecoliers le <ref target="TERENTIUSTERENZAFER" targOrder="U" TEIform="ref">Terence</ref> par Md. Dacier. Cela prodouit un stile toutafait contraire au premier, mais reprochable de meme. Tout prend un air comique, et on ne pouroit pas demander une grace, a un grand Seigneur sans la demander en bon mots. J'ai parle beaucoup de cette matiere, mais je ne crois pas meme d'avoir tout dit, car c'est un prejugé trop vieux pour le pouvoir deraciner par des forces legeres.</p><p xml:id="JG14943" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>the 12, of Octbr.</p><p xml:id="JG14944" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Seine Englischkenntnisse.] French enough! Let us write english! I shall become haughty sister, if thou doest praise me in like a manner. Truely, my english knowledge is very little, but i'll gather all my forces, to perfection it. Visiting my letters, ye shall have found many faults, ye may pardon. The few you have marked, have been caused, by lack of attention. I've found that Adieu in many english lettres, and I did then adopt it.</p><p xml:id="JG14945" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Jetzt will er von Mädchen sprechen!] Presently I'll speak of a pretty argument. Of maids! Jes sister, of maids. Forstly, I'll give thee notice, of that, I 'm not much pleased to speak of, and secondly I'll turn my babbling to those, I am so fond of. The honnour to sit in the first paragraph, shall have Miss. <ref target="BETHMANN" targOrder="U" TEIform="ref">B.</ref> [Bethmann] Ye wait, the dear father and thou, for a long description, of her beeing here; but I can't give You a complet notice thereof. I did see her, four or five times, and four or five times she was a goose. Set her to Paris and she shall be also one. 'Twas a playworth thing, to see her in the concert. Ha! That Piarots figure, besieg'd by Arlequins, and Pappillons. A very foolish scene, I would not barter, for the most comic Play. I did laugh. My lungs crow thik like a chanticlear. The concert finish'd Madame and Miss, were walking in Apels Garden; I meated them. A profond compliment of my side, and a nod of theirs. 'Twas all. The magnificance of her Attendance, consisting in Counts, Barons Nobles and Doctors, did turn the head to theese womens, not aquainted with that splendor. But Mad. <ref target="BETHMANN" targOrder="U" TEIform="ref">B.</ref> [Bethmann] was very civil, when I was coming to see her once. That is all what I know. The companions of Miss. B. are mediocre beauties, for her wit, I did never see it.</p><p xml:id="JG14946" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Miss <ref target="TEXTORANNACHRISTINE" targOrder="U" TEIform="ref">Aunt</ref> [Anna Christine Textor] |:while I am once writing of maids:| Shall have the honnour, to be put near Miss B.. Heaven defend us! What follies in our family, since I am gone! Take heed sister, thou art presently the next pretendant at! One is marrying him to a mad wife, wise as <ref target="RABENERGOTTLIEBWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Rabener</ref> says. The other inamoured, of a black horrid Mars. Oh, she shall excuse herself, by Venus. But I did believe him an andidote of love, and she can love him! Hang him! - The ugly figure! Ha! 'tis consolation for me, a maid shall also love me, notwithstanding I am no <ref target="ADONIS" targOrder="U" TEIform="ref">Adonis</ref>. If she would have been in love, with D. Sch. [Schlosser] I'd have excused her, but in like a manner! I'm furiosly astonish'd. - What would the <ref target="BRAMARBAS" targOrder="U" TEIform="ref">king of Holland</ref> say? But sister, let us dam no man. I've courage enough to take her party. Think her education sister, and then dam her if thou darest. A maiden, of no great natural genius, she lives her first Years in the company of her parents and sisters. They are all honnest men, but how form a womens heart to his heapyness they understand not. A writing, a reconing master are chosen to make her wise, and a Cathechismus Candidat, to make her good. Pretty leaders in the way of life. Th'occasion to read good books she had not, and to seek it she loved not. She relish'd by that no pleasure of the soul, corporal, grosser joys, dance, companies pp were her paradise, and she learned never to be her own companion, to amuse her spiritually with herself. Finally she is no maid of a moral character, and could 't be 't.</p><p xml:id="JG14947" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Can we impute to her, when she beginns to be in love, with a man she saw every day, a men, who conform to her folly, can speak half a day of triffles, of the news stirring in the city pp and who did by that means captivate her benevolance, another a wise man would not have attaind; And if a man, has once the benevolannce of a maid, and has th'occasion to see her often, he must be the highest blokhead, of the universe, if he could not take also her love. I'm very curious to hear the end of that strange story. In Parenthesi. Dr. Sch. [Schlosser] thinks no more on her he lives, as he writes, in a kind of insensibility, in his rugged Treptow. I've an english corespondance with him.</p><p xml:id="JG14948" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Nach Frl. Bethmann und Anna Christine Textor jetzt etwas erfreuliches: Die kleine Runkel. Im parodierten Vorlesungs-Stil:] Lassen Sie uns nun, Meine Herren zu dem zweeten Paragraphen übergehen, und kürzlich noch von artigen Mädgen reden. La petite <ref target="RUNCKELLISETTEKATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">Runkel</ref>, est donc tombéé dans la faute commune des petites filles. Hebien il faudra prendre patience, et esperer qu'elle en revienne si vite, comme en revint ma soeur. Fais lui mes complimens. Porte mes respects a Mdlle <ref target="BREVILLIERS" targOrder="U" TEIform="ref">Brevill.</ref> [Brevilliers] dis lui: que je serois au comble de la joie, si elle ne cessat de me mettre au rangs de ses amis. Dis a toutes les autres petites filles, que je connus autre fois que je ne manquerai jamais, a etre leur serviteur. Particulierement baise de ma part, la petite Shmiedel. Ecris moi un peu comment Mdlle <ref target="SARASINJOHANNAPHILIPPINE" targOrder="U" TEIform="ref">Sarasin</ref> se comporte. <ref target="HORNJOHANNADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Horn</ref> est toujours amoureux d'elle, de sorte qu'il s'est mis en tete, d'aimer une <ref target="BREITKOPF" targOrder="U" TEIform="ref">fille</ref> içi qui lui resemble beaucoup. Sed exclusus tempore, cetera dicam crastina lectione.</p><p xml:id="JG14949" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>ce 13 d'Octobre.</p><p xml:id="JG14950" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/> Vaudeville<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> vor 1 <hi TEIform="hi">Vaudeville]</hi> Goethes Frankfurter Sprachlehrer Leopold Heinrich <ref target="PFEILLEOPOLDHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Pfeil</ref> hatte zusammen mit Goethes Vater den französischen Brief an Cornelia vom <ref target="ILFAUTQUEVOUS" targOrder="U" TEIform="ref">14. 3. 1766</ref> (auf dieser CD) durchgesehen und ein Verzeichnis der Fehler verfaßt. Die Schlußbemerkung: "Nachdem ich diesen kleinen albernen Schertz in Versen wiederlas, sehe ich daß meine Bitte etwas dunckel ist und daß man nicht so schnell errathen kan, mein Wunsch sey, von Pfeil zu erfahren, wie ich mich in der französischen Sprache alsbald vervollkommnen könte [...]". Übersetzung (Banuls) im <ref target="KUBERSPFEIL" targOrder="U" TEIform="ref">Lyrik-Kommentar</ref>.  <lb TEIform="lb"/>Vaudeville ist in dieser Zeit noch ein scherzhaftes Lied mit untergelegter populärer Melodie; erst im 19. Jh. Bezeichnung des Lustspiels mit Gesang. </note><lb TEIform="lb"/> a. Mr Pfeil.</p><lg xml:id="JG14951" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BOTEZMOILAGRAMMAIRE" TEIform="anchor"/>1 Otez moi la grammaire!</l><l part="N" TEIform="l">   Dit autrefois Monsieur le Sot.</l><l part="N" TEIform="l"> Si Le Poitevin<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> 3f. <hi TEIform="hi">Poitevin [...] Peplier]</hi><ref target="PEPLIERJROBERTDESPEPLIERS" targOrder="U" TEIform="ref">Verfasser</ref> französischer Sprachlehrwerke.</note>, et son frere</l><l part="N" TEIform="l">   Le Peplier, veulent me plaire,</l><l n="5" part="N" TEIform="l">   Il faut qu'ils me laissent en repos. </l></lg><lg xml:id="JG14952" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"> Les regles de ces droles</l><l part="N" TEIform="l">   Si sottement barbouilles,</l><l part="N" TEIform="l"> Sont bonnes, dans les ecoles,</l><l part="N" TEIform="l">   Pour exercer les epaules,</l><l n="10" part="N" TEIform="l">   Et la tete, des pauvres ecoliers.</l></lg><lg xml:id="JG14953" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"> Madame Deesse grammaire</l><l part="N" TEIform="l">   En entendant ces discours,</l><l part="N" TEIform="l"> Me dicta dans sa colere,</l><l part="N" TEIform="l">   L'arret, l'arret si severe,</l><l n="15" part="N" TEIform="l">   Que j'aurai a pleurer toujours</l></lg><lg xml:id="JG14954" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"> Que ta prose de fautes fertile</l><l part="N" TEIform="l">   Que sans attraits soient tes vers,</l><l part="N" TEIform="l"> Et que ton maigre style,</l><l part="N" TEIform="l">   Te rende ridicule,</l><l n="20" part="N" TEIform="l">   A la belle a la quelle tu sers.</l></lg><lg xml:id="JG14955" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"> Grandpretre de cette deesse</l><l part="N" TEIform="l">   Pfeil! viens me preter ton secours,</l><l part="N" TEIform="l"> Afin que ma maitresse</l><l part="N" TEIform="l">   En vengeant ta deesse</l><l n="25" part="N" TEIform="l">   Ne me fasse finir mes jours. </l></lg><lg xml:id="JG14956" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"> Va t'en, porter a la Dame</l><l part="N" TEIform="l">   Avec des dus encens,</l><l part="N" TEIform="l"> Le repentir de mon ame.</l><l part="N" TEIform="l">   Dis lui que je me blame</l><l n="30" part="N" TEIform="l">   De l'avoir haie ceans. </l></lg><p xml:id="JG14957" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/> Et lorscequ'elle me pardonne<lb TEIform="lb"/>   Va demander en mon nom,<lb TEIform="lb"/> Quelle soit la facon la plus bonne,<lb TEIform="lb"/>   De firmer de ma personne<lb TEIform="lb"/>35   Avec elle la plus forte union. </p><p xml:id="JG14958" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>En relisant cette petite sottise en vers, je vois que ma demande est un peu obscure, et qu'on ne sauroit deviner si tot, que je veux savoir de lui, comment me perfectionner bientot dans la langue francaise. Mon cher Pere ne sera pas content, du Metrum, mais il faut qu'il pense que c'est la l'air du Vaudeville.</p><p xml:id="JG14959" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="BHOFFMAN" TEIform="anchor"/>A Monsieur le Major General de Hoffmann. <note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">A Monsieur le Major General] </hi>Übers. (Banuls) im <ref target="KUBERSHOFFMANN" targOrder="U" TEIform="ref">Lyrik-Kommentar</ref>. - Der 'Generalmajor' (so hat Goethes Vater korrigiert) Friedrich Christian von <ref target="HOFFMANNFRIEDRICHCHRISTIANVON" targOrder="U" TEIform="ref">Hoffmann</ref> war ein Großonkel Goethes. Seine Frau war am 16. 9. 1766 gestorben. Das Gedicht wurde im Auftrag des Vaters angefertigt, ist in seiner formalen Artistik und inhaltlichen Öde ein Musterbeispiel der Casualpoesie der Zeit. </note></p><p xml:id="JG14960" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/> Au sujet de la mort, de Madame</p><p xml:id="JG14961" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>                   son epouse.</p><lg xml:id="JG14962" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BLAMORTENSORTANTDUTARTARE" TEIform="anchor"/>1 La mort, en sortant du Tartare,</l><l part="N" TEIform="l"> Voulant que l'univers sentit</l><l part="N" TEIform="l"> La pesanteur, de son couroux barbare,</l><l part="N" TEIform="l">         Se mit,</l><l n="5" part="N" TEIform="l"> A depeupler du fleau de la guerre</l><l part="N" TEIform="l">         La terre;</l><l part="N" TEIform="l">         Et vit</l><l part="N" TEIform="l"> Avec plaisir, tous les champs inondès</l><l part="N" TEIform="l"> De sang, et dans le Sang baignes</l><l n="10" part="N" TEIform="l">    Les malheureux,</l><l part="N" TEIform="l"> Frondes par le Tonnere</l><l part="N" TEIform="l"> Dans la poussiere.</l><l part="N" TEIform="l">         Les feux</l><l part="N" TEIform="l"> Du meurtre, et du carnage</l><l n="15" part="N" TEIform="l">    Eteints enfin,</l><l part="N" TEIform="l"> La mort fremit de rage,</l><l part="N" TEIform="l"> Voyant le genre humain</l><l part="N" TEIform="l">         En sureté</l><l part="N" TEIform="l"> De n'etre pas fauché</l><l n="20" part="N" TEIform="l"> Comme autre fois par millions.</l><l part="N" TEIform="l">         Otons,</l><l part="N" TEIform="l"> Dit elle, otons leur</l><l part="N" TEIform="l">         Ce bonheur.</l><l part="N" TEIform="l"> Si autre fois je frappois mille,</l><l n="25" part="N" TEIform="l"> Frappons, a la venir, un seul qui vaudra mille.</l><l part="N" TEIform="l">         Elle le dit,</l><l part="N" TEIform="l">         On vit</l><l part="N" TEIform="l"> Bientot familles desolèés</l><l part="N" TEIform="l"> Pleurer, autour d'un mausolee</l><l n="30" part="N" TEIform="l">         D'un pere vertueux,</l><l part="N" TEIform="l">         D'un fils l'espoir de sa patrie</l><l part="N" TEIform="l"> Et d'autres dont la vie,</l><l part="N" TEIform="l"> Ne dut que tard etre finie.</l><l part="N" TEIform="l">    Combien vit on de malheureux!</l><l n="35" part="N" TEIform="l"> Et ce spectre hideux,</l><l part="N" TEIform="l"> Tout content de sa proie,</l><l part="N" TEIform="l">    Va dedans les enfers,</l><l part="N" TEIform="l">    Aux ennemis de l'univers</l><l part="N" TEIform="l">         Porter sa joie.</l><l n="40" part="N" TEIform="l"> D'un tel coup ton Epouse tomba,</l><l part="N" TEIform="l">         Et ce trepas</l><l part="N" TEIform="l">         Desola Sa Famille.</l><l part="N" TEIform="l"> Mais Elle n'en eut point d'effroi;</l><l part="N" TEIform="l"> Car en perdant ici, le monde et Toi,</l><l n="45" part="N" TEIform="l"> Elle trouve la haut et le Ciel, et Sa Fille. </l></lg><p xml:id="JG14963" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Er will etwas über den Erfolg des Gedichtes hören - und warum er es überhaupt hatte dichten sollen.] J'attens avec impatience, d'entendre, le sucçes de ce petit poeme, et la raison pourquoi mon cher Pere, m'ordonna de le composer. Mr. Pfeil voudroit bien savoir, quel Poete j'imite dans ces petits ouvrages; Mais je ne saurois le Dire, car quoique je croie, qu'il y en ait en François de cette facon, je ne m'en souviens pas de les avoir lus.</p><p xml:id="JG14964" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Jetzt arbeitet er am Stoff von Inkle und Yariko.] J'ai commencé de former le Sujet <ref target="INKLEUNDYARIKO" targOrder="U" TEIform="ref">d'Ynkle et d'Jariko</ref> pour le Theatre, mais j'y ai trouvé beaucoup plus de difficultés, que je ne croiois, et je n'espere pas, d'en venir a bout.</p><p xml:id="JG14965" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Geplant ist die Tragödie <title type="Goethewerk" TEIform="title">Der Trohnfolger Pharaos</title>.] J'ai eté tres applaudi, a cause d'un plan de la Tragedie Der Trohnfolger Pharaos. [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Der Thronfolger Pharaos</title>] On me presse pour y mettre la main; mais je ne saurois, my resoudre. Je voudrois qu'ne copie du Poeme a M. de Hoffm. [Hoffmann] toutafait sur du simple papier, et sans autre titre lui fut envoiée.</p><p xml:id="JG14966" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Vor einigen Tagen, ward das neue Komödien Haus, das mit vielem Pracht und Geschmack, auf der Ranstädter Pastey angelegt ist, eingeweyet. Der Bau, ist eine Unternehmung einiger Privatpersonen, denen der Hof den Platz dazu geschenckt hat. Das Stück womit es eröffnet ward ist Hermann, ein Trauerspiel von <ref target="SCHLEGELJOHANNELIAS" targOrder="U" TEIform="ref">Schlegeln</ref>.</p><p xml:id="JG14967" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Wenige Tage vorher, ward ein gleich neues, aber ganz unterschiednes Gebäude fertig, nähmlich die reformirte Kirche. Sie ist sehr ei[n]fach, aber sehr schön, und das merckwürdigste darinne ist eine fürtreffliche Orgel.</p><p xml:id="JG14968" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ich habe dieße Meße mit dem jungen Hocker gesprochen, er versicherte mir, daß er vor einem halben Jahr, einigemal gekommen mich zu besuchen, mich aber niemals zu Hause angetroffen.</p><p xml:id="JG14969" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Fritze Hofmann [aus Frankfurt] war mir die Meße eine unerwartete Erscheinung. Wir gingen an Langens Gewölwe vorbey, als auf einmahl eine fette und ziemlich kernhaffte Figur die aber zugleich etwas düttig [einfältig] aussah auf uns zu kam. Sie wendete sich zu <ref target="HORNJOHANNADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Hornen</ref>, ich besah sie mit Verwunderung, erkannte endlich einige Züge, und rief überlaut aus: Fritze! bist du's. - Er hielt sich nicht lange hier auf, und wir konnten also die einem Landsmanne gebürende Ehrenbezeigungen nicht beobachten, ob wir ihn gleich einmal Abends mit zu Tische nahmen, wo er aber, niemanden ansah, nichts redete, und also von einigen aus der Gesellschafft, für einen Philosophen, von andern, für einen Schöps gehalten wurde. Er wird in Berlin schon zugestutzt werden, und ich befürchte, vielleicht nur zu sehr, denn ich glaube es ist jetzo in ganz Europa kein so gottloser Ort als die Residenz des <ref target="FRIEDRICHII" targOrder="U" TEIform="ref">Königs in Preusen</ref> [Friedrich II.].</p><p xml:id="JG14970" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ich fange an mit den Leipzigern, und mit Leipzig, ziemlich unzufrieden zu werden. Ich binn aus der Gnade derjenigen denen ich sonst meine Aufwartung machen durfte gefallen, und das deßwegen weil ich meines Vaters Raht gefolgt habe und nicht spielen will. Man hält mich daher, für einen in der Gesellschafft überflüssigen Menschen, mit dem nichts anzufangen ist. Ich hätte mit sogar neulich, in einem Haar über, die nähmliche Materie den Unwillen der Frau Hofr. <ref target="BOHMEJOHANNGOTTLOB" targOrder="U" TEIform="ref">Böhme</ref> zuzieen können. Ich binn dieses gantze halbe Jahr über, von keinem als Böhmens und Langens zu Gaste gebeten worden.</p><p xml:id="JG14971" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Noch eine andere Ursache warum man mich in der grosen Welt nicht leiden kann. Ich habe etwas mehr Geschmack und Kenntniß vom Schönen, als unsere galanten Leute und ich konnte nicht umhin ihnen offt in großer Gesellschafft, das armseelige von ihren Urteilen zu zeigen.</p><p xml:id="JG14972" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Nichtsdestoweniger lebe ich so vergnügt und ruhig als möglich, ich habe einen Freund an dem <ref target="BEHRISCHERNSTWOLFGANG" targOrder="U" TEIform="ref">Hofmeister</ref> des Grafen von <ref target="LINDENAUHEINRICHGOTTLIEBGRAF" targOrder="U" TEIform="ref">Lindenau</ref>, der aus eben den Ursachen wie ich, aus der grosen Welt entfernt worden ist. Wir trösten uns mit einander, indem wir in unserm Auerbachs Hofe, dem Besitztume des <ref target="LINDENAUHEINRICHGOTTLIEBGRAF" targOrder="U" TEIform="ref">Grafen</ref>, wie in einer Burg, von allen Menschen abgesondert sitzen, und ohne Misantropische Philosophen zu seyn, über die Leipziger lachen, und wehe ihnen, wenn wir einmahl unversehns aus unserem Schloß, auf sie, mit mächtiger Hand, einen Ausfall tuhn. Lebe wohl</p><p xml:id="JG14973" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Leipzig,                                         Goethe.</p><p xml:id="JG14974" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>den 18. Octb.</p><p xml:id="JG14975" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>1766.</p><p xml:id="JG14976" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Das übrige was ich jezo noch, sowohl in Dingen als in antworten  rückständig bin wird, mit einem jungen Menschen, der auf den Sontag über acht tage weggehet nachfolgen.</p></div3></page>