<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="50" base="3.3.2.12.9.54"><div3 xml:id="JG35077" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="DIAGGE" TEIform="anchor"/>Anna Luise <ref target="KARSCHANNALOUISE" targOrder="U" TEIform="ref">Karsch</ref> an Goethe  4. 9. 1775</head><p xml:id="JG35078" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Morris 6, S. 497-499; FL 5, S. 454f.) </p><p xml:id="JG35079" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Antwort auf Goethes Brief vom <ref target="AGHAGGE" targOrder="U" TEIform="ref">17. 8. 1775</ref></p><p xml:id="JG35080" rend="Prosatext" TEIform="p">Berlin, 4. September 1775.</p><p xml:id="JG35081" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich kam gestern bei Sternenlicht hier: ich fand Ihr Briefchen, wußte nicht, von wem es war, aber mein Pulsschlag sagte mir's, daß [eine] feine, gute, liebe Seele mich grüßen würde. Der mildselige Mond schien nicht in die Kammer, sonst hätte ich's gelesen. Ich wollte meine Kinder nicht im Schlaf stören, ließ mir kein Feuer schlagen, legte mein Gefundenes unter's Kopfkissen und schlief ein. Heute, beim ersten Sonnenglanz, erwachte ich und las; lieber Goethe, lassen Sie sich's Ihr Herz sagen, wie mir's gefiel, daß Sie so ohne Zier, so von Herzen geradeweg mich grüßen. Ich möchte gern meinem Tochtersöhnchen Flügel anzaubern, der Bub' sollte morgen nach Frankfurt durch die Sonnenluft reisen, er sollte Ihnen meine Antwort bringen; er ist bräunlich und krausköpfig, hat Sprache in den Augen und Geschwätz auf den Lippen und würde dem Menschenkenner Goethe traun so gut gefallen als dem liebhabenden Werther [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] das kleine Vetterchen, das ihm mit freimüthiger Miene die Hand gab. Sie hören hier die Großmutter sprechen, aber auch die Wahrheit. Ich freue mich unmäßig über's Knäbchen, aber wer mag wissen, was aus ihm wird. Viele Freude hatte ich vor Tagen über ein gemaltes Mädchen von dessen Original Ihr Genie Vater gewesen ist. Ich ging zum Zeichner <ref target="CHODOWIECKI" targOrder="U" TEIform="ref">Chodowiecky</ref> [Chodowiecki]; ich bat ihn um eine Elmire in kleinem Format, in himmlischen Farben, leichtem Gewande, mit fliegendem Haar und entzückten Augen. Ich kam Tages darauf wieder hin, und fand das Mädchen, wie Du sie gedacht hast, wie sie vom Berg herabgeflogen kommt, ihre Arme ausbreitet und singt, er ist nicht weit! Guter, schöpferischer Goethe, wärest Du hier gewesen, ich hätte Dich bei der nächtlichen Lampe gestört, du hättest mit mir die Freude theilen müssen, denn ich lief des Abends noch zu jedem Freund, jeder Freundin, die ich erreichen konnte. "Seht ihr's", rief ich, "seht ihr's Kinder, so dachte sich Goethe das hoffnungsglühende Mädchen, das den todtgeglaubten Erwin suchte, das ihn wiederfinden sollte; so war Lotte gebildet, so flügelleicht ihr Fuß, so seelenvoll ihr Auge, als Werther mit ihr tanzte." Ich war närrisch froh; das Bildchen sollte zum Geschenke für das 21jährige Mädchen welches uns die Schattenzüge Deiner Elmire vorstellt. Sie macht's gut genug, hat Feuer und Gefühl, modulirt auch die Redestimme, wie sich's gebührt, aber die Töne der Musik werden nicht erreicht, davor kann die Mutter Natur. Ich wollte durch's Bild die Spielerin aufmuntern; eine von ihren Kameradinnen gab es ihr, und es wird, in Kupfer gestochen, allen Kenneraugen des weiten Deutschlands gefallen. Mir hat es ein Fest gegeben. Du siehst wohl, daß ich mir Freude zu haschen weiß, und Du würdest mich darum neiden, wenn Du weniger edel wärest, denn ich bin schon in dem Alter, wo man gewöhnlicherweise stumpf von Empfindungen wird. Dank sei es meinem Geiste, der mich vor diesem Schlappsein, vor dieser schläfrigen Trägheit bewahrt. Ich kenne das häßliche Ding, das man bösen Humor nennt, nicht in mir; ich habe keine Sonderlingslaunen, ich bin mir fast immer gleich, es fehlt mir nicht an Kümmernissen, meine Glücksumstände, meine häuslichen Angelegenheiten sind noch mit manchen Sorgen vermischt; ich aber hänge den Kopf nicht, ich denke, der Vater des Ganzen wird's auch mit mir einzelnem Teil bis an's Ende gut machen. Ich lege meine Leiden und Freuden auf eine Waage, und die zweite Schale behält stets ein großes Uebergewicht. Ich schreibe nicht für die Ewigkeit, weil ich's nicht kann; das verdreußt mich auch nicht; eine rührende Bittschrift, die mir aus dem Herzen fließt, welches an fremdem Kummer eignen Anteil nimmt, eine solche Schrift und ihre Wirkung macht mir mehr warm als dem ewigen Milton sein vollendetes Heldengedicht gemacht haben mag. Ich kenne nichts süßeres, und schreibe nichts lieberes, und frage wenig danach, ob mir von den Geholfenen Dank oder Undank gesagt wird. Siehe, so bin ich voller kleiner Thorheiten, voller Fehler und über dies alles noch ein geschwätziges Weib; das mußt Du schon merken an diesem Brief, der zehnmal mehr sagt, als Du hören wolltest und noch hinzusetzt, daß ich Dich lieb habe wie eine Mutter den Sohn.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>