<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="441" base="3.3.2.3.16.447"><div3 xml:id="JG17871" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><ref target="RBRCIG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRCIG" TEIform="anchor"/>397</ref>. An Auguste Gräfin zu <ref target="STOLBERGAUGUSTELUISEGRAFINZU" targOrder="U" TEIform="ref">Stolberg,</ref>  Frankfurt 20. 9.-8. 10. 1775</head><p xml:id="JG17872" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>[Fortsetzung des Briefes vom <ref target="OFFENBACHADIAGGE" targOrder="U" TEIform="ref">14.-19. 9. 1775</ref>] </p><p xml:id="JG17873" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, 20. September - Weimar 8. Oktober 1775]</p><p xml:id="JG17874" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Wieder angefangen Mittwoch d. 20. ob zum Zerreissen oder wie! Genug ich fange an. Auf dem Ball bis sechs heut früh, nur zwey Menuets getanzt, Gesellschafft gehalten einem süsen Mädgen [<ref target="NAGELCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Charlotte Nagel</ref>?], die einen Husten hatte - Wenn ich dir mein gegenwärtig Verhältniss zu mehr recht lieben und edlen  weiblichen Seelen sagen könnte! wenn ich dir lebhafft! - Nein wenn ichs könnte ich dürfts nicht, du hieltests nicht aus. Ich auch nicht, wenn alles auf einmal stürmte, und wenn Natur nicht in ihrer täglichen Einrichtung uns einige Körner Vergessenheit schlucken lies. Jezt ists bald achte Nachts. hab  geschlafen bis 1. gegessen, etwas besorgt, mich angezogen, den <ref target="CARLAUGUSTFRIEDRICHWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Prinzen von Meiningen</ref> mich dargestellt, ums Thor gangen, in die Comödie. <ref target="SCHONEMANNANNEELISABETH" targOrder="U" TEIform="ref">Lili</ref> sieben Worte gesagt. Und nun hier. Addio.</p><p xml:id="JG17875" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Donnerst. d. 21. Ich habe mir in Kopf gesezt mich heut wohl anzuziehen. Ich erwarte einen neuen Rock vom Schneider den ich mir hab in Lion sticken lassen, grau mit blauer Bordüre, mit mehr Ungedult als die Bekandtschafft eines Manns von Geist [<ref target="GOETHEISTINFRANKFURT" targOrder="U" TEIform="ref">Sulzer</ref>?] der sich auf eben die Stunde bey mir melden lies. Schon ist was missglückt. Mein Perückenm[acher] hat eine Stunde an mir frisirt und wie er fort war riss ich's ein, und schickte nach einem andern, auf den ich auch passe. - -  - </p><p xml:id="JG17876" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Samstag d. 23 Es hat tolles Zeug gesezt. Ich hab nicht zum schreiben  kommen können. Gestern lauter Altessen. heut hab ich einen Husten. Ade.</p><p xml:id="JG17877" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Sonntag den 8. Sept. [Oktober] Bisher eine grose Pause ich in wunderbaaren Kälten und Wärmen. Bald noch eine grössere Pause. Ich erwarte den <ref target="CARLAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Herzog v. Weimar</ref> der von Karlsruhe mit seiner herrlichen neuen Gemahlinn Louisen von Darmstadt kommt. Ich geh mit ihm nach Weimar. Deine Brüder kommen auch hin, und von da schreib ich gewiss liebste Schwester. Mein Herz ist übel dran. Es ist auch Herbstwetter drinn, nicht warm nicht kalt. Wann kommst du nach Hamburg?</p></div3></page>