<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="48" base="3.3.2.12.9.52"><div3 xml:id="JG35064" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ABHAGGE" TEIform="anchor"/>F. H. <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> an Goethe  12. 8. 1775</head><p xml:id="JG35065" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Morris 6, S. 496) </p><p xml:id="JG35066" rend="Prosatext" TEIform="p">[Konzept-Abschrift] Aachen, den 12. August 1775.</p><p xml:id="JG35067" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich habe die Wallfahrt [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Dritte Wallfahrt nach Erwins Grabe im Juli 1775</title>] und das Lied, und nie fühlte ich deinen Geist dem meinigen näher: diese Blätter sind mir <hi TEIform="hi">Erfüllung</hi> und Verheißung; Lohn des Glaubens, und mächtige Stärkung in ihm - Herrlich daß man aus so weiter Entfernung einander so wahrhaftig erscheinen kann, daß die Gegenwart inniger ist, als es tausendmal die leibhaftige war. Wie ich dich an mein Herz drücke, lieber Unsichtbarer!</p><p xml:id="JG35068" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hierhin reiste ich am Mittwoch vor 8 Tagen zu Betti und meinen zween jüngsten Knaben die ich seit 5 Wochen nicht gesehen hatte. Betti war mir zwo Stunden weit entgegengekommen, ohne Bedienten, ohne Mädchen, allein mit dem kleinen Franz: auf das lieblichste geschmückt und den schönen Buben auf dem Arm so stand sie, meiner wartend, da, als mein Wagen um eine Ecke drehte, und ich sie auf einmal erblickte. Fränzel erkannte mich gleich, gab tausend Küsse in die Luft bis er mich haschen konnte, und hieng dann mit solchem süßen Frohlocken mir an Mund und Wangen, daß ich es kaum aushalten konnte. - Lieber! was ists doch, daß wir uns so seelig fühlen, wenn <anchor xml:id="WOHLTHUNUNMITTELBARVON" TEIform="anchor"/>Wohlthun unmittelbar von uns ausgeht, es sey aus Gestalt oder Geist? - und so elend, wenn - ach das Beste aus dem Himmel, Schönheit, Liebe über uns kommt, wie auf eine Heerstraße verschleuderte Saat die verwehet und zertreten werden muß.</p><p xml:id="JG35069" rend="Prosatext" TEIform="p">Nachmittag.</p><p xml:id="JG35070" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Zusammenziehen des Innersten, das peinliche Krümmen, um von allen Seiten ab ein wenig Asche über die Gluth im Mittel zu schütteln - du kennst es - So schlich ich vorgestern am Abend eine Anhöhe hinan. Es hatte den ganzen Tag geregnet, regnete noch da ich ausgieng: nun verdünte sich die Luft; sanftes Sonnenlicht nahm den ganzen Himmel ein, teilte die Wolken, strahlte nicht sondern schwebte hernieder; Felder, Wiesen, Gebüsche richteten sich empor und umzingelten mich; alles, die ganze Natur ein Bild der Erquickung, des Trostes, der Verheissung. Meinen Lebensgeistern wards Brüderlich. Ich erreichte den Gipfel. Nicht mehr mich windend und krümmend um Löschung zu sammeln, aufgerichtet stand ich, daß die hallenden Winde die Asche wegfachten, und mir die Gluth ins Angesicht flog. - Ha unzerstörbar <hi TEIform="hi">doch</hi>, obschon hinfällig. - Bangst mein Herz, zagst, gedenkst in  Abgrund zu schwindeln, willst davon, hinunter, <hi TEIform="hi">willst</hi> und kannst nicht sinken, wirst immer wieder aufgeschwungen von unendlicher Kraft in dir. - Ja neue Himmel und neue Erden, und da müßen erst die Sterne fallen und die Sonne sich verfinstern und der Mond zu Blut werden.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>