<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="6" base="3.3.2.3.16.15"><div3 xml:id="JG14644" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><ref target="RBRC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRC" TEIform="anchor"/>3</ref>. An Ludwig Ysenburg von <ref target="BURIBURYLUDWIGYSENBURGVON" targOrder="U" TEIform="ref">Buri</ref>,  Frankfurt 6. 7. 1764</head><p xml:id="JG14645" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Ich bin <ref target="SCHWEITZERFRIEDRICHKARL" targOrder="U" TEIform="ref">meinem Freunde</ref> sehr verbunden, daß er ihnen eine so vortheilhafte Meynung von mir beygebracht hat. Wenn sie mich sehen und dieselbe  beybehalten so soll es mir angenehm seyn. Ich fürchte sehr daß mein äuserliches -   doch was hat man nöthig von sich selbst zu schwäzen. Sie werden mich schon sehen. Dennoch wünsche ich daß es geschähe ehe ich aufgenommen würde. Da es aber nicht wahrscheinlich ist, daß sie so balde zu uns kommen und noch unwahrscheinlicher daß sie mich balde bey ihnen sehen, so wollte ich anfragen, ob sie es nicht vor genehm hielten einen Ort der zwischen uns beyden ist zu bestimmen wo wir uns mit einander besprechen könnten. Dieses mein Herr ist nur, ein ohngefährer Vorschlag den sie nach Belieben annehmen oder abschlagen können.</p><p xml:id="JG14646" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Nun will ich das was die Gesellschaft über mich verhänget erwarten. Nur will ich gebeten haben daß sie mich manchesmahl wenn es ihre Geschäfte zu lassen mit einigen Zeilen vergnügen. Und wenn sie auch gleich nichts anders zu schreiben wissen als wie sie sich befinden: so wird es dennoch stets angenehm seyn dem der stets bleiben wird</p><p xml:id="JG14647" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Mein Herr</p><p xml:id="JG14648" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>dero</p><p xml:id="JG14649" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>aufrichtigst ergebenster</p><p xml:id="JG14650" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Diener</p><p xml:id="JG14651" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Ffurt den 6. Juli 1764.                    J. W. Goethe.</p></div3></page>