<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="19" base="3.3.2.12.9.23"><div3 xml:id="JG34779" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Betty <anchor xml:id="IABAGGC" TEIform="anchor"/>Jacobi an Goethe  9. 12. 1773</head><p xml:id="JG34780" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Bachmaier, GJb 102) - Antwort auf Goethes Brief vom <ref target="GAAAGGC" targOrder="U" TEIform="ref">7. 11. 1773.</ref></p><p xml:id="JG34781" rend="Prosatext" TEIform="p">Düßeldorf den 9ten Decemb. 1773.</p><p xml:id="JG34782" rend="Prosatext" TEIform="p">Heute Morgen gereichts mir zur Kurzweil an Hn: Doctor zu schreiben, liebe Tante [sagt Betty Jacobi zu Johanna Fahmler].</p><p xml:id="JG34783" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- Mir auch Betti; und da gieng ein jedes zweckmäßig seiner Wege. Nun, mein lieber Hr. Doctor, muß ich Ihnen noch versichern, daß mich weder gestern noch vorgestern die Lust darzu anwandelte, und sie werden mich loben, daß ich so den Trieben der Natur über alles gehorche. In der That gehen wir in diesem Stücke oft Hand in Hand miteinander; ich schreibe nicht an meine Freunde, wenns nicht von Herzen geht: und ich bekomme die Kribel Krankheit in die Finger, wenn ich mit Nachdenken schreiben will. - Aber dennoch, Herr Doctor, war ich jüngst mit Ihrer 6 zeilen Antwort auf meinen langen Brief nicht zufrieden; warum? weil die 6 zeilen keine Antwort geben und keine Antwort foderten. Im ganzen Dinge, von Ihnen <ref target="ENDEAAAGGC" targOrder="U" TEIform="ref">Wisch</ref> genannt, war keine Zeile Text, wo ich hätte eine Note anbringen können. <ref target="ENDEAAAGGC" targOrder="U" TEIform="ref">Nun aber</ref> haben Sie alles wieder gut gemacht, u. vornehmlich dadurch, welches sorgfältig zu Herzen zunehmen bitte, daß Sie nicht der Vater des garstigen Väterchens sind. warum, mein lieber Hr. Dr.; da ich bey Lesung der ersten Zeilen puncto des Väterchens mit Jauchzen darüber auffuhr, daß Sie nicht Verfaßer davon wären, warum verdarben Sie mir gleich darauf die Freude, indem Sie mir eben diesen Mann, worüber ich mich so herzlich freute, daß er mir gar nichts angieng, als Ihren Seelenfreund bey mir einführen wollen? Nimmermehr, Herr Doctor, Ihr Herz kann diesen Mann nie Freund heissen, und bloß Ihre Laune macht Ihrem Herzen etwas von dieser Seelenverbindung weis. - Ein Mensch, der sich in Bildung solcher Gegenstände gefällt, den sein Geist antreibt, ins häßliche zu idealisieren, was machen ich und die mich lieb haben damit zum Freunde? Sie erlauben mirs ja, He. Doctor, daß ich so frey heraus sage, wie mirs an Herz kommt. Mamachen ist keine Philosophin, sieht nicht viel weiter als ihre Nase, glaubt unser Hr. Gott habe den bon sens unversel [den alles umfassenden gesunden Menschenverstand], weiß aber, daß sie ihn nicht hat, sondern nur einen petit bon sens particulier [einen eingeschränkten gesunden Menschenverstand], mit dem sie in ihren angewiesnen Stückelchen Welt herumschlendert und thut und treibet. Nun kann aber Mamachen nicht anders als nach ihrem geringen Alltagsverstand zu Werke gehen, weil sie sonst sich ganz ohne Verstand behelfen müste, und da hat sie denn das Väterchen <ref target="ABERSIEZUVERBRENNEN" targOrder="U" TEIform="ref">verbrannt</ref>, theils damits ihr selbst; und theils damits ihren naseweisen Knaben aus der Wege käme. So viel vom Väterchen und Mütterchen, und auf immer sey das Seelenbrüderchen verbannt und vergessen, wenns Freund Goethe beliebt.</p><p xml:id="JG34784" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Pater Brey [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Fastnachtsspiel vom Pater Brey</title>] ruht sicher und wohlverwahrt in meinem Secretair, und soll mit noch eins zu lachen machen, wenn meine Augen ihre jetzigen Dünste von sich - Hr. Doctor, ich bleibe stecken, es war eine unsinnige Phrase, woran ein armer Sünder, den man so eben unserm Hause vorbey, zum Gericht führte, schuld war. Die Trommel erschütterte meine Seele, ob ich den Mensch gleich nicht sahe.</p><p xml:id="JG34785" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um Fastnacht also ein Stückchen Arbeit von Ihnen ganz nach unserm Herzen und Geschmacke. - Es soll uns sehr viel Freude machen, Hr. Doctor, das versichere ich Ihnen; allein mischen Sie doch aus den pot pourri, wenn Sie Mamachen noch mehr Freude machen wollen. <hi TEIform="hi">Das</hi> Stückchen Arbeit kann so gar hübsch für uns unersättliche begierliche Frauenzimmer werden, und wird es werden wenn Sie es unternehmen wollen.</p><p xml:id="JG34786" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><ref target="JUNGJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jungs</ref> christglaubige Seele hat ein Medicinal Rath allhier, wegen Theorie und Praxis, einige mahl lassen herwandern. Man hat ihn sehr chicanirt, nun kann er aber vermuthlich ruhig bey sein Christelchen [Jungs Frau] bleiben.</p><p xml:id="JG34787" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß sie meinen Franz  nicht außer Acht laßen, thut meinem mütterlichen Herzen recht gut. Er ist brav, fromm, und hat viel Feuer in seinen großen braunen Augen, auch ein angenehmes Organ. Einmal war er sehr sehr krank.</p><p xml:id="JG34788" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Fritz und George laßen vielmahl für die Violine danken. Vom heiligen Geist wissen die kleinen Heiden nicht viel, <ref target="IHREBUBENSINDMIR" targOrder="U" TEIform="ref">aber</ref> mehr vom Götz von <anchor xml:id="BERLICHINGENHAMLETUDGL" TEIform="anchor"/>Berlichingen, Hamlet u. d. gl. Die drey Knaben haben benebst dem armen Sünder meinen Kopf so verwirrt gemacht, daß ich die übrigen Sachen die Tante muß beantworten lassen; nächstens die <ref target="WETTE" targOrder="U" TEIform="ref">Wette</ref>, und <anchor xml:id="IHRELOTTEINHANNOVER" TEIform="anchor"/>Ihre Lotte in Hannover"&gt;Ihre Lotte in Hannover, welche <ref target="HANNOVERLOTTEGESEHN" targOrder="U" TEIform="ref">jemand</ref> gesehen hat.</p><p xml:id="JG34789" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Adieu, Hr. Doctor, grüßen Sie die guten Kinder Guerock [Gerock], welche nach meinem Begriff nicht wohl glücklich in dieser Welt seyn können. Sie, sie können u. müßten es seyn. Mamachen wünscht es.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>