<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="34" base="3.3.2.3.16.43"><div3 xml:id="JG15022" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBD" TEIform="anchor"/>24</ref>. An <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref> Goethe,  Leipzig ?. 8. 1767</head><p xml:id="JG15023" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Leipzig, August 1767]</p><p xml:id="JG15024" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Mon petit bon, bon,</p><p xml:id="JG15025" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Je ne dirai rien de la joie que m'a causée ta lettre, et mon silence te pourra prouver, que j'en sens trop, pour en pouvoir dire quelque chose.</p><p xml:id="JG15026" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ce n'est pas pour repondre que j'ecris, ce sont quelques brins que je te jette pour le dejeuner, si tu ne les trouves pas suffisans au diner.</p><p xml:id="JG15027" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Kleiner Schwindel: Anna Katharina Fabricius ist angeblich 'Annette'.] Mon imagination poetique se <anchor xml:id="PEINTMDLLEFABRICIUS" TEIform="anchor"/>peint Mdlle <ref target="FABRICIUSCATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">Fabricius</ref> plus belle et plus sage encore qu'elle n'est, et ce sera a l'avenir mon Annette, ou ma Muse, ce que sont des synonymes.</p><p xml:id="JG15028" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Ankündigung von Behrischs <title type="Goethewerk" TEIform="title">Annette</title>-Niederschrift. Beratung über die Auswahl.] Apropos ma soeur de mes vers. |:Si tu poursuis de tant me louer, je ne parlerai de rien autre:| <ref target="BEHRISCHERNSTWOLFGANG" targOrder="U" TEIform="ref">Behrish</ref> en donne une nouvelle edition au jour, qui surpassera tout ce qu'on a vu de tel. Tu scais que touts les ans au Mois d'Aout, j'ai compilé un Volume de mes oevres annuaires de <anchor xml:id="EXXPAGESIN" TEIform="anchor"/> 500 pages in quarto magiore. Pour ne pas desister toutafait de ce bon institut, le grand conseil poetique s'assembla, ou furent lues toutte les poesies qui sortirent de ma plume depuis que je rode autour de la douce Pleise.</p><p xml:id="JG15029" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Auswahl von nur 12 Gedichten für <title type="Goethewerk" TEIform="title">Annette</title>.] Conclu fut que le tout seroit condamné a l'obscurite eternelle de mon coffre, hormis douze pieces, qui seroit ecrites en pleine magnificence, inconnue jusque lors au monde, sur 50 feuilles in octavo minore, et que le titre seroit Annette en depit de grecs qui avoit donne les noms des neuf muses au IX Livres d'Herodote, et de Platon qui nomma ses dialogues de l'immortalite de l'ame Phaedon, qui etoit son ami et n'avoit beaucoup plus de part a ces dialogues, qu'Annette n'a a mes poesies.</p><p xml:id="JG15030" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Tu pourras concevoir une idee de ce livre magnific, en regardant une feuille gatee par un erreur d'ecriture que je t'envoie ci joint.</p><p xml:id="JG15031" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Sie kennt davon bereits fünf Stücke.] Tu ne connois de cette elite que 5 pieces. savoir Ziblis, Lyde, Pygmalion an den Schlaf. Die Elegie.[<title type="Goethewerk" TEIform="title">Ziblis</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Lyde</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Pygmalion</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">An den Schlaf</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Elegie auf den Tod...</title>] Si tut poursuis d'etre sage tu pourras un jour toucher aux autres 7 qui valent bien qu'on les lise |:NB quand on aime le Poete comme tu m'aimes toi, car je ne suis pas orgeuilleux a tel point de les croire interessans a tous. Ce n'est pas meme mon intention.</p><p xml:id="JG15032" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Allerlei Albernheiten.] Un Poete qui n'est pas mauvais est heureux autant que caché, le public le louera, quand il se fait voir. Mais la gloire est un plaisir qui ote le repos et du plaisir sans repos qu'est ce? Il faut finir ma soeur. J'ai barbouille furieusement, les griffes du diable ne le feroit pire. Mais si ma lettre n'est pas longue tu auras le plaisir de lire longtemps, avant que de la finir. Bon soir et bonne nuit.</p><p xml:id="JG15033" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Je suis drolement gai, ta lettre ny a pas contribue peu. Je me porte a merveille. Qu'une chose charmante que la santé. Dieu me la donnée, le Diable ne me l'otera pas! Adieu ma soeur! tout le monde dit que mon visage maigre s'arrondit peu a peu. J'en suis ravi, mais je le serois plus si Mdme D'Izenheim [nicht ermittelt] voudroit bien faire un testament en ma faveur, et mourut allors au plutot. Je lui en serois bien obligé. Voila ma petite que ton frere est sot. Punctum.</p></div3></page>