<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="234" base="3.3.2.3.16.242"><div3 xml:id="JG16598" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBXF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBXF" TEIform="anchor"/>206</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An Betty <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref>, Frankfurt ?. 12. 1773</head><p xml:id="JG16599" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Antwort auf Betty Jacobis Brief vom <ref target="IABAGGC" targOrder="U" TEIform="ref">9. 12. 1773</ref>.</p><p xml:id="JG16600" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, Dezember 1773]<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> [Frankfurt, Dezember 1773]]</hi> Goethe hatte Betty Jacobi im Sommer 1773 kennengelernt und stand mit ihr in herzlich gestimmtem Briefwechsel, während er ihrem Mann Friedrich Heinrich und dessen Bruder Johann Georg eine bis zur Rheinreise 1774 ebenso herzhafte Feindschaft entgegenbrachte.</note></p><p xml:id="JG16601" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Die Violin wird ehstens ankommen, Mamachen, wie eine Comödiantinn in der Probe, in flanellnem Wamms, mit Bändern bunt auf der Haube. Glauben Sie nur immer wenn's Ihnen ankommt mir einen Brief zu schreiben, dass es ein guter Geist ist, wenigstens mein guter Geist, und fühlen Sie wie willkommen mir Ihre Briefe sind, da ich so allein binn. Aber gewiss doch glücklicher als iemals, und auch mit herzlich lieben Geschöpfen umgeben.</p><p xml:id="JG16602" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Vom Vätergen [Plautus-Übersetzung von <ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Lenz</ref>]<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Vätergen]</hi> Plautus-Übersetzung von Lenz. Batty Jacobis Urteil auf dieser CD.</note> haben Sie nun ein Exemplar rouinirt. Ich schick Ihnen doch die folgenden Bogen. <anchor xml:id="ABERSIEZUVERBRENNEN" TEIform="anchor"/>Aber sie zu verbrennen, find ich unhaushältisch.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Unhaushälterisch]</hi> Das Folgende dick ausgestrichen.</note> Bey Gott. <hi TEIform="hi">Sanftes</hi>, tapfres <hi TEIform="hi">Druck</hi>papier! Zu <hi TEIform="hi">verbrennen</hi>! Ich halte meine Makulatur besser in Ehren.</p><p xml:id="JG16603" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="IHREBUBENSINDMIR" TEIform="anchor"/>Ihre Buben sind mir lieb, denn es sind Ihre Buben, und der letzte ist mir immer der nächste. Ob sie an Crist glauben, <ref target="BERLICHINGENHAMLETUDGL" targOrder="U" TEIform="ref">oder</ref><hi TEIform="hi">Götz</hi> [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>], oder <hi TEIform="hi">Hamlet</hi>, das ist eins, nur an was lasst sie <hi TEIform="hi">glauben</hi>. Wer an nichts glaubt, verzweifelt an sich selber. Hat iemand<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> iemand]</hi> Johann Georg Jacobi.</note> [J. G. Jacobi] meine <ref target="IHRELOTTEINHANNOVER" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HANNOVERLOTTEGESEHN" TEIform="anchor"/>Hannover Lotte</ref> gesehn. Es sieht sie niemand mit meinen Augen, doch haben andre Leute auch Augen pp. - </p><p xml:id="JG16604" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Der Pot pourri<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Der Pot pourri]</hi> Im 'eigentlichem Verstande' ein Gefäß mit wohlriechenden Stoffen.</note> im eigentlichen Verstand, ist ein gar unbedeutendes Möbel, er macht einer Stube eine Teinture Wohlgeruch, wie manche Leute eine Teintüre von Geschmack haben. Aber der Pot den man aus Sittbaarkeit pourri nennt, und ders auch eigentlicher heissen könnte, verdiente weit eher dass derselbe emblematisch und Apophtegmatisch nutzbaar auch der Seele gemacht würde. Ich habe einige gute Gedancken dazu aber das ganze! - eine Epopee ist nicht auf Einen Tag gereimt.</p><p xml:id="JG16605" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Den Bogen hab ich vom Violingen gelassen er sperrt nur, und den kriegen Sie überall.</p></div3></page>