<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="35" base="3.3.2.12.9.39"><div3 xml:id="JG34970" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="AGAXAGGD" TEIform="anchor"/>Sophie von <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">La Roche</ref> an Goethe  17. 10. 1774</head><p xml:id="JG34971" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Morris 5,385f.; FL 4, S. 382) </p><p xml:id="JG34972" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Goethes Antwort am <ref target="BAAXAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">21. 10. 1774</ref></p><p xml:id="JG34973" rend="Prosatext" TEIform="p">Koblenz, 17 8br 1774</p><p xml:id="JG34974" rend="Prosatext" TEIform="p">Göthe mein Freund! warum so gar nichts von Ihnen - gar nichts - sind Sie so glüklich das die Zufriedenheit Ihrer Freunde überfluss wird - oder so übel gestimmt - das auch alles, was ich für Sie denke u. bin unnüzes Zeug für Sie ist schicken Sie doch dem la Roche - u. dem Regierungs Presidenten von Gemingen [<ref target="GEMMINGENEBERHARDFRIEDRICHVON" targOrder="U" TEIform="ref">Gemmingen</ref>] in Stutgardt einen Werther [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] ich bitte Sie. H. v. <ref target="HOHENFELDCHRISTOPHWILLIBALDVON" targOrder="U" TEIform="ref">Hohenfeldt</ref> [Hohenfeld] dankt Ihnen sehr das Sie ihn geschrieben haben - Er nimt einen ohn-endlichen antheil an dem ganzen - u. hat den gang Ihrer Seele - schritt vor schritt mit gemacht. Sie sind ihm ohnendlich werth geworden - u. mir Göthe! was denken Sie mir zu seyn? <ref target="BOIEHEINRICHCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Boie</ref> von Göttingen war bey mir wir haben viel von Ihnen geredt - der Mann gefiel mir sagen Sie wie gefiel ich u. meine treuherzigkeit ihm - Er weiß einen Göthe zu lieben ich dank ihm nicht dafür aber ich schäze ihn als einen Mann der Seele hat - adieu - was macht Ihre Schwester [in Karlsruhe/Emmendingen]? wird diese nicht durch Klopstoken [ging, allerdings nur vorübergehend, an den Hof nach Karlsruhe] eine Schadloßhaltung erlangen - von andrem Guten so ihrem Geist u. Herzen durch ihre verpflanzung entgangen ist -</p><p xml:id="JG34975" rend="Prosatext" TEIform="p">meine gute Max ist in Bonn mit Dumeiz Bolz u. Compagnie - indeßen sind ein paar Haußtyrannen Briefe an sie eingelofen die mir ihre abreiße fürchterlich machen. O - Göthe - wohin ach wohin - hat mich der Aberglaube - an Freundschaft - an edelmüthigkeit u. Tugend geführt - die bestättigte vergiftung deß Pabsts [<ref target="CLEMENSXIV" targOrder="U" TEIform="ref">Clemens XIV.</ref>] - hat mich wünschen machen - das der Ehrgeizige - dem das arme Kind im Weeg zu seyn schien auch eher dieses mittel möchte ergrifen haben - ehe das unglückliche band von den händen geknüpft wurde die meine Max elend - u. meine andren Kinder um so viel ärmer machten - u. mir zuerst - dann noch dem la Roche das Herz brach - u. Dumeizs bezeugen -O Göthe - Gift ist ein labtrunk dagegen - ruhe u. Glück meines Herzens ist ermordet - u. ich kan La Roche nicht sagen - Päte non dolet - verzeyhen Sie mir all dieses - heute laag einganz schweeres - schwarzes gewicht auf mir - ich mußte die pressung meines Herzens - über der Hand eines Freunds außweinen - mißgönnen Sie mirs nicht - und zürnen Sie nicht das ich Sie wählte - adieu.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>