<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="330" base="3.3.2.3.16.338"><div3 xml:id="JG17198" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBIE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBIE" TEIform="anchor"/>295</ref>. An Henriette v. <ref target="KNEBELKARLLUDWIGVON" targOrder="U" TEIform="ref">Knebel</ref>, Mainz 13. 12. 1774</head><p xml:id="JG17199" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Antwort Henriette Knebel an ihren Bruder <ref target="MIRISTNOCH" targOrder="U" TEIform="ref">19. 12. 1774</ref></p><p xml:id="JG17200" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>[Mit Carl Ludwig v. Knebel]</p><p xml:id="JG17201" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">[Knebels Anteil:]        Maynz den 13ten December 1774.</hi></p><p xml:id="JG17202" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Meine liebste Henriette!</hi></p><p xml:id="JG17203" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Schon gestern hatte ich Dir von Franckfurth aus geschrieben - unser Freund Göthe kam, und ich verbrannte den halbvollendeten Brief. Was soll ich Dir sagen, mein gutes Kind? Alles ist zu viel, um es Dir zu sagen. Ich blieb gestern alleine in Franckfurth um den besten aller Menschen zu genießen. Heute bin ich mit ihm hieher gefahren, wo wir unsre Prinzen wieder angetroffen haben, und diesen Abend werden wir in die Comödie gehn. Ich habe den Rhein diesen Mittag zuerst passirt. Uebermorgen gehn wir wieder von hier weg und geradezu [Ende Knebel]</hi></p><p xml:id="JG17204" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="DAWILLDERBRUDER" TEIform="anchor"/>Da will der Bruder nun nicht fortfahren, kann auch nicht wohl denn er ist in seiner Bewegung die Sie wohl kennen müssen, weil ich sie kenne der anderthalb vierundzwanzig Stunden mit ihm ist. Und doch wollt ich dass der Brief geendigt und zugesiegelt wäre, sonst gehts ihm wie einem von gestern Abend der verbrandt wurde, und ich halte davor, dass wenn gleich ein Autor viel Bogen ungeendet lassen, oder wenn sie geendet sind sie verbrennen soll, doch ein Bruder an seine Schwester, und umgekehrt das unbedeutendste OktavBlättgen fortsenden u. beschleunigen mag. Denn ich hab eine <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Schwester</ref> und weiss auch drum was Sie Ihrem Bruder seyn können. Und so leben Sie recht wohl der Brief soll nun fort wär's auch nur um Ihnen zu versichern dass ihr Bruder recht leidlich ist in dem alten Maynz, und Sie recht lieb hat. Das sieht nun wohl lächerlich dass ich das für ihn schreiben soll, Aber doch nicht, denn ein Mensch dems wohl ist und ein rechter Liebhaber ist kein guter Geschichtschreiber. Ich bins fast auch nicht, wie sie an meiner Hand und Courtoisie sehen mögen das schadt aber nichts, ich wünsche dass Sie mögen so einen schönen Abend haben da Sie das lesen als ich da ich das schreibe, und so frag ich nicht ob meine Treue Patschhand etwa einwenig zu rauh fallen mögte. Ich bitte Sie vergelten Sie Ihrem Bruder was er an mir gethan hat.</p><p xml:id="JG17205" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Goethe.</p><p xml:id="JG17206" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Post Scriptum.</p><p xml:id="JG17207" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Ihr Bruder konnte vorstehendes nicht recht lesen, da fällt mir ein: vielleicht können Sie's auch nicht lesen. Und da bitt ich dencken Sie ich hätts in dem Hof Ton etwas zu leis geredt und Sie hätten mich da auch nicht verstanden - </p><p xml:id="JG17208" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">[Erneut Knebel:]</hi></p><p xml:id="JG17209" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Ich kann nicht ein Wort mehr hinzufügen, als daß Du aus dem vorstehenden sehen wirst, daß der Verfasser der Leiden des jungen Werthers [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] der liebenswürdigste auf der Welt ist, und daß es mir auf diese Art recht gut geht. Er hat uns von Franckfurth hieher nach Maynz begleiten müssen. Uebermorgen gehen wir gerade zu, wie ich hoffe, nach Carlsruh. Schreibe mir doch dahin, ob die 100. Thaler nach Weimar sind geschickt worden. Dies ist anizt meine einzige Sorge. Ich hoffe, daß man dieß wird für mich gethan haben, denn das Gegentheil wäre ja unverantwortlich. Lebe wohl beste Henriette! Grüsse unsre liebe Eltern, unsere Brüder. Meinen Brief nach Carlsruh schliesse ein unter der Addresse: An Herrn Herrn Legations Rath <ref target="KLOPSTOCKFRIEDRICHGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref">Klopstock</ref> in Carlsruh - und bitte im Couvert, gegenwärtigen Brief bey meiner Ankunft abzugeben. Adieu, bestes Kind! Ich muß fort, und darf nur in Gedanken fast stets bey Dir seyn.</hi></p><p xml:id="JG17210" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Dein Carl.</hi></p><p xml:id="JG17211" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>[Ende Knebel]</p><p xml:id="JG17212" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Ew Gnaden mögen sich nicht an die Form gegenwärtigen Schreibens stosen es ist alles herzlich gut gemeynt.</p></div3></page>