<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="301" base="3.3.2.3.16.309"><div3 xml:id="JG17036" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBFF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBFF" TEIform="anchor"/>266</ref>. An Sophie v. <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">La Roche</ref>, Frankfurt 24. 8. 1774</head><p xml:id="JG17037" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, 24. und 28. August 1774]</p><p xml:id="JG17038" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Was ist liebe Mama, was ist das Herz des Menschen? sind der würcklichen Übel nicht genug? Muss es sich auch noch aus sich selbst phantastische schaffen! doch was klag ich! Die Unruhe u. Ungewissheit sind unser Theil. und lassen Sie uns die tragen mit Muth, wie ein braver Sohn der die Schulden seines Vaters übernommen hat. Unsre Briefe haben sich gekreuzt. Hier ist <ref target="REICHPHILIPPERASMUS" targOrder="U" TEIform="ref">Reichens</ref> Brief wieder. Mein voriger Brief antwortet auf das übrige. Nur mit dem Dechant [<ref target="DUMEIZDAMIANFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Dumeiz</ref>] hab ich nicht gesprochen, mag auch nicht mit ihm von der Max reden. Warum sie hinab [nach Ehrenbreitstein] will? - Sie sagte mir gestern: "es seye eine Idee von Brentano. Sie mögten nur ia dazu sagen, vielleicht wendete er wieder seinen Sinn" - Und dann Mama es geht in solchen Fällen wie in der Kranckheit, in das Bett, aus dem Bett, und wieder hinein, man hofft, und verbessert seinen Zustand wenigstens den Augenblick der Veränderung. Der Brief an <ref target="GROSCHLAGVONDIEPURGCARLFRIEDRICHWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Kalckhoff</ref> ist gleich wie Sie ihn schickten, fort.</p><p xml:id="JG17039" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Soweit schrieb ich den 24. heut d. 28ten schick ich Ihnen beyde Briefe zurück. Danck vielen Danck. O lassen Sie mich immer was von meinem Nachbaar <ref target="GORGIAS" targOrder="U" TEIform="ref">Gorgias</ref> [Wieland?] hören. Sie sollen auch dafür was hören mit der Zeit. Adieu.</p><p xml:id="JG17040" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Grüsen Sie Herrn v. <ref target="HOHENFELDCHRISTOPHWILLIBALDVON" targOrder="U" TEIform="ref">Hohenfeld</ref> herzlich. Schreiben Sie mir wann und was Sie das Herz heisst. Adieu.</p><p xml:id="JG17041" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>G.</p></div3></page>