<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="17" base="3.3.2.3.16.26"><div3 xml:id="JG14735" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRI" TEIform="anchor"/>9</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref> Goethe, Leipzig 6. 12. 1765</head><p xml:id="JG14736" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Leipzig den 6 Dec 1765.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Leipzig den 6 Dec 1765.]</hi> Goethes Briefe an seine Schwester bezeugen ein besonders inniges Verhältnis. Die Schulmeistereien, mit denen der junge Mann sie traktiert, gewinnen ein anderes Gesicht, wenn man bedenkt, daß erst in dieser Zeit so etwas wie explizite Mädchen-Bildung entsteht.</note></p><p xml:id="JG14737" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>la veille du jour de ta naissance.</p><p xml:id="JG14738" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Mädgen,</p><p xml:id="JG14739" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ich habe eben jetzo Lust mich mit dir zu unterreden; und eben diese Lust bewegt mich an dich zu schreiben. Sey stoltz darauf Schwester, daß ich dir ein Stück der Zeit schencke die ich so nohtwendig brauche. Neige dich für diese Ehre die ich dir anthue, tief, noch tiefer, ich sehe gern wenn du artig bist, noch ein wenig! Genug! Gehorsamer Diener. Lachst du etwann Närrgen, daß ich in einem so hohen Tone spreche. Lache nur. Wir Gelehrten, achten - was? Meinst du etwa 10 rh. nicht. Nein wir gelehrten achten euch andern Mädgen so - so wie Monaden. Warrlich seitdem ich gelernt habe daß mann ein Sonnenstäubgen in einige 1000 teilgen teilen könne, seitdem sage ich, schäm ich mich daß ich jemahls einem Mädgen zugefallen gegangen binn, die vieleicht nicht gewußt hat, daß es thiergen giebt, die auf einer Nadelspitze einen Menuet tanzen können. Transeat. Doch daß du siehst wie brüderlich ich handle; so will ich dir auf deine närrischen Briefe antworten. Eure kleine Gesellschaft mag ganz gut sein; grüß mir die lieben Mädgen - O zum Henker! Da wiedersprech ich mir ja selbst. Du siehst schwester daß es mir mit den Monaden kein Ernst<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> mit den Monaden kein Ernst]</hi> Demnach bezog sich der obige Vergleich auf deren Abgeschlossenheit ('Fensterlosigkeit').</note> ist. Grüße Herrn Bißmannen und Herrn Tymen. Sage Jfr Tanten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Jfr Tanten]</hi> Anna Christine Textor.</note> daß ich auf einen Brief von ihr hoffe. Du bist eine Närrin mit deinem Grandison. Ich kann nicht finden was Marty H.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Marty H.]</hi> Nicht ermittelt.</note> gesagt hat. Aber mercke dirs, du sollst keine Romanen mehr lesen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> keine Romanen mehr lesen]</hi> Mißtrauen gegenüber der Romanlektüre ist in der Pädagogik der Zeit allgemein (und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> wird dann zu einer Bestätigung führen). Immerhin nimmt der junge Mann die Romane Samuel Richardsons aus. Ein Beispiel romankritischer Einstellung, die auch und gerade den Modeautor Richardson betrifft, auf dieser CD (Isaak Iselin).</note>, als die ich erlaube. Ich habe der Sache nachgedacht und halte es für meine Schuldigkeit dir zu sagen was ich davon dencke. Ich will euch ehestens eine kleine Abhandlung schicken die ich davon schreiben werde. Aber laß dirs nicht Angst seyn Grand. [Grandison] Cla.[Clarissa] und Pa.[Pamela] sollen vielleicht ausgenommen werden. An guter Unterhaltung im Lesen soll dirs aber nicht fehlen ich will deßwegen an den Papa schreiben. - Was! mit deinem schönschreiben! Danck dem Himmel daß du einen Buchstaben von mir zu sehen bekommst. Du hast nichts zu thun, da kannst du dich hinsetzen und zirklen, ich aber muß alles in Eile thun. Du willst daß ich meine Tisch Gesellschafft beschreiben soll. Ich will anfangen, aber ganz nun wohl nicht. Dr Ludwig unser Wirth. Ein Mann dem 50 Jahre, vieles ausgestandene Elend, und die große Menge seiner Geschäfte, nichts von der Munterkeit die er im 20 Jahre gehabt wegnehmen können. Er ist ohne Facon, schwätzt schröcklich viel von Mädgen, und ist ein auserordentlich Leutseeliger und wohltätiger Mann. Seine Liebe zur Geselschaft hat ihn bewogen ein ziemlich groses Hauß zu mieten, wo er eine Menge Magisters und andere Leutgen beherbergt. Eben dieß ist auch die Ursache seines Tisches den er hält. Magister Morus. Ein Teolog. Ein sehr artiger und geschickter Junger Mann: er redet wenig allein sieht immer freundlich aus. Magister Herrmann Ein Mediciner sein Nachbaar ist gleichfalls keiner der beredesten aber macht immer ein verdrießliches Gesicht. Aber sonst ist es ein sehr schöner Mann, ich will dir ihn freyen. Hier hast du sein Portrait, es schmeichelt gewiß nicht. Ohngefähr 4 1/2 Fuß hoch. Vom Gesichte zu reden. Es besteht wie das Gesicht anderer Menschen, aus, Augen, Nase pp aber die Zusammensetzung davon, ach die entzückt. Finstere schwarze Augen die von den herabhangenden Augenbrauen, beschattet werden, keine sonderlich schöne Nase, die durch das eigedrückte der Wangen sehr erhöht wird, ein aufgeworfener Mund, der so wie das Kinn mit einem schwarzen stachelichen Barte besetzt ist, sonst ist eine ziemlich starcke Röhte über sein ganzes Antliz verbreitet. Seine Reisen haben ihn nicht klüger gemacht. Er flieht die Welt, weil sie sich nicht nach ihm richten will. Die andern auf ein andermahl.</p><p xml:id="JG14740" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Schwester schicke zu Schweitzern, er hat den Graf P.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Graf P.]</hi> Roman von Johann Gottlob Benjamin Pfeil: "Geschichte des Grafen von P." 1755.</note> [Pfeil] noch. Erkundige dich ob die Heuraht des Herrn Löper gewiß ist. Nachb. Max.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Nachbar Max]</hi> Friedrich Maximilian Moors.</note> hat an mich geschrieben. Großen Danck für deine Ermahnungen.</p><p xml:id="JG14741" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Schreibe nur oft denn du hast Zeit, alles was merckwürdiges in der Stadt vorgehet.</p><p xml:id="JG14742" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Antwort auf den Brief von 21 Nov.</p><p xml:id="JG14743" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Was willst du von mir lernen? Wilst du etwan wissen daß die fallenden Cörper in ungleichen Zahlen geschwinder werden. Oder daß die Quadrat wurzel von 16, 4 ist. Was machtest du mit denen Sachen? Nein ich will dich was bessers lehren. So wollen wir es machen Schwester. Schreib deine Briefe auf ein gebrochenes Blat und ich will dir die Antwort und die Critick darneben schreiben. Aber lasse dir vom Vater nicht helfen. Das ist nichts. Ich will sehen wie du schreibst. Jetzo werde ich den Anfang machen. Mercke diß; schreibe nur wie du reden würdest<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> schreibe nur wie du reden würdest]</hi> 'Natürlichkeits'-Maxime der zeitgenössischen Brieflehre, wie sie namentlich von Gellert ("Praktische Abhandlung von dem guten Geschmacke in Briefen" 1751) in seinen Vorlesungen vertreten wurde. Auch Goethes Briefkritik ist nicht etwa Anmaßung, sondern Brauch der Zeit - so seltsam es auch anmuten mag, daß 'Natürlichkeit' durch gründliche Korrekturen erreicht werden soll.</note>, und so wirst du einen guten Brief schreiben.</p><p xml:id="JG14744" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Critick über deinen Brief.</p><p xml:id="JG14745" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Du wirst doch eine Abschrift davon haben.</p><p xml:id="JG14746" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">denn ich sehe</hi> dieses hängt nicht mit dem nachfolgenden <hi TEIform="hi">so</hi> zusammen. <hi TEIform="hi">Abzwecken</hi> ist kein Briefwort. Sagst du es im gemeinen Leben? <hi TEIform="hi">Weil du an viel hohe Dinge denckst</hi>, wäre natürlich weitläufiger <hi TEIform="hi">werdenden</hi> das Participium ist nicht gut angebracht. Seze lieber, die bald weitläufiger werden wird. <hi TEIform="hi">Zu Ohren bringen</hi> wenn der Ausdruck auch gebräuchlich wäre; so wär der Gedancke doch nicht richtig. <hi TEIform="hi">Indem</hi> ist nicht gut. <hi TEIform="hi">Verlauten will</hi> ist Curial. <hi TEIform="hi">Als</hi> ist nicht besser. <hi TEIform="hi">Durchleben</hi> ist poetisch. <hi TEIform="hi">Und giebt man sich Mühe</hi> es wäre besser: Man giebt sich Mühe. <hi TEIform="hi">subsistiren</hi> ist nicht deutsch. <hi TEIform="hi">Herbst</hi> setze lieber Weinlese. <hi TEIform="hi">Exequien</hi> deutschgeschrieben! <hi TEIform="hi">Castr</hi>. dol. besser Trauer Gerüste. <hi TEIform="hi">beschauen</hi> ist nicht gewöhnlich. <hi TEIform="hi">Daß dir bald</hi> p. warum lässest du die Verba auxiliaria aus, <hi TEIform="hi">hätte, mit der Zeit hinwissen</hi> besser: weil ihnen die Zeit lange wird. <hi TEIform="hi">Alschon</hi> ist curial. <hi TEIform="hi">Veran</hi>staltung ist nicht gut. <hi TEIform="hi">gesonnen ist</hi>, besser: will. <hi TEIform="hi">zu Ende</hi> gebracht, besser: geendigt <hi TEIform="hi">angewandelt</hi>, setze: angekommen.</p><p xml:id="JG14747" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>den 7Dec.</p><p xml:id="JG14748" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Jetzt will ich antworten</p><p xml:id="JG14749" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Schreibe mir von der <ref target="REINECKFRIEDRICHLUDWIGV" targOrder="U" TEIform="ref">Reineckischen</ref> Sache<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> Vor 1 <hi TEIform="hi">Reineckischen Sache]</hi> Die Tochter des Kriegsrates Friedrich Ludwig von Reineck war von einem Hausfreund entführt und geheiratet worden. Goethe <ref target="VONREINECK" targOrder="U" TEIform="ref">berichtet</ref> in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>, der Kriegsrat habe sich in seiner unbefriedigten Rachsucht auch mit den Gerichten überworfen, und so seien "Händel aus Händeln, Prozesse aus Prozessen" entstanden. Darauf mag das Gedicht sich beziehen.</note> doch umständlicher.</p><lg xml:id="JG14750" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BCORNELIAKLOSTER" TEIform="anchor"/>1 Wenn man sie in ein Kloster steckte</l><l part="N" TEIform="l"> Und ihr Gesicht mit einem Schleier deckte,</l><l part="N" TEIform="l"> Diß könnte wohl zu ihrem Vorteil seyn</l><l part="N" TEIform="l"> Den Reitz, der ihr jetzt fehlt, kann neue Tracht ihr geben,</l><l n="5" part="N" TEIform="l"> Da kann sie immer einsam leben,</l><l part="N" TEIform="l"> Sie ist ja gern allein.</l></lg><p xml:id="JG14751" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Was ich von Frau Fremont dencke. Ihr Mann taugte nicht viel, sie auch nicht.</p><lg xml:id="JG14752" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BDASENDEKRONTJETZTDIEVERGANGNEZEITEN" TEIform="anchor"/>1 Das Ende krönt jetzt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> 1 <hi TEIform="hi">Das Ende krönt jetzt]</hi> - Der Besitzer des französischen Cafés im Junghof, Louis Guillaume Frémont, hatte 1760 eine Frankfurter Bürgerstochter gegen den Willen des Vaters geheiratet. Offenbar hatte Cornelia nun vom prunkvollen Begräbnis berichtet, das abermals Anlaß zum Lästern gab. </note> die vergangne Zeiten,</l><l part="N" TEIform="l"> Wer einmahl glitt, wird leichte zweimahl gleiten.</l><l part="N" TEIform="l"> Kind die Exequien die waren würklich schön,</l><l part="N" TEIform="l"> Wer wird nicht den Verstand der klugen Domherrn<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> 4 <hi TEIform="hi">klugen Domherrn]</hi> Der Katholik Frémont war von den Geistlichen des Kollegienstifts St. Leonhard begraben worden.</note> sehn.</l><l n="5" part="N" TEIform="l"> Er der aus Sparsamkeit oft was er war vergaß,</l><l part="N" TEIform="l"> Der Wasser tranck und harte Eyer aß,</l><l part="N" TEIform="l"> Der dessen Lehre</l><l part="N" TEIform="l"> War; daß der Fürsten Ehre,</l><l part="N" TEIform="l"> Allein im vollen Beutel wäre.</l><l n="10" part="N" TEIform="l"> Er der gespaaret statt gekriegt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> 10 <hi TEIform="hi">gekriegt]</hi> Anscheinend aus beiden Bedeutungen - Krieg führen und bekommen (ausführlich Grimm, Bd. 11, Sp. 2223-2254) - verschmolzen: Er hat sein Vermögen durch Sparen, nicht durch aggressive Geschäftspolitik erworben?</note>,</l><l part="N" TEIform="l"> Er den kein leerer Pracht<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> 11 <hi TEIform="hi">leerer Pracht]</hi> Der maskuline Gebrauch ist im 18. Jahrhundertes verdrängt worden.</note> vergnügt,</l><l part="N" TEIform="l"> Der würde sich im Grabe wenden,</l><l part="N" TEIform="l"> Wolt' man nach seinem Todt so ohne Noht verschwenden.</l></lg><p xml:id="JG14753" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Das Teater! Gut, vielleicht wird nichts gescheuters daraus als aus der  neulichen Zayre<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> nach 13 <hi TEIform="hi">Zayre]</hi> Eine Frankfurter Liebhaberaufführung von Voltaires Drama "Zaïre".</note>. Doch schreibe mir nur oft. Auf deine närrische Fragen zu antworten. Böß binn ich etlichemahl geworden. Aber noch kein j'enrage. Das Waldhorn lautet, nun, wie es lautet. keine Hippine<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> nach 13 <hi TEIform="hi">Hippine]</hi> Horn des Nachtwächters.</note> giebt hier.</p><lg xml:id="JG14754" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BICHSCHREIBEJETZTVONMEINEMBELSAZER" TEIform="anchor"/>1 Ich schreibe jetzt von meinem Belsazer.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> 1 <hi TEIform="hi">Ich schreibe jetzt von meinem Belsazer]</hi> - Das Trauerspiel ist bis auf wenige Fragmente verloren. Goethe hatte anscheinend die ersten vier Akte noch in der 'gottschedischen' Tradition der heroischen Alexandrinertragödie verfertigt, den fünften dann im Blankvers nach den neuen englischen Vorbildern. </note></l><l part="N" TEIform="l"> Fast ist der letzte Aufzug auch so weit,</l><l part="N" TEIform="l"> Als wie die andern sind. Doch wiß du das:</l><l part="N" TEIform="l"> In Versen, wie hier die, verfertigt ich,</l><l n="5" part="N" TEIform="l"> Die fünfte Handlung. Dieses Schwester ist</l><l part="N" TEIform="l"> Das Versmas das der Britte<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">6 das der Britte braucht]</hi> Der Blankvers (jambischer Fünfheber), an das große Beispiel Shakespeare geknüpft. </note> braucht, wenn er</l><l part="N" TEIform="l"> Auf dem Coturn<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> 7 <hi TEIform="hi">Coturn]</hi> Nur noch bildhaft die hohen Schuhe, die die Schauspieler der griechischen Tragödie benutzten.</note> im Trauerspiele geht.</l><l part="N" TEIform="l"> Jetzt steh ich still, und denck den Fehlern nach,</l><l part="N" TEIform="l"> Den Fehlern die so häufig sind, wie hier</l><l n="10" part="N" TEIform="l"> Studenten sind. Da denck ich nach, und die</l><l part="N" TEIform="l"> Verbessr' ich. Dir schick ich vielleicht einmahl</l><l part="N" TEIform="l"> Etwas davon, Wie auch von dem was ich</l><l part="N" TEIform="l"> Sonst noch in Versen schrieb. Jetzt Lebe wohl.</l><l part="N" TEIform="l"> Grüß mir die Mutter, sprich, sie soll verzeihn,</l><l n="15" part="N" TEIform="l"> Daß ich sie niemals grüsen ließ, sag ihr</l><l part="N" TEIform="l"> Das was sie weiß, - daß ich sie ehre. Sags,</l><l part="N" TEIform="l"> Daß nie mein kindlich Hertz von Liebe voll,</l><l part="N" TEIform="l"> Die Schuldigkeit vergist. Und ehe soll,</l><l part="N" TEIform="l"> Die Liebe nicht erkalten eh ich selbst,</l><l n="20" part="N" TEIform="l"> Erkalte.</l></lg><p xml:id="JG14755" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="VERSUCHEINERPOETISCHEN" TEIform="anchor"/>Versuch einer poetischen Ausarbeitung Belsazars.</p><p xml:id="JG14756" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Pherat. Erst. Auf. 1. Auftr.</p><p xml:id="JG14757" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[siehe <ref target="BELSAZAR" targOrder="U" TEIform="ref">Dramatische Schriften</ref>]</p><p xml:id="JG14758" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Es ist heute dein Geburtstag, ich sollte dir poetisch glückwünschen. Aber ich habe keine Zeit mehr, auch keinen Platz mehr. Werde klüger, so wie du älter wirst. Leb wohl.</p><p xml:id="JG14759" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Antwort auf den Brief</p><p xml:id="JG14760" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>vom 6. Xbr.</p><p xml:id="JG14761" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Du sagsts! - -  - -  - -  - -  - -  - -  - -  </p><p xml:id="JG14762" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Erzähle mir doch ausführlicher von dem jüngfraülichen Concerte. Auch von dem Teater, dem Trauerspiele, das sie gespielet haben pp. Ich gehe manchmahl in die Comödie. Ich wünschte daß ich dich mitnehmen könte. Dein Leibstück den Kaufmann von London<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Kaufmann von London] </hi>Ein Bürgerliches Trauerspiel von George Lillo.</note> [Lillo] habe ich spielen sehen. Beym grösten Teil des Stücks gegähnt, aber beym Ende geweint. Ferner Miß Saara, Zayre, Cenie, die Poeten nach der Mode, die Verschwörung wieder Venedig<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Miß Saara [...] Verschwörung wieder Venedig]</hi> Von Lessing, Voltaire, Madame de Graffigny, Christian Felix Weiße und Otway.</note> pp. Sie haben hier einen Acteur, der Brückner heist, sogut wie Bersac<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Bersac [...] de Rosne]</hi> Vom französischen Theater in Frankfurt.</note>, und eine Actrice, Starcken, sogut wie Madam de Rosne. Neulich sah ich Tartüffen. Top! da fiel mir ein Kerl ein der eben so aussieht. Rähtst du ihn, er macht so kleine Augen! Ha! Ha! ha! Ein Schurcke wie der andre. Ich will jetzo von was anders reden, nehmlich von dem was ich dir am nohtwendigsten glaube, das ist von deiner jetzigen Unterhaltung im Lesen. Du bist über die Kinderjahre, du must also nicht nur zum Vergnügen, sondern zur Besserung deines Verstandes, und deines Willens lesen. Bitte dir vom Papa Zeit dazu aus, er wird dir sie geben. Zuerst sollst du den Zuschauer<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Zuschauer]</hi> Die deutsche Übersetzung der moralischen Wochenschrift 'The Spectator' von Addison und Steele.</note>  lesen laß dir ihn durch Herrn Ohme Textor von der Stadt Bibliotheck schaffen. Dieses Buch ließ mit Aufmercksamkeit. Du wirst viel gutes darinn finden. Allein ich muß dich auch lesen lernen. Nichtwahr das kommt dir wunderlich für, daß ich so rede. Ich kenne dich ich weiß wie und warum du liesest. Siehe so must du es machen. Nimm ein Stück nach dem andern, in der Reihe, ließ es aufmercksam durch, und wenn es dir auch nicht gefällt, ließ es doch. Du must dir Gewalt antuhn. |:Ich sag es noch einmahl: wenn du haben willst daß ich für dich sorgen soll; so must du mir folgen, und nicht nur Vergnügen beym Lesen suchen.:| Wenn du es gelesen hast; so mach das Buch zu, und stelle Betrachtungen darüber an. Im Anfange wird es dir schweer fallen, aber bald wird es leichter gehen, wie mit dem Schreiben. Fange damit an aber balde. Schreibe wie er dir gefällt, deine Gedancken über einzelne Stücke. Manchmahl werde ich Stücke aussuchen, und dein Urteil darüber erforschen. Dieses ist besser und dir nützlicher als wenn du 20 Romanen gelesen hättest. Diese verbiete ich dir hiermit völlig, den einzigen Grandison ausgenommen den du noch etlichemahl lesen kannst, aber nicht obenhin, sondern bedächtig. Sonnst kannt du auch die beyden Magazinen der Fr v. Beaumont lesen sie sind sehr gut. |:das dritte: Magasin pour les jeunes Dames:| lese nicht. Die Briefe der Fr von Montier von eben der Fr von Beaumont sind auch lesenswert. Die Lett. de Md. Montague gleichfalls. Im Ital. den Pastor fido<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Pastor fido]</hi> Schäferspiel von Giambattista Guarini 1685.</note> doch der ist manchmahl schweer, laß dir ihn vom Vater erklären. Ferner Epistole di Cicerone. Der Papa hat sie. Wenn du Tassos Gerusaleme lib. verstehst, lese sie auch. Sonst kanst du das Buch I studii delle donne<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> I studii delle donne]</hi> Von Giovanni Nicolò Bandiera. </note> stückweise für dich nehmen, das ganze möchte für dich zu lang seyn. bey jedem auf die Sprache, die Sachen und die Wendungen womit die Sachen gesagt sind gesehen. Nur das mercke bey Ciceros briefen du must sie aussuchen. sonst ließ italienisch was du willst, nur den Decameron vom Boccacio [Boccaccio] nicht. Französch nim Les Lettres de Pline. Von den Comödien des Moliere will ich dir einen Auszug machen. So weit für dießmahl. Der Papa wird mit meinen Anstalten zufrieden seyn. Du siehst ich studiere doppelt für mich und für dich. Die Stunden die mir frey bleiben, sorg ich für dich, belohne mich, und folge. Noch eins. Laß das Liebe Mädgen die Runckel von dem was du ließt, auch genießen. Es ist mit für sie, daß ich arbeite. Nimm die Stücke des Zuschauers ließ sie ihr vor, frag ihre Gedancken und schreibe mir es. Auch das was sie sonsten denckt, alle ihre Gesinnungen, ich will für sie sorgen. Ich habe euch gar zu lieb. siehe ich schreibe bey Nacht für euch. Aber ich höre keine Hippine<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Hippine]</hi> Nachtwächterhorn.</note>. Es ist schon 12. Noch was. Ich will auser dem Briefwechsel mit dir, noch einen mit euch beyden, anfangen, und euch so viel ich kann zu nutzen suchen. Du hast zeit dazu. Ihr sollt mich auch lieb haben, und alle Tage wünschen: o wär er doch bald bey uns. Leb wohl.</p><p xml:id="JG14763" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>G.</p></div3></page>