<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="91" base="3.3.2.3.16.100"><div3 xml:id="JG15671" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><ref target="RBRGB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRGB" TEIform="anchor"/>72</ref>. An Augustin <ref target="TRAPPAUGUSTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Trapp</ref>,  ?. 7?. 1770</head><p xml:id="JG15672" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>[Konzept, Vorstufe zum Folgenden?]                                    [Juli? 1770]</p><p xml:id="JG15673" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Wunderlicher Mann.</p><p xml:id="JG15674" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Geschwind will ich antworten, sehr geschwind, ob mich gleich die Kenntniss Ihres wandelbaaren Gemütes glauben lässt, mein Brief ob er gleich die Ihrigen püncktlich beantworten soll, werde Sie doch wieder in einer andern Stellung antreffen als die war, in der Sie schrieben, und werde also wieder halb überflüssig seyn.</p><p xml:id="JG15675" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Sie wollen aufs neue meine Meynung über allerley Dinge wissen. Und wozu? Wissen Sie denn nicht dass ich anders dencke als Sie, und Gott anders denckt als wir alle beyde.</p><p xml:id="JG15676" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Sie thun mir die Ehre an zu schreiben ich sey klug, und alsdenn schreiben Sie hinten drein, es käme Ihnen vor, als wenn ich an Ihrem Elend Schuld wäre. Wenn ich was thue, so handelt der ganze **. Und weil denn zu dem ganzen G[oethe] auch ein Bissgen Klugheit gehört, so ist natürlich, dass die Ihnen auch ein Bissgen geschadet hat. Und was soll's am Ende? Gegen unsern HerrGott sind wir doch Arme Schelmen, wir haben zu reden, und er hat zu thun. Und wenn wir lange wählen, dahin? oder dorthin? so nimmt er uns beym Arme, und führt uns den dritten Weeg, an den wir gar nicht gedacht haben.</p><p xml:id="JG15677" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Eine Frau? Und ich soll Ihnen rahten. Lieber T. Ich kenne die Wichtigkeit dieser Frage zu sehr, als dass ich mich unterstehen sollte, so auf zwey Beinen, in den Tag hinein zu antworten. Thun Sie was Sie können. Die Umstände sind die besten Rathgeber, wenn man Gott nicht fragen will oder kann. Und, im Ernste! Mit aller Ihrer Resignation für den zweyten Artickel, haben Sie doch gar zu wenig Empfindung für den Ersten. Sie haben Ehrfurcht vor Gott. Das ist eben das Unglück, da muss Sie seine Allgegenwart so sehr scheniren, als wenn der Churfürst immer um sie wäre. Ja wenn Sie nur ein ächtes Gefühl von der Allgegenwärtigen Liebe hätten, Sie würden nicht so iammern.</p><p xml:id="JG15678" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Glauben Sie denn nicht, dass sich Gott so sehr für [Lücke durch verlorenes Blatt]</p><p xml:id="JG15679" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Ich müsste mehr Ehre haben, von der wahren Nachfolge Chr. zu reden, oder ich müsste unverschämter seyn, wenn ich mich über die Materie der falschen Propheten erklären wollte. Was ich Ihnen rathen kann, ist das: Wenn Sie glauben solche Wölfe um sich zu haben, so empfelen Sie es dem Oberhirten Sie dafür zu behüten.</p><p xml:id="JG15680" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Mit dem Spielen ist es wieder so eine Sache. Wenn Sie es für eine Sünde halten, so spielen Sie nicht. Warum wollten Sie törig seyn, und Ihr Gewissen andern Leuten zu gefallen beschweeren. Aber ich wünschte nicht, dass Sie eine Religionssache draus machten, und sagten: Ich thu es nicht weil ich's für Sünde halte. Und noch weniger wünschte ich, dass Sie iemanden, der gerne spielt abhalten, und denen Leuten beweisen wollten, es sey Sünde. Wer spielen will den lassen Sie spielen, aber Sie lassen Sie's seyn. Wenn man Sie nötigt; So sagen Sie ich spiele nicht. Wenn man fragt warum? So sagen Sie: Weil ich keinen Gefallen dran habe. Sagen die Leute: Das ist Grille; so antworten Sie mit einem grosen Philosophen: Gut, es sey Grille habt ihr etwan keine? Und wenn man Sie fragt: Was halten Sie von dem Spiel; so können Sie sagen: Ich spiele nicht. Was ich davon halte kann sehr einerley seyn, meine Meynung wird zur Entscheidung des Streits nicht beytragen. Und so helfen Sie sich durch, wenn Sie können. Denn es ist aus tausend Ursachen gut, gewisse Kleinigkeiten nicht nach den Grundsätzen der Religion, besonders öffentlich zu beurteilen!</p><p xml:id="JG15681" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Wenn Sie bey einem Gastmahl sind, und Sie lassen eine Speise bey Sich vorbeygehn, und sagen: ich dancke. So fragt man nicht warum isst er nicht. Kann er's nicht vertragen? Oder isst er's nicht gern? Oder ist er satt? Oder wartet er auf was bessers? Davon wird nichts gefragt. Und wenn ia der Hausherr, aus Höflichkeit einen nötigt, und ich wiederhohle mein, <hi TEIform="hi">ich dancke</hi>, so gibt er sich zufrieden. |:Doch es fallt mir ein, in W[orms] passt das Gleichniss nicht. Da lassen sie niemand bey Tische pausiren. Ich bedaure Sie.:|</p></div3></page>