<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="188" base="3.3.2.3.16.196"><div3 xml:id="JG16314" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAFA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAFA" TEIform="anchor"/>161</ref>. An <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>, Frankfurt ?. 5. 1773</head><p xml:id="JG16315" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, Mai 1773]</p><p xml:id="JG16316" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ich hatte gleich auf eure Nachricht <ref target="KIELMANNSEGGCHRISTIANALBRECHTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Kielm.</ref> [Kielmansegg] sey hier in die meisten Wirthshäusser geschickt, konnt ihn aber nicht erfragen. Nun sagt mir Pokkozelli [nicht ermittelt] er sey wieder fort, und habe gehört ich sey nicht hier. Sagt ihm er hätte nicht so fort gehn sollen, ich war Montags schon wieder hier als er Mittwoche wegging, und ich hatte eben um die Zeit an ihn gedacht, und gewünscht mit ihm zu seyn. Sagt ihm, von unserm Nachdruck <ref target="OSSIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Ossians</ref> ist Fingal ausmachend den ersten Teil fertig, kostet 36 Kr wenn er ihn will schick ich ihn mit dem übrigen und bitte mir meinen Ossian zurück. Ich weis nicht ob ich euch schon im vorigen Briefe gebeten habe was an <ref target="BOIEHEINRICHCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Boje</ref> [Boie] mit zu nehmen. bestimmt mir doch die Zeit wenn ihr geht. Wie stehts euerm Engel. Ich habe ein groses Commerz mit ihr. Ihre Silhouette ist mit Nadeln an die Wand befestigt und ich verliehre meist alle Nadeln und wenn ich beym anziehn eine brauche, borg ich meist eine von Lotten, und frage auch erst um Erlaubniss pp</p><p xml:id="JG16317" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Etwas verdrüsst mich. In Wetzlar hatte ich ein Gedicht gemacht, das von Rechtswegen niemand besser verstehen sollte als ihr [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Der Wandrer</title>]. Ich möcht es euch so gern schicken, hab aber keine Abschrifft mehr davon. <ref target="BOIEHEINRICHCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Boie</ref> hat eine durch <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Mercken</ref>, und ich glaube, es wird in den Musen almanach kommen. es ist überschrieben der <hi TEIform="hi">Wandrer</hi> und fängt an: Gott seegne dich iunge Frau. Ihr würdets auch ohne das gleich gekannt haben.</p><p xml:id="JG16318" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>So weit dann lieb. K. Lotte weis wie lieb ich sie habe. Adieu.</p><p xml:id="JG16319" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>G.</p></div3></page>