<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="21" base="3.3.2.12.9.25"><div3 xml:id="JG34796" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="DAAGGD" TEIform="anchor"/>Lavater an Goethe  4. 1. 1774</head><p xml:id="JG34797" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Funck 9) </p><p xml:id="JG34798" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Goethe</hi>! Du fängst an zusinken - -  aus Güte, denk' ich, aus Weisheit - du glaubst nicht an meinen Glauben an dich, doch liebst du mich. - Du weißest noch nicht, was ich tragen kann - doch der Starke rühme sich nicht seiner Stärke - -  Goethe - mußt du <hi TEIform="hi">mir sagen</hi> "gehe behutsam mit deinen Briefen um" - Goethe! warum sinkst du <hi TEIform="hi">unter mich</hi> - o du!! Lieber! . . . . Zehn Minuten halte ich die Feder schon - <ref target="SCHULTHESBARBARA" targOrder="U" TEIform="ref">Bäbe</ref> [Barbara Schultheß] heißt mich fortschreiben; ich weiß nicht, wie mir geschehen ist durch deinen Brief, welch ein Eindruk das ist in meinem Gemüthe, so was wehmüthiges herrscht darinn, daß ich nicht weiß, was thun - ich löffe am liebsten zu dir, u. kann's nicht ausstehen, daß es unmöglich ist. Denkst du auch, was das für eine Ewigkeit ist, von itzt bis wieder Antwort da ist? Wie grausam weh thust du uns! . . . . Du erscheinst - ein Wort, ein Blick dazu, daß tausend Fragen erzeügt werden, u. du - verschwindst für 14. Tage; Am Christtage eine unvernehmliche Stimme u. verschwunden; am letzten 1773. einen <hi TEIform="hi">Blick</hi>, der mir durch Mark und Gebein dringt, und verschwunden! Bruder, Bruder! Plag' unsere Seelen nicht so . . . . Ach, u. warum zurükziehen? Das schmerzt auch so! - </p><p xml:id="JG34799" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Wenn du einen Meßias brauchst, so halte dich an dem, der dir von immer quellendem Wasser versprochen hat."</p><p xml:id="JG34800" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Also wär' doch die Sache unaussprechlich einfältig diese: Wenn man von diesem Waßer hätte, bekäme die Fülle auch für andere . . . so könnte sich doch alsdann kein Menschen Verstand zwingen, zulaügnen, daß der Brunn</p><p xml:id="JG34801" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ach! Ja! Ja! Bruder - du hast für dich, nur für dich - genug - aber (doch ich habe schon oft zuviel versprochen) aber - ich habe sehr oft noch für andere, die ich freylich weniger erquiken kann. - O Goethe, was ich bin, muß ich dir seyn - was ich sein werde, werd' ich dir sein - Nimm's dann, oder gieb's, wem du willst; ich muß geben, was ich habe. -</p><p xml:id="JG34802" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Schöne, edle, himmlische Seele - die Dehmuthsängerinn - Ach - ach - ach - wo bin ich - doch Jesus Christus ist - o wie bin ich ihm oft so nahe - u. ich darf, darf's nicht sagen, was ich ihm - <hi TEIform="hi">zuwinken</hi> darf- O du - lache meiner <hi TEIform="hi">Einfalt</hi> nicht - du EinfaltFreünd - trage den Schwachen, der auch trägt.</p><p xml:id="JG34803" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="ABERDUNICHTANTWORTER" TEIform="anchor"/>Aber - du Nichtantworter - antworte mir doch nächstens -</p><p xml:id="JG34804" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1)Was urteilst du von den gesandten Bildern oder Schatten?</p><p xml:id="JG34805" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">2)Was liesest du am liebsten?</p><p xml:id="JG34806" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">3)Dein genauer, scharfer Schattenriß, u. Herders u. Herderin.</p><p xml:id="JG34807" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">4)Willst du mein <hi TEIform="hi">Lehrer</hi> bleiben? Ich umarme dich. </p><p xml:id="JG34808" rend="Prosatext" TEIform="p">[Zürich] den 4. Jenner. 1774. L.</p></div3></page>