<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="304" base="3.3.2.3.16.312"><div3 xml:id="JG17052" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBFI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBFI" TEIform="anchor"/>269</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note><anchor xml:id="CAHAGGD" TEIform="anchor"/>An Friedrich Heinrich <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref>, Frankfurt 31. 8. 1774</head><p xml:id="JG17053" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Antwort auf Jacobis Brief vom <ref target="BFHAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">26. 8. 1774.</ref></p><p xml:id="JG17054" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, 31. August 1774]</p><p xml:id="JG17055" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Mir ist ganz wohl euch zu sehen in freyer Gotteswelt, theils des gegenwärtigen Genusses willen der verjüngt Leib und Seele, teils auch in Hofnung gutes Vorbedeutens dass du dich muthig entreissen wirst der <anchor xml:id="PAPIRNENVESTUNG" TEIform="anchor"/>papirnen Vestung Spekulations u. literarischer Herrschafft. Denn das raubt dem Menschen alle Freude an sich selbst. Denn er wird herumgeführt von dem und ienem, hie in ein Gärtgen da in eine Baumschule, in einen Irrgarten u. Irrgärtgen, und preiset ihm ieder an seiner Hände Werck, und endlich siehet er in seine Hände die ihm auch Gott gefüllt hat mit Krafft u. allerley Kunst, und es verdreust ihn des Gaffens u. Schmarozens an andrer Schöpfungsfreude, u. kehret zurück zu seinem Erbteil, säet, pflanzt u begiesst, und geniest sein und der seinigen in <anchor xml:id="HERZLICHWURCKENDERBESCHRANCKUNG" TEIform="anchor"/>herzlich Würckender Beschränckung. So mit seyst du eingeseegnet wo du auch stehest und liegest auf Gottesboden, wandere so fort dass sich in dir kräfftige Liebe, aus ihr Einfalt keime, aus der mächtiges Würcken aufblüht. - Lebt wohl. am 31 Aug.</p><p xml:id="JG17056" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="HIEREINEODE" TEIform="anchor"/>Hier eine Ode zu der Melodie und Commentar nur der Wandrer in der Noth erfindet [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Wandrers Sturmlied</title>].</p><p xml:id="JG17057" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Davor hoffe ich auf das weitere Tagbuch eures Zugs, das doch auch von Zeit zu Zeit <ref target="HEINSEJOHANNJAKOBWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Rost</ref> [Heinse] führen möge, um euch beyde recht rund zu mir zu bringen. Hier zwey Lav. [Lavater; Predigten?] für den Bruder Rosten. Auch für <ref target="JUNGJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jung</ref> einen.</p></div3></page>