<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="295" base="3.3.2.3.16.303"><div3 xml:id="JG16995" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBFX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBFX" TEIform="anchor"/>260</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note><anchor xml:id="ACHAGGD" TEIform="anchor"/>An Friedrich Heinrich <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref>, Frankfurt 13. 8. 1774</head><p xml:id="JG16996" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, 13. und 14. August 1774]<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> [Frankfurt, 13. und 14. August 1774]]</hi> Der erste Brief an F. H. Jacobi, nach dem stürmischen Freundschaftsrausch auf der Rheinreise.</note></p><p xml:id="JG16997" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Ich träume lieber Friz den Augenblick, habe deinen Brief und schwebe um dich. Du hast gefühlt dass es mir Wonne war Gegenstand deiner Liebe zu seyn - O das ist herrlich dass ieder glaubt mehr vom andern zu empfangen als er giebt. O Liebe, liebe! Die Armuth des Reichtuhms - und welche Krafft würckts in mich, da ich im andern alles umarme was mir fehlt und ihm noch dazu schencke was ich habe. Ich habe vorige Nacht aufm Postwagen [von Ems nach Frankfurt] durch <ref target="JOHANNBERNHARDBASEDOW" targOrder="U" TEIform="ref">Basedows</ref> Grille gesessen. Es ist wieder Nacht. - Glaub mir, wir könnten von nun an stumm gegen einander seyn, uns dann nach Zeiten wieder treffen, und uns wärs als wären wir Hand in Hand gegangen. Einig werden wir seyn über das was wir nicht durchgeredt haben. Gute Nacht. Ich schwebe im Rauschtaumel nicht im Wogensturm, doch ists nicht eins welcher uns an Stein schmettert? - Wohl denen die Trähnen haben! - Ein Wort! Lass meine Briefe nicht sehen! Versteh! - Erklärung darüber nächstens wenns braucht.</p><p xml:id="JG16998" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>am 13. Nachts</p><p xml:id="JG16999" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>am 14. Abends ich habe <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref">Tanten</ref> [Fahlmer] gesehen, und bin froh dass der Damm weg ist, der über ihr ander garstig Verhältniss [nicht bekannt], noch manches Gefühl zurückschwellte in ihr Herz. - Sie darf mit mir von ihrem <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Friz</ref> reden - Heute zum erstenmal - Wohl! wohl! - Wenn Sie diese Jahre her das gekonnt hätte wärs nichts - Jetzt aber - und so - ihr triumphirender Glaube: sie werden sich lieben! Frau Schwestern - Bruder <ref target="HEINSEJOHANNJAKOBWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Rosten</ref> [Heinse] alles Grüsse, ieglichem nach seiner Art. - Ich dancke den Mädgen für ihre Briefgen. Sie sollen mir manchmal schreiben, wenn ich auch todt scheine. Es würckt innerlich doch und so ein Briefgen weckt schlafende Kräfte, sie sollen Dramas haben Lieder, allerley. - Adieu meine neuen Schick doch <ref target="JUNGJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jung</ref> einen Clavigo [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>].</p><p xml:id="JG17000" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>G.</p></div3></page>