<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="10" base="3.3.2.12.9.14"><div3 xml:id="JG34712" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ADHAGGC" TEIform="anchor"/><ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref> an Goethe  14. 8. 1773</head><p xml:id="JG34713" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Funck 1) </p><p xml:id="JG34714" rend="Prosatext" TEIform="p">Wenn ich Herrn Hofrath <ref target="DEINETJOHANNCONRAD" targOrder="U" TEIform="ref">Deinet</ref> [<ref target="AAGAGGCA" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater an Deinet 11. 7. 1773</ref> sowie <ref target="ADHAGGC" targOrder="U" TEIform="ref">14. 8. 1773</ref>] recht verstanden habe, so empfange ich durch Ihn von <hi TEIform="hi">Ihnen</hi>, mein verehrenswürdiger Herr Doktor, den <hi TEIform="hi">Götz mit der eisernen Hand</hi> [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>]. Sie werden sich vorstellen, mit welcher Freüde ich dieß Merkmal Ihrer Gütigkeit von Ihnen empfangen und - -  verschlungen habe. Gewiß nicht den Zwanzigsten Theil von dem, was ich Ihnen sagen mögte, darf ich Ihnen sagen, um nicht das Ansehen zu haben, daß ich Ihnen schmeicheln wolle, welches doch gewiß meine Sache nicht ist.</p><p xml:id="JG34715" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist eine traurige Sache, daß Menschen - Menschen nicht sagen dürfen, was sie denken.</p><p xml:id="JG34716" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich darf die Bitten [um einen Schattenriß und den Entwurf eines Christuskopfes] nicht unmittelbar wiederhohlen, die Herr Hofrath bereits in meinem Namen an Dieselben gethan hat, und dennoch. . . die Gefälligkeit ist viel größer, als Sie sichs vorstellen können . . . Thun Sie, was Ihr gutes Herze Sie thun heißt.</p><p xml:id="JG34717" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Freüdenmachen - sollte Ihnen doch so schwer nicht ankommen.</p><p xml:id="JG34718" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich will nichts beyfügen als: Schreiben Sie, was Sie immer schreiben wollen. Sie werden immer der Einzige in Ihrer Art sein; immer - unaussprechlich viel nützen, und, unter allen Ihren Lesern, keinen aufmerksamern, keinen wärmern haben, als mich.</p><p xml:id="JG34719" rend="Prosatext" TEIform="p">Zürich, den 14. Augstm. 1773. Johann Caspar Lavater.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>