<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="83" base="3.3.2.3.16.92"><div3 xml:id="JG15593" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><ref target="RBRFF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRFF" TEIform="anchor"/>66</ref>. An Christian Gottfried <ref target="HERMANNCHRISTIANGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Hermann</ref>, Frankfurt 6. 2. 1770</head><p xml:id="JG15594" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Lieber Herr Assessor,</p><p xml:id="JG15595" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ich danke Ihnen für das Denkzettelgen. Ich sehe, daß Sie mich noch lieben und das freut mich sehr, da ich Sie noch immer sehr liebe und offt an Sie dencke. Dass ich nicht geschrieben habe, wird Ihnen verständlich seyn. Neues Leben, neue Bekanndtschafften, und hernach können Sie sich vorstellen, wie viel einer zu thun hat, seine Wissenschafften in Ordnung zu bringen, der drey Jahre zu <hi TEIform="hi">Leipzig</hi> die <hi TEIform="hi">guten</hi> Studien zu studiren, sich angelegen seyn ließ.</p><p xml:id="JG15596" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Gegen Ende Merz will ich meinen Flug weiter nehmen. Zuerst nach Strasburg, wo ich gerne mögte meine iuristischen Verdienste gekrönt haben. Von da marschire ich |:salvis accidentibus:| nach <hi TEIform="hi">Paris</hi>. Und von da - das weiß Gott. - Und Sie behalten mich in bleibendem Andencken, bis ich einmal wiederkomme.</p><p xml:id="JG15597" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Wenn unter meinen Liedern Ihnen etwas gefallen hat, so freut michs. Daß ich mit der Zeit was bessers machen werde hoff ich; mit uns Quasi modo genitis, muss man Geduld haben.</p><p xml:id="JG15598" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Mahlerey und Musick und was Kunst heisst, ist noch immer meinem Herzen so nah als ehmals.</p><p xml:id="JG15599" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Was macht <ref target="OESERADAMFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Oeser</ref>? ich habe lange nichts von ihm gehört, sagen Sie ihm das freundschafftlichste Kompliment. Ich werde noch einmal an ihn schreiben eh ich von hier gehe.</p><p xml:id="JG15600" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Herr <ref target="REICHPHILIPPERASMUS" targOrder="U" TEIform="ref">Reich</ref> hat mir die <anchor xml:id="DIALOGENDESDIOGENES" TEIform="anchor"/>Dialogen des Diogenes ["Sokrates Mainomenos oder Die Dialogen des Diogenes von Sinope"] auf der Post geschickt, und ich habe sie auf der Post gelesen, es war das liebste Geschenck das er mir hätte machen können. Die Kupfer sind exzellent, und das Buch ist von <hi TEIform="hi"><ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wielanden</ref></hi>. Man muß seinen Namen nennen, denn den Charackter, die Laune dieses Mannes zu schildern oder zu beurtheilen, ist nichts für uns. Ueber grosse Leute sollte Niemand reden, als wer so gross ist wie sie, um sie übersehen zu können. Ein kleiner wenn er zu nah steht, sieht einzelne Theile gut, aber nichts vom Ganzen, und wenn er das Ganze übersehen will, so muss er sich zu weit entfernen, und da reichen seine Augen nicht an die Theile. Verzeihen Sie mir diese Allegorie. Grüssen sie den Herrn Obereinnehmer, dem ich ehestens schreiben werde, und lieben Sie mich. Ich binn wie im Gartenhaus, wie in der grünen Stube, wie immer</p><p xml:id="JG15601" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ihr</p><p xml:id="JG15602" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Goethe.</p><p xml:id="JG15603" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Frfurt am 6. Febr.</p><p xml:id="JG15604" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>1770.</p></div3></page>