<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="160" base="3.3.2.3.16.168"><div3 xml:id="JG16174" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRACD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRACD" TEIform="anchor"/>134</ref>. An <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>, Frankfurt 26. 1. 1773</head><p xml:id="JG16175" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, 26. Januar 1773]</p><p xml:id="JG16176" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>So seegn euch Gott lieber Kestner wenn ihr auch meiner gedencket, um meintwillen. Ich binn so gewohnt Briefe von euch zu haben dass mirs wohl unfreundlich ist wenn ich von Tische aufsteh und kein Brief da ist.</p><p xml:id="JG16177" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Lotten sagt: <anchor xml:id="EINGEWISSESMADGEN" TEIform="anchor"/>ein gewisses <ref target="MUNCHSUSANNAMAGDALENA" targOrder="U" TEIform="ref">Mädgen</ref> [Münch] hier das ich von herzen lieb habe und das ich wenn ich zu heurathen hätte gewiss vor allen andern griffe ist auch den 11ten Januar gebohren. Wäre wohl hübsch so zwey Paare. Wer weis was Gottes Wille ist.</p><p xml:id="JG16178" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Die Philosophie [unbekannt] solle sie doch ia lesen sagt ihr. Bey Gott sie wird ein ganz andres herrlicheres Geschöpf werden; werden ihr von den Augen fallen wie Schuppen, Irrthum, Vorurteile pp Und wird seyn wie der heiligen Götter eine.</p><p xml:id="JG16179" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Sagt ihr das und gebt ihr das Buch, und wenn sie ein Blatt drinne herabliest so will ich - Carte blanche für das scheuslichste Ragout das der Teufel erfinden mag - fressen will ichs. Ich glaub Lotte hält mich und euch fürn Narren. Sie - in mitten Carnaval - eine Philosophie. Mach sie sich einen Domino zurecht und lass sie solche Grillen den <ref target="REUTERJOHANNHARTWIGVON" targOrder="U" TEIform="ref">Reuters</ref> - die Gott weiss wenn sie alle Gaben hätte wie St Paulus spricht und mit Engel und Menschen Weisheit und Zungen spräche, fehlt ihr die Liebe doch und ist ein tönend Erz und eine klingende Schelle [Bibel: 1. Kor. <ref target="AKORINTHERACA" targOrder="U" TEIform="ref">13,1</ref>].</p><p xml:id="JG16180" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Sagt der goldnen Lotte ich würds ihr dencken dass Sie uns den Streich gespielt. Nun Adieu. Die Anzeige des <hi TEIform="hi">Visitations</hi><hi TEIform="hi">Wesens</hi> kommt nicht in unsre Zeitung. Der <ref target="DEINETJOHANNCONRAD" targOrder="U" TEIform="ref">Verleger</ref> [Deinet] fürchtet es möchte der Teufel dahinte stecken hier ist Titel und Register. Und ein Blat. Verwischts nur und die andern auch ich brauchs nicht.</p></div3></page>