<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="179" base="3.3.2.3.16.187"><div3 xml:id="JG16273" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAEC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAEC" TEIform="anchor"/>153</ref>. An <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>, Frankfurt 14. 4. 1773</head><p xml:id="JG16274" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, 14. April 1773]</p><p xml:id="JG16275" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Mittwochs. Ich habe Annchen [Brandt] gestern verfehlt, und will ietzo hingehen, ich fürchtet halb ihr mögtets seyn und mich anführen. denn ich geh morgen nach Darmstadt und da wär überall leid gewesen. Eure Plays [<ref target="DODSLEYROBERT" targOrder="U" TEIform="ref">Dodsleys</ref> Sammlung?] kriegt Anngen mit. Auch an Hansen ein Paquet. Ich habe noch den <hi TEIform="hi">Pränumerations Schein</hi> auf die Biblischen Kupfer, ich will ihn behalten und wenn sie herauskommen disponirt drüber. Anngen bringt euch auch f 2:30 Kr von der Carolin wieder Der grose kostete einen Duckaten der kleine 3 f 30. Auch euren Ring. Lottens granat ring will ich behalten ich hab ihr ihn so Tausen[d]mal am Finger gesehn und am Finger geküsst er soll unter meinen Bijous liegen biss ich ein Mädgen habe die soll ihn tragen. Grüsst mir euern Engel und Lengen lieb, und schreibt wegen des Merkurs an meine Schwester. Die euch grüsst.</p><p xml:id="JG16276" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Anngen ist lieb und brav, hat mir Lottens Brautstraus mitgebracht wohl conservirt, und ich hab ihn heut vorstecken. Ich höre Lotte soll noch schöner lieber und besser seyn als sonst, und dass ihr nicht mit kommen seyd ist auf alle Art nicht hübsch. Grüsst mir Lengen und ihre Freundinn Dorthel, Anne hat mir alles erzählt, wie sie beysammen schlafen, und in alles nur nicht in die Liebhaber teilen, wie der quasi Hofrath fortfährt ein Esel zu seyn pp. Alles erzählt und ich mich ergötze zu hören von euch, gleich wie ich Johannistrauben zu pflücken und Quetschen zu schütteln mir ehedessen wünschte <ref target="ROUSSEAUJEANJACQUES" targOrder="U" TEIform="ref">heute morgen übermorgen und mein ganzes Leben</ref> [Rousseau]. Grüsst <ref target="SCHNEIDER" targOrder="U" TEIform="ref">Schneidern</ref> wenn er mein denckt und <ref target="KIELMANNSEGGCHRISTIANALBRECHTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Kielmansegg</ref>. Poccocelli [nicht ermittelt] hat mir gestern in der Messe einen Grus von ihm bracht. Wir haben einen Teufels Reuter hier und Comöedien und Schatten und Puppenspiel, das könnt ihr Lotte sagen hätt ich ihr all gewiesen wenn sie kommen wäre nun aber - wärs auch gut - Schattenspiel Puppenspiel.</p></div3></page>