<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="49" base="3.3.2.12.9.53"><div3 xml:id="JG35071" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Wilhelm <ref target="BRENNERWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Brenner</ref> an Goethe  31. 8. 1775</head><p xml:id="JG35072" rend="Prosatext" TEIform="p">Basel, den 31. August 1775.</p><p xml:id="JG35073" rend="Prosatext" TEIform="p">Mein lieber Herr Doctor! Sie sind ein Freund von Hrn. Pfarrer Lavater und Hrn. Helfer Pfenninger in Zürich, in beyder Häussern habe ich Sie gesehen und gutes von Ihnen gehört, da ich nun auch das Glück habe, mit diesen lieben Männern in Freundschaft zu stehen, so kommt es mir so vor, als ob ich auch einigermassen mit Ihnen mein lieber Hr. Doctor verwandt wäre, und nehme daher die Freiheit, Ihnen diese Zeilen zu schreiben. Da ich den 2. Jul. die Ehre hatte, Sie zum erstenmal in Zürich bei Herrn Pr. Lavater zu sehen, waren Sie mir ganz unbekannt, daher ich nichts mit Ihnen zu reden wußte, ungefähr vernahm ich, daß Sie der Autor seien von dem Tractätl.: die Leiden des jungen Werthers [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] (welches mir auch noch unbekannt war - außert, daß ich solches allhier in denen öffentlichen Blättern oft eingetragen gefunden), und wurde daher begierig, solches zu lesen, um Sie einigermaßen daraus kennen zu lernen. Darf ich Ihnen nun auch sagen, wie ich's gefunden, darf ich hoffen, Sie nehmen es mir nicht übel, wenn ich Ihnen in aller Freiheit meine Gedanken sage, ich weiß doch, Sie halten nichts von Heucheln und Schmeicheln, auch wissen Sie, daß der Menschen Gedanken sehr sehr von einander unterschieden sind, und werden es daher wohl ertragen können, wenn Sie auch die meinen nicht mit den Ihren übereinkommend finden. Gleich auf dem Tittulblatt Ihres Tractätleins kommt eine <ref target="JEDERJUNGLING" targOrder="U" TEIform="ref">Frage</ref> vor, nämlich: ach der heiligste von unsern Trieben, warum quillt aus ihm die grimme Pein? Diese Frage, und die traurige Geschichte, so Sie beschrieben haben, lassen ungefähr merken, wo die Frage hinzielt; da muß ich Ihnen gleich sagen, daß ich den Satz, daß aus dem heiligsten von unsern Trieben ein[e] grimme Pein quille, wider die Wahrheit und die Erfahrung zu laufen finde, der heiligste von unsern Trieben ist die Liebe, davon heißt es in dem Buche der Wahrheit: Du sollst lieben Gott deinen Herrn von ganzem Herzen, von ganzer Seele, von ganzem Gemüt und aus allen deinen Kräften. Mit dem größten Recht fodert Gott, deme wir allein unser Dasein und alles Gute zu danken haben, eine solche vollkommene Liebe von uns, und wann wir desfalls tun, was wir schuldig sind, so kann nicht erwiesen werden, daß daraus eine grimme Pein quille, sondern ohnstreitig das höchste Vergnügen, ganz anderst aber verhält es sich mit der unordentlichen Liebe zu einem Geschöpfe, soweit diejenige des jungen Werthers ware, aus einer solchen fließt natürlicherweise die grimme Pein. Ich heiße unordentlich alles, was wider die göttliche Ordnung, so wie sie uns in der heiligen Schrift beschrieben wird, läufet, Lotte war das Eigentum des Alberten, daher war es wider die göttliche Ordnung, daß sich Werther in sie verliebte, hätte er aber von ganzem Herzen begehrt, dem Willen Gottes gemäß zu leben, so würde er über die erste verliebte Neigung zu Lotten erschrocken sein, und im Bewußtsein der menschlichen Schwachheit sich gleich zurückgezogen haben, da er aber gleich beim ersten Anlaß zu dieser Verliebnus, wider sein Gewissen, wider die Vernunft, die ihme die traurige Folgen davon, obgleich nicht in so hohem Grad, als es geschehen ist, hätte vorhersagen können, diesen Gift mit Wissen und Willen begierig hinuntergeschluckt, so war es ja kein Wunder, daß solcher endlich seine natürliche Würkung getan und ihm sein Leben verkürzt, und dünkt mich unrecht zu sein, wann man desfalls das Schicksal beschuldigen wollte. wie ich denn auch nicht finde, daß Sie mit Grund hoffen können verständige Menschen werden dem Charakter des Werthers ihre Bewunderung und seinem Schicksal ihre Tränen nicht versagen, bedauern kann ich wohl einen Menschen, der wissentlich Gift zu sich nimmt, weil solcher etwan angenehm schmecket, und er denkt, er müßte ihm doch zuvor wohl tun, ehe er ihm wehe tun könne, aber bewundern kann ich ihme nicht, er möchte auch sonst daneben noch so gute Qualitäten haben, das Schicksal aber zu beweinen dunkt mich ungereimt, und ebensoviel als den allweisen Gott tadeln, als ob er das Schicksal nicht recht gemacht hätte, was war aber des armen Werthers Schicksal anders, als daß Lotte nicht sein Weib sein sollte, was hatte er hierüber zu klagen? gesetzt, es käme mich ein Gelust an, König in Frankreich zu werden, ich sehe aber keine Möglichkeit diesen Gelust zu erfüllen, wird jemand deswegen mein Schicksal beweinen, daß ich nicht ein König worden bin, würde ich nicht ehender für wahnsinnig gehalten werden, und so kann ich einen jeden, der etwas begehrt, das ihme nicht gebühret und er nicht haben kann, nicht ganz von dieser Krankheit freisprechen.</p><p xml:id="JG35074" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun will ich Ihnen nicht mit Weitläuftigkeiten beschwerlich fallen, aus dem Bemeldeten können Sie schon den Schluß machen, wie mir eint und anders in den Briefen des jungen Werthers gefallen oder mißfallen habe, woran Ihnen freilich nichts gelegen sein wird, doch um mir in jener Welt, wann wir uns etwann darin rencontrieren sollten keinen Vorwurf machen zu können, daß ich Ihnen meine Gedanken nicht eröffnet, folge ich nun meiner Neigung solches zu tun, indeme ich nicht sehe was es schaden kann, nehmen Sie es wohl auf, so freut es mich, bin ich Ihnen aber beschwerlich, so ist es mir leid, und Sie sollen mir als ein Mensch, für den Christus gestorben ist, dennoch ewig lieb bleiben, in diesen Sinn befehle ich mich Ihnen als</p><p xml:id="JG35075" rend="Prosatext" TEIform="p">Ihr unnützer Diener</p><p xml:id="JG35076" rend="Prosatext" TEIform="p">Wilhelm Brenner.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>