<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="215" base="3.3.2.3.16.223"><div3 xml:id="JG16473" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAHG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAHG" TEIform="anchor"/>187</ref>. An Charlotte <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>, Frankfurt 31. 10. 1773</head><p xml:id="JG16474" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ich weis nicht liebe Lotte ob meine Muthmasung Grund hat, dass Sie in kurzem ein Negligee brauchen werden, wenigstens kommt mirs so vor. Und da ich über diesen wichtigen Punckt nach dachte, sprach ich zu mir selbst: Sie geht gerne weis, alles Nesseltuch ist verbannt im Winter, ausser gesteppt und da sieht sie zu altmütterlich drinn aus pp. hierüber trat die vorsichtige Göttin der Mode zu mir und überreichte mir <anchor xml:id="BEYKOMMENDESZEUG" TEIform="anchor"/>beykommendes Zeug, das ausser der Dauer alle Qualitäten hat. Es ist Nesseltuch, hat also alle dessen Tugenden, die Atlassstreifen machen es zur Wintertracht; kurz und gut, zum Schneider mit, dass der aber fein säuberlich verfahre. NB es darf mit keiner andern Farbe als weis gefüttert werden, die ich gesehen habe, hatten weis Leinwand drunter. Das Stück gibt iust ein Negligee, über Poschen.</p><p xml:id="JG16475" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Zugleich überschicke auch, die hinterlassnen Läppgen des blau und weisen Nachtiäckgens, und bitte über die neu angekommne vornehme Freundschafft die alte treue nicht zu vergessen. Adieu liebe Lotte grüssen Sie mir das Männgen, erinnern Sie sich der alten Zeit wie ich.</p><p xml:id="JG16476" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Frfurt am 31 Oktbr. 1773 als am Tage Wolfgang - -  - -</p><p xml:id="JG16477" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Goethe.</p></div3></page>