<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="110" base="3.3.2.3.16.119"><div3 xml:id="JG15836" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><ref target="RBRHI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRHI" TEIform="anchor"/>89</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An Johann Gottfried <ref target="ROEDERERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Roederer</ref>, 21. 9. 1771</head><p xml:id="JG15837" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>am 21ten Sept. 1771.</p><p xml:id="JG15838" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Wie mir's geht, wird Ihnen Herr <ref target="HAFNERISAAK" targOrder="U" TEIform="ref">Hafner</ref> sagen, und wie angenehm es mir ist schrifftliche Zeugnisse zu sehen, dass Ihre Liebe, Ihr Vertrauen zu mir, durch die Entfernung eher vermehrt als verringert worden ist, brauch ich wohl nicht zu erhärten, da Ihnen bekandt ist, wie sehr ich <hi TEIform="hi">da</hi> Anteil nehmen <hi TEIform="hi">muss,</hi> wo ich Geist und Bewegung fühle.</p><p xml:id="JG15839" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Es war uns nicht gegeben, näher bekandt zu werden, und durch den Umgang uns wechselsweise zu nutzen, und doch sind wir vielleicht besser verbunden als manche Jugendgesellen, hier gilt kein Verjährungsrecht, ein einziger Aufblick läßt uns ein wechselseitiges Interesse erkennen; ein einziger Tapp im Dunckeln ist offt mehr wehrt als ein Spaziergang am schönsten Sonnentag.</p><p xml:id="JG15840" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Es freut mich dass mein Reden unter Ihnen mit εξουσια<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> εξουσια] </hi>Macht, Vollmacht.</note> gesalbt war, und dass der Geist alles des was lebt, meine Worte zum fruchtbaaren Regen geschickt hat, lechzenden Pflanzen Munterkeit und Elasticität zu erneuern.</p><p xml:id="JG15841" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Die Gelegenheit die Sie finden pracktisch an die Baukunst zu gehen, ist fürtrefflich. Wenn der Künstler nicht zugleich Handwercker ist, so ist er nichts, aber das Unglück! unsre meiste Künstler sind nur Handwercker. So lang's denn da bey alletags Gebäuden bleibt, da geht's noch so ziemlich; sobald Pallast oder Monument aufsteigen soll, ist ihr Feenstab zu schwach. Und dazu braucht man eigentlich den Baumeister, ieder Bauer giebt dem Zimmermann die Idee zur Schöpfung seiner Leimen Hütte; wer soll Jupiters Wohnung in die Wolcken thürmen? wenn es nicht Vulkan ist, ein Gott wie er.</p><p xml:id="JG15842" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Ja der Künstler muss eine so grose Seele haben, wie der König für den er Sääle wölbt, ein Mann wie <ref target="STEINBACHERWINVON" targOrder="U" TEIform="ref">Erwin</ref> [von Steinbach], wie <ref target="BRAMANTEDONATO" targOrder="U" TEIform="ref">Bramante</ref>.</p><p xml:id="JG15843" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Das grösste Meisterstück der deutschen Baukunst [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Von deutscher Baukunst</title>], das Sie täglich vor Augen haben, das Sie mit Muse bey genialischen Stunden durchdencken können, wird Ihnen nachdrücklicher als ich sagen, dass der grose Geist sich hauptsächlich vom kleinen darin unterscheidet, dass sein Werck selbstständig ist, dass es ohne Rücksicht auf das was andre getahn haben, mit seiner Bestimmung von Ewigkeit her zu coexistiren scheine; da der kleine Kopf durch übelangebrachte Nachahmung, seine Armuth und seine Eingeschräncktheit auf einmal manifestirt.</p><p xml:id="JG15844" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Wie manchmal, von diesem Standorte betrachtet, sincken die grösten Gebäude ins kleine, wie Bürgershäuser vom Münster gesehen.</p><p xml:id="JG15845" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Leben Sie wohl, dencken Sie auch auf dem Münster an mich. Und wenn Sie meinen Namen in einem der Eckpfosten sehen, so ahnden Sie Sich dahinauf zu mir, in iene Zeiten zurück, da wir uns noch nicht kannten, und fühlen Sie alle Wonne die ich fühlte. Damals wünscht ich mir viel Menschen um mich wie ich Sie ietzt kenne. Leben Sie wohl.</p><p xml:id="JG15846" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Goethe.</p><p xml:id="JG15847" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Wenn Sie es als Theolog übers Herz bringen können, so versagen Sie mir Ihre Stimme nicht, da ich bey der Gesellschaft<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> bey der Gesellschaft]</hi> Der 'Gelehrte Übungsgesellschaft' um Salzmann, die am Namenstag Wilhelm (14. 10.) eine Shakespearsfeier ähnlich der Frankfurter abhalten sollte. Lersé hielt die Festrede, und Goethes Aufsatz wurde wahrscheinlich verlesen.</note> durch Herrn Jung um einen <anchor xml:id="NAMENSTAGSFEIERSHAKESPEARES" TEIform="anchor"/>Ehrentag des edlen Schäkespears  ansuche.</p></div3></page>