<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="80" base="3.3.2.3.16.89"><div3 xml:id="JG15552" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><ref target="RBRFC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRFC" TEIform="anchor"/>63</ref>. An <ref target="LANGERERNSTTHEODOR" targOrder="U" TEIform="ref">Langer</ref>, Frankfurt 30. 11. 1769</head><p xml:id="JG15553" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>a Francfort ce 30me du Nov. 1769.</p><p xml:id="JG15554" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Mon cher,</p><p xml:id="JG15555" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>[Hat die Nachricht erhalten, daß Langer nun in der Schweiz ist, sieht die besten Auspizien für ihn.] Vous voila donc Suisse! Quel changement! Et ie ne sai comment il Vous reviendra. Grace a Votre chere lettre, je suis passablement informé, du tour que Vous aves pris, et du remarquable que Vous aves rencontré sur Votre chemin. Vous feres comme je vois toujours une belle figure, dans un cercle de Lettrés de la facon neologique, parceque, ayant vu tous ces Seigneurs qui dirigent notre gout pour le present, les ayant connu tous, plus ou moins particulierement, Vous etes plus au fait de leur characteres que personne, on demandera on Vous fera faire des descriptions, on Vous fera rendre compte de leur visages, de leur port, de leur perruques, on Vous exercera, Vous seres Biographe malgre Vous.</p><p xml:id="JG15556" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>[Bereitet sich auf Straßburg vor, das von Langer anscheinend wenig vorteilhaft geschildert worden war.] Le Portrait de Strasbourg n'est pas flatteur a la verite. Si je ne scavois pas que tous ces Messieurs qui sortent de la Saxe ont le gout trop delicat c'est a dire intolerant, Vous m'auries peutetre detourné de ma resolution, dy aller recevoir <ref target="MARIEANTOINETTE" targOrder="U" TEIform="ref">Mdme la Dauphine</ref> [Marie Antoinette] au commencement de l'année prochaine. Mais quoiqu'il en soit, il faut que je m'approche de la France peu a peu, et le ton batard de Strasbourg dont Vous me parles, pourra fournir une ample matiere a des speculations du moins, s'il n'en fournit pas a des plaisirs. Et toujours - l'Academie la moins agreable, est la plus avantageuse pour y faire bien ses etudes.</p><p xml:id="JG15557" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>[Lausanne erscheint nach Langers Beschreibung eher langweilig.] A Votre description Lausanne me paroit un sejour tres insipide. Point d'erudition! Passe! En est il de plus ici? Mais du moins on peut se retirer du monde, comme un ver a soie qui va filer, sans se donner un ridicule. Ce n'est pas le meme a Laussanne, un homme qui ne frequenteroit les compagnies, seroit regardé comme mauvais academicien, apeu pres comme on regarde ceux a Gottingue, ou a toutte autre Academie, ou les gens sont assidus par ennui, ceux qui ne frequentent point les colleges.</p><p xml:id="JG15558" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>[Seine Gesundheit steht besser und alle lassen grüßen.] Mon santé continue de se fortifier de jour en jour. L'etat de mon ame n'y contribue pas peu. Content de tout, gaillard, <ref target="DEMOKRITDEMOCRITEAUSABDERA" targOrder="U" TEIform="ref">Democrite</ref> [Demokrit], je suis toujours bien disposé pour faire mes etudes, exeptes les midis quand j'ai trop mangé ou trop bu, ce qui m'arrive quelque fois. Nous sommes touts encore comme Vous nous aves laissés. C'est a dire amis, unis et bien contents l'un de l'autre. Mon Pere, Mere, seur, Mdlle de <ref target="KLETTENBERGSUSANNACATHARINAVON" targOrder="U" TEIform="ref">Klettenberg</ref> Vous font saluer touts. Mrs <ref target="MELLINJOHANNCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Mellin</ref> et <ref target="HORNJOHANNADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Horn</ref> sont dans l'etat ancien d'inanition et de stupidite, sans qu'il y ait la moindre apparence, qu'ils pourroit en sortir si tot.</p><p xml:id="JG15559" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>[Bericht von der Mannheim-Reise und dem Besuch des dortigen Antikenssaales. Plant eine Arbeit über Laokoon.] <anchor xml:id="SURLAFINDUMOISPASSE" TEIform="anchor"/>Sur la fin du mois passé, j'ai fait un <anchor xml:id="TOURBIENAGREABLE" TEIform="anchor"/>tour bien agreable dont le but etoit <ref target="KARLTHEODOR" targOrder="U" TEIform="ref">Mannheim</ref>. Entre bien de jolies choses que j'y ai rencontré, entre bien de magnifiques qui frappent les yeux, rien n'a pu tant attirer tout mon etre, que la Grouppe de Laokoon, nouvellement moulee sur l'original de Rome. J'en ai eté extasie, pour oublier presque touttes les autres statues qui ont ete moulies avec elle, et qui sont dans la meme salle. Jai fait des remarques sur le Laocoon qui donnent bien de lumiere a cette fameuse dispute, dont les combattans sont de bien grands hommes. Mais comme nous voyons touts les jours, que jamais genie n'est universel, et que bon poete n'est pas d'abord bon architecte, c'est de meme de <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessing</ref>, de <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>, de <ref target="KLOTZCHRISTIANADOLF" targOrder="U" TEIform="ref">Klotz</ref>. Pour parler des beaux arts il faut plus que d'etre critique, et que de scavoir former de belles hypotheses. J'ai ecrit a <ref target="OESERADAMFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Oeser</ref>, pour lui communiquer mes decouvertes [nicht erhalten, siehe den <ref target="KLAOKOONFRAGMENT" targOrder="U" TEIform="ref">Prosakommentar</ref>], je tacherai de les mettre en bon ordre cet hyver, pour pouvoir y toucher de la derniere main, et pour donner a ce petit ouvrage toutte elegance possible, a l'annee prochaine, ou j'espere de passer par Manheim en allant a Strasbourg. Que ne sera ce, quand je viendrai a Rome. A ce que Vous me connoisses, Vous croires bien, que je travaille beaucoup, pour me procurer des connoissances qui ne sont pas superficielles, et que je ne me garde de rien autant que de l'inconsiderata scriptio, que le Pere <ref target="KIRCHERATHANASIUS" targOrder="U" TEIform="ref">Kircher</ref> se reprocha trop tard apres avoir ecrit quarante ans.</p><p xml:id="JG15560" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>[Außer den Nachbildungen römischer Statuen gab es in Mannheim noch vieles andere zu sehen.] Outre ces modeles des plus fameuses Statues de Rome, j'ai rencontré a Manheim, tant de choses precieuses que j'en ai eté frappe. Les tableaux, Les salles de l'histoire naturelle, l'Opera, enfin le tout feroit soupçonner meme a l'homme le moins finançier, que l'Electeur [<ref target="KARLTHEODOR" targOrder="U" TEIform="ref">Karl Theodor</ref>] surpasse les bornes de ses revenus. Vraiment c'est une chose bien humiliante pour les beaux arts, et pour les sciençes agreables, qu'on peut leur faire ce reproche; qu'ils ruinent toujours l'etat ou elles florissent. L'amour et le sentiment du beau nous eleve autant audessus de l'homme ordinaire, que souvent nous oublions les besoins de l'homme ordinaire. Eh mais, ou est ce bon, dont l'homme n'ait fait un mauvais usage.</p><p xml:id="JG15561" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>J'ai fait connoissance avec Mr Koehler [nicht ermittelt] et <ref target="LAMEYANDREAS" targOrder="U" TEIform="ref">Lamey</ref> de l'Academie, particulierement avec ce dernier, qui est homme obligeant, officieux, quoqu'il ait quelque air sombre, que j'attribue a cette maudite etude du medium aevum.</p><p xml:id="JG15562" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Adieu mon cher. Votre lettre est datée du 28 Octbre celle ci du 30. Nov. Eh bien apres le nouvel an j'aurai de vos nouvelles et le temps de ma reponse tombera dans le Fevrier, selon ce calcul. Adieu donc jusqu'au Fevrier.</p><p xml:id="JG15563" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Goethe</p></div3></page>