<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="43" base="3.3.2.12.9.47"><div3 xml:id="JG35031" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">F. H. <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> an Goethe  25. 3. 1775</head><p xml:id="JG35032" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Morris 6, S. 435f.) </p><p xml:id="JG35033" rend="Prosatext" TEIform="p">[Konzept:] Düsseldorf, den 25. Mai [richtig: März] 1775.</p><p xml:id="JG35034" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich bin eine Zeit her durch leidige Geschäfte sehr zerstreut  worden; dennoch brachte ich manche Stunde allein und still zu mit dir, und dies letzte ist Ursache, daß du so lange keine Briefe von mir erhalten hast. Ich genieße mehr von dir aus mir selber, als du mir <hi TEIform="hi">eigentlich</hi> darreichst. - Lieber, du warst hier bey mir, ich war zu Frankfurt bey dir, und wir werden wieder zu einander kommen. O mein Herz weißagt mir soviel woran ich fest glaube! Da hab ich dann im Vergangenen und in der Zukunft,  was beßer ist als das Gegenwärtige, und so leb' ich im Geist und gewiß auch in der Wahrheit. Oft nehm' ich wohl Papier und Feder, und mein, ich werde dir etwas schreiben; aber hernach findt sich immer, daß das was ich dir nicht schreiben kann, so sehr viel mehr so sehr viel besser ist, als was ich schreiben könnte, daß ich's verschmäh, und lieber harre. Aber das Drängen zu dir hin läßt sich doch nicht stillen; und die volle Seele, die das all in sich verschließen soll, all die Liebe, die sie hat, all - ach! weiß sich nicht zu laßen, meint oft zu vergehen.</p><p xml:id="JG35035" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Lenzens</ref> herzige <anchor xml:id="BRIEFEUBERWERTHERS" TEIform="anchor"/>Briefe über Werthers Moralität [<ref target="LENZWERTHER" targOrder="U" TEIform="ref">"Briefe über die Moralität der Leiden des jungen Werthers"</ref>, erst 1918 veröffentlicht] haben mir manche schöne Stunde gemacht. Ich habe sie zu verschiedenen Mahlen ganz durchgelesen, und mehrentheils mit Entzücken, und doch kann ich nicht für gut halten, daß sie gedruckt werden. Ich bitte dich, Bruder; nimm die Briefe noch einmahl zur Hand, und bilde dir ein, du läsest sie einem sichern ausgesuchten Publiko laut vor: Deiner selbst und der Deinigen mußt du mittlerweile vergeßen, um nur mit deinen Zuhörern zu sympathiesieren: wenn du alsdann nicht öfter stockst, bald in diese, bald in jene Verlegenheit geräthst und zwanzigmahl die Idee diese Vorlesung anzustellen zum Teufel wünschest; so will ich unrecht haben. - Denn sieh! was Lenzens Briefe uns so lieb macht, <hi TEIform="hi">daß wir auch das Stammeln und die blasse Farbe der Schönen reizend finden</hi>, das fühlen, das fassen nur die, welche jene Briefe <hi TEIform="hi">eigentlich</hi> nicht bedürfen; die andern hingegen wird des Mädchens blasse Farbe, ihr Stammeln und Schnappen so sehr beleidigen, daß sie es kaum eines flüchtigen Blicks würdig achten, daß sie seiner und unsrer spotten werden.</p><p xml:id="JG35036" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Zugabe zu den Briefen [unbekannt; im Gegenbrief "abdrucke von den Arien"] ist vortrefflich, <hi TEIform="hi">durchaus</hi> vortrefflich. Mit nächstem Postwagen schick' ich dir alles nach Frankfurt zurück. Willst du es doch gedruckt haben; so sprich nur ein Wort, und ich schaff' dirs, wie ein Blitz, durch ganz Deutschland herum. Aber dann müßtest du nothwendig in den Briefen dies und jenes wenigstens etwas verbeßern, das zu flach, zu überhudelt, zu unbedacht ist; auch, wo möglich, den sausenden Ton ein bischen tüschen, der durchherrscht und nur Wirrwarr aufbraust. Besieh gleich den ersten Brief ein Bißchen genauer, so wird dir hernach vieles von selbst aufstoßen. Einige der herrlichsten Sachen stehen unterst der öberst, und nicht am rechten Fleck: so ist z. B., die schöne Stelle im VI ten Briefe: "die scheinbare Großmuth, mit der ein Liebhaber seinem Freunde seine Geliebte abtritt, ist mir von jeher wie ein Schlag ins Gesicht gewesen" u. s. w. nicht treffend, denn der Berliner Albert tritt Lotte nicht aus Freundschaft, sondern darum ab, weil er merkt, daß sie Werthern mehr liebt als ihn; es ist ehender Klugheit als Großmuth, was ihn bewegt, und das gesteht er grade zu; er fand, Lotte dien' ihm nicht zum Weibe: wohlweise hatte er sie gewählt, wohlweise dimittiert er sie wieder.</p><p xml:id="JG35037" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was im IX ten Briefe von Rousseaus St. Preux gesagt wird, ist grundfalsch; denn dieser gute Schweitzer wäre ehender ich weiß nicht was für ein Landsmann und alles in der Welt, als ein faselnder Franzose.</p><p xml:id="JG35038" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Ende des letzten Briefes ließ sich leicht ins heroisch comische verzerren.</p><p xml:id="JG35039" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Lieber, wie stehts um die Schattenriße für Iris - willst du uns die besorgen!</p><p xml:id="JG35040" rend="Prosatext" TEIform="p">Daß ich so wenig von dir höre! Wann ich doch Mittel hätte auch blos von deinem äußerlichen Leben mehr zu erfahren.</p><p xml:id="JG35041" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was das für mich ist, daß du hier warest! du weißt es nicht - und wenn ich einmal werde herumgehen und verkündigen: <hi TEIform="hi">er ist wieder da</hi>.</p><p xml:id="JG35042" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hier eine Ode u. s. w.</p><p xml:id="JG35043" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diesen Abend erwart' ich Stella [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>]. - -  Lieber ich bebe vor dem Drängen zu dir hin wenn's mich so ganz faßt.</p></div3></page>