<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="32" base="3.3.2.12.9.36"><div3 xml:id="JG34924" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="BFHAGGD" TEIform="anchor"/><ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> an Goethe  26. 8. 1774</head><p xml:id="JG34925" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Morris 6, S. 376-379; FL 4, S. 376-378) </p><p xml:id="JG34926" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Antwort auf Goethes Brief vom <ref target="BAHAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">21. 8. 1774</ref></p><p xml:id="JG34927" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Goethes Antwort am <ref target="CAHAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">31. 8. 1774.</ref></p><p xml:id="JG34928" rend="Prosatext" TEIform="p">Auf einem waldichten Hügel, in rauschendem Schatten.</p><p xml:id="JG34929" rend="ProsaOhneLeereinzug" TEIform="p">den 26. August 1774.</p><p xml:id="JG34930" rend="Prosatext" TEIform="p">Am verwichenen Sonntag sitzend am Fenster meines Wallzimmers, schauend bey hellem Sonnenglanz rund um mich her in die vor mir verbreitete herrliche Gegend, <anchor xml:id="SCHOSMIRAUF" TEIform="anchor"/>schoß mir auf einmahl, wie ein Blitz, in die Seele der Gedanke, welch ein sündlich Wesen es doch sei, diese herrliche Pracht Gottes so, über Wäll und Gräben hin, nur zu beschielen; nur etwa am Abend ein wenig daran vorbey zu schleichen, da doch nichts wehre, sich hinein zu lagern in diese Herrlichkeit ganze Tage lang; sich anzukleiden über und über mit dieser Pracht Gottes; zu genießen das Seinige, den weiten offenen Himmel, und die große offene Erde.</p><p xml:id="JG34931" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Meinem frommen Weibe, den Mädchen und Rost entdeckt ich ohnverzüglich, wie mir geschehen, und wie ich gehorchen wolle der Stimme, die mich geweckt. Da schwur Rost bei seinem Haupte, sie sey des Altvaters, woll ihr folgen. Die Mädchen beschlossen uns den ersten Tag zu begleiten; und Betti erbot sich, uns, gegen Mittag, in den nächsten Wald Speise zu bringen; dort sollten wir uns zu ihr versammeln.</p><p xml:id="JG34932" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Am Dienstag, bey Anbruch des Tages, zogen wir aus, und nahmen  Besitz von den grünen Wiesen, und von den rieselnden Bächen, und von den schattichten Höhen; und es hüpfte in unserem Blut, und trotzte in unsern Gebeinen, und pochte auf unserm Busen, und schauerte in unsern Haaren, und jauchzte, klang und sang in jeder unserer Nerven Liebe, Lust und Macht zu leben. Da schmiegten die Mädchen sich an mich, hier am Fuße des Berges, auf dessen Gipfel ich schreibe, in einer (anderthalb Stunden weit von Düsseldorf entfernten) herrlichen Gegend - sagten: Ach Fritz! hier nahe bey eine kleine Wohnung für dich und uns!" Die schenkt uns wohl noch der Himmel, antwortete Fritz, und vielleicht bald; doch kann ich nicht hierauf warten. Was brauchts eigner Wohnung? Ich ziehe gleich itzt hierin auf Berg und Thal; ziehe aus, mit weiter nichts, als einer Jägertasche auf dem Rücken und einem Stab in der Hand; jede Bauerhütte giebt mir Obdach  und Kost. - "O herrlich, vortrefflich, jubelte Rost; wohin Sie wollen, begleit ich Sie; und Fluch auf das vermaledeite Gefangensitzen in der Festung!" - Ihr Mädchen! fuhr ich fort, sollt an sichern Tagen mich besuchen, bald hier, bald dort; wir gehen euch bis an einen bestimmten Ort entgegen, und bis dahin geleitet  euch mein Bedienter; hernach stoßen wir, gegen Mittag, im nächsten Walde bey der Stadt zu Betti, und feyern so, mit einander, den Sabbat des Herrn.</p><p xml:id="JG34933" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und nun sieh, Lieber! da hängt sie neben mir an der grünen schlanken Buche, die Jägertasche, drunter mein Stab, und drüber mein Schwert! Sieh an meinen Füßen hinunter, den jähen Abhang  des Berges, und vor mir hinaus, durch tausendförmiges und tausendfarbiges wallendes zitterndes Laub, durchscheinen Nahes und Fernes in unsäglicher Schönheit! Höre neben mir das Wehen im dichten schützenden Gebüsche; über mir das Rauschen der Wipfel! Und dann wende dich nach dem Baume dort auf der Anhöhe, den mein Blick dir deutet! Halten soll er <hi TEIform="hi">deine</hi> Jägertasche, <hi TEIform="hi">dein</hi> Schwert und <hi TEIform="hi">deinen</hi> Stab. Du wirst, du mußt hier mit mir sein! Sollst, wandernd mit mir, das ganze bergische Land durchkreuzen; sehen, 9 Stunden von hier, die schottischen Hochländer; dort zu Tische sitzen mit einem wackern Altfranken, der sich zwischen uns lagern wird, in seinem ganzen Vermögen, und dabey zur Bedienung sonst niemand als sein Weib und seine Kinder; dann-</p><p xml:id="JG34934" rend="Prosatext" TEIform="p">Nachmittags, in der Garten-Laube eines Eremiten.</p><p xml:id="JG34935" rend="Prosatext" TEIform="p">Eine dicke Wolke trieb mich mit Rost von unserem Berge hinunter an einen gewölbten Brunnen, wo wir uns vor dem Platzregen verbergen konnten.- Gewaltiger Guß. Hört auf. Bauer, Eßkörbelein. Wird ausgekramt unter einer großen Eiche. Schmeckt - Ha! - Satt. Beschauung unseres Rasensaals rundum eingefaßt von prächtigen Eichen, draußen wunderschöne Gegend. - Der ganze  Himmel bezieht sich aufs neue. Noch ein Glas Wein. Leben des Tasso von Rost: Lust, Bewunderung, Freude, Thränen, Liebe. - Es tröpfelt. Berathschlagung. Aufbruch. Warmes, munteres Gespräch. Einsiedeley-Gärtchen, Laube, Küche, Feuer, Caffee. Häusliches Niederlaßen in der Laube. Frohe Heiterkeit, Freude, Vertrauen, Liebe. Gespräch. Beständiger Regen. Preiß, daß er nicht durch die Laube dringt. Noch immer Regen, aber angenehme, sanfte Luft. Fritz schreibt an seinem Roman ["Eduard Allwills Papiere", 1775 in der 'Iris']. - Will seinen Brief an Goethe vollenden. -</p><p xml:id="JG34936" rend="Prosatext" TEIform="p">In der Kapelle des Eremiten.</p><p xml:id="JG34937" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Regen ward endlich doch so dicht und so schnell, daß die Laube ihm nicht mehr überall zu wehren vermochte. Wir mußten fort, und da des Einsiedlers Stube uns zu finster war, zogen wir in diese helle luftige Capelle. Rost wollte über meinen Vorschlag sich krank lachen, und weiß nun nicht genug sich darüber zu freuen, daß er und ich, mit alle unserm Dichten und Trachten, einem heiligen Altar gegenübersitzen, und da nach unserer Weise sinnen und sagen.</p><p xml:id="JG34938" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bisher hab ich deines Briefleins vom 21ten noch mit keiner Silbe erwähnt. Ich erhielts gestern Morgen; wollt dir gleich antworten; konnt nicht vor lauter Fülle und mächtigem Wesen in mir. Gieng auf und nieder den ganzen Morgen, dir allein meine ganze Seele, drinnen zu schalten und zu walten nach Wohlgefallen. Wie du in mir würkst so gewaltig! - <hi TEIform="hi">Du</hi> hast wohl nie dergleichen erfahren. Thue ferner Gutes und Großes an mir, auch um dein selbst willen, damit du nicht dereinst zu seufzen habest: "Barden werden von meinem Namen erzählen; die Steine werden von <hi TEIform="hi">mir</hi> reden: aber <hi TEIform="hi">du</hi>, du bist in der That danieder. - Bald wird dein Grabmal bedeckt werden, und das Gras geil auf deinem Grabe emporwachsen. Die Söhne der Schwachen werden darüber hingehen und nicht wissen, daß ein Mächtiger dort liege."</p><p xml:id="JG34939" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Deinen Geburtstag werd ich feiern; da und dort; unter freyem Himmel; überall. Betti und die Mädchen wollen auch ihn feyern. In deinem Nahmen werden wir versammelt sein unter freiem  Himmel.</p><p xml:id="JG34940" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wüßtest du, wie oft wir in deinem Nahmen versammelt sind!</p><p xml:id="JG34941" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Tausend Dank und einen Kuß, Lieber! für Lavaters Schattenriß! In meinem Leben hab ich nichts so frappant ähnliches gesehen. Grüß mir doch den vortrefflichen Mann, wenn du an ihn schreibst: ich mag ihn durch sonst niemand von mir gegrüßt wissen.</p><p xml:id="JG34942" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hast bieder geredet zu Rost, aber hättest auch noch verbitten sollen das Parfümieren mit Moder und Todten Gerüchen. Am Dichter deucht michs gar unausstehlich, und höchst albern dazu, wenn er überall, allüberall Materialismus auskramt. Auch bin ich häßig dem ewigen Persiffliren alles Dings; ist kein Treu noch Glauben dabey. Gleichwohl weiß ich trefflich mich zu halten auf dieser Nadelspitz, hab aber schon längst keine Freud mehr am Kunststücklein. - Und nun einen schönen, schönen Gruß von Rost [Heinse]. Deine Aufforderung freut ihn. Du sollst das Mährchen haben, und er will auch sonst noch manches für dich bereiten. Was er in <hi TEIform="hi">deiner</hi> Dichtart und Kraft zu sehen wünschte, kann ich dir noch nicht melden. Weiß wohl, was <hi TEIform="hi">ich</hi> wünschte! <hi TEIform="hi">Dich selbst</hi> vor <ref target="JABACHEVERHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Jabachs</ref> Geist.</p><p xml:id="JG34943" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">An Werthes hab' ich um den Brief von Rost, den du zu sehen begehrst, geschrieben. Vor künftigen Donnerstag kann ich ihn nicht erhalten.</p><p xml:id="JG34944" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auf die versprochenen kleinen Sachen von dir, freu ich mich herzlich. So seh' ich auch mit größter Sehnsucht den Leiden Werthers entgegen. Ich selbst habe, in deinem Nahmen, den Plan zu einem Roman in Briefen entworfen, und würklich auszuarbeiten angefangen.</p><p xml:id="JG34945" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Nacht bricht ein! ich muß weiter. Leb wohl! - Dein Geist sei bey mir.</p><p xml:id="JG34946" rend="ProsaOhneLeereinzug" TEIform="p">J.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>