<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="332" base="3.3.2.3.16.340"><div3 xml:id="JG17219" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBIG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBIG" TEIform="anchor"/>297</ref>. An Sophie v. <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">La Roche</ref>, Frankfurt 22. 12. 1774</head><p xml:id="JG17220" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Könnt ich Ihnen liebe Mama recht viel guts für Ihren guten Brief geben. Was ich habe geb ich gern. Den Dechant hab ich die Zeit nicht gesehen. <anchor xml:id="ICHWARINMAYNZ" TEIform="anchor"/>Ich war in Maynz! dahin nachgereist <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wielands</ref> Prinzen, das ein treflicher Mensch ist. <anchor xml:id="ICHHABVONDAAUS" TEIform="anchor"/>Ich hab von da aus <ref target="MIREINBRIEFCHEN" targOrder="U" TEIform="ref">Wielanden</ref> geschrieben, es fiel mir so ein, hab auch eine Antwort, wie ich sie vorfühlte. Das ist was verfluchtes dass ich anfange mich mit niemand mehr misszuverstehn. Ein Missverständniss zwischen der <ref target="SERVIEREMARIAJOHANNAJOSEPHA" targOrder="U" TEIform="ref">Serviere</ref> u der Kleinen nichts als Missverständniss, und so ein Ding reisst fort wie eine gefallne Masche in einem Strumpf, man hätts im Anfang mit Einer Nadel fangen können. Nächsten Conzert Abend will ich die Kleine vornehmen, heut war ich bey der alten Baase, die recht gut ist. So gehts in der Welt, u. ich bin trefflich solche sachen einzugleichen. Wenn ich auch Hrn. v. <ref target="HOHENFELDCHRISTOPHWILLIBALDVON" targOrder="U" TEIform="ref">Hohenf.</ref> [Hohenfeld] zu Nuzze in der Welt seyn kann ist mirs grose Freude, ich wünsch ihm zu seinem Griechischen Glück. Er wird sich künftig die Mühe dancken die er sich gegeben hat.</p><p xml:id="JG17221" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Heut krieg ich ein Exemplar <hi TEIform="hi">Werther</hi> [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] zurück, das ich umgeliehen hatte, das von einem wieder an andre war gegeben worden, und siehe, vorn auf das Weisse Blat ist geschrieben: Tais Toi <ref target="ROUSSEAUJEANJACQUES" targOrder="U" TEIform="ref">Jean Jaques</ref> ils ne te comprendront point! - das that auf mich die sonderbarste Würckung weil diese Stelle im Emil mir immer sehr merckwürdig war.</p><p xml:id="JG17222" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Meine <ref target="KLETTENBERGSUSANNACATHARINAVON" targOrder="U" TEIform="ref">Klettenberg</ref> ist todt. Todt eh ich eine Ahndung einer gefährlichen Kranckheit von ihr hatte. Gestorben begraben in meiner <ref target="ABABAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">Abwesenheit</ref>, die mir so lieb! so viel war. Mama das picht die Kerls, und lehrt sie die Köpfe strack halten - Für mich - noch ein wenig will ich bleiben - </p><p xml:id="JG17223" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Kommen Sie nur, mein Sessel wartet ihrer, der Zeugniss ist zwischen mir und Ihnen dass wir guten Muth haben wollen.</p><p xml:id="JG17224" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Sie haben nun wohl den Almanach für die Max gekriegt und ihr ihn auch zurückgesendet.</p><p xml:id="JG17225" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="REICHPHILIPPERASMUS" targOrder="U" TEIform="ref">Reichs</ref> Brief ist gut. 1 Carolin für den gedruckten Bogen [für "Rosalies Briefe"] könnt er wohl buchhändlerisch geben. Ich mag gar nicht daran dencken was man für seine Sachen kriegt. Und doch sind die Buchhändler vielleicht auch nicht in Schuld. Mir hat meine Autorschafft die Suppen noch nicht fett gemacht, und wirds u. solls auch nicht thun.</p><p xml:id="JG17226" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Zu einer Zeit da sich so ein groses Publikum mit Berlichingen [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>] beschäfftigte, und ich soviel Lob und Zufriedenheit von allen Enden einnahm, sah ich mich Genötigt Geld zu borgen, um das Papier zu bezahlen, worauf ich ihn hatte drucken lassen.</p><p xml:id="JG17227" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Mich freut dass Lulu glücklich durch den gefährlichen Pass ist, ich wusst es von der Max, und war mir halb bange.</p><p xml:id="JG17228" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Die hiesige gel. Zeitung ist manchmal gut, aber durchgehends weder für Herz noch Geist eines Manns wie Herr v. H. [Hohenfeld]. Adieu Mama. Bey Tags Anbruch nach der längsten Nacht 1774.</p><p xml:id="JG17229" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>G.</p></div3></page>