<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="211" base="3.3.2.3.16.219"><div3 xml:id="JG16438" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[WA IV 51, Raabe, S. 46; vorher H.-J. Weitz in der NZZ 28./19. 8. 1982]</head><p xml:id="JG16439" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="IHRFREUNDSCHONBORN" TEIform="anchor"/>Ihr Freund <ref target="SCHONBORNGOTTLIEBFRIEDRICHERNST" targOrder="U" TEIform="ref">Schönborn</ref> ist ein fürtrefflicher Mann, mich freuts daß er sichs bey uns gefällt, und einige Tage bleibt. Wir treffen uns an mancherley Seiten, und das ist wohl das liebste was einem begegnen kann.</p><p xml:id="JG16440" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ihre Blumenlese [Göttinger Musenalmanch] wird sich trutz dem Neid des hinckenden Götterboten [Teutscher Merkur] erhalten, der nur für seine eigne Finanzen sorgen mag. Ueberrascht hat mich <ref target="BURGERGOTTFRIEDAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Bürgers</ref> Lenore da ist ein erstaunend Gefühl und Dicktion drinne. Besonders das "reiten" kann ich würklich schon auswendig. Die Verzweifl. des Mädgens ist für mich um ein paar Strophen zu diffus.</p><p xml:id="JG16441" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Der andern Gedichte liegen viel außer meinem Empfindungs Kreis, und das laß ich auch gerne liegen.</p><p xml:id="JG16442" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Was mich noch besonders ergözt hat ist der freye Ton und das warme deutsche Gefühl von Treue und Unabhangigkeit. Auch ist viel süße Gefälligkeit der Liebe und Jugend Genusses mir entgegengekommen. Doch hab ich ihn nur flüchtig durchgesehn und das ist die garstigste Art so eine Sammlung zu brauchen. Ehstens will ich Ihnen allerley schicken, was Teils <ref target="BODEJOHANNJOACHIMCHRISTOPH" targOrder="U" TEIform="ref">Bode</ref> von mir hat teils nicht.</p><p xml:id="JG16443" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Jezt bin ich sehr zerstreut, in hundert Sachen, und meiner <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Schwester</ref> Hochzeit mit dem Hofrath Schlosser nähert sich. Leben Sie wohl.</p><p xml:id="JG16444" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Goethe</p><p xml:id="JG16445" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>am 16. Okbr. 1773</p><p xml:id="JG16446" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Dancken Sie Ihrem Freund für seine warmen Gesinnungen. Ich freue mich, mir die Liebe vieler guten und edlen durch mein Stück erworben zu haben. Weiter wünscht ich nichts. So eben Treff ich auf Klopst. "Weissagung" ["An der Eiche Sprößling gelehnt", am Ende des Almanachs]. Es ist herrlich.</p></div3></page>