<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="256" base="3.3.2.3.16.264"><div3 xml:id="JG16754" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBBF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBBF" TEIform="anchor"/>226</ref>. An <ref target="LANGERERNSTTHEODOR" targOrder="U" TEIform="ref">Langer</ref>, Frankfurt 6. 3?. 1774</head><p xml:id="JG16755" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ihr seyd nicht der einzige der sich über meine lakonische Briefleins beklagt, und doch dünckt mich wäre ein kräfftiger Text willkommner als eine angerührte Predigt, mir wenigstens ist's so.</p><p xml:id="JG16756" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Die zweyte Ausgabe des Berlich[ingen] [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>] ist ia ganz unverändert. Es ist mein Probstück, und soll bleiben wie's ist. Wenn ich ie wieder ein deutsch Drama mache, daran ich sehr zweifle, mögen alsdenn wahre Seelen fühlen inwiefern ich zugenommen habe. Sonst binn ich sehr emsig, um nicht zu sagen fleisig, advozire scharf zu, und verfasse doch noch manch Stückgen Arbeit guten Geistes und Gefühls. Jetzt ist nichts zum Druck bereit. Vielleicht nächstens, da ich's denn melden will. Gebt auf ein Lustspiel acht das die Ostermesse herauskommen wird <hi TEIform="hi"><ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">der Hofmeister</ref></hi> oder die <hi TEIform="hi">Vortheile der Privaterziehung</hi> [Lenz]. Ihr hört am Titel dass es nicht von mir ist. Es wird euch ergözzen.</p><p xml:id="JG16757" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Hier leg ich ein Specktakul [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götter Helden und Wieland</title>] bey, sagt niemanden wo ihrs her habt. In mysterio voluptas. Ich vermuthe ihr habt die <hi TEIform="hi">biblischen Fragen</hi> [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Zwo wichtige biblische Fragen</title>] auch noch nicht gesehen. Wenn's euch interessirt kann ich euch manchmal so was schicken, in meinem Zirckel haben die Kerls immer drollige Einfälle. Wenn ihr <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessingen</ref> seht so sagt ihm dass ich auf ihn gerechnet hätte, und ich pflegte mich an meinen Leuten nicht zu betrügen. Grüsst <ref target="BEHRISCHERNSTWOLFGANG" targOrder="U" TEIform="ref">Behrisch</ref> von mir auch von <ref target="HORNJOHANNADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Hornen</ref>. Ich weis der dürre Teufel wird sich gefreut haben so unerwartet etwas von seinem ehmaligen Jonathan [Bibel: 1. Samuel <ref target="ASAMAHC" targOrder="U" TEIform="ref">18,3</ref>] zu sehen. Vielleicht kommt noch auf die Ostermesse was von mir [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>], ich weis noch nicht ob es einen Verleger finden wird, es ist ein Bissgen toll, kommts heraus, so sollst dus erfahren.</p><p xml:id="JG16758" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Adieu und schreibt mir noch einmal eh ihr diese Welt verlasst.</p><p xml:id="JG16759" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Frfurt am 6 May [März?]</p><p xml:id="JG16760" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Goethe</p></div3></page>