<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="320" base="3.3.2.3.16.328"><div3 xml:id="JG17137" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBHE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBHE" TEIform="anchor"/>285</ref>. An Sophie v. <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">La Roche</ref>, Frankfurt 20. 11. 1774</head><p xml:id="JG17138" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, 20. November 1774]</p><p xml:id="JG17139" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Ich antworte Ihnen gleich liebe Mama, Ihre Max hab ich in der Komödie gesprochen den Mann auch, er hatte all seine Freundlichkeit zwischen die spizze Nase und den spizzen Kiefer zusammengepackt. Es mag eine Zeit kommen da ich wieder ins Haus gehe. Das Meer verlangt Feigen! [<ref target="ZENOBIOS" targOrder="U" TEIform="ref">Zenobios</ref>] sag ich noch iezzo, und lasse mich davon.</p><p xml:id="JG17140" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref> wird die Porzellan Fabrique bezahlen, und zu ruhigerer Zeit wollen wir rechnen. Heut schlägt mir das Herz. Ich werde diesen Nachmittag zuerst den Oel Pinsel in die Hand nehmen! - Mit welcher Beugung Andacht und Hoffnung drück ich nicht aus, das Schicksaal meines Lebens hängt sehr an dem Augenblick, es ist ein trüber Tag! Wir werden uns im Sonnenscheine wiedersehn. - Hier ein kurzes Rezipe für des werthen Bar[on] v. <ref target="HOHENFELDCHRISTOPHWILLIBALDVON" targOrder="U" TEIform="ref">Hohenfelds</ref> Griechisches Studium! "So du einen Homer hast ist's gut, hast du keinen kauffe dir den <ref target="HOMER" targOrder="U" TEIform="ref">Ernestischen</ref> da die Clärckische [Clarke] wörtliche Übersezzung beygefügt ist; sodann verschaffe dir Schaufelbergs Clavem Homericam ["Nova clavis Homerica" von Johann Schaufelberger], und ein Spiel weisse Karten. Hast du dies beysammen so fang an zu lesen die Ilias, achte nicht auf Accente, sondern lies wie die Melodey des Hexameters dahinfliest und es dir schön klinge in der Seele. Verstehst du's; so ist alles gethan, so du's aber nicht verstehst, sieh die Übersezzung an, lies die Übersezzung, und das Original, und das Original und die Übersezzung, etwa ein zwanzig dreisig Verse, biss dir ein Licht aufgeht über Construcktion, die im Homer reinste Bilderstellung ist. Sodann ergreiffe deinen Clavem wo du wirst Zeile vor Zeile die Worte analisirt finden, das Praesens und den Nominativum schreibe sodann auf die Karten, steck sie in dein Souvenir, und lerne dran zu Hause und auf dem Feld, wie einer beten mögt, dem das Herz ganz nach Gott hing. Und so immer ein dreisig Verse nach dem andern, und hast du zwey drey Bücher so durchgearbeitet, versprech ich dir, stehst du frisch und franck vor deinem Homer, und verstehst ihn ohne Übersezzung Schaufelberg und Karten. Probatum est!</p><p xml:id="JG17141" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Im Ernst liebe Mama, warum das alles so und so, und just Karten seyn müssen. Nicht untersucht ruft der Artzt! Warum muss das eben Nesseltuch seyn worin das Huhn gestoft wird [beim Schmoren]. Sagen Sie dem hochwürdigen Schüler zum Troste, Homer sey der leichteste Griechische Autor, den man aber aus sich selbst verstehn lernen muss.</p><p xml:id="JG17142" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Empfehlen Sie mich Herrn Geheimderath - Kommen kann ich nicht - Auch ists besser, sie haben <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Friz</ref> allein - </p><p xml:id="JG17143" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Gerne gar gerne mögt ich Herrn v Hoh. [Hohenfeld] sprechen und das bey Ihnen, und weil ich s wünsche wird s auch wohl geschehen.</p><p xml:id="JG17144" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Grus an Lolo [Lotte Jacobi], die kleinen, Trosson u Cordel. <ref target="KLOPSTOCKFRIEDRICHGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="KLOPSTOCKISTEINEDLER" TEIform="anchor"/>Klopstock</ref> ist ein edler grosser Mensch über dem der Friede Gottes ruht! - </p></div3></page>