<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="390" base="3.3.2.3.16.398"><div3 xml:id="JG17496" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><ref target="RBRCEC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRCEC" TEIform="anchor"/>353</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An <ref target="KLOPSTOCKFRIEDRICHGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref">Klopstock</ref>, Frankfurt? 15. 4. 1775</head><p xml:id="JG17497" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Hier lieber Vater <ref target="WAGNERHEINRICHLEOPOLD" targOrder="U" TEIform="ref">ein Wörtgen an's Publikum</ref> [Wagner], ich ging ungern dran, doch mussts seyn.</p><p xml:id="JG17498" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Ich bin noch ziemlich in dem Zustande in dem Sie mich verlassen haben, nur dass es manchmal schlimmer wird, und dann von oben herab wieder ein Tau Tropfe des Universaal Balsams<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Tau Tropfe des Universaal Balsams]</hi> In alter Tradition ist der Tau (der über Nacht vom Himmel fällt, ohne daß man es merkt) ein Bild der Empfängnis des Göttlichen. Universaal Balsam ist ein Begriff der pansophischen und hermetischen Medizin. Die dichterische Begabung? Oder Lilis Gunst, vgl. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Lilis Park</title>, das <ref target="FLASCHCHENBALSAMFEUERS" targOrder="U" TEIform="ref">"Fläschen Balsam Feuers"</ref>?</note> fällt, der alles wieder gut macht. Ich beschäfftige mich so viel ich kann, und das thut denn was. Indess muss ieder seinen Kelch austrincken [Bibel: Joh. <ref target="JOHANNESAHAA" targOrder="U" TEIform="ref">18,11</ref>] spür ich wohl, u. so fiat voluntas [Bibel: Matt. <ref target="MATTHAUSFAX" targOrder="U" TEIform="ref">6,10.</ref>] Gedencken Sie mein unter Ihren lieben. Ein Brief von Frau v. <ref target="WINTHEMJOHANNAELISABETH" targOrder="U" TEIform="ref">Winthem</ref> wird wieder zurück gelangt seyn. Schreiben Sie mir ein Paar Worte von Ihrer Reise. NB Der <hi TEIform="hi">Wagner</hi> von dem das Blätgen sagt, ist eben die Personage die Sie einen Augenblick auf meiner Stube des Morgens sahen, er ist lang hager. Sie standen am Ofen. Adieu.</p><p xml:id="JG17499" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>d. 15. Apr. 1775.                                Goethe.</p></div3></page>