<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="7" base="3.3.2.12.9.11"><div3 xml:id="JG34694" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ACEAGGB" TEIform="anchor"/>Caroline <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Flachsland</ref> an Goethe  13. 5. 1772</head><p xml:id="JG34695" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Morris 6, S. 235f.) </p><p xml:id="JG34696" rend="Prosatext" TEIform="p">Darm[stadt] d 13t Juni 1772</p><p xml:id="JG34697" rend="Prosatext" TEIform="p">Ists auch recht daß ich erst auf Anlaß des inliegenden Briefs meiner <ref target="ZIEGLERLUISEVON" targOrder="U" TEIform="ref">Lila</ref> [nicht erhalten] Ihnen schreibe lieber bester Freund? hab ich Ihnen doch für Ihr Felsweihegesang [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Fels-Weihegesang</title>] u. Wanderlied [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Der Wandrer</title>] mit Herz u. Seele gedankt u. Sie dafür umarmt! Unser guter <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> wird es Ihnen nicht geschrieben haben, ich weiß daß er zuweilen solche Aufträge vergißt, aber dann weiß ich auch daß unser lieber guter Goethe mich ein wenig kennt, u. da bin ich zufrieden.</p><p xml:id="JG34698" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mein Briefchen wird jetzt auch durch ein Geschenk begleitet, das mir gestern abend beym Mondschein, da ichs erhielt, eine süße Abendstunde machte. ich wills nicht länger behalten es soll zu Ihnen, es ist so ganz unsre Lila darinnen.</p><p xml:id="JG34699" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sind die 3 Monath [des Praktikums in Wetzlar] bald Vorbey? werden wir Sie bald wiedersehn? o lieber guter Freund was haben Sie zurück in unsern Herzen gelaßen! wir stimmen zuweilen auf einmal an "wenn unser Goethe doch wieder hier wäre!" -</p><p xml:id="JG34700" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Herder läßt Sie durch mich tausendmal grüßen (wissen Sie daß ich <ref target="ACDAGGB" targOrder="U" TEIform="ref">an ihn schreibe</ref>, u. daß es der Erste Briefwechsel meines Herzens ist?) er will Ihnen Ihren braven Berlichingen [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Geschichte Gottfriedens von Berlichingen</title>] bald wiederschicken, u. mir bald ein Drama "Brutus" wenn ichs bekomme u. Sie noch nicht bald zu uns kommen, u. es gern in Wetzlar lesen? so schicke ichs Ihnen. -</p><p xml:id="JG34701" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So oft ich zum Felsen komme stecke ich einen grünen Zweig, die ich sehr liebe, und Blumen darauf, umarme dann alle meine Freunde, u. blicke gen Himmel - adieu lieber guter G., möchte Ihnen doch oft wenn Sie an Ihre Freunde denken u. mit ihnen wandeln ein gutes <ref target="DERWANDRER" targOrder="U" TEIform="ref">Weib mit einem schönen Knaben</ref> begegnen!</p><p xml:id="JG34702" rend="Prosatext" TEIform="p">Uns gaben die Götter<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG34703" rend="Prosatext" TEIform="p">auf Erden <ref target="ELISIUM" targOrder="U" TEIform="ref">Elysium</ref>. </p><p xml:id="JG34704" TEIform="p">Flachsl.</p></div3></page>