<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="22" base="3.3.2.3.16.31"><div3 xml:id="JG14827" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAD" TEIform="anchor"/>14</ref>. An <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref> Goethe, Leipzig 30. 3. 1766</head><p xml:id="JG14828" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>le soir du premier iour des</p><p xml:id="JG14829" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Paques. 1766. [30. März]</p><p xml:id="JG14830" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ma chere soeur</p><p xml:id="JG14831" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="DODDWILLIAM" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ITISTEN" TEIform="anchor"/>It is ten a clok</ref>:</p><p xml:id="JG14832" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Thus may we see, how the world wags:</p><p xml:id="JG14833" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>'T'is but an hour ago since it was nine;</p><p xml:id="JG14834" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>And after an hour 'twill be eleven;</p><p xml:id="JG14835" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>And so from hour to hour we ripe and ripe,</p><p xml:id="JG14836" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>And then from hour to hour we rot and rot.</p><p xml:id="JG14837" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Er ist schon erstaunlich (findet er): Da will er schreiben, daß es 10 Uhr ist, und schon unterläuft ihm ein Shakespeare-Zitat!] Ne suis je pas un personnage singulier! Je voulois t'ecrire q'uil etoit apresant dix heures; et dabord il me vient de vers de Shakespeare en tete, et je les jette sur le papier. Il est donc deja un peu tard, mais non obstant cela je pense, de causer un peu avec toi.</p><p xml:id="JG14838" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Osterfreuden auf einsamen Spaziergängen.] Vous aurez passè ce jour premier des Paques en agreables divertissements, en vous assemblant chez Mr. le Grandpere. Vous aurez senti toute la joie, inseparable d'une compagnie, qui s'entend bien. Je n'ai pas manquè a me divertir, moi; mais mon divertissement etoit tout a fait d'une autre facon que le votre. Seul, dans le plus beau des jardins. Tantot me promenant, dans des vastes et sombres allees, encore impenetrable au soleil quoique depouillees par l'hiver, tantot assis au pieds d'une statue qui ornoit un berceau, d'une verdure qui ne meurt jamais, tantot debout, regardant d'un seul coup d'oil l'entree de six diverses allees sans pouvoir atteindre des yieux la sortie d'aucune; Ce sont les situations, aux quelle je passai mon apres midi. Je ne scaurois le dire, une promenade solitaire, a pour moi des agremens sans nombre. Mon esprit qui se plait a des reveries,</p><p xml:id="JG14839" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Finds tongues in trees, books in the running brooks,</p><p xml:id="JG14840" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Sermons in stones and good in every thing. [As you like it II 1]</p><p xml:id="JG14841" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Aber auch die muntere Gesellschaft beim Konzert behagt ihm; diese sächsischen Mädchen! Leider sind sie sehr kokett und oberflächlich.] Mais non obstant, ma Soeur, que j'aime ces divertissements sombres et solitaires; je ne suis pas toutafait mal a mon aise en me voyant au milieu d'une troupe coiffee, frisee, gallonnee, babillarde comme aparement je la trouve au concert. Je n'y manque pas de faire mes reflexions. Ah ma soeur, quelles creature sont ce que ces fille saxonnes! Une quantite en est folle, la plus part, n'en est pas trop sage, et toutes sont coquettes. peutetre que je fais tort a quelq'unes; mais n'importe, je trouve ma regle generalement vraie. Des Exceptions? Oh! Pour les pouvoir faire, il faudroit chercher en Diogene. Une des plus grandes fautes de nos Dames, c'est qu'elle parlent trop sans savoir trop.</p><p xml:id="JG14842" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>- - -  --be check'd for silence;</p><p xml:id="JG14843" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>But never tax'd for speech - -  - [All's well that ends well I 1]</p><p xml:id="JG14844" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>dit un grand Poete. Mais les filles, me dira certain Monsieur; les filles ne sont pas faites, a parler de quelque chose importante, tout ce qu'elle parlent sont des riens; mais j'aime toujours mieux une fille qui parle d'un rien, q'une fille qui parle rien. Que pense tu de ce galant homme qui a une si jolie idee de ton sexe, et qui ose la prononcer d'un ton energique dans un cercle, d'une vingtaine de Dames. Allons Mesdames les Saxonnes, a vous le dè, encore une fois. Vous prennez de soins extravaguans, de votre exterieur; toutefois vous n'en etes gueres plus belles. L'exes tant du port, et du maniement, que de la parure du corps merite toujours moins l'approbation du bon gout, a mesure qu'il s'eloinge d'une maniere naturelle, de s'habiller ou de porter son corps. Mais je leur passerois volontairement toutes ces fautes, si elles n'etoit couronnees de la plus grande et la plus meprisable folie qu'on peut trouver chez une femme; savoir de la coqueterie. Ce desir de plaire par des moiens indignes d'une Dame d'esprit et d'honneur, est ici tres a la Mode. On se croiroit presque a Paris. Le beau sexe est porte generalement a aimer les choses qui occupent les sens, il regarde la beaute, et toute autre apparence exterieure, comme le plus grand merite dont il est capable, qui peut s'en etonner, s'il cherche a s'en donner autant qu'il peut. Notre foible sexe, les admire, et plus foible encore, les suit, par cela - Adieu.</p><p xml:id="JG14845" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>the 11. of May.</p><p xml:id="JG14846" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Der Vater will Zeugnisse seiner Englischkenntnisse, deshalb plaudert er jetzt über den Engländer Lupton. G. spricht mit dem Freund Born ausschließlich Englisch; Born aber ist jetzt ins Voigtland abgereist, um sich impfen zu lassen.] My french speech interrupted, by some speedily affair, shall remain unfinish'd untill an other time, I think to they great pleasure. I'll say thee the cause thereof: The father as he writes in an appendix to <ref target="LUPTONARTHUR" targOrder="U" TEIform="ref">Luptons</ref> letter, would see if I write as good english as Lupton german. I know it not, but if he should write better then I, that is no wunder, if I should have been as long a time in England as he was in Germany, I would laugh of ten thousand scoolmastres. Let us speak a little sister, the fathe[r] may judge. Lupton is a good fellow, a marry, invetious fellow as I see it in his letter, which is wroten with a spirit of jest, much laudably moderated by the respect, he owes to his master. But one can see, that he is not yet acquainted, with the fair and delicate manners of our language. Notwithstanding he writes well. For the present state of the improvement of my english speaking, it goes as good as it can. My <ref target="BORNJAKOBHEINRICHVON" targOrder="U" TEIform="ref">Born</ref> and his Tutor and I, when we are assembled we speak nothing then english. I learn much by that conversation. But that lovely Freind is gone to Graitze in Voigtland to be inoculated, God may give he return saved and in good health.</p><p xml:id="JG14847" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Etwas über sich selbst. Er ist sanft geworden. Manchmal begleitet ihn Horn. Er macht englische Verse.] Any worlds [words] of my self. Sister I am a foolish boy. Thou knowst it; why should I say it? My soul is changed a little. I am no more a thunderer, as I was at Francfort. I make no more: J'enrage. I am as meek! as meek! Hah thou believest it not! Many time I become a melancholical one. I know not whence it comes. Then I look on every man with a starring owl like countenance. Then I go in woods, to streams, I look on the pyed daisies on the blue violets, I hear the nightingales, the larks, the rooks and daws, the cukow; And then a darkness comes down my soul, a darkness as thik as fogs in the October are. Often has <ref target="HORNJOHANNADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Horn</ref> the great honnour to follow me, I go Tete a tete, with him in the gardens. A male Tete a tete! T' is pity! But hark ye! In like a situation of my soul, I make english verses, |:a science more than <ref target="LUPTONARTHUR" targOrder="U" TEIform="ref">Lupton</ref>:| english verses, that a stone would weep. In that moment thou shallt have of them. Think on it sister thou art a happy maiden, to have a brother who makes english ve[r]ses. I pray thee be not haugty thereof.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG14848" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>                      A Song<lb TEIform="lb"/>                        over<lb TEIform="lb"/>              The Unconfidence<lb TEIform="lb"/>                towards my self.<lb TEIform="lb"/>               To Dr. Schlosser.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> In <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> 7 berichtet Goethe, daß ihm Schlosser bei seinem Besuch in Leipzig "<ref target="POETISCHEUNDPROSAISCHE" targOrder="U" TEIform="ref">poetische und prosaische</ref> Aufsätze in allen Sprachen" gezeigt habe, "die, indem sie mich zur Nachahmung aufriefen, mich abermals unendlich beunruhigten. Doch wußte ich mir durch Tätigkeit sogleich zu helfen. Ich schrieb an ihn gerichtete deutsche, französische, englische, italienische Gedichte, wozu ich den Stoff aus unseren Unterhaltungen nahm, welche durchaus bedeutend und unterrichtend waren." Dieses Gedicht ist als einziges davon erhalten. - Hier wie im weiteren werden im <ref target="DUWEISTJA" targOrder="U" TEIform="ref">Lyrik-Kommentar</ref> Übersetzungen mitgeteilt aus: Goethe an Cornelia. Die dreizehn Briefe an seine Schwester, hg. von André Banuls, Hamburg 1986. Banuls hat die englischen und französischen Partien in ein 'angemessenes' Deutsch gebracht; es darf gelacht werden.</note></p><lg xml:id="JG14849" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BTHOUKNOWSTHOWHEAPPILYTHEYFREIND" TEIform="anchor"/>1 Thou knowst how heappily they Freind</l><l part="N" TEIform="l">   Walks upon florid Ways;</l><l part="N" TEIform="l"> Thou knowst how heavens bounteous hand</l><l part="N" TEIform="l">   Leads him to golden days. </l></lg><lg xml:id="JG14850" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l n="5" part="N" TEIform="l"> But hah! a cruel ennemy</l><l part="N" TEIform="l">   Destroies all that Bless;</l><l part="N" TEIform="l"> In Moments of Melancholy</l><l part="N" TEIform="l">   Flies all my Happiness. </l></lg><lg xml:id="JG14851" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"> Then fogs of doubt do fill my mind</l><l n="10" part="N" TEIform="l">   With deep obscurity;</l><l part="N" TEIform="l"> I search my self, and cannot find</l><l part="N" TEIform="l">   A spark of Worth in me. </l></lg><lg xml:id="JG14852" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"> When tender freinds, to tender kiss,</l><l part="N" TEIform="l">   Run up with open arms;</l><l n="15" part="N" TEIform="l"> I think I merit not that bliss,</l><l part="N" TEIform="l">   That like a kiss me warmeth.</l></lg><lg xml:id="JG14853" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"> Hah! when my child, I love thee, sayd,</l><l part="N" TEIform="l">   And gave the kiss I sought;</l><l part="N" TEIform="l"> Then I - forgive me tender maid - </l><l n="20" part="N" TEIform="l">   She is a false one, thought. </l></lg><lg xml:id="JG14854" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"> She cannot love a peevish boy,</l><l part="N" TEIform="l">   She with her godlike face.</l><l part="N" TEIform="l"> O could I, freind, that t[h]ought destroy,</l><l part="N" TEIform="l">   It leads the golden days. </l></lg><lg xml:id="JG14855" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l n="25" part="N" TEIform="l"> An other t[h]ought is misfortune,</l><l part="N" TEIform="l">   Is death and night to me:</l><l part="N" TEIform="l"> I hum no supportable tune,</l><l part="N" TEIform="l">   I can no poet be. </l></lg><lg xml:id="JG14856" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"> When to the Altar of the Nine</l><l n="30" part="N" TEIform="l">   A triste incense I bring;</l><l part="N" TEIform="l"> I beg let Poetry be mine</l><l part="N" TEIform="l">   O Sistres let me sing. </l></lg><lg xml:id="JG14857" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"> But when they then my prayer not hear,</l><l part="N" TEIform="l">   I break my whispring lire;</l><l n="35" part="N" TEIform="l"> Then from my eyes runns down a tear,</l><l part="N" TEIform="l">   Extinguish th' incensed fire. </l></lg><lg xml:id="JG14858" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"> Then curse I, Freind, the fated sky,</l><l part="N" TEIform="l">   And from th'altar I fly;</l><l part="N" TEIform="l"> And to my Freinds aloud I cry,</l><l n="40" part="N" TEIform="l">   Be happier then I. </l></lg><p xml:id="JG14859" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Are they not beautifull sister? Ho yes! Senza Dubbio.</p><p xml:id="JG14860" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>the 14 of May.</p><p xml:id="JG14861" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Er hält sich oft in Gesellschaft junger tugendhafter und ehrenwerter Frauen auf.] Often Sister I am in good humor. In a very good humor! Then I go to visit pretty wifes and pretty maiden. St! say nothing of it to the father. - But, why should the father not know it? It is a very good scool for a young fellow to be in the company and acquaintance of young virtuos and honest ladies. The fear to be hatred by them makes us fly many excesses, seducing by his outward side, and therefore periculous to the Youth. Look Sister, that is the State of my present life: I seek to do nothing of what I could not give reason, to my superiors which are my God and my parents; I seek further to please to the uttermost part of men, wise and fools, great and littles, I am diligent, I am mirthy, and I am luky. Adieu.</p><p xml:id="JG14862" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>the 28. of May.</p><p xml:id="JG14863" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Verbesserung von Cornelias Brief. Lektüreempfehlungen.] Apres mon exces de babil, tant François qu'anglois, il me restent, encore deux feuilles dont je me servirai, a repondre a ta lettre. J'ai ete bien joyeux, de la voir si longue, et si joliment, si poliment ecrite. C'est beaucoup, pour une fille de ton age, mais c'est trop peu pour ma soeur. J'aurois attendu, une lettre plus naife, plus vive. Tout ce que j'en puis dire |:je ne suis pas trop connoisseur de la langue:|c'est qu'elle est grammaticalement bien ecrite. On y trouvera peu de fautes mais aussi peu de beautes. Il y en a quelques traits il est vrai, mais tu te contrains trop, tout sent le premedite. - Au fait. - Quoique je ne dirai rien sur l'article de la lecture en general; il faut que je fasse une note a la Phrase: je ne <hi TEIform="hi">saurois me changer</hi> voila ce que c'est que de parler bien faussement. Tout homme parvenu a l'etat de reflechir, de voir le bien et le mal, peut parcequ'il est un etre volontaire, rejetter l'un et embrasser l'autre. S'il incline au cote du mal, ce n'est pas parcequ'il n'a pu s'attacher a l'autre cotè mais parcequil n'a pas voulu; Autrement il seroit machine. Tu auras ainci la bonté de changer ces mots de cette facon: <hi TEIform="hi">je ne veux pas me changer</hi>. - Le <ref target="PITAVALFRANCOISGAYOTDE" targOrder="U" TEIform="ref">Pitaval</ref> n'est rien pour toi. Ce ne sont que de recits fidelles, sans remarque de morale, sans aucun sentiment. Il t'ennujeras sans doute. - Je ne veux pas juger le <ref target="TASSOTASSETORQUATO" targOrder="U" TEIform="ref">Tasse</ref> et ces merites, <ref target="BOILEAUNICOLASBOILEAUDESPREAUX" targOrder="U" TEIform="ref">Boileau</ref> ce critique achevè, dit de sa Poesie:</p><p xml:id="JG14864" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="LECLINQUANT" TEIform="anchor"/>Le clinquant du Tasse. [Des Tasso Flitterkram]</p><p xml:id="JG14865" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Mais supposons aussi qu'il fut meileur qu'il n'est, toutes les beautes seroit perdues dans cette traduction exacte, corrigee mesuree, mais non obstant cela foible, stérile, et enfin miserable.</p><p xml:id="JG14866" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Lis plutot le Boileau, Son Lutrin. Le Boileau entier, c'est un homme qui peut former notre gout, ce qu'on ne pourra iamais attendre d'un Tasse.</p><p xml:id="JG14867" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Mais je ne pense pas que je preche envain. Tu ne veux que tes Romans. Eh bien lis les. Je m'en lave les mains. Pour <ref target="CLARISSA" targOrder="U" TEIform="ref">Clarisse</ref> ie n'ai rien a contredire.</p><p xml:id="JG14868" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Je suis bien aise que tu sois devenue un peu plus gaillarde en compagnie.</p><p xml:id="JG14869" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Grüße an Frl. Brevilliers, kleine Begeisterung für Lisette Runkel; Charitas Meixner hat es schwer in Frankfurt bei ihrem Onkel, dem Rat Moritz.] Mes compliments respectueux a Mdlle <ref target="BREVILLIERS" targOrder="U" TEIform="ref">Brevilliers</ref>, dis lui, que j'aie lu les lettres du Marq. de Roselle qu'elle m'a vante tant. Dis lui que je les trouve de mon gout, et quelles sont tres jolies. Tu pourras lire ce Roman, et le racconter a ma chere <ref target="RUNCKELLISETTEKATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">Runkel</ref>. Il est de Mad <ref target="BEAUMONTANNELOUISE" targOrder="U" TEIform="ref">Beaumont</ref>. Mes compl. a Mdlles de Stokum, de meme qu'a <ref target="MEIXNERCHARITAS" targOrder="U" TEIform="ref">Charitas</ref>, quand tu lui ecris. Mille, mille compliments a la chere <ref target="RUNCKELLISETTEKATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">Runkel</ref>; ecris moi bien souvent d'elle. Ce sont toujours les plus agreables passages de tes lettres qui traittent de cette aimable fille. Je souhaitterois de la baiser une seule fois. Baise la de ma part. - Charitas, la chere Charitas! Je la plains. Quand elle est a Fr. elle est toujours dans le purgatoire. Le Conseiller! Hang him! he is a fool. If he had a beautifull wife, in the Zodiak with him! Hah then would I laugh, as a Parrot at a bagpiper. Je porte envie a Muller. Ah comme je vous aime, cheres creatures. Helas fussiez vous seulement un peu meilleures. Eh bien, nous ne sommes pas des anges, nous autres hommes. Nous nous comporterons.</p><p xml:id="JG14870" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Frl Bethmann aus Frankfurt macht in Leipzig nur eine mittelmäßige Figur.] Mdlle <ref target="BETHMANN" targOrder="U" TEIform="ref">Beth.</ref> [Bethmann] fait ici une figure tres mediocre. Une autre fois plus d'elle. - Je me tais en matiere du D. S[chlosser] [Schlosser], et notre T[ante].</p><p xml:id="JG14871" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Tirelireli!</p><p xml:id="JG14872" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Chantons chantons l'inconstance!</p><p xml:id="JG14873" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Tirelireli!</p><p xml:id="JG14874" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[An Herrn Pfeil, den Sprachlehrer, das beifgefügte Schreiben mit Dank für seine Korrekturen.] Presente a Mr. <ref target="PFEILLEOPOLDHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Pfeil</ref>, le Billiet ci joint, avec mes compliments, et mes remerciments de ce qu'il a bien voulu, corriger mon Galimathias. Adieu. Ce moment je recois une Lettre du Dr. S. [Schlosser] ou il ne fait pas le plus joli Portrait de Trept[ow] quoiqu'il soit d'allieurs fort content de son Seigneur et de son present etat.</p><p xml:id="JG14875" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Lipcic                                          Goethe</p><p xml:id="JG14876" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>ce 31 du May</p><p xml:id="JG14877" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>1766.</p></div3></page>