<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="66" base="3.3.2.3.16.75"><div3 xml:id="JG15407" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><ref target="RBREB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BREB" TEIform="anchor"/>52</ref>. An <ref target="LANGERERNSTTHEODOR" targOrder="U" TEIform="ref">Langer</ref>, Frankfurt 24. 11. 1768</head><p xml:id="JG15408" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Franckfurt am 24ten Nov. 1768.</p><p xml:id="JG15409" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Lieber Freund,</p><p xml:id="JG15410" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Wenn mein letztes Paquet, mit den Briefen wohl angelangt ist, und Ihnen die Bestellung keine Beschweerlichkeit gemacht hat; so ist mir's angenehm. Da ist ein Brief an <ref target="GRONINGGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Gröningen</ref>, Sie werden wohl nicht auszugehen brauchen um ihn zu übergeben. Kommen Sie denn noch auf Ostern? Wenn Sie kommen, so schreiben Sie mir nur das wichtigste von Ihren Angelegenheiten, und den Detail können Sie verspaaren, ich will's auch so machen; kommen Sie aber nicht, da kann ich Ihnen nicht helfen, Ihre Geschichte, besonders den noch fortlaufenden Teil, muss ich wissen, er ist garzusehr in meinem Geschmack.</p><p xml:id="JG15411" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><ref target="MELLINJOHANNCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Mellin</ref> ist fast hier der einzige mit dem ich umgehe, und der mir gefällt. Es ist ein braver Mann und hat Sie recht sehr lieb. Man sieht mich von Seiten der Brüder, als einen Menschen an, der einen guten Willen, und einige Rührung hat, der aber noch zusehr durch die Anhänglichkeit an die Welt zerflattert ist, und man betrügt sich nicht. Ich binn Ihnen viel schuldig, Langer, und Mellin hat das fortgesetzt was Sie angefangen haben, für eine Seele wie meine, war es allen Priestern der Welt unmöglich sie zurühren, besonders bey dem unevangelischen Gewäsche unsrer jetzigen Kantzeln, Ihre Liebe, Ihre Aufrichtigkeit konnte das allein; Mellin ist ein guter Mann, aber er ist zu zurückhaltend im Anfange, und zum Anfange hätte er nicht geholfen. Langer Ihr tuht wircklich eine Sünde wenn Ihr Euch nicht bekehrt, denn Ihr habt alle Gabe zum Apostel.</p><p xml:id="JG15412" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Gewiss ich weiss was in mir Ihre Predigt gewürckt hat. Liebe und Condescendenz gegen die Religion, Freundschafft gegen das Evangelium, heiligere Verehrung gegen das Wort. Genung, alles was Sie tuhn konnten. Freylich binn ich mit allem dem kein Christ, aber ist das, die Sache eines Menschen mich dazu zu machen.</p><p xml:id="JG15413" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ich hoffe das beste. Mein feuriger Kopf, mein Witz, meine Bemühung und ziemlich gegründete Hoffnung, mit der Zeit ein guter Autor zu werden, sind jetzt, dass ich aufrichtig rede, die wichtigsten Hindernisse an meiner gänzlichen Sinnesänderung, und des eigentlichen Ernsts die Wincke der Gnade begieriger anzunehmen. Sie sehen dass ich grade rede, es ist meistenteils der Funcke von übelangewandter Eigenliebe der noch zu mächtig ist, und, ich fürchte, noch mächtiger werden wird.</p><p xml:id="JG15414" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Von Seiten der Gemeine lässt man mich denn in den Circkel, so mit einer stillen Connivenz, wie die Engel den <ref target="ABBADONA" targOrder="U" TEIform="ref">Abbadona</ref> [<ref target="KLOPSTOCKFRIEDRICHGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref">Klopstock</ref>] in ihren Kreis um Golgatha liessen.</p><p xml:id="JG15415" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ich gehe in die Versammlungen, und finde würcklich Geschmack dran. Das ist einweile genug. Gott gebe das übrige.</p><p xml:id="JG15416" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ich schreibe jetzt entsetzlich viel, theils aus Laune, teil's für die Langeweile. <anchor xml:id="VORIGEWOCHEMACHTE" TEIform="anchor"/>Vorige Woche machte ich ein Nachspiel, von Einem Ackte in Versen [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Mitschuldigen</title>, 1. Fassung], das sollen Sie haben sobald es abgeschrieben ist. Und wissen Sie, wie Sie Sich dieses Unglück zugezogen haben? <anchor xml:id="SIEHABENMEINEUEBERSETZUNG" TEIform="anchor"/>Sie haben meine Uebersetzung des Lügners [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Der Lügner</title>] gelobt, und einem Autor, von dem Sie nicht mehr lesen wollen, müssen Sie nichts loben. Mercken Sie Sich das auf die Zukunft. Denn wenn Sie auf Ostern herkommen müssen Sie acht Tage länger dableiben, um meine Noctes Francofurt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Noctes Francofurt]</hi> Anspielung auf die 'Noctes Attici' des Gellius, eine antike Anthologie.</note>. anzuhören.</p><p xml:id="JG15417" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Empfelen Sie mich Prof. <ref target="GELLERTCHRISTIANFURCHTEGOTT" targOrder="U" TEIform="ref">Gell.</ref> [Gellert] auf's beste dancken Sie ihm für die Liebe mit der er mich unverdient geehrt hat. Ich würde lange an ihn geschrieben haben, fürchtete ich nicht ein Brief von einem Menschen, der sich nie Seiner nähern Aufmercksamkeit werth gemacht hat, möchte Ihm eher gleichgültig und lästig als interessant seyn.</p><p xml:id="JG15418" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>G.</p></div3></page>