<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="224" base="3.3.2.3.16.232"><div3 xml:id="JG16528" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAIF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAIF" TEIform="anchor"/>196</ref>. An Johanna <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref">Fahlmer</ref>, Frankfurt 23. 11. 1773</head><p xml:id="JG16529" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Diesmal liebe Tante vom <ref target="ANDREJOHANN" targOrder="U" TEIform="ref">Töpfer</ref>. Ich danck Ihnen dass Sie wollen meine Meynung drüber transpiriren lassen. Das Stück ist um der Musick willen da, zeugt von der guten menschenfreundlichen Seele des Verfassers und ist dem Bedürfniss unsers Theaters gewachsen, dass Ackteur und Zuschauer ihm folgen können. Hier und da ist eine gute Laune doch würde seine Einförmigkeit sich ohne Musick nicht erhalten.</p><p xml:id="JG16530" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Die Musick selbst ist auch mit vieler Kenntniss der gegenwärtigen Kräffte unsrer Theater komponirt. Der Verfasser hat gesucht richtige Deklamation, mit leichter fliessender Melodie zu verbinden, und es wird nicht mehr Kunst erfordert seine Arietten zu singen als zu den beliebten Kompositionen Herrn <ref target="HILLERJOHANNADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Hillers</ref> und <ref target="WOLFERNSTWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Wolfs</ref> nötig ist. Um nun dabey das Ohr nicht leer zu lassen, wendete er all seinen Fleis auf Akkompagnement, welches er so vollstimmig und harmonisch zu sezen suchte als es ohne Nachteil der Singmelodie thunlich war. Zu dem Ende hat er offt Blasinstrumente gebraucht, und manchmal eins von diesen unisono mit der Singstimme gesezt, damit sie dadurch verstärckt und angenehm werde. wie Z. B. in dem ersten Duett mit der einen Flöte geschehen. Man kann ihm nicht nachsagen dass er kopirt noch raubt. Und es lässt sich immer mehr von ihm hoffen. In einigen Arien könnte das da-Capo kürzer seyn wie Z. E. in derAriette: <hi TEIform="hi">wie mancher plumper Baueriunge</hi> p. 78.</p><p xml:id="JG16531" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Dass er die ganze Partitur hat stechen lassen billig ich, wenn es mehrere thäten würde der Kenner und Liebhaber befriedigt werden. Auch zum Behuf auswärtiger und <hi TEIform="hi">privat</hi> Theater gut seyn</p><p xml:id="JG16532" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>So was, <hi TEIform="hi">auf</hi> oder <hi TEIform="hi">ab</hi> könnte der Merkur sagen ohne sich zu prostituiren ich saue das so in der Eil. Verzeihts lieb Täntchen, Die liebe Frau und Lotten grüsen Sie mir. Ich binn wie immer bald leidlich bald unleidlich. Hab einige Tage Kopfweh gehabt und war sehr menschenfreundlich. Lassen Sie bald was von sich hören. <ref target="BOLLINGJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Bölling</ref> ist von seiner Reise wieder da. Er hätte bald den Bassa zu Weimar [Wieland] besucht. Was macht unsre Wette. Adieu Täntchen. Meine Schwester ist glücklich, und bald eingerichtet.</p><p xml:id="JG16533" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ade  [Frankfurt] am 23 Novb 1773.</p><p xml:id="JG16534" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Goethe.</p></div3></page>