<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="255" base="3.3.2.3.16.263"><div3 xml:id="JG16750" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBBE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBBE" TEIform="anchor"/>225</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An Johanna <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref">Fahlmer</ref>, Frankfurt ?. 3. 1774</head><p xml:id="JG16751" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, März 1774]</p><p xml:id="JG16752" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Ich muss Ihnen melden gute Tante dass ein gewisses <anchor xml:id="SCHANDUNDFREVELSTUCK" TEIform="anchor"/>Schand und Frevel Stück, Götter Helden und Wieland, durch öffentlichen Druck vor kurzem bekannt gemacht worden. Ich habe der erste seyn wollen Sie davon zu benachrichtigen, dass wenn Sie etwa darüber mit dem Verfasser zu brechen Willens wären Sie's de bonne grace thäten und ohne weiter zu brummen und zu mutzen ihm einen Tritt vorn Hintern gäben, und sagten: schert euch zum Teufel, ich habe nichts gemeines mehr mit euch.</p><p xml:id="JG16753" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Übrigens schlendert das Leben hier so fort, und meine Zeichnung ist das beste an mir. Sagen Sie Mamachen [Betty Jacobi], dass das versprochne Fassnachtsstückel nicht ausbleiben soll. Ich binn fleisig gewest, nur ist noch nichts produzibel, und ein bissgen früher und später thut doch in der Welt nichts wo das <hi TEIform="hi">gar nicht</hi> so manchmal einem das Nachsehn lässt. Adieu! Ist's wahr dass Sie Lotten wieder mit bringen. Ich mag ihr wohl manchmal etwas vorplaudern, sie wissen ia wies geht wenn ich in's prophetische radotiren komme. Adieu. Wollen Sie mich behalten wie ich binn, so binn ich immer der Alte.</p></div3></page>