<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="32" base="3.3.2.3.16.41"><div3 xml:id="JG14977" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBC" TEIform="anchor"/>23</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref> Goethe, Leipzig 11. 5. 1767</head><p xml:id="JG14978" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Leipzig den 11. May. 1767.</p><p xml:id="JG14979" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Liebste Schwester,</p><p xml:id="JG14980" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="BESCHAMTVONALLEN" TEIform="anchor"/>Beschämt, von allen Seiten beschämt schreibe ich dir, Eine Stunde nach Fleischers Ankunft, und bin willens, nicht eher aufzuhören, biß ich Dir alles, alles, was ich schon längst hätte schreiben, sollen geschrieben habe. Du glaubst ich habe keine Entschuldigungen. Immer genug Schwester, um, wenn du deine Güte noch dazu in die Wagschaale legst, alle Vorwürfe zu überwiegen die du mir machen könntest. Aber keine Vorwürfe Schwester, ein zärtliches Mädgen muß nicht zancken, und daß du ein zärtliches Herz hast das beweißt jede Zeile die du schreibst. Nun so höre denn was ich zu meiner Entschuldigung sagen kann. Dencke dir einen Menschen, der von einer verdrüßlichen Kranckheit, und von seinen Arbeiten, zu eben der Zeit befreyt wird, da die Sonne den späten Früling zu uns brachte. Du kannst die Freude nur halb fühlen, die ich empfand, da ich die Natur mit mir vom Kranckenbette aufstehen sah, ich vergaß alles um mich herum, biß mich eine rauhe Luft und ein dicker Backen zu Hause zu bleiben nöhtigten. Kaum war ich wieder davon erlößt, als mir das unwichtige Amt eines Opponenten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Opponenten]</hi> Bei der Dispuation des Studienfreundes Hermann.</note> aufgetragen ward, das mir aber doch wichtig genug war, um bey meinen ersten öffentlichen eintritt in die Ackademische Welt nicht zu stolpern, mich mit ziemlicher Behutsamckeit darauf vorzubereiten. Diß ist vorbey, und die kleine Faulheit die manchesmal in meinen Händen liegt ist durch deinen letzten Brief gänzlich gehoben, ich binn bereit, dir auf alle Fragen zu antworten wie du es begehrst. Und ich hoffe daß du nach geendigter Lesung dieses Briefs, völlig mit mir ausgesöhnt seyn wirst.</p><p xml:id="JG14981" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Sieht seine Schwester erfreulich gereift.] Je suis exedé de ta lettre, de tes ecrits, de ta maniere de penser. Je n'y vois plus la petite fille, la Corneille, ma soeur, mon ecoliere, j'y vois un esprit mur, une <ref target="RICCOBONIMARIEJEANNEDE" targOrder="U" TEIform="ref">Riccoboni</ref>, une etrangere, un Auteur du quel je puis apprendre a mon tour. Oh ma soeur, point de ces lettres a la venir, ou je me tais. Ne crois pas que je parle en flateur; le ton d'entousiaste, qu'il me falut prendre, apres avoir lu cet entretien en forme de lettre, part des vrais sentiments de mon coeur, qui na de longtemps senti tant de vraie joie qu'en voiant sa soeur si proche de la perfection.</p><p xml:id="JG14982" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Großes Lob für eine - unbekannte - 'Szene', die Cornelia geschrieben hat.] Si j'avois connu tes talens entiers, je n'aurois jamais comparé Mdlle <ref target="LUSSANMARGUERITEDE" targOrder="U" TEIform="ref">Lussan</ref> a toi, elle etoit bonne Historiene, charmante parleuse, mais il lui manquent ces sentiments, que j'admire en toi. Poursuis, poursuis ma soeur, ton coeur simple ta droiture extraordinaire, ta naivete vaincra l'etude du monde, le savoir, et la critique de ton frere. Je t'avoue, je ne saurois pas de tout mon art prodouire une scene, comme la nature t'en a dictée une. J'adore dieu, ma soeur, Leipsig ne me fournira une seule, qui puisse etre mise en comparaison avec toi. Entens, le caractere de celles que je connois, ou de pres ou de loin, et juge toi meme.</p><p xml:id="JG14983" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Schilderung Constanze Breitkopfs.] Mdlle. <ref target="BREITKOPF" targOrder="U" TEIform="ref">Breitkopf</ref>, elevée parmi les livres, a lu beaucoup, et s'en vante peu. Son genie vif, guidé par cette lecture, prodouit des tres jolies choses, mais on y remarque trop l'air etudié, faute de ce stile simple que j'admire en toi. Je l'aime bien, a cause de la franchise de ses façons. Elle a bien de bonté envers moi, ie la vois rarement, mais c'est dans sa compagnie que je trouve un plaisir infini. Mdlle Taenert, sa compagne, fille tres belle, elle a l'esprit percant, et moqueur, d'ailleurs des belle qualites. Elle parle en fille tres sage, son entretien est charmant, mais quoiqu'elle fasse tout pour plaire, on la craint, on ne l'aime pas.</p><p xml:id="JG14984" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Schilderung der verstorbenen Rätin Böhme.] Quoique morte, j'aime, j'estime la conseillere <ref target="BOHMEJOHANNGOTTLOB" targOrder="U" TEIform="ref">Böhme</ref>, plus que touttes les belles vivantes. Je t'en veux tracer le charactere, quoique foiblement. Elle avoit le coeur grand et droit, une tendresse extraordinaire, et un genie pliable, meme envers ceux, dont le devoir auroit eté de se plier devant elle, tres peu de caprices, qui meme ne partoint que de l'indisposition ou elle se trouva depuis longtemps. Elle travailla, avec un zele de mere, pour me corriger de temps en temps, des fautes quelle me remarquoit. Au commencement elle le fit avec beaucoup de circonspection, mais voyant que je l'acceptois comme je dus, elle me parla des lors tres franchement. Elle eut du plaisir en me voyant corrigé sitot de ce quelle avoit trouvé mauvais, et eut la bonte de me nommer son fils obeissant. En verité j'ai toujours suivi ses avis, ses conseils, et ce n'est qu'en haissant le jeux que je l'ai offensé.</p><p xml:id="JG14985" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Schilderung ihrer Freundin Frau von Ploto.] Madame de Ploto son amie, vielle dame, qui me parloit en gouvernante, et non pas en amie. Je l'aimois a cause de son ingenuite, elle n'avoit jamais appris a dissimuler; elle avoit la coutume de dire: laisses cela, cela ne vous sied pas, ne faites plus cela pp. La mort de Mad. B. [Böhme] ma ravi dememe cette connoissance.</p><p xml:id="JG14986" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Und die "kleine Schönkopf"! Sie "verdient, unter meinen lebendigen Bekanntschaften nicht vergessen zu werden" ...] La petite <ref target="SCHONKOPFANNACATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">Schoenkopf</ref> merite, ne pas etre oubliée entre mes connoissances vivantes. C'est une tres bonne fille, qui a sa droiture de coeur, joint une naivete agreable, quoique son education ait eté plus sevére, que bonne. Elle est mon oeconome, quand il s'agit, de mon linge, de mes hardes, car elle entend tres bien cela, et elle sent du plaisir a m'aider de son savoir, et je l'aime bien pour cela. N'est ce pas ma soeur, je suis asses drole, j'aime toutes ces filles la. Qui pourroit s'en defendre, si elles sont bonnes; car pour la beauté, elle ne me touche pas; et vraiment touttes mes connoissances sont plus bonnes que belles. Je pourrois parler pour le present quelques mots, de Mesdem. Kustner, mais ce sont des gooses, dont je n'aime pas a m'entretenir. Et voila deja mes connoissances finies, elles sont un peu bornees, mais c'est assez pour moi. Je trouve entre tout entretien, l'entretien d'une fille le plus agreable, si seulement je lui trouve du bon sens, ie les aime touttes, sans m'attacher a aucune, touttes me veulent bien, aucune m'aime, voila tout ce qui me faut, et me voila content.</p><p xml:id="JG14987" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Eine von deinen Handlungen, meine lang gelobte Schwester, die ich schelten muß, ist deine Indiscretion in der Sache von <ref target="HORNJOHANNADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Hornen</ref>. Ich schreibe dir, daß er eben so gar betrübt über den Verlust der <ref target="SARASINJOHANNAPHILIPPINE" targOrder="U" TEIform="ref">Sar. [Sarasin]</ref> nicht sey, und im Scherz füge ich dazu, daß er hier schon Gelegenheit hätte sich seines Schadens zu erholen. Dieses nimmst du im ganzen Ernste auf, doch das hätte ich dir verziehen; allein alsdenn gehst du hin, und erzählst es, nicht etwa, einer verschwiegenen Freundinn, sondern einem närrischen eingebildeten, plauderhafften Mädgen, die sich eine Pflicht daraus machen wird, es in der Stadt herumzutragen; und noch dazu erzälst du es ihr so ernstlich daß Sie sogar den Nahmen wissen will. Nein gute Schwester, du must mir verzeihen, wenn ich dich versichre daß das sehr unvernünftig war, und daß ich in dem Augenblicke meine kluge Schwester nicht kenne. Ich halte nichts höher als die Freundschafft, und wenn nun andre Leute, die Sache so ernsthaft aufnähmen wie du, und man ihm deßwegen Vorwürfe machte wer wäre wohl an dem Unheil Schuld als ich. Ihr guten Mädgen, wir sind klüger als ihr denckt, wir leben hier in der angenehmsten Freiheit, und müsten Tohren seyn wenn wir uns euch unterwürfen, denn es ist keine Sclaverey beschwerlicher als euch zu dienen.</p><p xml:id="JG14988" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Werde nicht böse daß ich gekiffen habe, du bist selbst schuld daran. Nun zu was muntererm, zu meinen Gedichten.</p><p xml:id="JG14989" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ich bin vergnügt daß sie euch gefallen haben, ich hatte aber erwartet, daß du mir mehrere Nachricht schreiben würdest was dir vorzüglich gefallen, und dann was dir mißfallen, denn deine Spötterey über meine Weißheit kam sehr ungelegen. Ich muß dir bekennen daß ich lieber von einem Mädgen als von einem Kriticker gerichtet werden will. Es ist hier der Ort dir meine Gründe alle hinzusetzen die mich hindern <ref target="GELLERTCHRISTIANFURCHTEGOTT" targOrder="U" TEIform="ref">Gellerten</ref> etwas zu zeigen, es sey dieses die Antwort auf den 6ten Artickel des <ref target="FLEISCHERJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Fleischerischen</ref> Pro Mem<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Fleischerischen Pro Mem.]</hi> Pro Memoria, anscheinend ein vom Buchhändler Fleischer nach Leipzig zur Messe mitgebrachtes Schreiben mit Beschwerden über das lange Schweigen Goethes.</note>.</p><p xml:id="JG14990" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Da ich ganz ohne Stolz bin, kann ich meiner innerlichen Überzeugung glauben, die mir sagt daß ich einige Eigenschaften besitze die zu einem Poeten erfordert<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> zu einem Poeten erfordert]</hi> Der angehende Jurist sieht hier nicht unbedingt eine andere Laufbahn vor sich: Poet war man zu dieser Zeit noch immer in 'Nebenstunden', während das Hauptgeschäft einer ernsthafteren Profession galt. </note> werden, und daß ich, durch Fleiß einmal einer werden könnte. Ich habe von meinem zehenten Jahre, angefangen Verse zu schreiben, und habe geglaubt sie seyen gut, jetzo in meinem 17ten sehe ich daß sie schlecht sind, aber ich bin doch 7 Jahre älter, und mache sie um 7 Jahre besser. Hätte mir einer anno 62. Von meinem Joseph<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> von meinem Joseph]</hi> Einem Bibelepos, das er verbrannt hat.</note> gesagt, was ich jetzt selbst davon sage ich würde so niedergeschlagen worden seyn, daß ich nie eine Feder angerührt hätte.</p><p xml:id="JG14991" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Vorm Jahre als ich die scharfe Critick von <ref target="CLODIUSCHRISTIANAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Clodiusen</ref> [Clodius] über mein Hochzeitgedichte laß, <anchor xml:id="ENTFIELMIRALLER" TEIform="anchor"/>entfiel mir aller Muht, und, ich brauchte ein halbes Jahr Zeit biß ich mich wieder erholen und auf Befehl meiner Mädgen, einige Lieder verfertigen konnte. Seit dem Novembr habe ich höchstens 15 Gedichte gemacht die alle nicht sonderlich groß und wichtig sind, und von denen ich nicht eins, Gellerten zeigen darf, denn ich kenne seine jetzige Sentiments über die Poesie. Man lasse doch mich gehen, habe ich Genie; so werde ich Poete werden, und wenn mich kein Mensch verbessert, habe ich keins; so helfen alle Criticken nichts. <ref target="BEHRISCHERNSTWOLFGANG" targOrder="U" TEIform="ref">Mein Freund</ref>, der Gellerten sehr genau kennt, sagt oft wenn ich ihm ein Stück bringe: das sollte er Gellerten zeigen, wie würde der ihm ein saubres Loblied singen. Ich weiß nicht ob das nicht Gründe genug sind, daß man mich dispensiren könnte ihm etwas zu zeigen, ist's aber nicht anders, so will ich ihm etwas durch eine dritte Hand schicken, er soll es öffentlich striegeln, ich will zuhören, und euch alles schreiben.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG14992" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Shakespears Romeo and Juliet.</p><lg xml:id="JG14993" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l">Love is a smoke raised with the fume of sighs,</l><l part="N" TEIform="l">Beeing purg'd a fire sparkling in lovers eyes,</l><l part="N" TEIform="l">Beeing vex'd, a sea nourish'd with lovers tears;</l><l part="N" TEIform="l">What is it else a madness most discreet,</l><l part="N" TEIform="l">A choaking gall, and a preserving sweet.</l></lg><p xml:id="JG14994" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Familiäre Verwirrung wegen der Geschichte der Jungfer Tante.] I'm astonishd on the history of Miss <ref target="TEXTORANNACHRISTINE" targOrder="U" TEIform="ref">Aunt</ref> [Anna Christine Textor], I kannot say what I think thereof, for I kan scarce think any thing. Would God that, that Marriage, form'd by Love alone may be happier then the other formd only by interest. I can not hope the new marryed shall be happy, and that by reasons I am now unable to explain, by reasons who seldom did betray me. I pity the good old grandfather, it must be the greatest misery to a wise man, to be forced, to consent in the follies of youth. I fear our family has been tourbed, by that adventure by dividing herself in parties, as it must happen, in like an occasion. O how I hate that manner of division.</p><p xml:id="JG14995" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Du bist begierig etwas von meinen Trauerspielen zu wissen, und darauf muß ich dir sagen, daß ich bißher auf nichts als auf die Plane gedacht weil ich die Ausführung für meine noch zu schwache Schultern unmöglich fühle. <anchor xml:id="MEINBELSAZERBELSAZARIST" TEIform="anchor"/>Mein Belsazer [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Belsazar</title>] ist zu Ende, aber ich muß von ihm sagen was ich von allen meinen Riesen Arbeiten sagen muß, die ich als ein ohnmächtiger Zwerg unternommen habe. Der Plan vom Tronfolger Ph[araos] [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Der Trohnfolger Pharaos</title>, unbekannt] hat viel tragisches, und die Erschlagung der Erstgeburt in Egypten durch den Engel [Bibel: 2. Mose <ref target="BMOSABBI" targOrder="U" TEIform="ref">12,29</ref>] ist das Süjet. Ich würde dir ihn schicken, wenn er so leserlich geschrieben wäre daß du ihn dechiffriren oder <ref target="HORNJOHANNADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Horn</ref> ihn abschreiben könnte. Ich schicke dir dafür etliche andre Producktionen, die ich aber nicht gerne wollte publick werden lassen, du kannst sie guten Freunden zeigen nur niemanden, eine Abschrift davon gegeben. Die <ref target="ELEGIEBRUDER" targOrder="U" TEIform="ref">Elegie</ref> [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Elegie auf den Tod des Bruders meines Freundes</title>]<title type="Goethewerk" TEIform="title"/>ist auf den Tod von <ref target="BEHRISCHERNSTWOLFGANG" targOrder="U" TEIform="ref">Behrischens</ref> Bruder, der bey Hessen Phillipsthal regierungsraht war. Mykon [unbekannt] hat eine gute Anlage, könnte aber besser ausgefürt seyn. Mais ma soeur, ne croiroit on pas en lisant mes vers qu'il me falut etre bien amoureux, du moins il y regne beaucoup de tendresse. Vraiment j'aime les filles touttes ensemble, quoique je puisse souvent chanter:</p><lg xml:id="JG14996" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BVONKALTENWEISENRINGSUMGEBEN" TEIform="anchor"/>1 Von kalten Weisen rings umgeben</l><l part="N" TEIform="l"> Sing ich was heisse Liebe sey;</l><l part="N" TEIform="l"> Ich Sing vom süßen Saft der Reben</l><l part="N" TEIform="l"> Und Wasser trinck ich oft dabey.</l></lg><p xml:id="JG14997" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Der Poet darf keine wahre Liebe empfinden, sondern sie nur darstellen, und zwar entweder als vollkomme Liebe oder als realistische Schelte des bösen Mädgen.]. Das ist auch der Tenor des nachfolgenden Gedichts.] Pour l'amour veritable, il ne faut pas, q'un Poete en sente, il doit peindre en ses poesies, ou des filles ideales, parfaites, ou mauvaises, comme elles sont, au lieu desquelles il peindra s'il est amoureux, sa maitresse, comme <ref target="SEEKATZJOHANNKONRAD" targOrder="U" TEIform="ref">Seekatz</ref> sa <ref target="KLEINEDICKE" targOrder="U" TEIform="ref">femme</ref>, quand il falut des princesses.</p><lg xml:id="JG14998" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l">En fait d'amour un favori des Muses,</l><l part="N" TEIform="l">Est un astre, vers qui le sentiment humain</l><l part="N" TEIform="l">Dresseroit d'ici bas son thelescope envain.</l><l part="N" TEIform="l">Sa Sphere est audessus de toute intelligence,</l><l part="N" TEIform="l">L'illusion nous frappe autant que l'existence,</l><l part="N" TEIform="l">Et par le sentiment suffissament heureux,</l><l part="N" TEIform="l">De l'amour seulement nous sommes amoureux.</l><l part="N" TEIform="l">Ainsi le fantastique a droit sur notre homage,</l><l part="N" TEIform="l">Et nos feux, pour objet, ne veulent q'une image.</l><l part="N" TEIform="l">Oui nous l'aimons avec autant de volupté,</l><l part="N" TEIform="l">Que le vulgaire en trouve a la realité.</l><l part="N" TEIform="l">La realité meme, est moins satisfaisante,</l><l part="N" TEIform="l">Sous une meme forme elle se represente.</l><l part="N" TEIform="l">Mais une Iris en l'air, en prend mille en un jour;</l><l part="N" TEIform="l">Et la mienne est bergere, et Nymphe tour a tour,</l><l part="N" TEIform="l">Brune ou blonde, Coquette ou prude, fille ou veuve,</l><l part="N" TEIform="l">Et comme tu crois bien fidele a toutte epreuve.[<ref target="PIRONALEXIS" targOrder="U" TEIform="ref">Piron</ref>, Métromanie.]</l></lg><p xml:id="JG14999" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Er wird der Schwester über den Buchhändler Fleischer Bücher schicken.] J'aurai soin de t'envoyer par Mr. <ref target="FLEISCHERJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Fleischers</ref> des livres pour l'eté; tu auras des Romans pour t'amuser, des pieces morales pour t'instrouire et des oraisons pour te corriger. Voila ma soeur que je merite peu, tes phrases piquantes: "plus que tu es absent, plus tu sembles nous vouloir oublier." Dont tu commences ta derniere lettre et dont tu la finis.</p><p xml:id="JG15000" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Fais lire les vers suivants a ma mere.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG15001" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="BCORNELIAMUTTER" TEIform="anchor"/>An meine Mutter. <note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">An meine Mutter]</hi> Die Schweigsamkeit gegenüber der Mutter in den erhaltenen Briefen ist tatsächlich auffällig. Mit der Ausspinnung des Bildes vom Felsen im Meer bedient sich Goethe einer konventionellen, aus der Emblematik des Barock überlieferten Vorstellung. Bemerkenswert der Abschluß des Blankversgedichts durch einen pointierten Alexandriner. </note></p><lg xml:id="JG15002" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BOBGLEICHKEINGRUSOBGLEICHKEINBRIEFVONMIR" TEIform="anchor"/>1 Obgleich kein Gruß, obgleich kein Brief von mir,</l><l part="N" TEIform="l"> So lang dir kömmt, laß keinen Zweifel doch</l><l part="N" TEIform="l"> Ins Herz, als wär die Zärtlichkeit des Sohns,</l><l part="N" TEIform="l"> Die ich dir schuldig bin, aus meiner Brust</l><l n="5" part="N" TEIform="l"> Entwichen. Nein, so wenig als der Fels</l><l part="N" TEIform="l"> Der tief im Fluß, vor ewgem Ancker liegt,</l><l part="N" TEIform="l"> Aus seiner Stätte weicht, obgleich die Fluht,</l><l part="N" TEIform="l"> Mit stürmschen Wellen bald, mit sanften bald</l><l part="N" TEIform="l"> Darüber fließt, und ihn dem Aug entreißt,</l><l n="10" part="N" TEIform="l"> So wenig weicht die Zärtlichkeit für dich</l><l part="N" TEIform="l"> Aus meiner Brust, obgleich des Lebens Strom,</l><l part="N" TEIform="l"> Vom Schmerz gepeitscht bald stürmend drüber fließt,</l><l part="N" TEIform="l"> Und von der Freude bald gestreichelt, still</l><l part="N" TEIform="l"> Sie deckt, und sie verhindert daß sie nicht</l><l n="15" part="N" TEIform="l"> Ihr Haupt der Sonne zeigt, und ringsumher</l><l part="N" TEIform="l"> Zurückgeworfne Strahlen trägt, und dir</l><l part="N" TEIform="l"> Bey jedem Blicke zeigt, wie dich dein Sohn verehrt.</l></lg><p xml:id="JG15003" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>- - -  - -  - -  - -  - -  - -</p><p xml:id="JG15004" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Eine Vorläufersammlung zum Buch <title type="Goethewerk" TEIform="title">Annette</title>, bereits von der Hand Behrischs.] Je t' envoy ma soeur une copie <anchor xml:id="DECESCHANSONS" TEIform="anchor"/>de ces chansons, que mon ami <ref target="BEHRISCHERNSTWOLFGANG" targOrder="U" TEIform="ref">Behrish</ref>, a bien voulu faire si joliment. Tu y trouveras un poeme intitulé, <ref target="DIELIEBHABER" targOrder="U" TEIform="ref">les amans</ref> [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Liebhaber</title>], aulieu de l'ode <anchor xml:id="SURLAPATRIE" TEIform="anchor"/>Sur la patrie [unbekannt] qui a eté bannie de ce receuil, pour des raisons critiques.</p><p xml:id="JG15005" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Je te communique encore, <ref target="DERDUMIT" targOrder="U" TEIform="ref">l'ode au someil</ref>, changee [<title type="Goethewerk" TEIform="title">An den Schlaf</title>, vorige Fassung nicht erhalten]. Elle avoit un metrum trop incommode, pour la composition, je lui en ai donné un autre, sans pourtant, changer le moindre de l'essentiel; ecris moi la quelle des deux facons est le plus de ton gout.</p><p xml:id="JG15006" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Unbekannte Ode an Charitas Meixner, von Goethe anscheinend nur für die Komposition bearbeitet.] L'Ode pour Mlle <ref target="MEIXNERCHARITAS" targOrder="U" TEIform="ref">Charitas</ref> est deja composée, tu l'aurois dans ce paquet, si elle etoit copiee. La Musique est de Mons. <ref target="HUNGERGOTTLIEBGOTTWALD" targOrder="U" TEIform="ref">Hunger</ref> Etud. en droit, et musicien habile, Mons. <ref target="BREITKOPF" targOrder="U" TEIform="ref">Breitkopf</ref> n'aiant pas beaucoup de talens, pour le tendre. J'ai changé les paroles de cette Ode, il y avoit des jolies idees, je les ai laissees, au tout je n'ai rien changé. Entre nous, ie voudrois savoir de qui ces paroles tirent leur origine, si je ne me trompe pas, j'y vois des marques des pensees feminines.</p><p xml:id="JG15007" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Il me restent encore quatres feuilles a ecrire et je suis presques epuisé. Cependant nous chercherons a les remplir.</p><p xml:id="JG15008" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Bewundert Cornelias Mut, Tasso zu verteidigen, lenkt ein.] Quelques mots du <ref target="TASSOTASSETORQUATO" targOrder="U" TEIform="ref">Tasse</ref> et du <ref target="BOILEAUNICOLASBOILEAUDESPREAUX" targOrder="U" TEIform="ref">Boileau</ref>. Je suis ravi, de te voir entreprendre la defense du premier avec tant de courage. Fort bien ma soeur c'est un grand homme, autrefois je t'ecrivis quelques vers de Boileau contre lui, voila en recompense des vers contre Boileau, pour le Tasse. [Folgt nun Marmontels Lob des Dichters Tasso <hi TEIform="hi">und</hi> des Kritikers Boileau.]</p><lg xml:id="JG15009" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l">Il nous a peint la piete sincere,</l><l part="N" TEIform="l">La Grandeur simple, et la sagesse austere,</l><l part="N" TEIform="l">Et la valeur qui connoit le danger,</l><l part="N" TEIform="l">Et la fureur qui s'aveugle elle-meme,</l><l part="N" TEIform="l">Et la jeunesse ardente a se plonger</l><l part="N" TEIform="l">Dans les plaisirs, quelle craint et qu'elle aime,</l><l part="N" TEIform="l">Et la Vertu qui la vient degager.</l><l part="N" TEIform="l">Mais ce Boileau, juge passionné,</l><l part="N" TEIform="l">N'en est pas moins legislateur habile.</l><l part="N" TEIform="l">Aux lents efforts d'un travail obstiné</l><l part="N" TEIform="l">Il fait céder la Nature indocile;</l><l part="N" TEIform="l">Dans un terrein sauvage, abandonné,</l><l part="N" TEIform="l">A pas tardifs trace un sillon fertile;</l><l part="N" TEIform="l">Et son vers froid, mais poli, bien tourné,</l><l part="N" TEIform="l">A force d'art rendu simple et facile,</l><l part="N" TEIform="l">Ressemble au trait d'un or pur et ductile,</l><l part="N" TEIform="l">Par la filiere, en glissant faconné.</l><l part="N" TEIform="l">Que ne peut point une etude constante?</l><l part="N" TEIform="l">Sans feu, sans verve, et sans fecondité,</l><l part="N" TEIform="l">Boileau copie; on diroit qu'il invente,</l><l part="N" TEIform="l">Comme un miroir il a tout répété.</l><l part="N" TEIform="l">Mais l'Art iamais n'a su peindre la flamme:</l><l part="N" TEIform="l">Le sentiment, est le seul don de l'ame</l><l part="N" TEIform="l">Qe le travail n'a jamais imité.</l><l part="N" TEIform="l">J'entends Boileau monter sa voix flexible</l><l part="N" TEIform="l">A tous les tons, ingénieux flatteur,</l><l part="N" TEIform="l">Peintre correct, bon plaisant, fin moqueur,</l><l part="N" TEIform="l">Meme léger dans sa gâité pénible;</l><l part="N" TEIform="l">Mais je ne vois jamais Boileau sensible:</l><l part="N" TEIform="l">Jamais un vers n'est parti de son coeur.</l></lg><p xml:id="JG15010" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Voila ma soeur ce que le judicieux <ref target="MARMONTELJEANFRANCOIS" targOrder="U" TEIform="ref">Marmontel</ref> dit de ces grands gens, dans son epitre aux poetes. Je trouve son jugement, vrai et juste, et je crois que cette declaration de mes sentimens me reconciliera avec le <ref target="TASSOTASSETORQUATO" targOrder="U" TEIform="ref">Tasse</ref> et avec toi.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG15011" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>An den Schlaf. [<title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="ANDENSCHLAF" targOrder="U" TEIform="ref">An den Schlaf</ref></title>]</p><lg xml:id="JG15012" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="DERDUMIT" TEIform="anchor"/>Der du mit deinem Mohne,</l><l part="N" TEIform="l">Der Götter Augen zwingst,</l><l part="N" TEIform="l">Und Bettler oft zum Trohne,</l><l part="N" TEIform="l">Zum Mädgen Schäfer bringst,</l><l part="N" TEIform="l">Hör mich, kein Traumgespinste</l><l part="N" TEIform="l">Verlang ich heut von dir,</l><l part="N" TEIform="l">Den grösten deiner Dienste</l><l part="N" TEIform="l">Geliebter, leiste mir.</l></lg><lg xml:id="JG15013" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l">An meines Mädgens Seite</l><l part="N" TEIform="l">Sitz ich, ihr Aug spricht Lust,</l><l part="N" TEIform="l">Und unter neid'scher Seide</l><l part="N" TEIform="l">Steigt fühlbaar ihre Brust;</l><l part="N" TEIform="l">Oft wären sie zu küssen</l><l part="N" TEIform="l">Die giergen Lippen nah,</l><l part="N" TEIform="l">Doch ach, diß muß ich missen</l><l part="N" TEIform="l">Es sitzt die Mutter da.</l></lg><lg xml:id="JG15014" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l">Heut Abend binn ich wieder</l><l part="N" TEIform="l">Bey ihr, o tritt herein.</l><l part="N" TEIform="l">Sprüh Mohn von dem Gefieder,</l><l part="N" TEIform="l">Da schlaf' die Mutter ein;</l><l part="N" TEIform="l">Blaß werd' der Lichter Scheinen,</l><l part="N" TEIform="l">Von Lieb' mein Mädgen warm,</l><l part="N" TEIform="l">Sinck wie Mama in deinen,</l><l part="N" TEIform="l">Ganz still in meinen Arm. </l></lg><p xml:id="JG15015" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Nun Schwester, welches gefällt dir besser, das, oder das Erste. Die Melodie hierzu sollst du balde kriegen.</p><p xml:id="JG15016" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ich muß jetzo mein langes Schreiben schließen weil Bach bald kommen wird, das Paquet abzuholen. Ich hoffe du wirst nun mit mir versöhnt seyn, mein Brief ist doch ziemlich ansehnlich, wie du ihn verlangen kannst. Wenn du mir auch gleich so bald nicht wieder schreiben solltest, so schicke mir doch wenigstens etwas von deinen neusten Arbeiten, ich gefalle mir gar sehr sie zu lesen. Grüse die kleine <ref target="RUNCKELLISETTEKATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">Runckel</ref>, und sage ihr, <anchor xml:id="SIESOLLTEJA" TEIform="anchor"/>sie sollte ja meine Amine [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Amine</title>] nicht lesen, wie ich nicht wollte, daß <ref target="BREVILLIERS" targOrder="U" TEIform="ref">Brev. [Brevillier]</ref> sie hätte, und spielte, weil gar nichts dran ist. <anchor xml:id="APROPOSICHWILL" TEIform="anchor"/>Apropos, ich will dir, hier ein unvollendetes Schäferspiel [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Laune des Verliebten</title>] schicken, das leßt, aber ich muß es wiederhaben, lebt wohl.</p><p xml:id="JG15017" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>den 15. May 1767.</p></div3></page>