<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="167" base="3.3.2.3.16.175"><div3 xml:id="JG16210" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRADA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRADA" TEIform="anchor"/>141</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An <ref target="SALZMANNJOHANNDANIEL" targOrder="U" TEIform="ref">Salzmann</ref>, Frankfurt 6. 3. 1773</head><p xml:id="JG16211" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ihre Betrachtungen über die Rache haben mir viel Freude gemacht. Ich habe Sie so ganz, Ihre Sinnesart und Ton gefunden. Mein Vater hält sie vor allen des Druckes würdig, und ich dencke, Sie fahren fort Ihre Gedancken über die merckwürdigsten Gegenstände der Religion und Sittenlehre niederzuschreiben, und geben sie uns dereinst in einem Bändgen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> einem Bändgen]</hi> Durch Goethe vermittelt erschienen 1776 "Kurze Abhandlungen über einige wichtige Gegenstände aus der Religions- und Sittenlehre."</note>. Es war mir als wenn ich mich mit Ihnen selbst unterhielt, und die Klarheit im Ausdruck muß Jedermann einnehmen. Was ich vermisst habe, und gewiss erwartete, weil es so gerade in Ihrem Weege lag, war die Reflexion, dass die Vergebung der Beleidigung, als eine Wohlthat, den Beleidiger verbinden müsse, und also schon direckte der Nutzen hervorspringe; was Christus durch feurige Kohlen auf's Haupt sammeln ausdrückt! Arbeiten Sie ja nichts dergleichen ohne es uns zu kommuniziren.</p><p xml:id="JG16212" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Die Comödien[<ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Lenz</ref>, "Lustspiele nach dem Plautus"]<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Comödien]</hi> Salzmann hatte ihm Proben von Lenz' "Lustspielen nach dem Plautus" zur Beurteilung zugesandt. </note> belangend geht ia alles nach Wunsch, ein Autor der sich rathen lässt ist eine seltene Erscheinung, und die Herren haben auch meist nicht Unrecht, ieder will sie nach seiner Art zu dencken modeln. Also lieber Freund, hier keine Critik, sondern nur die Seite von der ich's ansehe. Unser Theater, seit Hanswurst verbannt ist<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> seit Hanswurst verbannt ist]</hi> Der Hanswurst war schon in den 30er Jahren der Gottschedschen Bühnenreform zum Opfer gefallen - offiziell zumindest, denn als Publikumsmagnet war er weiterhin unentbehrlich. Hier einer der seltenen Fälle einer grundsätzlichen ästhetischen Stellungnahme Goethes. Vgl. auch Lessings 17. Literaturbrief auf dieser CD.</note>, hat sich aus dem Gottschedianismus noch nicht losreissen können. Wir haben Sittlichkeit und lange Weile; denn an jeux d'esprit, die bei den Franzosen Zoten und Possen ersetzen, haben wir keinen Sinn, unsre Sozietät und Charackter bieten auch keine Modele dazu, also ennuyiren wir uns regelmäsig und willkommen wird ieder seyn, der eine Munterkeit, eine Bewegung auf's Theater bringt. Und ich hoffe von dieser Seite werden diese Lustspiele sehr Beyfall haben. Nur wissen Sie um in honette Gesellschaft zu entriren, bedarfs eines Kleids, zugeschnitten nach dem Sinn des Publikums, dem ich mich produziren will, und über dies Röckgen wollen wir rathschlagen. Zuvörderst keine Singularität ohne Zweck. Das ist was gegen die lateinischen Namen spricht. Die allerunbedeuten[d]sten sind besser. Leander, Leonora sind Geschöpfe mit denen wir schon bekannt sind, wir sehen sie als alte gute Freunde wieder auftreten. Besonders da übrigens das Costüm neu ist, der König in Preussen vorkommt und der Teufel. Bey Gelegenheit des Teufels muss ich meine Gedanken über's Fluchen und Schwören im Drama sagen. Wenn gemeine Leute streiten, ist die Exposition der Gerechtsame sehr kurz, es geht in's Fluchen, Schimpfen und Schlagen über, und der Vorhang fällt zu. Leute von Sitten werden höchstens in einem Anfall von Leidenschaft in einen Fluch ausbrechen, und das sind die beiden Arten die ich dem Drama vergönnen mögte, doch nur als Gewürz, und dass sie nothwendig stehen müssen und sie niemand herausnehmen könnte ohne dem Ausdruck zu schaden. Nun aber die Art von Beteurungsflüchen mögt ich vom Theater ganz verbannen. Im gemeinen Leben sind sie schon lästig und zeugen von einer leeren Seele, wie alle Gewohnheitsworte, und im Drama mag es gar leicht für einen Mangel der dialogischen Verbindungsfähigkeit angesehen werden. Auch hat der Übersetzer sie oft hingestellt wo Plautus gar nichts hat. Und das Hercle<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Hercle]</hi> Antiker Fluch, 'beim Hercules'.</note> kann ich für nichts als unser wahrhaftig nehmen. Sie werden diese Anmerckungen sehr wunderlich finden wenn Sie in meinem Berlichingen  [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>] auf manchen Schimpf und Fluch treffen werden, davon ich ietzt nicht Rechenschaft geben kann. Vielleicht auch werden Sie mir um desto eher recht geben, da Sie sehen es ist nicht eckles Gefühl, sondern nur relative Besorgniss um die Aufnahme dieser Stücke.</p><p xml:id="JG16213" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Das wäre nun also wie Sie sehen sehr weitläuffig von Nebensachen gehandelt, und so gut als nichts gesagt. Hier will ich auch nur die Präliminarien unsrer künftigen Rathschlagungen eröfnen. Denn was die innere Ausführung betrifft, wie ich wünsche dass er an einigen Stellen dem Plautus wieder näher, bey andern noch weiter von ihm abrücken mögte, wie der Sprache, dem Ausdruck, dem Ganzen der Scenen an Rundheit nachgeholfen werden könnte; darüber mögt ich mich in kein Detail einlassen. Der Verfasser muss das selbst fühlen, und wenn er mir seine Gedancken über das Ganze mitzutheilen beliebt, will ich auch die meinigen sagen; denn ohne das würd' ich in Wind schreiben. Was ihm alsdann an meiner Vorstellungsart beliebt, dass er's in sein Gefühl übertragen kann, und ob er nach einem neu bearbeiteten Gefühl wieder den Muth hat, hier und da umzuarbeiten, das muss der Ausgang lehren. Ich hasse alle Spezialkritik von Stellen und Worten. Ein Kopf, daraus es kam, also ein Ganzes und konsistent in sich, wenn der Arbeiter nur einigermasen Original ist. Ich kann leiden, wenn meine Freunde eine Arbeit von mir zu Feuer verdammen, umgegossen oder verbrannt zu werden; aber sie sollen mir keine Worte rücken, keine Buchstaben versetzen. Nur müssen wir bedencken, dass wir diesmal mit dem Publikum zu thun haben, und besonders alles anwenden müssen den Direktors der Truppen das Ding anschaulich und gefällig zu machen, welches vorzüglich durch ein äusserlich honnettes Kleid geschieht. Denn gespielt machen sie ihr Glück. Nimmt man aber lebendige Stimmen, Theaterglanz, Carikatur, Aktion und die Herrlichkeit weg, verlieren sie gar viel; selbst im Original versetzen uns wenig Scenen in's gemeine Leben; man sieht überall die Frazzen-Masquen mit denen sie gespielt wurden.</p><p xml:id="JG16214" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>So leben Sie denn wohl und antworten Sie bald, so lang das Eisen glüht muss zugeschmiedet seyn, und wenn wir's bald zu Stande bringen, machen wir uns an was neues. Wär ich nur einen halben Tag unter Ihnen, es sollte mehr ausgemacht werden, als mit allen Episteln. Unterdessen ist's auch eine Wohlthat in der Ferne einander umfassen und zu lieben wie ich Sie, und es einander sagen zu können.</p><p xml:id="JG16215" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>[Frankfurt] Den 6. Merz 73.</p></div3></page>