<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="191" base="3.3.2.3.16.199"><div3 xml:id="JG16330" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAFD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAFD" TEIform="anchor"/>164</ref>. An Christian Gottfried <ref target="HERMANNCHRISTIANGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Hermann</ref>, Frankfurt 15. 5. 1773</head><p xml:id="JG16331" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Dieser Brief mag Sie überzeugen, lieber Assessor, dass Ihr Andencken noch in eben der Empfindung bey mir ist, als zur Zeit, da ich nach ein Paar Tage Raschwitzer Abwesenheit wieder in Ihr Zimmer trat und Ihnen einen guten Tag bot.</p><p xml:id="JG16332" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>So biet ich Ihnen nun einen guten Tag, und trage die Angelegenheit vor die mir am Herzen liegt.</p><p xml:id="JG16333" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Der Verleger der hiesigen Zeitung [<ref target="DEINETJOHANNCONRAD" targOrder="U" TEIform="ref">Deinet</ref>], gelehrten, versteht sich, kriegt über eine <hi TEIform="hi"><ref target="GOEZEJOHANNMELCHIOR" targOrder="U" TEIform="ref">Götzische</ref></hi> [Goeze] Recension nicht sowohl mit Götzen, als mit dem hiesigen Rath Händel, er ward in 20 rh. Strafe verdammt, und verlangte transmiss. in vim rev. [Revision] Vielleicht kennen Sie die Sache schon aus den gedruckten Ackten die in Leipzig bekannt seyn müssen. Nun erfährt er dass die Sache an die Leipziger Fakultät gelangt ist, und dass sie willens sey, die Strafe zu vergrössern. Er bat mich flehentlich, ob ich niemanden kennte, der Einfluss hätte, ich kenne niemanden als Sie. Und nun ist die Frage, ob Sie in einer solchen Connexion mit den Fakultisten stehn, dass Sie können, und ob Sie ferner so viel allgemeine Menschenliebe haben, dass Sie mögen. Sie sehen, die Entscheidung liegt in mero arbitrio, und also in der Art wie sie sich dem Richter vorstellt. Es ist hier die Frage von keinem Recht. Wie Sie gar leicht sehen könnten wenn Sie die Ackten ohnschwer lesen wollten. Also mein lieber ein gut Wort, einem armen Teufel hundert Tahler zu schonen. Oder wenn Sie Sich nicht verwenden können, wissen Sie vielleicht einen Weeg, und seyn sie so gut uns den zu zeigen. - </p><p xml:id="JG16334" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>In wenig Wochen kriegen Sie ein Stück Arbeit von mir, das wo Gott will, sie erfreuen soll. Dem lieben <ref target="OESERADAMFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Oeser</ref> tausend Empfelungen. Ich hoffe ein Freund von mir <hi TEIform="hi"><ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref></hi> aus Darmstadt hat ihn gesprochen, fragen Sie ihn doch darum. Und lieben Sie mich und schreiben Sie bald. Geschr. Frfurt am 15. May 1773</p><p xml:id="JG16335" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Goethe.</p></div3></page>