<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="100" base="3.3.2.3.16.109"><div3 xml:id="JG15756" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><ref target="RBRHA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRHA" TEIform="anchor"/>81</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An Johann Gottfried <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>, Straßburg Frühling oder Sommer 1771</head><p xml:id="JG15757" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>[Straßburg, Frühling oder Sommer 1771]</p><p xml:id="JG15758" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Es geht mir mit diesem Briefe, wie unfleissigen Knaben mit der Lecktion, sie fangen an zu lernen wenn sie aufsagen sollen.</p><p xml:id="JG15759" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Die Post geht, und hier ist Schäckespear<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Schäckespear]</hi> Nicht bekannt. Ein Text?</note>. Es war mir leichter ihn zu haben als ich glaubte, in einem Anfall von hypochondrischer Grosmuth hätte mir mein Mann die Haare vom Kopf gegeben, besonders da es vor Sie war.</p><p xml:id="JG15760" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Hierbey kommt ein Brief von Jungen; der arme Mensch! Alle Gleichnisse aus <anchor xml:id="WEISSENSJULIE" TEIform="anchor"/>Weissens Julie<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Weissens Julie]</hi> C. F. Weiße, "Romeo und Julia", 9. 5. 1771 in Straßburg aufgeführt.</note> von Meelthau, Mayfrost, Nord, und Würmern, können die Landplage nicht ausdrücken, die Kästners Schlangenstab<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Kästners Schlangenstab]</hi> Anspielung auf 2. Mose 4,4. In der Sache: Henrich Jung-Stilling hattedem Göttinger Mathematiker und Dichter Abraham Gotthelf Kästner eine Abhandlung über ein Instrument zur Ermittlung des Sinus-Winkels vorgelegt, damit dieser einen Verleger vermittle.</note> über den treuherzigen Jung gedeckt hat.</p><p xml:id="JG15761" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Ich sehe aus seinem Brief an Sie, mehr als aus unsrem Gespräch über die Materie wie aufgebracht er ist; eigentlich versichre ich Sie Kästner ist in der Sache so zu Wercke gegangen, dass ich ihn nicht schelten kann. Jung fühlt das freylich lebhaffter als ich; hält das für Satyren was Indigitationen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Indigitationen]</hi> Fingerzeige.</note> sind, und das für Handwercksneid was Professorkritick ist.</p><p xml:id="JG15762" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Denn er hat nichts gethan, als er schickt ihm das Buch mit einem Briefe, worinn er ihm weitläuffig dartuht warum das Skarteckgen in Göttingen keinen Verleger finden könnte. Ferner folgen einige Blätter Anmerckungen, Worinnen 1) |:dass ich recht ordentlich verfahre wie Jung:| Erstlich sag ich der Herr Prof. das mystisch-metaphisisch-mathematische Unkraut des Jungianismi, mit Gärtnershand aus diesem Ländgen gätet.</p><p xml:id="JG15763" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Dann die Unbequemlichkeiten des Instruments, die Vorzüge der Tab. Sin.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Tab. Sin]</hi> Sinus-Tabellen.</note> auslegt, und mit Allegirung verschiedner Autoren schliesst, deren änliche Erfindungen durch die Tabulas ausser Mode gekommen sind.</p><p xml:id="JG15764" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Ich glaubte Ihnen, da ich Jungs Brief gelesen hatte, diese Relation schuldig zu seyn.</p><p xml:id="JG15765" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Nachdem Sie fort sind binn ich sein Heiliger, und ich habe mich recht aus dem innersten Herzen heraus gebrüstet, da ich meinen Nahmen hinter dem ihrigen, mit einem so honorablen <hi TEIform="hi">Ein</hi> staffiert<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ein staffiert]</hi> 'Ein Goethe', 'ein Herder' ...</note> fand. Es ist das erstemal dass ich dieses gelehrte <hi TEIform="hi">Von</hi> vor meinen sechs Buchstaben sehe. Nun hab ich doch zur Eruditions Baronie die nächste Anwartschafft, ich meyne die Multiplikation<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Multiplikation]</hi> Wie die Ergänzung "Clodiusse" und "Schüblern" zeigt: Erhebung der Person zum Typus, so daß der Name im Plural gebraucht werden kann.</note> meines edlen Selbst; Die Clodiusse, die Schüblern sollen sehen - </p><p xml:id="JG15766" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Adieu, lieber Herder, ich fange an närrisch zu werden. Behalten Sie mich lieb, und es wird immer nur officium nicht beneficium bleiben, den Sie fühlen wie lieb ich Sie habe.</p><p xml:id="JG15767" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Herr Salzmann lässt Sie grüssen.</p><p xml:id="JG15768" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Noch was. Ich habe einen Specht<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> einen Specht]</hi> So hat Herder ihn offenbar schon in Straßburg bezeichnet, später dann für uns sichtbar in der "Bilderfabel" (auf dieser <ref target="HINANGEFLOGNDAKAM" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>).</note> ausgestopft gesehen. Das ist kein gemeiner Vogel.</p><p xml:id="JG15769" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Und ich binn, ganz wie ich binn, Ihr Freund Goethe.</p><p xml:id="JG15770" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>am Tage da Pegelow<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Pegelow]</hi> Ein russischer Militärarzt aus dem Kreis Herders.</note> schrieb.</p></div3></page>