<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="302" base="3.3.2.3.16.310"><div3 xml:id="JG17042" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBFG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBFG" TEIform="anchor"/>267</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An Charlotte <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>, Frankfurt, Langen 26. 8. 1774</head><p xml:id="JG17043" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>[Frankfurt und Langen, 26.-31. August 1774]</p><p xml:id="JG17044" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Wer geht den Augenblick aus meiner Stube? Lotte, liebe Lotte das räthst du nicht. Räthst ehr von berühmten u. unberühmten leuten eine Reihe als die Frau Catrin Lisbet, meine alte Wetzl. Strumpfwaschern, die Schwäzzern die du kennst die dich lieb hat wie alle die um dich waren dein Lebenlang, sich nicht mehr in Wetzlar halten kann, der meine Mutter einen Dienst zu schaffen hofft. Ich hab sie mit herauf genommen in meine Stube, sie <anchor xml:id="SAHDEINESILHOUETTE" TEIform="anchor"/>sah deine Silhouette, und rief: ach das herzelieb Lottgen in all ihrer Zahnlosigkeit voll waren Ausdrucks. Mir hat sie zum Willkomm in voller Freude Rock und Hand geküsst, und mir erzählt von dir wie du so garstig warst, und ein gut Kind hernach und nicht verschwäzt hättest, wie sie um dich hätte Schläge gekriegt da sie dich zum Lieut. <ref target="MEYERLEUTNANT" targOrder="U" TEIform="ref">Meyer</ref> führte der in deine Mutter verliebt war, und dich sehn und dir was schencken wollte, das sie aber nicht litt pp. alles alles. Du kannst dencken wie werth mir die Frau war, und dass ich für sie sorgen will. Wen Beine der Heiligen, und leblose lappen die der heiligen leib berührten, Anbetung und bewahrung und Sorge verdienen, warum nicht das Menschengeschöpf das dich berührte, dich als Kind aufm Arm trug, dich an der Hand führte, das Geschöpf das du vielleicht um manches gebeten hast. Du Lotte gebeten. Und das Geschöpf sollte von mir bitten! Engel vom Himmel. Liebe Lotte noch eins. Das machte mich lachen. Wie du sie offt geärgert hast mit denen schlocker Händgen, die du so machst, auch wohl noch, sie machte mir sie vor, und mir wars als wenn dein Geist umschwebte. Und von Carlinen Lehngen allen, und was ich nicht gesehn u. gesehn habe und am Endlichen Ende war doch Lotte u. Lotte u Lotte u Lotte u Lotte, u ohne Lotte nichts und Mangel und Trauer u. der Todt. Adieu Lotte. kein Wort heut mehr. 26. Aug.</p><p xml:id="JG17045" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Ich habe gestern den 26 einen Brief an dich angefangen, hier siz ich nun in Langen zwischen Frfurt und Darmst. erwarte <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Mercken</ref>, den ich hierher beschieden habe, und mir ist im Sinn an dich zu schreiben. Heut vor zwey Jahren sas ich bey dir fast den ganzen Tag da wurden Bohnen geschnitten biss um Mitternacht, und der 28te feyerlich mit Thee u. freundlichen Gesichtern begonnen o Lotte u. du versicherst mich mit all der Offenheit u Leichtigkeit der Seele, die mir so werth immer war an dir, dass ihr mich noch liebt, denn sieh es wäre gar traurig wenn auch über uns der Zeiten Lauf das Übergewicht nehmen sollte. Ich werde dir ehstens ein Gebetbuch, Schazkästgen oder wie du's nennen magst<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Schazkästgen oder wie du's nennen magst]</hi> Diese Bezeichnung wird sonst für Erbauungsbücher angewendet. Zusammen mit der Nennung 'Gebetbuch' deutet das auf eine Lesehaltung für die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> hin, die den Roman in die Tradition religiöser und erbaulicher Schriften stellt - also nichts von ästhetischer Distanz!</note> [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] schicken, um dich Morgends und Abends zu stärcken in guten Erinnerungen der Freundsch. u. Liebe. Morgen [Kestners und Goethes Geburtstag] denckt ihr gewiss an mich. Morgen bin ich bey euch, und die liebe <ref target="MEYERKAMMERSEKRETAR" targOrder="U" TEIform="ref">Meyern</ref> hat versprochen mir ihr Geistgen zu schicken mich abzuhohlen. Ein herrlicher Morgen ists, der erste langersehnte Regen nach einer Dürre über vier Wochen, der mich erquickt wie das Land, und dass ich ihn auch eben auf dem Land geniesse! Vorgestern war <ref target="GOTTERFRIEDRICHWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Gotter</ref> da, er geht mit zwey Schwestern nach Lyon, dort eine Schwester zu besuchen, ist immer gut, u. sehr kranck, doch munter, es ward unser altes Leben rekapitulirt, er grüste herzlich dein Schattenbild, ich schwäzt ihm allerley vor pp und so ging er wieder. Darinn hab ich's gut, wenn meine Freunde halbweg reisen so müssen sie zu mir, bey mir vorbey und zollen.</p><p xml:id="JG17046" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>d. 31. Aug. hier herein gehört meine Liebe, beyliegendes Blätgen das ich in Langen schrieb lezten Samstag eh <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> kam. Wir verbrachten einen glücklichen Tag, der Sonntag war leider sehr trocken. Doch die Nacht träumt ich von dir wie ich wäre wieder zu dir gekommen und du mir einen herzlichen Kuss geben hättest. Solang ich von dir weg bin hab ich weder wachend noch träumend, dich so deutlich vor mir gesehn. Adieu. von den Silhouetten hierbey ist eine für euch, für <ref target="MEYERKAMMERSEKRETAR" targOrder="U" TEIform="ref">Meyers</ref>, für <ref target="ZIMMERMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Zimmermann</ref>. Kestner soll mir doch auch wieder einmal schreiben. Adieu Lotte ich dancke dir dass du wohl lesen magst was ich schreibe u. drucken lasse, hab ich dich doch auch lieb. Küss mir den Buben. und wenn ich kommen kann, ohne viel zu reden u. schreiben, steh ich wieder vor dir, wie ich einst von dir verschwand, darüber du dann nicht erschröcken, noch mich <anchor xml:id="EINGARSTIGGESICHT" TEIform="anchor"/>ein garstig Gesicht schelten magst. Grüs Meiers. Ich mögte dich doch sehen den Buben aufm Arm. Adieu Adieu.</p></div3></page>