<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="30" base="3.3.2.3.16.39"><div3 xml:id="JG14920" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBA" TEIform="anchor"/>21</ref>. An <ref target="BEHRISCHERNSTWOLFGANG" targOrder="U" TEIform="ref">Behrisch</ref>, Leipzig 12. 10. 1766</head><p xml:id="JG14921" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Leipzig, 12. Oktober 1766] a 5 heures</p><p xml:id="JG14922" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Antwort auf einen Brief, der anscheinend G.s Leidenschaftlichkeit gerügt hatte. Die 'Flamme' - siehe Anfang des Gedichts im vorigen Brief - sei keineswegs illegitimer Art. Einige Details von G.s Erlebnissen würden gut in Behrischs 'Faszikel', anscheinend ein Werk B.s, passen.] Je trouve ça plaisant que les chevaux de poste, font si bien leur devoir, qu'on na pas raison de se plaindre d'eux. Apeine, vous aije envoié une lettre, crac! voila la reponse; Mais pour les tenir tous les jours en bon trot, me voila assis de nouveau pour vous faire mon compliment par quelques coups de plume. - Encore un mot, comme j'en trouve dans votre billet, et le proces sera dressé dans toutes les formes. Moi! capable de quelque feu illegitime. Fi! Venez vitement, me demander du pardon, bien humblement! Bien humblement! Ventresaintgris! - Mais peutetre n'est ce pas votre faute? Oui surement ce sera la mienne! Quand je vous reverrai, il faut que vous me montriez ce billet. Un amant n'est historien plus fidele que Voltaire. Brisons la.</p><p xml:id="JG14923" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Moquez Vous, du pauvre poete anglois, autant qu'il vous plaira. Je ne sais pas, quelle fantaisie m'ait pris, de faire des vers dans ce moment, Me voila bien attrappè pour cela. Mais vous, qui etes si prompt a pardonner, les fautes aux honnetes gens, pourquoi ne voudriéz vous pas me pardonnér quelques mauvais vers.</p><p xml:id="JG14924" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Peutetre que quelques anecdotes de mon histoire, ne seroit pas mal plaçees entres les premieres folies de votre Fascic. Si jamais jl vous prend l'envie, de vous immortaliser par un tel ouvrage, ne m'oubliez pas, je vous en prie. Vous me causerez par cela un plaisir sensible, car rarement vous trouverez un homme, qui se plait tant a rire de ses propres fautes, que je m'y plais.</p><p xml:id="JG14925" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Goethe</p></div3></page>