<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="28" base="3.3.2.12.9.32"><div3 xml:id="JG34891" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="AAEAGGD" TEIform="anchor"/>Lavater an Goethe  11. 5. 1774</head><p xml:id="JG34892" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Funck 19) </p><p xml:id="JG34893" rend="Prosatext" TEIform="p">Du bist doch ein schlimmer Vogel? Wart nur; du mußt mir alles beichten, u. ich lege dir Pönitenz auf, nicht für die Langeweile! - Nein! Im Ernste - ich mögte doch, daß dir ein bißchen wöhler wäre - Glaub's mir, ich genieß auch Freüden, immer freyer - kenne süße Freüden aller Arten, aber wahrlich keine, die mich mehr, mich unmittelbarer beseeligt, Gott glauben macht, vergöttlichet, als - "Leiden, um wohl zuthun".</p><p xml:id="JG34894" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun wär's am Louis. "Sinnlichkeit, Tod der Liebe" - aber, eben Louis! Und doch <hi TEIform="hi">Wahrheit in der Brust</hi>, nicht Buchstabenspiel u. Critik. Ist's kanonisch? - Ich saye [säe] gern auch für meinen Nachbar! Bruder, vielleicht thust du mehr als ich; aber, es ist mir Beruhigung, es von dir <hi TEIform="hi">zuwißen</hi> (ich glaube keinem Menschen auf sein Wort, wie dir), daß du <hi TEIform="hi">viel Leben</hi> aus deinem ausbreitest. -</p><p xml:id="JG34895" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unvergleichlich charakteristisch ist die Zeichnung des Matrosen. Ich muß sie haben. Grüße mir den wackern Nothnagel, wie er gegrüßt seyn will. Er ist so gut und radirt mir diesen neüen Beweis der Wahrheit der Gesichtssprache. Die Größ' ist recht. Alles aber bitte, so bestimmt, wie möglich, zumachen. Lieber etwas zart, als unbestimmt! -</p><p xml:id="JG34896" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich will selbst kommen, Visitation zuhalten wegen deines Gesichtes; mit dem Schatten kommt's wenigstens nicht überein. Doch ist's in seiner Art - von einer gewißen Seite unaussprechlich sprechend für dich. -</p><p xml:id="JG34897" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Muthwilliger Knabe! Daß du dich mit Wieland necken magst! Wie klein wird mir W., seitdem ich dich kenne! Wie beschränkt der Genius, den ich sonst bewunderte! Doch ist er gewiß ein Genius - kein hoher u. erhabner, aber ein prächtiger u. reicher - aber gewiß seinem Falle nah. - Man hat ihn zu hoch erhoben; man wird ihn zu tief erniedrigen.</p><p xml:id="JG34898" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Deine Götter u. Helden u. Wieland [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götter Helden und Wieland</title>] werd' ich indes mit Vergnügen lesen. . .</p><p xml:id="JG34899" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><ref target="HARTMANNGOTTLOBDAVID" targOrder="U" TEIform="ref">Hartmann</ref> ist also dein Freünd worden; wie freüt mich dieß! Du kannst ihm sehr vieles nützen; thu' es!</p><p xml:id="JG34900" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hr. Dr. <ref target="LESGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Leß</ref> scheint mir, aus allem was ich weiß zuurtheilen - ein sehr mitelmäßiger Kopf zu seyn.</p><p xml:id="JG34901" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In 8. oder 9. Wochen drück' ich dich an mein Herz, will's Gott; denn wir haben den Odem in der Nase - u. der entfloh meinem redlichen treüen Vater am lezten Tag seines 76. Jahres, den 5. May. - Sein Bild bring ich dir mit.</p><p xml:id="JG34902" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Pfenninger ist im Hegi. Ich bin immer im Traum, im Wogengedränge, seit mein Vater tot ist.</p><p xml:id="JG34903" rend="Prosatext" TEIform="p">Z[ürich,] den 11. Mai 1774. J.C.L.</p><p xml:id="JG34904" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Goethes Antwort am <ref target="BRBCD" targOrder="U" TEIform="ref">20. 5. 1774</ref><lb TEIform="lb"/></p></div3></page>