<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="14" base="3.3.2.12.9.18"><div3 xml:id="JG34738" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Helene Elisabeth (Betty) <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> an Goethe  6. 11. 1773</head><p xml:id="JG34739" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Morris 6, S. 273-275; FL 3, S. 247f.) </p><p xml:id="JG34740" rend="Prosatext" TEIform="p">[Konzept] Düsseldorf, den 6. Nov. 1773.</p><p xml:id="JG34741" rend="Prosatext" TEIform="p">Herr Doctor Goethe Lobesan: Hier kommt Mamachen, um mit Ihnen ein wenig zu plaudern. Zwar Mamachen schreibt selbst nicht, sie sitzt hinter einem Vorhang mit schwach halb erloschnen Aug, und schickt Worte und Gedanken in Täntchens* [Johanna <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref">Fahlmer</ref>] Feder. Bereits seit einigen Tagen lauerte ich auf einen wohlstudierten Glückwünschungsbrief von Cätchen, Charlotte, Antonette, oder Nane [<ref target="GEROCK" targOrder="U" TEIform="ref">Gerock</ref>]; oder dachte, Antoinette wenigstens würde sich mit einem Jubelgeschrey vor meinem Bette einfinden: allein da weder Brief noch Erscheinung kömt so gilt dieses mein Schreiben auch niemand als dem bösen Mensch mit dem guten Herzen, welcher brave neue Bekanntschaften nicht so Ehren rührig behandelt, und aus der Acht läßt. Die Mädchen thun nicht wohl, wenn ich wieder nach Ffurt komme, so bin ich schlank, rasch, munter, und kann hübsch ohne <anchor xml:id="HRDOCTORSARM" TEIform="anchor"/>Hr. Doctors Arm gehen; denn werden sie mich gerne haben; und ich sage, <hi TEIform="hi">ich will nun auch nicht, laßt mich bey lieb Groß Mama sitzen</hi>.</p><p xml:id="JG34742" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Woche hatten unsere lieben Frankfurter einen fröhlichen Tag. Tante, und ich gedachten des Brautpaars, so wie man zu tun pflegt und machten ihnen eben darauf einen recht schönen Segen beim lieben Gott aus. Sagen Sie das Ihrer lieben Schwester, und daß ich noch immer mißvergnügt bin; daß sie zu Darmstadt [zur Hochzeit] tanzen mußte, während ich zu Frankfurt herum schliche. - Und was habe ich für mein Schleichen? Anstatt eines holden Mädchens, einen großen starken Jungen. Sein Auftritt in diese Welt war sehr kränkend. Die Wehemutter wollte mir sein Geschlecht nicht nennen; der Vater fuhr in ein stoisch Gesicht; die Bognerin sagte: Ey pfuy! und die Tante, welche man bei seiner Ankunft weckte, drehte mit einem ärgerlichen: <hi TEIform="hi">nichts mehr als das!</hi> den Rücken nach der Wand hin und schlief wieder ein. Ich, ich nahm meinen Jungen, Gottweiß, zu mütterlichen Gnaden auf, versteckt ihn in mein Bette, und ließ ruhig die Leute drob murren. Eben vor diesem Bette hängt Ihre kleine Landschaft. Ich behaupte, sie sähe noch immer so freundlich, wie zu Frankfurt, aus, wenn mein Zimmer hell wäre; allein die Tante sagt: Groß Papa** und Groß Mama welche darüber, als ein Paar schwarze Meerkätzchen sitzen, verfinsterten das Stück und ließen einen Katzengrauen Tag darauf leuchten. Sagen Sie Ihre Gedanken darüber. Und wenn die Frau Räthin nebst Cätchen und den übrigen, welche ich im Töpfer zu stecken glaubte, von Herrn Doctors Hand gezeichnet ankommen; so melden Sie mir ob die Stücke sich am besten gegen Morgen, Abend oder Mitternacht in meiner Stube ausnehmen? - Über Ihren mir zugeschickten Roman [Hochzeitscarmen für Cornelia?] freue ich mich recht herzlich; er hat mich amüsiert, so wie Sie es haben wollten. Das geschenkte Drama [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Des Künstlers Erdewallen</title>] ist sehr wohl angebracht. Täntchen macht ein saures Gesicht, indem sie dieses schreibt, sie spricht, es sey gemauset. Allein das tut nichts dazu; Ihre <anchor xml:id="VENUSREDE" TEIform="anchor"/>Venus-Rede darin hat mich nach Würden ergötzt; und ich danke Ihnen recht sehr für dieses Vergnügen.</p><p xml:id="JG34743" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="ORGELUM" TEIform="anchor"/>Orgelum Orgelei Dudeldumdei [aus dem <title type="Goethewerk" TEIform="title">Jahrmarktsfest zu Plundersweilern</title>, anscheinend <ref target="ORGELUMORGELEI" targOrder="U" TEIform="ref">beliebtes Zitat</ref>] haben wir gestern einige mahl angestimmt. Ergo; </p><p xml:id="JG34744" rend="Prosatext" TEIform="p">Über Ihren Laocoons Kopf habe ich mich nicht gefreut, weil Sie es nicht haben wollten. Leider brachte ich nichts von schönen Gyps Figuren von Frankfurt mit; Sie und die Tante mögen sie mir nun um Ostern herschicken.</p><p xml:id="JG34745" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß die Tante und ich, unsern ebenen und graden Weg neben einander ohne stumpen und stolpern gehen, ist wahr, obgleich noch wohl immer ein Räthsel für den Herrn Doctor Goethe lobesan. Und hiemit Gott befohlen.</p><p xml:id="JG34746" rend="Prosatext" TEIform="p">Hel. El. Jacobi: geborne v. Clermont,</p><p xml:id="JG34747" rend="Prosatext" TEIform="p">zugen. Mamachen.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG34748" rend="Prosatext" TEIform="p">____</p><p xml:id="JG34749" rend="Prosatext" TEIform="p">* Ich Tante dabei aussehend, wie der bewußte abgemalte Herr <ref target="BOLLINGJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Bölling</ref>.</p><p xml:id="JG34750" rend="Prosatext" TEIform="p">** Ist der Hr. Joh. Adam Clermont welchen der Herr Rat Goethe gleichfalls das Glück hat zu besitzen.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>