<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="56" base="3.3.2.3.16.65"><div3 xml:id="JG15290" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><ref target="RBRDC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRDC" TEIform="anchor"/>43</ref>. An Ernst Theodor <ref target="LANGERERNSTTHEODOR" targOrder="U" TEIform="ref">Langer</ref>, Frankfurt 8. 9. 1768</head><p xml:id="JG15291" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Lieber Langer,</p><p xml:id="JG15292" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ich danke Ihnen für Ihren Brief, mehr noch für Ihr Abschiedsvertrauen eine gegenseitige Offenherzigkeit und eine baldige Antwort, ist das einzige was ich Ihnen dagegen geben kann. Die Nachricht, daß meine Reise, ruhig und glücklich abgelaufen, und daß mein <ref target="METZJOHANNFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Medicus</ref> [Metz] hier, meinen Zufall nicht so wohl aus einem Schaden an der Lunge als einer Beschädigung der Luftröhre herleitet, wird allen die mich lieben angenehm seyn, doch bitte ich mit dem letzeren spaarsamer zu verfahren, und denen fremderen nur die Besserung meiner Umstände überhaupt bekanndt zu machen.</p><p xml:id="JG15293" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Meine Herzensangelegenheiten! Was die für eine Tour genommen? Wenn ich es selbst wüsste, so wollte ich es Ihnen sagen; aber ich begreife mich selbst nicht. So kalt ruhig, wie man nur am Morgen beym Erwachen nach einer wohldurchschlaffnen Nacht seyn kann, ist jetzo meine Seele, still, ohne Verlangen, ohne Schmerz, ohne Freude, und ohne Erinnerung. Seht Langer, ich erinnere mich Eurer nicht mehr als man sich eines Menschen erinnert, den man zum ersten und letztenmale im Concert oder beym Souper gesehen hat. Ich weiß daß ich Euch liebe; und doch kann ich es nicht fülen, ich muß mir es erst sagen. Und so geht mir's mit allem. Meine Liebe, diese unglückliche Leidenschafft, die mich zuviel, zuviel gekostet hat, als daß ich sie je vergessen sollte, ist verscharrt, tief in mein Gedächtniß begraben, kalte Zerstreuung drüber geworfen, ich dencke manchmal daran, ganz gleichgültig. Nicht rührender ist mir ein Gedancke an Ihre C. als an meine <ref target="SCHONKOPFANNACATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">Nette</ref> [Schönkopf]. Ein Glück für meine Situation, und Lieber, ich fürchte es wird nicht lange dauern, die Zerstreuung wird wegfliegen, und es wird ganz vor mir offen stehn, das Grab meiner Liebe. Meine Einbildungskrafft wird mit meinen Blute lebendig werden, und ich werde seyn was ich lange voraus sah mitten im Genusse der mich mit paradiesisch beladenen Zweigen umgiebt, ein Tantalus.</p><p xml:id="JG15294" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Zu sonderbaar sind meine übrigen Umstände, als daß ich jetzt da ich blos aus Pflicht und nicht aus Freundschafft schreibe |:denn ich schwöre Ihnen das schreiben sogar wird mir sauer:| in ein Detail gehen sollte. Es ist ziemlich alles wie ich dachte. Meine M. [Mutter] ist offentlich declarirt für die <ref target="CLAUSJOHANNANDREAS" targOrder="U" TEIform="ref">Gesellschafft</ref> mein Vater weiß es und ist damit zufrieden; meine Sch. [Schwester] ist mit in den Erbauungsstunden gewesen die sie bey dem Vorgänger Ihres Freundes halten, ich werde wohl auch hinkommen, bewahren Sie nur meine Briefe wohl, ich will Ihnen alles schreiben. <ref target="MELLINJOHANNCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Mellinen</ref> habe ich nicht gesehen. Das Ebersd. Ges. B. [(Herrnhuter) Ebersdorfer Gesangbuch] ist bey dieser Gemeine in großem Ansehen, meine M. [Mutter] weiß sogar daß es Herrenhuterlieder sind. Demohngeachtet denken sie sehr weit von dieser Gemeine zu differiren. Schreiben Sie mir doch in was für Connexion, Ihr hiesiger Freund M. [Mellin] und Ihr dortiger Mü. [<ref target="MULLERMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Müller</ref>] mit der grossen Gemeinde stehen, denn ich habe itzt Musse und Gelegenheit genung die Sache pracktisch zu studieren, und brauche ich Ihrer Hülfe, dagegen Sie auch alle meine Entdeckungen, und eine genaue Beschreibung der hiesigen Diaspora ehstens haben sollen. Gewiss die Zeit wird bald kommen wo ich Gott dancken werden, wenn iemand sich genung für mich interessieren will um mein Vertrauter zu seyn und mir Raht zu geben. In Punckto der Kleidung scheinen sie so streng nicht zu seyn.</p><p xml:id="JG15295" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Sagen Sie <ref target="GRONINGGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Gröningen</ref> daß ich ihn liebe und daß per occasion ein Brief anlangen werde. <ref target="HORNJOHANNADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Hornen</ref> daß vor dem 1. October niemand Briefe zu erwarten hat als wer mir zuerst schreibt, und daß er <ref target="BREITKOPF" targOrder="U" TEIform="ref">Breitkopfen</ref> sagen soll, er möge die Lieder noch einmal abschreiben lassen und sie mir schicken, durch eine oder die andre Gelegenheit. Leben Sie wohl. am 8. Sept. [1768]</p></div3></page>