<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="161" base="3.3.2.3.16.169"><div3 xml:id="JG16181" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRACE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRACE" TEIform="anchor"/>135</ref>. An <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>, Frankfurt 28. 1. 1773</head><p xml:id="JG16182" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Donnerstags Vormittag</p><p xml:id="JG16183" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, 28. Januar 1773]</p><p xml:id="JG16184" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Das waren wunderliche 24 Stunden. Gestern Abend putzt ich meine Freundinnen auf den Ball, ob ich gleich nicht selbst mitging. Der einen hat ich aus der Fülle ihres Reichtums eine Egrette von Juwelen und Federn zusammengestutzt, und sie herrlich geziert. Und einmal fiel mirs ein wärst du doch bey Lotten und putztest sie so aus. Dann ging ich mit Antoinetten und Nannen [<ref target="GEROCK" targOrder="U" TEIform="ref">Gerock</ref>] auf die Brücke einen Nacht spaziergang. Das Wasser ist sehr gross rauschte starck und die Schiffe alle versammelt in einander, und der liebe trübe Mond ward freundlich gegrüsst, und Antoinette fand das alles paradiesisch schön und alle Leute so glücklich die auf dem Land leben, und auf Schiffen, und unter Gottes Himmel. Ich lass ihr die lieben Träume gern, macht ihr noch mehr dazu wenn ich könnte. Wir gingen nach Hause und übersetzt ihnen Homer, das ietzt gewöh[n]liche Lieblings lecktüre ist. Die andern waren gefahren zu tanzen.</p><p xml:id="JG16185" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Heut Nacht weckt mich <anchor xml:id="EINGRASSLICHERSTURM" TEIform="anchor"/>ein grässlicher Sturm um Mitternacht. Er riss und heulte, da dacht ich an die Schiffe und Antoinetten und lies mir wohl seyn in meinem zivilisirten Bette. Kaum eingeschlafen weckt mich der Trommelschlag und Lerm und Feuerrufen, ich spring ans Fenster, und sehe den Schein starck aber weit. Und binn angezogen, - und dort. Ein grosses weites Haus, das Dach in vollen Flammen. Und das glühende Balkenwerck, Und die fliegenden Funcken, und den Sturm in Glut und Wolcken. Es war schweer. Immer herunter brants, und herum. Ich lief zur Grosmutter die dorthin wohnt, sie war im Ausräumen des SilberZeugs. Wir brachten Alle Kostbaarkeiten in Sicherheit und nun warteten wir des Schicksaals Weeg ab. Es dauerte von ein Uhr biss vollen Tag. Das Haus mit Seiten und Hintergebäuden auch Nachbaars Wercke liegt. Das Feuer ist erstickt, nicht gelöscht. Sie sind ihm nun gewachsen es wird nicht wieder aufkommen. Und so sag ich euch nun geseegnete MahlZeit. Mit überwachten Sinnen ein wenig als hätt ich getanzt, und andere Bilder in der Immagination. Wie werden meine Tänzer nach Hause kommen seyn? Adieu liebe Lotte, lieber Kestner</p></div3></page>