<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="146" base="3.3.2.3.16.155"><div3 xml:id="JG16107" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRABA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRABA" TEIform="anchor"/>121</ref>. An <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>, Darmstadt 7. 12. 1772</head><p xml:id="JG16108" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>[Darmstadt, 7. Dezember 1772]</p><p xml:id="JG16109" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Sollt ich nun auch dem Liebes-Boten [Brief von Caroline] kein Zettelgen von mir anhängen! Nein so arm sind wir noch nicht Herder. Gott weis wie wir dich lieben, und ein Ries Papier hättest du an den Unterredungen mit dir diese Zeit. Ich dancke dir für deine Briefe und den Seegenswunsch überbracht von <ref target="OSSIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Ossian</ref>. Wir sind die Alten, ein wenig herüber hinüber modifizirt thut nichts zur Sache. Und wenn du aufs Frühjahr kommst wirds herrlich seyn. Mein Vater lässt dich grüssen, und du sollst unter sein Dach treten mit Gastliebe, das versteht sich von selbst, ich habe nun mein Gewissen gegen ihn befreyt. Meine Schwester Caroline ist <anchor xml:id="ENGEL" TEIform="anchor"/>Engel, und wie sie dich liebt, ich bringe dich ihr, darüber haben wir schon viel Paradiese geträumt. Indessen leb wohl, und lass zu uns fliessen aus deinem Herzen guts und liebs. Auch die Paulus Galle mit der du uns zu Zeiten ankiffst o <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Dechant</ref> ist uns köstlicher denn Myrrhen, thut wohl wie Striegel und Härin Tuch dem aus dem Bade steigenden.</p><p xml:id="JG16110" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ich binn ietzt ganz Zeichner habe Muth und Glück. Freute mich von Herzen, wie du anteil an Erwinen [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Von deutscher Baukunst</title>] nahmst.</p><p xml:id="JG16111" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> versifizirt und druckt. Wir bespiegeln uns in einander, und lehnen uns an einander, und Theilen Freud und Langeweile auf dieser Lebensbahn. Und du säume nicht zu kommen.</p></div3></page>