<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="139" base="3.3.2.3.16.148"><div3 xml:id="JG16063" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRAAD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRAAD" TEIform="anchor"/>114</ref>. An <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>, Friedberg 10. 11. 1772</head><p xml:id="JG16064" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>[Friedberg, 10. November 1772]</p><p xml:id="JG16065" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ich binn der rechte. Ausgeschickt auf eine Lokal Commission, phantasir ich über's vergangne und zukünftige. <ref target="LEAXMESSIEURS" targOrder="U" TEIform="ref">Gestern Abend</ref> war ich noch bey euch und ietzo siz ich im leidigen Friedberg und harre auf einen Steindecker, mit dem ich die Reparatur meines verwünschten Schlosses akkordiren will [Johann Caspar Goethe besaß einen Eigentumsanteil am Gasthof zum Ritter in der Breiten Straße.]. Der Weeg hierher ward mir sehr kurz, wie ihr dencken könnt, und wie ich heut vom Cronprinzen hinauffuhr, und ich die Deutschhaus Mauern sah, und den Weeg den ich so hundertmal, und es denn rechts ein in die Schmidtgasse lenckte. Ich wollte ich hätte gestern Abend förmlich Abschied genommen, es war eben so viel und ich kam um einen Kuss zu kurz, den sie mir nicht hätte versagen können. Fast wär ich heute früh noch hingegangen, S. [Schlosser] hielt mich ab, dafür spiel ich ihm nächstens einen Streich, denn ich will doch nicht allein leiden. Gewiss Kestner es war Zeit dass ich ging. Gestern Abend hatt ich rechte hängerliche und hängenswehrte Gedancken, auf dem Canapee - -</p><p xml:id="JG16066" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Der Steindecker war da und ich binn so weit als vor her, und es ist ein Packet von meinem Vater ankommen darnach ich geschickt habe, das mag auch erbaulichs Zeug enthalten. Indessen binn ich doch wieder bey euch gewesen und meine Seele ist noch bey euch und bey meinen Kleinen. Wenn der Mensch gebohren wäre reine Freuden zu geniessen - -</p><p xml:id="JG16067" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Der Brief meines Vaters ist da, lieber Gott wenn ich einmal alt werde, soll ich dann auch so werden. Soll meine Seele nicht mehr hängen an dem was liebenswerth und gut ist. Sonderbaar, dass da man glauben sollte, ie älter der Mensch wird desto freyer er werden sollte von dem was irrdisch und klein is ist. Er wird immer irrdischer und kleiner. - Sie sehen ich binn schön im Train zu radotiren, aber Gott weis es ist nichts anders als mich mit Ihnen zu beschäfftigen und zu vergessen, wer, wo, und was ich binn.</p><p xml:id="JG16068" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Schlosser kommt eben von einer Ambassade wieder, die Liebe giebt ihm die Protokolle ein, er inquirirte in die innersten Höllenwinckel, inzwischen bleibt alles wies ist, und wir richten mit lauffen und treiben grade so viel aus, dass wir einer ansehnlichen Visitations Deputation [Teil der - übrigens erfolgreichen - Bemühungen um eine Reform des Reichskammergerichts] nicht den Rang ablaufen.</p><p xml:id="JG16069" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Und wenn ich wieder dencke wie ich von Wetzlar zurückkomme, so ganz über meine Hoffnung Liebempfangen geworden zu seyn; binn ich viel ruhig. Ich gestehs Ihnen es war mir halb angst, denn das Unglück ist mir schon offt wiederfahren. Ich kam mit ganzem, vollem, warmem Herzen, Lieber Kästner da ists ein Höllenschmerz wenn man nicht empfangen wird wie man kommt. Aber so - Gott geb euch ein ganzes Leben wie mir die paar Tage waren.</p><p xml:id="JG16070" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Das Essen kommt, und Gute Nacht.</p><p xml:id="JG16071" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Noch einmal gute Nacht. Empfelen sie mich dem alten lieben Papa, und meinen Buben. Lotten erinnern Sie im Conzert an mich auch Dortelgen. Noch etwas. Lotte hat ein Meubel [einen Kamm] das ihr zu gros ist. Ich hab sie gebeten mir zu erlauben es in ein kleineres zu vertauschen schicken Sie mirs doch wohleingepackt auf der fahrenden.</p></div3></page>