<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="367" base="3.3.2.3.16.375"><div3 xml:id="JG17393" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><ref target="RBRCCX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRCCX" TEIform="anchor"/>330</ref>. An Auguste Gräfin zu <ref target="STOLBERGAUGUSTELUISEGRAFINZU" targOrder="U" TEIform="ref">Stolberg</ref>, Offenbach, Frankfurt 7. 3. 1775</head><p xml:id="JG17394" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>[Offenbach, 7. - Frankfurt, 10. März 1775]</p><p xml:id="JG17395" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Warum soll ich Ihnen nicht schreiben, warum wieder die Feder liegen lassen, nach der ich bisher so offt reichte. Wie immer immer hab ich an Sie gedacht. Und iezzo! - Auf dem Land bey <ref target="ORVILLEJEANGEORGED" targOrder="U" TEIform="ref">sehr lieben Menschen</ref> - in Erwartung [Lilis] - liebe Augste [erste Nennung mit Namen] - Gott weis ich bin ein armer Junge - d. 28 Febr haben wir getanzt die Fassnacht beschlossen - ich war mit von den ersten im Saale, ging auf und ab, dachte an Sie - und dann - viel Freud und Lieb umgab mich - Morgends da ich nach Hause kam, wollt ich Ihnen schreiben, liess es aber und redete viel mit Ihnen - Was soll ich Ihnen sagen, da ich Ihnen meinen gegenwärtigen Zustand nicht ganz sagen kann, da Sie mich nicht kennen. Liebe! Liebe! Bleiben Sie mir hold - Ich wollt ich könnt auf ihrer Hand ruhen, in Ihrem Aug rasten. Groser Gott was ist das Herz des Menschen! - Gute Nacht. Ich dachte mir sollts unterm Schreiben besser werden - Umsonst mein Kopf ist überspannt. Ade. Heut ist der 6. [7.] März denck ich. Schreiben Sie doch auch immer die Daten in solcher Entfernung ist das viel Freud.</p><p xml:id="JG17396" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>// Guten Morgen liebe. Die Zimmerleute, die dadrüben einen Bau aufschlagen, haben mich aufgewegt, und ich habe keine Rast im Bette. Ich will an meine Schwester schreiben, und dann mit Ihnen noch ein Wort.</p><lg xml:id="JG17397" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l">Es ist Nacht, ich wollte noch in Garten, musste aber unter der Thüre stehen bleiben, es regnet sehr. Viel hab ich an Sie gedacht! Gedacht dass ich für Ihre Silhouette noch nicht gedanckt habe! Wie offt hab ich schon dafür gedanckt, wie ist mein und meines Bruder <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavaters</ref> Phisiognomischer Glaube wieder bestätigt. Diese rein sinnende Stirn diese süsse Festigkeit der Nase, diese liebe Lippe dieses gewisse Kinn, der Adel des ganzen! dancke meine Liebe dancke. - Heut war der Tag wunderbaar. habe gezeichnet - eine Scene geschrieben [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>? <title type="Goethewerk" TEIform="title">Faust</title>?]. O wenn ich iezt nicht dramas schriebe ich gieng zu Grund. <anchor xml:id="BALDSCHICKICH" TEIform="anchor"/>Bald schick ich Ihnen eins geschrieben - Könnt ich gegen Ihnen über sizzen, und es selbst in Ihr Herz wurcken, - Liebe nur dass es Ihnen nicht aus Händen kommt. Ich mag das nicht drucken lassen denn ich will, wenn Gott will künftig meine Freu[den] [HA und FL; WA und Morris: Frauen] und <anchor xml:id="KINDERINEINECKELGEN" TEIform="anchor"/>Kinder, in ein Eckelgen begraben oder etabliren, ohne es dem Publiko auf die Nase zu hängen. Ich bin das ausgraben, und seziren meines armen Werthers [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] so satt. Wo ich in eine Stube trete find ich das <ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Berliner ppp Hundezeug</ref>, der eine schilt drauf, der andre lobts, der dritte sagt es geht doch an, und so hezt mich einer wie der andre. - Nun denn Sie nehmen mir auch das nicht übel - Nimmt mirs doch nichts an meinem innern Ganzen, rührt und rückts mich doch nicht in meinen Arbeiten, die immer nur die aufbewahrten Freuden und Leiden meines Lebens sind - denn ob ich gleich finde dass es viel raisonnabler sey Hünerblut zu vergiessen [wie in Nicolais "Werther"] als sein eignes - die Kinder tollen über mir, es ist mir besser ich geh hinauf als zu tief in Text zu gerathen.</l></lg><p xml:id="JG17398" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Ich hab das ältste Mädgen lassen anderthalb Seiten im Paradiesgärtlein [Erbauungsbuch von Johann <ref target="ARNDTJOHANN" targOrder="U" TEIform="ref">Arndt</ref>] herab buchstabiren, mir ist ganz wohl, und so gesegnete Mahlzeit. Ade! - Warum sag ich dir nicht alles - Beste - Geduld Geduld hab mit mir!</p><p xml:id="JG17399" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>// Den 10ten, wieder in der Stadt auf meiner Bergere, aufm Knie schreib ich Ihnen. Liebe der Brief soll heute fort, und nur sag ich Ihnen noch dass mein Kopf ziemlich heiter mein Herz leidlich frey ist - Was sag ich -! o beste wie wollen wir Ausdrücke finden für das was wir fühlen! Beste wie können wir einander was von unserm Zustande melden, da der von Stund zu Stund wechselt.</p><p xml:id="JG17400" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Ich hoffe auf einen Brief von Ihnen, und die Hoffnung lässt nicht zu schanden werden.</p><p xml:id="JG17401" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Geseegnet der gute Trieb der mir eingab statt allen weitern Schreibens, Ihnen meine Stube, wie sie da vor mir steht, zu H<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="FE6B174" TEIform="figure"/></note> zeichnen. Adieu. Halten Sie einen armen iungen am Herzen. Geb Ihnen der gute Vater im Himmel viel muthige frohe Stunden wie ich deren offt hab, und dann lass die dämmrung kommen, tränenvoll und seelig - Amen</p><p xml:id="JG17402" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Ade liebe Ade!</p><p xml:id="JG17403" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Goethe</p></div3></page>