<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="235" base="3.3.2.3.16.243"><div3 xml:id="JG16606" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBXG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBXG" TEIform="anchor"/>207</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>, Frankfurt 25. 12. 1773</head><p xml:id="JG16607" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Am ersten Cristtage [Frankfurt, 1773]</p><p xml:id="JG16608" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>morgends nach sechs.</p><p xml:id="JG16609" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Es ist ein Jahr dass ich um eben die Stunde an euch schrieb meine lieben, wie manches hat sich verändert seit der Zeit.</p><p xml:id="JG16610" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ich hab euch lange nicht geschrieben das macht dass es bunt um mich zugeht. </p><p xml:id="JG16611" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich dancke dir liebe Lotte dass du mir für meine Spinneweben<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Spinneweben]</hi> Nesseltuch für ein "Negligee", das Goethe am <ref target="BEYKOMMENDESZEUG" targOrder="U" TEIform="ref">31. 10.</ref> geschickt hatte.</note> einen Brief geschenckt hast. Wenn ich das gehofft hätte wäre mein Geschenck eigennützig gewesen. Ich habe ihn wohl hundertmal geküsst. Es giebt Augenblicke wo man erst merckt wie lieb man seine Freunde hat.</p><p xml:id="JG16612" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ich kann euch die Freude nicht beschreiben die ich hatte <hi TEIform="hi"><ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Mercken</ref></hi> wieder zu sehn, er kam acht Tage eh ich's vermuthete, und sas bey meinem Vater in der Stube ich kam nach Hause, ohne was zu wissen tret ich hinein und höre seine Stimme eher als ich ihn sehe. Du kennst mich Lotte.</p><p xml:id="JG16613" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Die Stelle in deinem Brief die einen Winck enthält von möglicher Näherung zu euch<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> von möglicher Näherung zu euch]</hi> Vermutlich ein Amt in der hannöverschen Verwaltung. Anlaß für eine grudsätzliche Stellungnahme.</note> ist mir durch die Seele gangen. Ach es ist das schon so lange mein Traum als ihr weg seid. Aber es wird wohl auch Traum bleiben. Mein Vater hätte zwar nichts dagegen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Vater [...] nichts dagegen]</hi> Die Zuständigkeit des Vaters für Lebensentscheidungen auch des erwachsenen Rechtsanwalts. - Am 16. 3. 1776 bittet Johann August von Kalb im Namen des Herzogs von Weimar um die Zustimmung von Goethes Eltern, daß der Sohn "unter dem Titel eines geheimen Legationsrats und mit einem Gehalt von 1200 Thalern" (Bode 1, 170f.) in Weimarische Dienste gehen darf. </note> wenn ich in fremde Dienste ginge, auch hält mich hier weder Liebe noch Hoffnung eines Amts - und so scheint es könnt ich wohl einen Versuch wagen, wieder einmal wie's draussen aussieht. Aber Kestner, die Talente und Kräffte die ich habe, brauch ich für mich selbst gar zu sehr, ich binn von ieher gewohnt nur nach meinem Instinckt zu handlen, und damit könnte keinem Fürsten gedient seyn. Und dann biss ich politische Subordination lernte - Es ist ein verfluchtes Volck die Franckfter, pflegt der Präs. v. <ref target="MOSERFRIEDRICHKARLLUDWIGVON" targOrder="U" TEIform="ref">Moser</ref> zu sagen, man kan ihre eigensinnigen Köpfe nirgends hin brauchen. Und wenn auch das nicht wäre, unter all meinen Talenten ist meine Jurisprudenz der geringsten eins. Das bissgen Theorie, und Menschenverstand, richtens nicht aus - Hier geht meine Praxis mit meinen Kenntnissen Hand in Hand, ich lerne ieden Tag, und <ref target="HAUDERN" targOrder="U" TEIform="ref">haudere</ref> mich weiter. - Aber in einem Justiz Collegio - Ich habe mich von ieher gehütet ein Spiel zu spielen da ich der unerfahrenste am Tisch war - Also - doch möcht ich wissen ob deine Worte etwas mehr als Wunsch und Einfall waren.</p><p xml:id="JG16614" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Meine <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Schwester</ref> ist brav. Sie lernt leben! und nur bey verwickelten misslichen Fällen erkennt der Mensch was in ihm stickt. Es geht ihr wohl und Schl.[Schlosser] ist der beste Ehmann wie er der zärtlichste und unverrückteste Liebhaber war.</p><p xml:id="JG16615" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Die liebe <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">Max de la Roche</ref>, heurathet - hierher einen angesehnen Handelsmann. Schön! Gar schön.</p><p xml:id="JG16616" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Euer Hans schreibt mir immer wies im deutschen Haus hergeht, und so hab ich eine komplete Chronick aller Löcher, Beulen, und Händel von einigem Belang seit eurer Abreise.</p><p xml:id="JG16617" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Obs wahr ist dass Dorthel heurathet?</p><p xml:id="JG16618" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>In unsrer Stadt ist ein unerhörter Stern, seit einem halben Jahre haben wir wohl zwanzig Heurathen von Bedeutung. Unsre zwo Nächsten Nachbarinnen haben mit meiner Schwester fast in einer Woche sich vergeben.</p><p xml:id="JG16619" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Der Türner bläst, die Glocken läuten, die Trommel geht, und dort hinten fängts an zu tagen.</p><p xml:id="JG16620" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ich bin auch Zeit her fleisig gewest hab viele kleine Sachen gearbeitet, und ein <anchor xml:id="LUSTSPIELMITGESANGEN" TEIform="anchor"/>Lustspiel mit Gesängen [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Erwin und Elmire</title>] ist bald fertig, auch einige ansehnlichere Stücke in Grund gelegt, und nun wird drüber studirt.</p><p xml:id="JG16621" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Obiges Lustspiel ist ohne grossen Aufwand von Geist und Gefühl, auf den Horizont unsrer Ackteurs und unsrer Bühne gearbeitet. Und doch sagen die Leute es wären Stellen drinn die sie nicht prästiren würden. Dafür kann ich nachher nicht.</p><p xml:id="JG16622" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ihr sollts im Msspt haben.</p><p xml:id="JG16623" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Hat Lotte den Can.[Canonicus] <ref target="JACOBIJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Jakobi</ref> [J. G. Jacobi]. Er ist auf sie aufmercksam gewesen, Merck ich. Ist er noch da.</p><p xml:id="JG16624" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="FALCKEERNSTFRIEDRICHHEKTOR" targOrder="U" TEIform="ref">Falcke</ref> ist ein trefflicher Junge, mich freuts dass er Liebe zu mir hat, er schreibt mir manchmal.</p><p xml:id="JG16625" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> und ich haben <anchor xml:id="MERCKUNDICHHABENEINE" TEIform="anchor"/>eine wunderliche Scene gehabt, über eine Silhouette die Lavater mir schickte und die Lotten viel änlich sieht. Es lässt sich nicht sagen wies war. Es war den Abend seiner Ankunft, und ich habe draus gesehn dass er Lotten noch recht liebt. Denn wer Lotten kennt und nicht recht liebt den mag ich auch nicht recht.</p><p xml:id="JG16626" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Adieu ihr Kinder es wird Tag.</p><p xml:id="JG16627" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wisst ihr schon dass <ref target="HOPFNERLUDWIGJULIUSFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Höpfner</ref> die Jfr Thomä geheurathet hat.</p><p xml:id="JG16628" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Schreibt mir bald, Und ergötzt euch an der Errinnerung meiner, wie ich mich an Euch ergötze.</p><p xml:id="JG16629" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>G.</p></div3></page>