<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="36" base="3.3.2.12.9.40"><div3 xml:id="JG34976" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">F. H. <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> an Goethe  21. 10. 1774</head><p xml:id="JG34977" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Morris 6, S. 386-389) </p><p xml:id="JG34978" rend="Prosatext" TEIform="p">[Konzept:] Düsseldorf, den 21. Oktober 1774</p><p xml:id="JG34979" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="VORGESTERNABEND" TEIform="anchor"/>Vorgestern abend ließ ich Rosten [<ref target="HEINSEJOHANNJAKOBWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Heinse</ref>] sagen, er möchte herüberkommen; Werthers Leiden [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] seyen endlich da. Bisher hatte ich vor ihm die Ankunft des lieben Buchs heimlich gehalten, weil ichs ganz in Ruhe genießen wollte mit den Meinigen, und weil die bloße Vorstellung der grellgierigen Augen, mit welchen <hi TEIform="hi">Rost</hi> mein Büchlein ermessen, der ängstlichen Hastigkeit womit er, sobald ich es nur einen Augenblick aus der Hand ließ, darnach greifen, ungeduldig darin hin und her rasseln und alles überpoltern würde, mir das Herz umkehrte. Als er jetzt in mein Zimmer trat, sagt' ich ihm gleich: Sie dürfen mir das Buch nicht anrühren! Ich will Ihnen und George (dieser war zugegen) daraus vorlesen. Er fragte, kuckte nach ein und anderm, setzte sich dann nieder und ich hub an.</p><p xml:id="JG34980" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gleich bei den ersten Seiten ward ihm wunderlich. Sinn, Geist, Phantasie, Schreibart, alles war anders, als er geträumt hatte. Er äußerte Bewunderung, Freude; sehnte sich daß wir in die eigentliche Geschichte kämen, welches dann flugs geschah.</p><p xml:id="JG34981" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der arme Rost ward übermannt, gerieth außer sich, sein Angesicht glühte, seine Augen thueten, seine Brust hob sich empor; Bewunderung, Entzücken erfüllte seine Seele: "Über alles, was Goethe bisher gemacht hat", sagt' er, "ist dies göttliche Werk, ganz voll Kraft, ganz voll Leben, aber damit auch alle seine Kraft, all sein Leben, da steht er nun in seiner höchsten Größe, an der äußersten Grenze seiner Jünglingschaft." - Zuweilen hielt ich inne, sprach einige Worte, las dann weiter, und wund meinen Mann immer höher und höher, bis es endlich dahin kam, daß er in der lautersten Wahrheit seines Herzens zeugte, du seyst der größte Mann, den die Welt hervorgebracht; kein altes, kein neues Volk habe ein solches Wunder aufzuweisen, als <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers Leiden</title>.</p><p xml:id="JG34982" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ward 9 Uhr bis wir mit dem Buche fertig wurden. Der arme Rost schwankte umher, wie ein Rohr, in einer so wahrhaften Entäußerung seiner selbst, daß es einen jammerte. Er beschloß Werthers Leiden in der Iris anzuzeigen, wir <hi TEIform="hi">sollten sehen</hi>! Man rief zu Tische. Da konnte nun wieder natürlicher Weise von nichts anderm gesprochen werden, als von dir und deinem Roman. Ich fuhr fort, an Rost zu spannen und George stand mir ehrlich bey. Darüber kamen wir von neuem auf die Frage: ob's möglich sei, daß dein Genie noch etwas ebenso Vortreffliches, als Werthers Leiden hervorbringe. Rost behauptete schlechterdings <hi TEIform="hi">nein</hi>, und ich half ihm Anfangs; hernach wendete ich mich und machte das Gegentheil so wahrscheinlich, daß Rost sich auf einige <hi TEIform="hi">zwar</hi> ergeben mußte. - Aber zum Henker, fiel ich unversehens ein, an die Schurken von Recensenten haben wir noch nicht gedacht! wie werden diese sich bey dieser Erscheinung gebehrden? Rasend möcht' ich werden bei der bloßen Vorstellung so eines Kerls, der mir meinen Werther ausgrübe, um ihn auf das Theatrum anatomicum zu schleppen, ihm das Haupt öfnete, und das Herz, und alle Muskeln und Nerven besichtigte, die Gebeine abläsete, siedete, mit Drat wieder an einander heftete, und ein schneeweißes, künstliches, abscheuliches Skelet davon darstellte; das Messer hier könnt' ich dem Hund in die Brust jagen! - "Das läßt sich auch gewiß keiner ankommen", erwiederte Rost; "es giebt doch noch menschlich Gefühl und Scham in der Welt!" - "Menschlich Gefühl, Scham? Hat sich was! Erinnern Sie sich nur der Berliner Literaturbriefe über Rousseaus Julie ["Nouvelle Heloise"], <hi TEIform="hi">und das war doch auch ein Buch</hi>, ein Buch, wahrhaftig wovon ich nicht weiß, wenn ich mir das Hirn ein wenig zurecht schüttle, ob ich es für Göthens Roman hingäbe." - Rost stutzte. - Ich fuhr fort, pries die neue Heloise, gieng über zum Homer, zum Ossian, Shakespear[e] - was doch das all für Männer sind - den Ariost nicht zu vergessen: aber das ist eben die Zaubermacht des Genies, daß es uns unwiederstehlich in seinen Wirbel schleudert, wo dann alle Sonnen draussen wie Lämpchen aussehen. - Freylich, freylich, lächelte Rost, und stieg allgemach eine Stufe nach der andern zu <hi TEIform="hi">sich selbst</hi> herab, erinnerte sich seiner übersetzten Armida aus dem Tasso nahm sich vor den Rest des Gedichts auch noch ins Deutsche zu bringen, seine schöne Biographie des Dichters noch vortreflicher auszuarbeiten, und <hi TEIform="hi">ehestens </hi>mit dem Ganzen das deutsche Publikum in Erstaunen zu setzen.</p><p xml:id="JG34983" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Beym Weggehn drükte er mir in zärtlicher Ergebenheit die Hand, und hatte gewiß mich von Herzen lieb. - Den folgenden Morgen um 1/2 9 Uhr schickte er mir schon eine Ankündigung des Werthers für die Iris, wovon beykommend die Abschrift. Was sagst du dazu? Gedruckt soll das alberne Ding nicht werden; aber <hi TEIform="hi">du</hi> mußtest es doch sehen!</p><p xml:id="JG34984" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Lieber, der arme Rost hat kein Herz; seine Seele ist in seinem Blute; sein Feuer ist bloss Glut der Sinne. Darum hat seine Laidion mir nie recht behagen wollen; ergözt hat sie mich ausnehmend; aber nicht gerührt, nicht erweckt, mir nicht wohl gethan.</p><p xml:id="JG34985" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich schrieb dir heute mehr; aber ich muß in den Rath, und dann bin ich auch durch meinen Schwager Clermont aus Vaels verhalten, der. . . [Der Rest des Bogens fehlt.]</p><p xml:id="JG34986" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da bin ich zurück! Ich war hinausgegangen anzubeten; habe angebetet, gepriesen mit süßen wonnevollen Tränen den der da schuf <hi TEIform="hi">dich, deine</hi> Welt, und für eben diese Welt den glühenden kräftigen Sinn in <hi TEIform="hi">mir</hi>.</p><p xml:id="JG34987" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="GLEICHBEYMERWACHEN" TEIform="anchor"/>Gleich bey'm Erwachen heute früh fuhr mir über's Angesicht der Schauer, von dem du weißt, wie er hinabzittert, eindringt, zum auflösenden Leben wird im Busen, und den ganzen <hi TEIform="hi">Erdensohn</hi> tötet. - Tod, schöner, himmlischer Jüngling! </p><p xml:id="JG34988" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der endliche Geist wird immer bedürfen, immer streben, erringen, sammeln und verzehren: aber wenn er nun einen Augenblick den diesseitigen Grenzen entrissen wird, von den jenseitigen noch keinen Drang fühlen kann, und im seligen Genuß allein sein Daseyn hat: o der unnennbaren Wonne! Wie er da so herrlich schwebt der Liebende, ein Theil des Allgenugsamen, alles selbständig, alles ewig mit ihm, und er ewig in allem.</p><p xml:id="JG34989" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe Werthers Leiden [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] und habe sie dreymal gelesen.</p><p xml:id="JG34990" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dein Herz, dein Herz ist mir alles. Dein Herz ists was dich erleuchtet, kräftiget, gründet. Ich weiß, daß es so ist; denn auch ich höre die Stimme, die Stimme des Eingebornen Sohns Gottes, des Mittlers zwischen dem Vater und uns.</p><p xml:id="JG34991" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Meine Seele ist zu voll, Lieber, alles unaussprechlich: drum für heut Adieu!</p><p xml:id="JG34992" rend="Prosatext" TEIform="p">Dein Fr.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>