<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="314" base="3.3.2.3.16.322"><div3 xml:id="JG17110" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBGI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBGI" TEIform="anchor"/>279</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note><anchor xml:id="FRANKFURTAXAGGD" TEIform="anchor"/>An Johann Christian und Charlotte <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>, Frankfurt ?. 10. 1774</head><p xml:id="JG17111" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Antwort auf Kestners Brief von <ref target="ANFANGOKTOBERAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">Anfang Oktober 1774</ref></p><p xml:id="JG17112" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, Oktober 1774]</p><p xml:id="JG17113" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Ich muss euch gleich schreiben meine Lieben, meine Erzürnten, dass mirs vom Herzen komme. Es ist gethan, es ist ausgegeben [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> zur Buchmesse], verzeiht mir wenn ihr könnt. - Ich will nichts, ich bitte euch, ich will nichts von euch hören, biss der Ausgang bestätigt haben wird <anchor xml:id="DASSEUREBESORGNISSE" TEIform="anchor"/>dass eure Besorgnisse zu hoch gespannt waren, biss ihr dann auch im Buche selbst das unschuldige Gemisch von Wahrheit und Lüge reiner an euerm Herzen gefühlt haben werdet. Du hast Kestner, ein liebevoller Advokat, alles erschöpft, alles mir weggeschnitten, was ich zu meiner Entschuldigung sagen könnte; aber ich weis nicht, mein Herz hat noch mehr zu sagen, ob sichs gleich nicht ausdrücken kann.</p><p xml:id="JG17114" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Ich schweige, nur die frohe Ahndung muss ich euch hinhalten, ich mag gern wähnen, und ich hoffe, dass das ewige Schicksaal, mir das zugelassen hat, um uns fester aneinander zu knüpfen. Ja meine besten, ich der ich so durch Lieb an euch gebunden bin, muss noch euch und euern Kindern ein Schuldner werden für die böse Stunden die euch meine - nennts wie ihr wollt gemacht hat. Haltet, ich bitt euch haltet Stand. Und wie ich in deinem letzten Briefe dich ganz erkenne Kestner, dich ganz erkenne Lotte, so bitt ich bleibt! bleibt in der ganzen Sache, es entstehe was wolle. - Gott im Himmel man sagt von dir: du kehrest alles zum besten.</p><p xml:id="JG17115" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Und meine Lieben wenn euch der Unmuth übermannt, denckt nur denckt, dass der alte euer Goethe, immer neuer und neuer, und ietzt mehr als iemals der eurige ist.</p></div3></page>