<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="98" base="3.3.2.3.16.107"><div3 xml:id="JG15732" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><ref target="RBRGI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRGI" TEIform="anchor"/>79</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An Friederike <ref target="BRIONFRIEDERIKE" targOrder="U" TEIform="ref">Brion</ref>, Straßburg 15. 10. 1770</head><p xml:id="JG15733" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>[Konzept]                        Str. am 15. Ocbr. [1770]<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Str. am 15. Ocbr. [1770]]</hi> Der einzige Brief an Friederike Brion: Ein Konzept als Teil einer Kladde mit Niederschriften, die Goethe am 1. 6. 1777 Charlotte von Stein LA Zeugnisse seiner "frühen Jahre" geschenkt hatte. Dabei befinde sich u. a. auch der voranstehende Brief, die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ephemeriden</title> und das <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>-Fragment.</note></p><p xml:id="JG15734" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>[Verworfener Anfang:] <hi TEIform="hi">|: Liebe neue Freundinn,</hi></p><p xml:id="JG15735" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Ich zweifle nicht [gestr.: einen Augenblick] Sie so zu nennen; denn wenn ich mich anders nur ein klein wenig auf die Augen verstehe; so fand mein Aug, im ersten Blick, die Hoffnung zu dieser Freundschafft in Ihrem, und für unsre Herzen wollt ich schwören; Sie, zärtlich und gut wie ich Sie kenne, sollten Sie mir, da ich Sie so lieb habe, nicht wieder ein Bissgen günstig seyn?:|</hi></p><p xml:id="JG15736" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Liebe liebe Freundinn,</p><p xml:id="JG15737" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Ob ich Ihnen was zu sagen habe, ist wohl keine Frage; ob ich aber iust weiss warum ich eben ietzo schreiben will, und was ich schreiben mögte, das ist ein anders; soviel merck ich an einer gewissen innerlichen Unruhe, dass ich gerne bei Ihnen seyn mögte; und in dem Falle ist ein Stückgen Papier so ein wahrer Trost, so ein geflügeltes Pferd, für mich, hier, mitten in dem lärmenden Strasb., als es Ihnen, in Ihrer Ruhe nur seyn kann, wenn Sie die Entfernung von Ihren Freunden, recht lebhafft fühlen.</p><p xml:id="JG15738" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Die Umstände unserer Rückreise können Sie Sich ohngefähr vorstellen, wenn Sie mir beym Abschiede ansehen konnten, wie leid er mir that; und wenn Sie beobachteten, wie sehr <ref target="WEYLANDFRIEDRICHLEOPOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Weyland</ref> nach Hause eilte, so gern er auch unter andern Umständen bey Ihnen geblieben wäre. Seine Gedancken gingen vorwärts, meine zurück, und so ist natürlich dass der Diskurs weder weitläufig noch interessant werden konnte.</p><p xml:id="JG15739" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Zu Ende der Wanzenau machten wir Spekulation den Weeg abzukürzen, und verirrten uns glücklich zwischen den Morästen, die Nacht brach herein, und es fehlte nichts, als dass der Regen der einige Zeit nachher ziemlich freygebig erschien, sich um etwas übereilt hätte; so würden wir alle Ursache gefunden haben, von der Liebe und Treu unsrer Prinzessinnen vollkommen überzeugt zu seyn.</p><p xml:id="JG15740" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Unterdessen war mir die Rolle, die ich, aus Furcht sie zu verliehren, beständig in der Hand trug, ein rechter Talisman der mir die Beschweerlichkeiten der Reise alle hinwegzauberte. Und noch? O, ich mag nichts sagen, entweder Sie können's rathen, oder Sie glaubens nicht.</p><p xml:id="JG15741" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Endlich langten wir an, und der erste Gedancke den wir hatten, der auch schon auf dem Weeg unsre Freude gewesen war, endigte sich in ein Projeckt, Sie balde wiederzusehen.</p><p xml:id="JG15742" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Es ist ein gar zu herziges Ding um die Hoffnung, <hi TEIform="hi">wiederzusehen</hi>. Und wir andern mit denen verwöhnten Herzgen, wenn uns ein Bissgen was leid thut, gleich sind wir mit der Arzeney da, und sagen: Liebes Herzgen, sey ruhig, du wirst nicht lange von Ihnen entfernt bleiben, von denen Leuten, die du liebst; sey ruhig liebes Herzgen! Und dann geben wir ihm inzwischen ein Schattenbild, dass es doch was hat, und dann ist es geschickt und still wie ein kleines Kind, dem die Mama eine Puppe statt des Apfels giebt, wovon es nicht essen sollte.</p><p xml:id="JG15743" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Genung, wir sind hier, und sehen Sie dass Sie Unrecht hatten! Sie wollten nicht glauben dass mir der Stadtlärm, auf Ihre süsse Landfreuden missfallen würde.</p><p xml:id="JG15744" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Gewiss Mamsell, Strasburg ist mir noch nie so leer vorgekommen als ietzo. Zwar hoff ich es soll besser werden, wenn die Zeit das Andencken unsrer niedlichen und Muthwilligen Lustbaarkeiten ein wenig ausgelöscht haben wird, wenn ich nicht mehr so lebhafft fühlen werde, wie gut, wie angenehm meine Freundinn ist. Doch sollte ich das vergessen können oder wollen? Nein, ich will lieber das Wenig Herzwehe behalten, und offt an Sie schreiben.</p><p xml:id="JG15745" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Und nun noch vielen Danck, noch viele aufrichtige Empfelungen Ihren Teuern Eltern; Ihrer lieben Schwester, <anchor xml:id="VIELHUNDERT" TEIform="anchor"/>viel hundert - was ich Ihnen gerne wieder gäbe.</p></div3></page>