<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="321" base="3.3.2.3.16.329"><div3 xml:id="JG17145" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBHF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBHF" TEIform="anchor"/>286</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note><anchor xml:id="BAAAAGGD" TEIform="anchor"/>An <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>, Frankfurt 21. 11. 1774</head><p xml:id="JG17146" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>[<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>] Da hab ich deinen Brief Kestner! [Nicht erhalten] An einem fremden Pult, in eines Mahlers [<ref target="NOTHNAGELJOHANNANDREAS" targOrder="U" TEIform="ref">Nothnagel</ref>] Stube, denn gestern fing ich an in Oehl zu mahlen, habe deinen Brief und muss dir zurufen Danck! Danck lieber! du bist immer der Gute! - O könnt ich dir an Hals springen, mich zu Lottens Füssen werfen, Eine, Eine Minute, und all all das sollte getilgt, erklärt seyn was ich mit Büchern Papier nicht aufschliesen könnte! - O ihr Ungläubigen würd ich ausrufen! Ihr Kleingläubigen! [Bibel: Matth. <ref target="MATTHAUSHBF" targOrder="U" TEIform="ref">8,26</ref> und <ref target="MATTHAUSAGAG" targOrder="U" TEIform="ref">17,17</ref>] - Könntet ihr den tausendsten Theil fühlen, was Werther tausend Herzen ist, ihr würdet die Unkosten nicht berechnen die ihr dazu hergebt! Da lies ein Blätgen u. sende mirs heilig wieder wie du hier deine hast. - Du schickst mir <ref target="HENNINGSAUGUSTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Hennigs</ref> Brief [verloren; vgl. jedoch Kestner an Hennings, <ref target="SIESINDNOCHIMMER" targOrder="U" TEIform="ref">7. 11. 1774</ref>], er klagt mich nicht an, er entschuldigt mich. Bruder lieber Kestner! Wollt ihr warten so wird euch geholfen. [Bibel: Jes. <ref target="JESAJACXAE" targOrder="U" TEIform="ref">30,15</ref>] Ich wollt um meines eignen Lebens Gefahr willen Werthern nicht zurück rufen, und glaub mir, glaub an mich, deine Besorgnisse deine Gravamina, schwinden wie Gespenster der Nacht wo du Geduld hast, und dann - binnen hier und einem Jahr versprech ich euch auf die <hi TEIform="hi">lieblichste einzigste innigste</hi> Weise alles was noch übrig seyn mögte von Verdacht, Missdeutung pp im schwäzzenden Publikum! obgleich das eine Heerd Schwein<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> eine Heerd Schwein]</hi> Nach Markus <ref target="MARKUSEAC" targOrder="U" TEIform="ref">5,13</ref> treibt Christus den Teufel 'Legion' aus: "Da fuhren die unreinen Geister aus und fuhren in die Säue, und die Herde stürmte den Abhang hinunter in den See, etwa zweitausend, und sie ersoffen im See." Das Publikum als Sauherde, in das die (unreinen!) Geister der Dichtung fahren, auf daß es ersaufe? Am 26. 9. 1785 an Jacobi, nachdem dieser ohne Goethes Billigung den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title> gedruckt hatte: "Nun aber da es geschehen, mag denn die <hi TEIform="hi">Legion</hi> ausfahren und die Schweine ersäufen". </note> ist, auszulöschen, wie ein reiner Nordwind, Nebel und Dufft. - Werther muss - muss seyn! - Ihr fühlt ihn nicht, ihr fühlt nur mich und euch, und was ihr <hi TEIform="hi">angeklebt</hi> heisst - und truz euch - und andern - eingewoben ist - Wenn ich noch lebe, so bist du's dem ich's dancke - bist also nicht Albert - Und also - </p><p xml:id="JG17147" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Gib Lotten eine Hand ganz warm von mir, und sag ihr: Ihren Nahmen von Tausend heiligen Lippen mit Ehrfurcht ausgesprochen zu wissen, sey doch ein Aequivalent gegen Besorgnisse, die einem kaum ohne alles andre im gemeinen Leben, da man jeder Baase ausgesezt ist, lange verdriesen würden.</p><p xml:id="JG17148" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Wenn ihr brav seyd und nicht an mir nagt; so schick ich euch Briefe, Laute, Seufzer nach Werthern, und wenn ihr Glauben habt so glaubt dass alles wohl seyn wird, und Geschwäzz nichts ist, und <ref target="ICHSOLLDENBRIEFMEINESPHILOSOPHEN" targOrder="U" TEIform="ref">beherzige deines Philosophen Brief</ref> - den ich geküsst habe - </p><p xml:id="JG17149" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>- O du! - hast nicht gefühlt wie der Mensch dich umfasst dich tröstet - und in deinem in Lottens Werth Trost genug findet, gegen das Elend das schon euch in der Dichtung schröckt. Lotte leb wohl - Kestner du - habt mich lieb - Und nagt mich nicht -                  G.</p><p xml:id="JG17150" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Das Billet keinem Menschen gezeigt! unter euch beyden! Sonst niemand sähe das! - Adieu ihr lieben! Küsse mir Kestner deine Frau und meinen Pathen.</p><p xml:id="JG17151" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Und mein Versprechen bedenckt. <hi TEIform="hi">Ich</hi> allein kann <hi TEIform="hi">erfinden</hi>, was euch völlig ausser aller Rede sezt, ausser dem Windgen Argwohn. Ich habs in meiner Gewalt, noch ists zu früh! Grüss deinen <ref target="HENNINGSAUGUSTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Hennings</ref> ganz herzlich von mir</p><p xml:id="JG17152" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Ein Mädgen sagt mir gestern, ich glaubte nicht dass <hi TEIform="hi">Lotte</hi> so ein schöner Nahme wäre! er klingt so ganz eigen in dem Werther</p><p xml:id="JG17153" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Eine andre schrieb neulich: Ich bitt euch um Gotteswillen heisst mich nicht mehr Lotte! - Lottgen, oder Lolo - wie ihr wollt - Nur nicht Lotte biss ich des Nahmens werther werde denn ichs bin.</p><p xml:id="JG17154" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>O Zauberkrafft der Lieb u. Freundschafft.</p><p xml:id="JG17155" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="ZIMMERMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Zimmermanns</ref> Billet nächstens Es ist kalt ich kanns nicht droben suchen. Heut gehts aufs Eis ihr lieben Ade.</p><p xml:id="JG17156" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>den 21 Nov. 1774.</p></div3></page>