<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="68" base="3.3.2.3.16.77"><div3 xml:id="JG15428" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><ref target="RBRED" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRED" TEIform="anchor"/>54</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note> An <ref target="LANGERERNSTTHEODOR" targOrder="U" TEIform="ref">Langer</ref>, Frankfurt 17. 1. 1769</head><p xml:id="JG15429" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Franckf. am 17. Jan. 1769<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Franckf. am 17. Jan. 1769]</hi> Langer, in Leipzig Nachfolger Behrischs auf der Hofmeisterstelle, war auch Nachfolger als Vertrauter Goethes. Die Briefe an ihn sind in besonderem Maße durch pietistischen Wortschatz getönt, entsprechen Goethes - vorübergehendem - Kontakt zur Brüdergemeinde.</note>.</p><p xml:id="JG15430" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Lieber Freund,</p><p xml:id="JG15431" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ich wüsste niemand an den ich eher hätte schreiben sollen als an Sie, und niemand an den ich zeither weniger hätten schreiben mögen als Sie! Mein Kopf ist würcklich zum Ernste noch zu schwach, und der Spaas würde Sie wenig erbauen. Wenn ein Unglücklicher lustig ist so ist's immer eine übernatürliche Wirckung, die uns noch nicht beruhigt.</p><p xml:id="JG15432" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Es ist viel mit mir vorgegangen; ich habe gelitten, und binn wieder frey, meiner Seele war diese Calcination<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Calcination]</hi> Alchimistischer Begriff, 'Ausglühen', pietistisch angewandt für das Verschwinden der bloß flüchtigen Teile aus der Seele.</note> sehr nütze, meine relativen Umstände haben sich auch dadurch gebessert, und wenn mein Cörper |:wie sie behaupten:| auch jetzo eine wahre Hoffnung, zur Besserung haben kann, weil sich die nächste Ursache meiner Kranckheiten entdeckt hat; so weiß ich keinen glücklichern Vorfall, in meinem Leben, als diesen schröcklichen.</p><p xml:id="JG15433" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Es hat alles eine seltsame Wendung, wenigstens im äuserlichen genommen. <ref target="MELLINJOHANNCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Mellin</ref>, und einige andre aus den Brüdern wachten bey mir, m[ein] V[Vater] der in der Noth stack, war über diese Gefälligkeit vergnügt, und war sehr freundlich und höflich. Und seit der Zeit, haben wir ein etwas freyeres Exercitium Religionis. Ehegestern war so gar Versammlung in unserm Hause, wie Sie sich vorstellen können, unter einem ansehnlichen Praetexte; es war alles in floribus, ordentlich eingerichtet wie eine Gesellschafft, Wein und Würste und Milchbrodt auf einem Seitentische, die Frauenzim[mer] an einem Tische mit Ebers[dorfer] Ges[ang] Büchern<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ebers[dorfer] Ges[ang] Büchern]</hi> Gesangbuch der Herrnhuter Brüdergemeinde.</note>. Einer am Flügel sitzend der die Melodien spielte, zwey mit Flöten die accompagnirten, und wir übrigen sangen. Mellin und ich stunden etwas zurück und hatten kein rechtes Licht; was soll die Finsterniss hier! Sagte ich und zündete einen Lüstre an der über uns hing, da wurd's hübsch helle. Seht, sagt ich zu Mellinen, das ist ein Typus vom neuen Jerusalem<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Typus vom neuen Jerusalem]</hi> Ein Vor-Bild der Gottesstadt Offenb. Joh. 21.</note>, wenn die Kreutzkirche zur Geistkirche geworden seyn wird. Wir waren recht vergnügt, und dachten an sie. Sonst leben wir gut zusammen, ich binn offt bey ihm, und da giebts allerley zu reden.</p><p xml:id="JG15434" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ihren langen Brief hab ich offt mit Vergnügen gelesen. Begieb er sich zur Ruhe Langer, oder es wird noch garstige Stösse setzen. Geben Sie acht! Es wird allerley werden. Ich will nichts prophezeihen. Gott seegne eure Leidenschafft, wenn's Saamen ist von seinem Sämann. Meine Seele ist stiller als Ihre und ich binn 10 Jahr jünger. Aber Gott weiß wie lang es bey mir dauert. Wart Ihr nicht auch einmal wie ich jetzt binn, könnte ich nicht werden was Ihr seyd. Gerechter Gott, wenn du nicht gütig wärst. Langer ich habe meine Betrachtungen manchmal, es ist doch schröcklich! Ich binn jung und auf einem Weege der gewiss hinaus aus dem Labyrynte führt, wer ist's der mir versprechen könnte, das Licht wird dir immer leuchten wie jetzt, und du wirst dich nicht wieder verirren. Doch Sorgen! Sorgen! Immer Schwäche im Glauben. Petrus war auch in unserm Gusto, ein rechtschaffner Mann, biss auf die Furchtsamkeit. Hätte er fest geglaubt der Jesus habe Macht über Himmel Erde und Meer, er wäre über's Meer trocknen Fusses gewandelt, sein Zweifel machte ihn sincken. [Bibel: Matth. <ref target="MATTHAUSADBI" targOrder="U" TEIform="ref">14,29ff</ref>] Sehen Sie lieber Langer es steht kurios mit uns; Mich hat der Heiland endlich erhascht<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Heiland endlich erhascht]</hi> Die Vorstellung von Christus, der der Seele nachjagt, ist pietistisch. Hesekiel 8,3: "Und er streckte etwas wie eine Hand aus und ergriff mich bei dem Haar meines Hauptes. Da führte mich der Geist fort zwischen Himmel und Erde und brachte mich nach Jerusalem in göttlichen Gesichten zu dem Eingang des inneren Tores".</note>, ich lief ihm zu lang und zu geschwind, da kriegt er mich bey den Haaren. [Bibel: Hesekiel <ref target="HESEKIELHC" targOrder="U" TEIform="ref">8,3</ref>] Ihnen jagt er gewiss auch nach, und ich wills erleben dass er Sie einhohlt, für die Art nur möchte ich nicht gut sagen. Ich binn manchmal hübsch ruhig darüber, manchmal wenn ich stille ganz stille binn, und alles Gute fühle was aus der ewigen Quelle auf mich geflossen ist. Wenn wir auch noch so lange irre gehn, wir beyde, am Ende wirds doch werden.</p><p xml:id="JG15435" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Wir haben in der Gemeine am neuen Jahr für einander Sprüche gezogen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Sprüche gezogen]</hi> Aus der Bibel gezogene 'Losungen', nach dem Zufallsprinzip aufgefundene Textstellen wie hier Amos 9,11: "Zur selben Zeit will ich die zerfallene Hütte Davids wieder aufrichten und ihre Risse vermauern und, was abgebrochen ist, wieder aufrichten und will sie bauen, wie sie vorzeiten gewesen ist."</note>. Mein[e] Mutter schlug für euch auf und schickts euch.</p><p xml:id="JG15436" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>[Bibel:]Amos Cap. <ref target="AMOSIAA" targOrder="U" TEIform="ref">9. V. 11</ref>.</p><p xml:id="JG15437" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Nehmt draus was Euch gegeben wird, wir haben Gott gelobt.</p><p xml:id="JG15438" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Geben Sie Hornen das Zettelgen das beyliegt sobald als möglich. Die Lumpen Lieder<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Lumpen Lieder]</hi> Die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Neuen Lieder</title>, die in dieser frommen Phase anscheinend nicht mehr Goethes eigenen Beifall fanden. </note> machen mir mehr Verdruss als sie wehrt sind. In Leipzig sind sie Narren mit dem ewigen Verbessern. Gott will so scheint's nicht haben dass ich Autor werden soll. Mein Witz wird mir immer schlecht belohnt. Und wer mag's denn mit der Welt halten, wenn sie noch dazu undanckbaar wird. Grüssen Sie mir die liebe C***, ich binn dem Mädgen selbst gut; oder wenn sie das nicht wollen, so dencken Sie nur einmal an mich wenn Sie bey Ihr sind. NB. wenn das möglich ist.</p></div3></page>