<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="90" base="3.3.2.3.16.99"><div3 xml:id="JG15665" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><ref target="RBRGA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRGA" TEIform="anchor"/>71</ref>. An <ref target="HETZLERKAUFMANNINFRANKFURT" targOrder="U" TEIform="ref">Hetzler</ref> den Jüngeren,  14. 7. 1770</head><p xml:id="JG15666" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>[Konzept]                               d. 14 Jul. [1770]</p><p xml:id="JG15667" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><ref target="TRAPPAUGUSTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Trapp</ref> hielt mich für todt; und für was werden Sie mich halten? denn ich binn Ihnen eine Antwort länger schuldig als ihm. Sie kennen mich aber zugut, theuerster Freund, als dass Sie zu meinem Stillschweigen eine unwahrscheinliche Ursache aufgraben sollten. Ich binn immer nachlässiger als ich beschäfftigt binn, und weil ich nichts zu thun hatte, oder nichts thun wollte, ist ihr Brief auch unbeantwortet geblieben. Nun bin ich endlich einmal dran, Ihnen zu sagen, dass ich Sie liebe, und dass ich mich freue, Sie noch immer als einen wachenden Schüler der Musen zu sehen. Sie sind mir ein guter Mann, und haben mich lieb; aber Sie halten mich doch für zu weise und sich selbst zu gering, da Sie mir Fragen vorlegen, die ich Ihnen weder deutlich noch kurz, Ihre Erfahrung und eigne Empfindung aber, sehr leicht beantworten kann. Nur ein wenig Geduld; Und, wenn ich Ihnen rathen darf, so werden Sie mehr Vortheil finden, zu suchen wo Schönheit seyn möchte als ängstlich zu fragen was sie ist. Einmal für allemal bleibt sie unerklärlich; Sie erscheint uns wie im Traum, wenn wir die Wercke der grossen Dichter und Mahler, kurz, aller empfindenden Künstler betrachten; es ist ein schwimmendes glänzendes Schattenbild, dessen Umriss keine Definition hascht.</p><p xml:id="JG15668" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><ref target="MENDELSSOHNMOSES" targOrder="U" TEIform="ref">Mendelssohn</ref> und andre, deren Schüler unser Herr Recktor ist, haben versucht die Schönheit wie einen Schmetterling zu fangen, und mit Stecknadeln, für den neugierigen Betrachter festzustecken; es ist ihnen gelungen; doch es ist nicht anders damit, als mit dem Schmetterlingsfang; das arme Thier zittert im Netze, streifft sich die schönsten Farben ab; und wenn man es ia unversehrt erwischt, so stickt es doch endlich steif und leblos da; der Leichnam ist nicht das <hi TEIform="hi">ganze</hi> Thier, es gehört noch etwas dazu, noch ein Hauptstück, und bei <hi TEIform="hi">der</hi> Gelegenheit, wie bey ieder andern, ein sehr hauptsächliches Hauptstück: das Leben, der Geist der alles schön macht.</p><p xml:id="JG15669" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Geniessen Sie Ihrer Jugend und freuen Sie Sich Schmetterlinge um Blumen fliegen zu sehen, es gehe Ihnen das Herz, und das Aug dabey über; und lassen Sie mir die Freudenfeindliche Erfahrungssucht, die Sommervögel tödtet und Blumen anatomirt, alten oder kalten Leuten. Ich thue mir Gewalt an hier abzubrechen; Sie wissen dass ich in dieser Materie so unerschöpflich binn, als eine Wittwe in den Umständen von den letzten Stunden ihres seeligen Eheherren; und dann dass ich besonders gern mit Ihnen davon rede, weil wir einander verstehen.</p><p xml:id="JG15670" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><ref target="MULLERGOTTFRIEDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Müllers</ref> Einleitung in die Classischen Schriftsteller ist zu weitläuffig, es giebt wohl noch viel andre doch wüsste ich keins für Sie, am besten ists, man liest erst den Schrifftsteller und hernach die Einleitung statt des Epilogs, wir lernen besser acht haben, und selbst urtheilen; doch wünschte ich, dass Sie über diese Materien den Herrn Recktor fragten, er muss es immer besser wissen als ich. Literarische Kenntnisse erwerben sich durch Zeit und Fleis, und wegen beyder muss ein Jüngling einem Manne nachstehen. So ist's auch wegen dem Homer. Die Englische Ausgabe mit <ref target="HOMER" targOrder="U" TEIform="ref">Clarckes</ref> [Clarke] Übersetzung ist theuer, der Leipziger Nachdruck soll viele Druckfehler haben, das kann ich auch nicht beurtheilen. Leben Sie wohl.</p></div3></page>