<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="299" base="3.3.2.3.16.307"><div3 xml:id="JG17020" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBFD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBFD" TEIform="anchor"/>264</ref>.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Der Brief befindet sich unter dieser Nummer auch in der Buchkomponente, Bd. 1.</note><anchor xml:id="BAHAGGD" TEIform="anchor"/>An Friedrich Heinrich <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref>, Frankfurt 21. 8. 1774</head><p xml:id="JG17021" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Antwort Jacobis am <ref target="BFHAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">26. 8. 1774</ref></p><p xml:id="JG17022" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>[Frankfurt, 21. August 1774]</p><p xml:id="JG17023" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Nach frugalem Abendbrodt, auf meinem Zimmer, schreib ich dir noch auf der Serviette, mein Schöppgen Wein vor mir. Nach einem dürren Nachmittag, dein Brief, und hundert Ideen in Cirkulation. <anchor xml:id="AKADEMIEISTAKADEMIE" TEIform="anchor"/>Akademie ist Akademie [Bezug nicht bekannt], Bohlheim Berlin oder Paris, wo die satten Herren sitzen, die Zähne stochern und nicht begreifen warum kein Koch das bereiten kann das ihnen behage. Du bist grob mit ihnen umgangen, hat dirs doch wohl gethan, und ist eines braven Jungens etwas wohl über die Schnur zu hauen zu Schirm des Mädgens, das ihm alles gab was es hatt, und dem rüstigen Knaben Freud genung, frisch iunges warmes Leben. Ich hab mich mit dem <ref target="WAHRHAFTESMAHRGEN" targOrder="U" TEIform="ref">Mährgen</ref> [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Kenner und Enthusiast</title>] die ganze Woch getragen als hätts mir geahndet, und ist schön dass es so eintraff. Wie ich so das hochadliche Urteil ablas, stellte ich an meiner Statt einen guten Kerl hin, der vors Publikum geschrieben hätte, elementarisch, pracktisch, prophetisch, zur Besserung Herzens, Verstandes u Wizzes, hätte nun sich dahin gegeben mit Leibs und Geisteskrafft, u. die Herrn für allen Danck fändens unter der Erwartung, Erwartung dem Narren dem wie bekannt unser Herr Gott selbst nichts zu dancke machen kann.</p><p xml:id="JG17024" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="SIEHLIEBERWAS" TEIform="anchor"/>Sieh lieber, was doch alles schreibens anfang und Ende ist die Reproducktion der Welt um mich, durch die innre Welt die alles packt, verbindet, neuschafft, knetet und in eigner Form, Manier, wieder hinstellt, das bleibt ewig Geheimniss Gott sey Danck, das ich auch nicht offenbaaren will den Gaffern u. Schwäzzern.</p><p xml:id="JG17025" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Ich wollt ich könnt so gegen dir über sizzen und noch Einen [Heinse?] dazu, ich hab so tausend Sachen auf dem Herzen. Indess ist das gestückte Geschreib auch was. <anchor xml:id="DASSMICHNUNDIEMEMOIRES" TEIform="anchor"/>Dass mich nun die Memoires des <ref target="BEAUMARCHAISPIERREAUGUSTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Beaumarchais</ref> de cet avanturier François freuten, romantische Jugendkrafft in mir weckten, sich sein Chara[ck]ter seine Taht, mit Charackteren und Thaten in mir amalgamirten, und so mein Clavigo [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>] ward, das ist Glück, denn ich hab Freude gehabt drüber, und was mehr ist <anchor xml:id="ICHFORDREDASKRITISCHTE" TEIform="anchor"/>ich fordre das kritischte Messer auf die blos übersezten Stellen abzutrennen vom Ganzen, ohn es zu zerfleischen, ohne tödliche Wunde |:nicht zu sagen der Historie:| sondern der Strucktur, Lebens organisation des Stücks zu versezzen! Also - Was red ich über meine Kinder, wenn sie leben; so werden sie fortkrabeln, unter diesem weiten Himmel. Aber wer auch fürs Publikum Kinder machte! damit er hörte <anchor xml:id="DAMITERHORTE" TEIform="anchor"/>que ce cul est tiré en partie du <ref target="VOLTAIREFRANCOISMARIEAROUET" targOrder="U" TEIform="ref">Huron</ref> Mr d. Voltaire. Aber ich bitte dich lass mir die Menschen, die sind vor mir gestempelt, und die wird Merkurius und Iris nicht wiedergebähren so wenig als der Bär [Breitkopfs Verlagssignet] auf den Schrifften <ref target="GOTTSCHEDJOHANNCHRISTOPH" targOrder="U" TEIform="ref">Gottschedischen</ref> aevi!</p><p xml:id="JG17026" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Offt wohn ich mit <ref target="JABACHEVERHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Jappachs</ref> [Jabach] Geist, und ich bitte dich dass du's verborgen haltest vor mir; wenn der gute <ref target="KRAHEJOHANNLAMBERT" targOrder="U" TEIform="ref">Krah</ref>, [Krahe] wohlmeynend das Heiligtuhm seines Gottes beraubt pour le mettre aux pieds de son Altesse<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> son Altesse]</hi> Es bestand Gefahr, daß der Düsseldorfer Galeriedirektoir Krahe die dortigen Schätze an den Landesherrn Karl Theodor auslieferte.</note>.</p><p xml:id="JG17027" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="WERTHESFRIEDRICHAUGUSTCLEMENS" targOrder="U" TEIform="ref">Werthes</ref> ist ein gar guter Junge, und die Art wie er sich in die Chinoises und Sofas schicken thut, ist so menschlich.</p><p xml:id="JG17028" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Ich wünschte <ref target="HEINSEJOHANNJAKOBWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Rost</ref> regalirte mich mit einem Mährgen dessen Stoff wäre wollüstig ohne geil zu seyn, dessen Ausdruck wäre, ohne <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wielandische</ref> Mythologie i. e. ohne Hippiasse und Danaes, die ich sehr müd bin, und ohne Allusion auf alte Schrifftsteller. Thät das Rost mich würds sehr freuen, sag's ihm doch, dagegen soll er sich auch was in meiner Dichtart u Krafft vorstellen das er gerne von mir sähe.</p><p xml:id="JG17029" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Du kriegst bald kleine Sachen von mir wie ich sie finde, es liegt allerley hier und da.</p><p xml:id="JG17030" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/><ref target="JUNGJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jung</ref> ist nicht der erste der zweifelt ob das Stück [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>?] von mir ist? Immer zu. Ich hoffe auf gute Tage wieder eins zu machen, und wieder so ohne Rücksicht, obs schaden möge meinem <hi TEIform="hi">Rhum</hi> oder aufhellen pp den 21 Aug. den 28 ist mein Geburtstag, gönn ihm ein Andencken.</p><p xml:id="JG17031" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Ich lese deine <anchor xml:id="EPISTELANDIE" TEIform="anchor"/>Epistel an die Akademisten noch einmal, entfalte mein Brieflein noch einmal dir zu sagen: dass zwar herrlich ist selbstständig Gefühl, dass aber antwortend Gefühl würckender macht ist ewig wahr, und so danck deinem guten Geist und so wohl unsern Geistern dass sie sich gleichen. Gute Nacht.</p><p xml:id="JG17032" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/3 Aug-Dez" TEIform="milestone"/>Schick mir doch <ref target="HEINSEJOHANNJAKOBWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Rosts</ref> Brief an <ref target="WERTHESFRIEDRICHAUGUSTCLEMENS" targOrder="U" TEIform="ref">Werthes</ref>, über <ref target="JABACHEVERHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Jappachs</ref> [Jabach] Garten.</p></div3></page>