<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="29" base="3.3.2.3.16.38"><div3 xml:id="JG14913" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRBX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRBX" TEIform="anchor"/>20</ref>. An <ref target="BEHRISCHERNSTWOLFGANG" targOrder="U" TEIform="ref">Behrisch</ref>, Leipzig 12. 10. 1766</head><p xml:id="JG14914" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Bon jour mon cher!</p><p xml:id="JG14915" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Annette hat ihn das von Behrisch zubereitete Abendessen versäumen lassen! Sie hat ihn zu sich bestellt, war allein] <anchor xml:id="MAPETITEEN" TEIform="anchor"/>Ma petite, en employant tout son pouvoir, quelle a sur moi, m'a fait manquer a ma parole, et au soupé, que vous m'aviez fait preparer. J'en suis au desespoir; Mais elle m'en a paié, et elle m'en paiera encore. Je sais que Vous etes indulgent, et que Vous me pardonnerez aisement, si je Vous developpe un peu les circonstances de cette soiree. J'allai droitement de Vous a mon logis, pour y expedier mes petites affaires, quelle fut ma surprise d'y trouver par le mojen de notre correspondence secrete, un avis de me rendre au plutot chez elle. Jy volai, je la trouvai seule, toute la famille, aiant eté attire par le spectacle nouveau a la comedie. Juste ciel qu'el plaisir, de se voir seul, avec sa bienaimée, quatre heures de suite. Elles se passerent sans que personne de nous deux, le sut. J'appris que la mere m'avoit pardonné, et que la bonne femme fatiguée enfin des tendresses perpetuelles que l'autre fit a sa fille, tourna toute son humeur contre lui. Que ces quatres heures me firent heureux!</p><lg xml:id="JG14916" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="BWHATPLEASUREGOD" TEIform="anchor"/>1 What pleasure, God! of like a flame to born,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> Gleich im folgenden Brief an Behrisch (auf dieser CD) beeilt sich Goethe zu versichern, daß die 'Flamme' keineswegs unziemlicher Art gewesen sei. - Übers. im <ref target="GERECHTERHIMMELWELCH" targOrder="U" TEIform="ref">Lyrik-Kommentar</ref>.</note></l><l part="N" TEIform="l"> A virteous fire, that ne'er to vice kan turn.</l><l part="N" TEIform="l"> What volupty! when trembling in my arms,</l><l part="N" TEIform="l"> The bosom of my maid, my bosom warmeth!</l><l n="5" part="N" TEIform="l"> Perpetual kisses of her lips o'erflow,</l><l part="N" TEIform="l"> In holy embrace mighty virtue shew.</l><l part="N" TEIform="l"> When I then, rapt, in never felt extase,</l><l part="N" TEIform="l"> My maid! I say, and she, my dearest! says.</l><l part="N" TEIform="l"> When then, my heart, of love and virtue hot,</l><l n="10" part="N" TEIform="l"> Cries: come ye angels! Come! See and envy me not. </l></lg><p xml:id="JG14917" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Vous rirez un peu de cette extase. Riez autant qu'il vous plaira. Mais Vous aurez encore, un sujet pour rire, c'est, que cette lettre entiere, ne contient rien qu'amour. Pardonnez moi, en pensant, que nous ne sommes jamais si fertiles en expressions, que quand notre coeur nous en fournit. Adieu. Je ne manguerai pas de vous ecrire quelque fois pendant ce 8 jours, si vous voules etre content, de ma mauvaise patte.</p><p xml:id="JG14918" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>c. 12. d'Octb 1766.</p><p xml:id="JG14919" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Goethe</p></div3></page>