<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFEANGOETHE" num="31" base="3.3.2.12.9.35"><div3 xml:id="JG34917" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="JULIAGGD" TEIform="anchor"/>Helene Elisabeth (Betty) <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> an Goethe  Juli 1774</head><p xml:id="JG34918" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">(Morris 6, S. 368; FL 4, S. 369) </p><p xml:id="JG34919" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Antwort auf Goethes Brief vom <ref target="BRBEF" targOrder="U" TEIform="ref">21. 7. 1774</ref></p><p xml:id="JG34920" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Goethes Antwort am <ref target="BEGAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">25. 7. 1774</ref></p><p xml:id="JG34921" rend="Prosatext" TEIform="p">Düsseldorf, Juli 1774</p><p xml:id="JG34922" rend="Prosatext" TEIform="p">Freilich, Herr Doctor, konnte  ch keinen Brief von Ihnen noch weniger aus D. [Düsseldorf] datirt erwarten. Mein Erstaunen darüber war so groß, daß ich in einem Herjemine ausbrach, welches meiner Mutter die Brille von der Nase fallen machte. "Was habt ihr Tochter" O, nichts, Mama, G. ist in D. und ich just nicht. "Wer ist Herr Goethe?" Ach . . . nun kratzte ich mich hinter die Ohren, antwortete aber, ein guter Bekannter aus Fr[ankfurt]. Die  Antwort war nicht hinlänglich; die guten Alten fragen gerne, und hätte ich nicht gesagt, Sie wären ein geschickter Advocat, so hätte sie meine obige exclamation verüblet. Ein Poeten Herr Doktor steht hier in jämmerlichen Ansehen. Daß es mir indeß leyd thut daß ich nicht mit Ihnen in unserer schönen Gallerie herumwandere ist wahr, und daß es Ihnen ebenfalls leyd thut, daß ich nicht dorten bin will ich zu meinem Vergnügen glauben. Wäre ich und alles was ich liebe in D. gewesen, so sollte unsere altdeutsche ehrliche Bewirthung Sie nicht misvergnügt haben abreisen laßen. Sind Sie oder sind Sie nicht mehr daselbst? Wo Sie sind, folge Ihnen Glück, Freude und Vergnügen das wünscht von gantzem Herzen</p><p xml:id="JG34923" rend="Prosatext" TEIform="p">Betti Jacobi.<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>