<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="64" base="3.3.2.3.16.73"><div3 xml:id="JG15382" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><ref target="RBREX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BREX" TEIform="anchor"/>50</ref>. An <ref target="LANGERERNSTTHEODOR" targOrder="U" TEIform="ref">Langer</ref>, Frankfurt 9. 11. 1768</head><p xml:id="JG15383" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Francfort ce 9me du Nov.</p><p xml:id="JG15384" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>1768.</p><p xml:id="JG15385" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>[Er läßt die beiden voranstehenden Briefe durch Langer zustellen. Wenn L. an Ostern kommt (nicht geschehen), wird G. ihm seine literarischen Schöpfungen unterbreiten.] Voila mon bon, l'occasion desirée de voir le Professeur, portes lui cette lettre, avec bien de protestations d'amour et de reconnoissance de ma part, et de la Votre, Vous saures bien ce que Vous aves a lui dire. Il y a la dedans une lettre a sa fille ainée, que j'aurois bien voulu Vous faire lire. Eh bien, quand Vous viendres a Paques, je Vous assommerai de mon Portefeuille, car ma foi ce seroit un exemple inoui, d'etre l'ami d'un Poete et n'avoir jamais eté incommodé de quelque admirable production en prose ou en vers. C'est a quoi je passe mon temps maintenant. J'ecris a mes petites connoissances, j'en recois des lettres, qui me font du plaisir, quelque foi du chagrin; mais en amour, plaisir et chagrin, n'est ce pas la meme chose?</p><p xml:id="JG15386" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>[Bedauert L., der krank war, rät ihm, Leipzig zu verlassen, will mit ihm nach Göttingen. Andernfalls wird er allein nach Straßburg gehen.] Vous etes bien miserable mon enfant d'avoir eté si malade, et moi de l'etre encore. Faites revenir Votre nature de cette mauvaise condouite, otes Vous le chagrin, fuyes ce Leipzig, qui n'a jamais fait que du mal aux honnettes gens, laisses y Votre coeur, en ma compagnie Vous n'en aures pas besoin, je n'en ai plus moi meme. Venes a paques, et si Vous etes toujours le bon Langer comme Vous l'aves eté, je ferai mon possible d'aller avec Vous a Gottingue et d'y rester, tout le temps que Vous y seres. Aparement c'est une proposition digne qu'on y reflechisse. Mais si Vous restes en Saxe, j'jrai droit a Strasbourg, et apres y avoir eté quelque temps, je me ferai faire Docteur et j'jrai parcourrir tout ce globe sublunaire.</p><p xml:id="JG15387" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>[Braucht Zerstreuung, will Ende des Monats aufs Land und dort lesen, nachdenken, schreiben.] Je Vous jure Langer, qu'il me faut quelque distraction de l'une ou de l'autre facon, ou la tete me tournera. Quelque fois je suis bien tranquile, ma passion semble etre eteinte, et je jouis de ces heureux intervalles, mais elle revient comme la fievre, et j'en suis plus mal. Le sejour de la ville me devient odieux de plus en plus, et j'ai le furieux projet en tete, d'aller a la campagne, sur la fin de ce mois. Ce sera la que j'aurai le parfait loisir de me divertir a ma facon, sans etre interrompu par tant de facheux, dont l'odieuse presence n'a pas meme de quoi me distraire. Je lirai, je penserai, j'ecrirai. Vive la plume! Que de lettres, que de vers ne pleuvrat'il pas allors. En attendant je me consolerai.</p><p xml:id="JG15388" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>[Langer soll bei Breitkopfs vorbeisehen; sehr angenehme Mädchen.] Apropos, ne manques pas d'aller voir quelques fois les <ref target="BREITKOPF" targOrder="U" TEIform="ref">Breitkopf</ref>. Ces filles dont Vous ecrives sont dignes d'etre connues d'un honnette homme, aussi elles ne tiennent pas le dernier rang, dans mon coeur. O Langer, ces deux filles! Vous aves eté ouvert envers moi, je le serai de meme. Ces deux filles, eh bien - connoisses les, ecrives moi comment Vous les trouves, Vous aves a faire a un amant raisonnable. Devines! Et je Vous ferai connoitre mes amours.</p><p xml:id="JG15389" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>[G. ist ihm verpflichtet, denn L. hat ihm das wahre Evangelium gepredigt.] Cher ami, je voudrois pouvoir Vous confier plus que ce secret, qui presque ne l'est plus. Je Vous dois toujours plus, que Vous ne me deves. Vous m'ecrives de vouloir faire tout pour meriter mon amitie, oh ne faites plus rien, que je ne Vous sois trop obligé. Vous aves eté le premier homme au monde, qui m'a preché le vrai Evangile, et si Dieu me fait la grace de me faire Chretien, c'est a Vous que j'en dois la semence. Que Dieu Vous benisse pour cela. Mon ami si Vous n'aves pas loisir de repondre si tot a cette lettre vraiment Françoise, cela ne m'enpechera pas de Vous faire bientot tenir de mes nouvelles.</p><p xml:id="JG15390" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>G.</p></div3></page>