<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="357" base="3.3.2.3.16.365"><div3 xml:id="JG17345" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><ref target="RBRCBX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRCBX" TEIform="anchor"/>320</ref>. An <ref target="REICHPHILIPPERASMUS" targOrder="U" TEIform="ref">Reich</ref>, Frankfurt 14. 2. 1775</head><p xml:id="JG17346" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Frankfurt den 14 Hornung 1775.</p><p xml:id="JG17347" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Ihr leztes geehrtes Schreiben habe durch Herrn Jonas richtig erhalten, wie auch gestern die Probebogen die ich sogleich weiter spediren werde. Wegen der Vignetten hab ich schon an <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavatern</ref> geschrieben. Der Judas nach Holbein ist nicht Vignette sondern große Platte, und ich glaube zuverläßig der Christus auch, ob ich ihn gleich noch nicht gesehn habe, doch das sollen Sie mit einander hören. Vielleicht hat Ihnen Herr Jonas geschrieben, was wir auf Ihr leztes vor das erste vorgekehrt. Da das Bücher-Commissariat eine förmliche Anzeige verlangt, so wird solche der Herr Bruder in Büdingen verfertigen, worinne die Darlegung des vierten und fünften Theils <ref target="GELLERTCHRISTIANFURCHTEGOTT" targOrder="U" TEIform="ref">Gellertischer</ref> Schrifften, den klarsten und einfachsten Beweis gebrochener Kayserl. allerhöchster Verfügung abgiebt, da ich denn gerathen habe, dass man von der Commission ein Requisitionsschreiben an den Magistrat verlangen soll, wordurch derselbige in Obliegenheit gesezt wird wenigstens vorerst gegen den Schiller zu verfahren. Was die Niederlage der Sächsischen Bücher allhier betrifft, sehe ich die Sache zu wenig ein, als dass ich eine gegründete Meinung darüber fassen könnte, schweer würde es immer seyn einen Buchhändler dazu zu finden und zu engagiren. Was ich in dieser Sache dienen kann werd ich mit viel Vergnügen thun. Belieben Sie mich nur mit gefälliger Nachricht und Weisung zu versehen.</p><p xml:id="JG17348" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Mit der gestrigen Post sind abermals Zugaben zu dem neunten Phisiognomischen Fragmente an Sie abgegangen, wobei zugleich ein Einschluß an Hrn. Prof. <ref target="OESERADAMFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Oeser</ref> ist den ich gütig abzugeben bitte.</p><p xml:id="JG17349" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Goethe Dr.</p></div3></page>