<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="14" base="3.3.2.3.16.23"><div3 xml:id="JG14701" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><ref target="RBRF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRF" TEIform="anchor"/>6</ref>. An <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref> Goethe, Leipzig 18. 10. 1765</head><p xml:id="JG14702" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Ma soeur, ma chere soeur.</p><p xml:id="JG14703" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Der Leipziger Küchenzettul ist prachtvoll.] Me voici pour repondre a ta lettre du 15me Octbr. Sois persvade mon Ange, que je suis ici, si bien, pour ne souhaiter rien de mieux. Jamais je n' ai mangè tant de bonnes choses que dans le temps, que je suis dans ces lieux. Des faisans, perdrix, becasses, alouettes poissons en allemand Forellen en quantite voila le manger de la table du Prof. <ref target="LUDEWIGCHRISTIANGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref">Ludewig</ref>. Quelquefois on trouve des raisins. Le 60 des Alouettes coute 2 rh. Je ne goute pas la biere de Mersebourg. Amere comme la mort au pots. Ici je n'ai pas encor senti du vin. Je plains les pauvres pieces de theatre. <ref target="MOORSFRIEDRICHMAXIMILIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Moors</ref>! Bon soir compere avec ton habit de Velours, et tes merites! Oh le galant homme. Adieu ma chere. Mes compliments Mon ange, a toutes mes amies. Adieu.</p><p xml:id="JG14704" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>ce 18 Ocbr.                                       G.</p><p xml:id="JG14705" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>[Hohe Preise] P. S. <ref target="REICHPHILIPPERASMUS" targOrder="U" TEIform="ref">Reich</ref> est parent du libraire recommende par <ref target="VORSTADT" targOrder="U" TEIform="ref">Vorstadt</ref>. En ecrivant de la cherete du lieu a <ref target="HORNJOHANNADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Horn</ref> ou a d'autres, sans retrancher la verite |:laquelle toutefois je ne dirai que priè:| je scaurai d'orer la pilule. Pour le d bon, soit! Je l'ai derive de Francorum Vado. Entens tu cela. Mon hotesse, te fait faire ses compliments de meme qu'a mon pere et ma chere mere.</p></div3></page>