<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="421" base="3.3.2.3.16.427"><div3 xml:id="JG17675" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><ref target="RBRCGB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRCGB" TEIform="anchor"/>372</ref>. An Auguste Gräfin zu <ref target="STOLBERGAUGUSTELUISEGRAFINZU" targOrder="U" TEIform="ref">Stolberg</ref>, Frankfurt? 25. 7. 1775</head><p xml:id="JG17676" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Den 25. Jul. 75.</p><p xml:id="JG17677" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ich will Ihnen schreiben Gustgen liebe Schwester, ob ich gleich, wäre ich iezt bey Ihnen schwerlich reden würde. Ich muss anfangen! Wie weit ists nun von mir zu Ihnen. Gut denn, wir werden uns doch sehn.</p><p xml:id="JG17678" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Bin wieder in Frankfurt, habe mich von unsern Brüdern in Zürch getrennt, schweer ward's uns doch. - Das denck ich, wird Gustgen sagen. - <ref target="STOLBERGFRIEDRICHLEOPOLDZU" targOrder="U" TEIform="ref">Friz</ref>, [Stolberg] meine Liebe, ist nun im Wolckenbade und der gute Geist der um uns alle schwebt, wird ihm gelinden Balsam in die Seele giessen. Ich litt mit ihm und durft nicht dergleichen thun. Ich bitte Sie - wenigstens lassen Sie mich iezt nichts davon sagen und wer kann davon sagen - Ich war dabey wie die lezte Nachricht kam. Es war in Strasburg. Gute Nacht Schwester Engel. Einen herzlichen Grus der Gräfin Bernsdorf.</p><p xml:id="JG17679" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Den 31. Jul. Wenn mirs so recht weh ist, kehr ich mich nach Norden, wo sie dahinten ist zweyhundert Meil von mir meine geliebte Schwester. Gestern Abend Engel hat' ich viel Sehnen zu ihren Füssen zu liegen, ihre Hände zu halten, und schlief drüber ein, und heute früh ist wieder frisch mit dem Morgen. Beste theilnehmende Seele, immer den Himmel im Herzen und nur unglücklich durch die Deinigen! Aber wie du auch geliebt wirst!</p><p xml:id="JG17680" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ich muss noch viel herumgetrieben werden, und dann einen Augenblick an Ihrem Herzen! - Das ist immer so mein Traum, meine Aussicht durch viel Leiden. - Ich habe mich so offt am Weiblichen Geschlecht betrogen - O Gustgen wenn ich nur einen Blick in Ihr Aug thun könnte! - Ich will schweigen - Hören Sie nicht auf, auch für mich zu seyn. Ade.</p><p xml:id="JG17681" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Hier Gustgen ein altes verlohrnes Zettelgen das ich wiederfinde.</p></div3></page>