<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="BRIEFE" num="159" base="3.3.2.3.16.167"><div3 xml:id="JG16169" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="RBRACC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="BRACC" TEIform="anchor"/>133</ref>. An Sophie v. <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">La Roche</ref>, Frankfurt 19. 1. 1773</head><p xml:id="JG16170" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Franckfurt am 19. [Januar 1773]</p><p xml:id="JG16171" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Viel tausend Danck für das liebe Paket. Es hat mich so ganz in die glücklichen hellen Tage versetzt, zu Ihnen und Ihren liebsten, hat mir alle unsre Unterredungen wieder lebendig gemacht. Aber auch beschämt war ich von der Pünck[t]lichkeit. <ref target="PYGMALION" targOrder="U" TEIform="ref">Pygmalion</ref> [<ref target="ROUSSEAUJEANJACQUES" targOrder="U" TEIform="ref">Rousseau</ref>] ist eine treffliche Arbeit; so viel Wahrheit und Güte des Gefühls, soviel Treuherzigkeit im Ausdruck. Ich darfs doch noch behalten, es muss allen vorgelesen werden deren Empfindung ich ehre. Ihr schwäbischer <ref target="MERCKJOHANN" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> ist ein Biedermann. Unsern <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Darmstädter</ref> hab ich seit Ihrem Briefe nicht gesehen. Er ist munter, arbeitet allerley, und hat ietzo <ref target="LEUCHSENRINGFRANZMICHAEL" targOrder="U" TEIform="ref">Leyseringen</ref> [Leuchsenring]. Vielleicht ist der Termin Ihres Stillschweigens vorbey und Sie wissen das alles und mehr. Von <ref target="JERUSALEMCARLWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Jerusalems</ref> [des jüngeren] Todte schrieb ich nur das pragmatische Resultat meiner Reflecktionen, das war freylich nicht viel. Ich hoffte auf eine umständliche avtentische Nachricht, die ich nun überschicken kann. Sie hat mich so offt innig gerührt als ich sie las, und das gewissenhaffte Detail der Erzählung nimmt ganz hin. Ihr Märgenserzähler [<ref target="HEINSEJOHANNJAKOBWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Heinse?</ref>] ist ein lieber Junge den Gott erhalte, ich wünsche dass sein Herz immer viel gute Sachen zu erzählen haben möge, gut wird er sie uns immer erzählen. Der <ref target="KARLEUGEN" targOrder="U" TEIform="ref">Herzog v. W[ürttemberg]</ref> [Karl Eugen] bleibt in der Art seines Aufwandes sich immer gleich. Viel Glück dem <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">iungen Helden</ref> [Friedrich La Roche]! wir üben unsre Phantasie wie ihm die Uniform stehn möge. Und ich hoffe mein Andencken ist noch nicht aus Ihren Wohnungen gewichen. Meine Einbildungskrafft verlässt den Augenblick nie, da ich von Ihnen und Ihrer vollkomm[n]en Tochter mich trennen musste, und mit Abschiedvollem Herzen die letzte Hand küsste und sagte vergessen Sie mich nicht. Meine <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Schwester</ref> wünscht und hofft Sie zu kennen, wir leben glücklich zusammen, ihr Karackter hat sich wunderbaar schnell gebildet wie wünscht ich dass sie näher Ihnen wäre, Sie würden für eine Tagreise Ihres Lebens gewiss eine liebe Gefährtin haben. Leben Sie wohl und wenn Sie das Wasser vor Ihren Fenstern vorbeyfliessen sehn, so erinnern Sie sich unsrer, wir sehn es niemals hinabfliessen ohne es zu seegnen und uns mit zu wünschen.</p><p xml:id="JG16172" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Goethe.</p><p xml:id="JG16173" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Könnten Sie nicht <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wielanden</ref> woh[l]meynend rathen, den deutschen Merkur monatlich herauszugeben. Dergleichen Schrifften machen keinen Appetit Bände weis.</p></div3></page>