<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="12" base="3.3.2.10.10.20"><div3 xml:id="JG30623" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="GERSTENBERGLITERATURBRIEFE" TEIform="anchor"/>Heinrich Wilhelm von Gerstenberg, aus: Briefe über Merkwürdigkeiten der Literatur [1766/67] ('Schleswigsche Literaturbriefe')</head><p xml:id="JG30624" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Briefe 14-18 (Young und Shakespeare) und teilweise Brief 20 (Genie). Vorlage: Sturm und Drang. Dichtungen und theoretische Texte. Hrsg. von Heinz Nicolai. Bd. 1. Darmstadt 1971. S. 56-120.</p><p xml:id="JG30625" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="AUSDRUCKSFOMENPOETIKUNDKRITIK" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG30626" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Vierzehnter Brief</head><p xml:id="JG30627" TEIform="p">Von Herrn L.</p><p xml:id="JG30628" rend="Prosatext" TEIform="p">Allerdings war er, auf den die stolzeste europäische Nation mit so vieler Eifersucht stolz ist, wohl wert, den Deutschen bekannter zu werden. Auf der Welt hätte sich kein bequemerer Zeitpunkt dazu finden können, als itzt, da sein Name in allen Zeitungsläden, wie der Mondschein in einem Dickicht, figuriert; und auf der Welt - Sie müssen mir nun schon eine Hyperbel lassen, die so viel Grund hat - hätte sich kein so wunderbarer Hodeget [Studienführer] (fast hätte ich Pädagog geschrieben) für ihn finden können, als Hr. Wieland. Welch eine Erscheinung! Der eine</p><lg xml:id="JG30629" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">So voluble in his discourse - gentle </l><l part="N" TEIform="l">As Zephyr blowing underneath the violet </l><l part="N" TEIform="l">Not wagging its sweet head - yet as rough</l><l part="N" TEIform="l">(His noble blood enchaff'd) as the rude wind </l><l part="N" TEIform="l">That by the top doth take the mountain pine </l><l part="N" TEIform="l">And make him stoop to th'vale - [Cymbeline IV,2]</l></lg><p xml:id="JG30630" rend="Prosatext" TEIform="p">und diesem jungen königlichen Capriccio zur Seite μετριος, επιεικης, αρμοδιος τω βιω το δε μεγιστον, διπλους [ein gesetzter bürgerlicher Herr, nach Lukian, Vitarum auctio 26]- mit einem Worte, der ernsthafte Herr <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref"> Wieland</ref>, der nun einmal von seiner langen apathetischen Promenade hinter dem Gebirge Jura [sein Schweizer Aufenthalt] zum Vorschein kömmt, und sich bald durch die unschuldigen Vergnügungen der Mythologie, bald durch die humorvolle Gesellschaft des <hi TEIform="hi">Briten, den man für unübersetzlich gehalten</hi>, und so weiter, für die Strenge der vorigen Zeiten schadlos zu halten sucht. Zwar ist die Gewohnheit ein eignes Ding. Wer durch eine vieljährige Übung, die Muskeln und Lineamente des Antlitzes in ihrer Lage zu erhalten, die Augen mit bedachtsamer Entzückung auf eine Panthea, die nicht ist, noch sein wird, noch war, zu richten, die Ohren zu den klangvollen Hymnen des empyreischen Geisterreichs emporzuheben, plötzlich durchbrechen, und ein <hi TEIform="hi">Gelächter</hi> erzwingen soll: der mag sich freilich wohl die Seiten lange genug kitzeln, und eine saure Miene über die andere machen, wenn ihm die fremde Unternehmung so mäßig gelingen will.</p><p xml:id="JG30631" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber husch! was entschlüpft dir, Feder? Ich wollte mich an Ihrer Seite über die Seltsamkeit der Erscheinung wundern; und stoße auf die Quelle, woraus unter den blumenreichen notis variorum [Anmerkungen Verschiedener: Zu Shakespeare] seine Klagen in den curis et castigationibus propriis herfließen, murmelnde Klagen über Zweideutigkeiten, die ihm statt des Lachens ein starkes Kopfschütteln und mannigfaltige Achselverzuckungen erregen. Und pro Deum atque hominum fidem! wer könnte auch über Zweideutigkeiten in Worten lachen, wenn Zweideutigkeiten in Werken eine so ernsthafte Bedeutung haben?</p><p xml:id="JG30632" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie ist's? kann ich nie ordentlich von Hrn. Wielanden denken oder schreiben? Der Mann kreuzt in so labyrinthischen Mäandern umher, daß mir schwindelt, ihm nur nachzusehen.</p><p xml:id="JG30633" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unter den vielen Fragen, die jeder Leser sich bei der Durchblätterung der Wielandischen Übersetzung des Shakespeare macht - alle Augenblicke zu machen genötigt ist - scheint mir diese am schwersten zu beantworten, wie gerade derjenige, der schon so lange sollte gemerkt haben, daß es ihm an dramatischem Genie schlechterdings mangle (denn daß ihm die Talente zum Übersetzen mangeln, hat er uns schon bei Gelegenheit seiner "Moralischen Briefe" glaubwürdig angezeigt), sich entschließen konnte, einen dramatischen Dichter zu übersetzen, bei dem man notwendig sein Augenmerk unverrückt aufs Theater, aufs <hi TEIform="hi">britische</hi> Theater, auf theatralische Aktion und Stellung, auf comicam und tragicam vim, und auf hundert andere Gegenstände richten muß, die Hrn. Wieland just so angemessen sind, als einer seiner Welten der Sinn des Geruchs. Weiß er denn nicht, daß ein Schriftsteller - Übersetzer, Nachahmer, Original - eine gewisse bestimmte Absicht haben sollte, von der er weder zur Rechten noch zur Linken ausweichen darf? Zu welchem Ende hat er translatiert? - Zum Gebrauch der Kunstverständigen? - Zur Erweckung aufkeimender Genies? - Unmöglich! Teils konnte er das nicht, angeführter Mängel wegen; teils war es in diesem Fall an einer bloßen und dabei so sehr verstümmelten Übersetzung nicht genug. Zum Vergnügen sympathetischer oder unsympathetischer Leserinnen? Aber in diesem Falle mußten seine dicken Bände ja gelesen werden, und welche unter diesen hat den eisernen Mut, so viel dicke Bände zu lesen, deren größten Teil Herr Wieland selbst für Aberwitz erklärt, und die durch die Ungelenkigkeit ihrer Schreibart, durch die Unweisheit und Mißhandlung des Übersetzers, durch die in ein plumpes Austernmensch verwandelte Grazie, dieser und einer noch ärgern Charakteristik vollkommen wert geworden? Rechnen Sie hiezu, daß das Werk durch und durch sichtbare Merkmale der Verdrossenheit an sich trägt, die dem Übersetzer nie Zeit gelassen, die bloß poetischen, geschweige die lyrischen, Tiraden mit gehörigem Fleiße auszuarbeiten, und sagen Sie mir, was das kaltblutigste Publikum von einer, so zusammengesetzter Fehler wegen, mißlungenen Unternehmung denken soll? Doch, zu seiner Rechtfertigung sei es gesagt, er hat offenbar keine Absicht gehabt. Er hätte erst prüfen müssen, ob die Frage sei, den Deutschen ein lesbares Buch in die Hände zu geben - die Neugierigen mit einem Engländer - oder die Forscher des menschlichen Geistes mit einem der originalsten Köpfe in der Welt bekannt zu machen. Im ersten Fall ist jede Übersetzung noch immer zu wörtlich; im zweiten hätte er ihm seinen Charakter lassen, weniger an ihm stückeln, und nicht z. E. bloß deswegen ganze Episoden auswerfen sollen, weil die Griechen nur von einer Haupthandlung wissen; im dritten war jede Wendung, jede Stellung, jede sonderbare und von dem gebahnten Wege abweichende Form des Ausdrucks, so spitzfindig, geziert, oder gespielt er immer sein mochte, von großer Erheblichkeit.</p><p xml:id="JG30634" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich gerate, da ich diese Saite berühre, in Versuchung, etwas umständlicher mit Ihnen von meiner Bekanntschaft mit Shakespearen zu schwatzen.</p><p xml:id="JG30635" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Es wird uns aber von Wielanden verschlagen". - </p><p xml:id="JG30636" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was ist's mehr? Wir werden ihn auf einem Nebenwege schon wieder treffen.</p><p xml:id="JG30637" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine der vornehmsten Ursachen, warum Sh. selten, vielleicht niemals, aus dem rechten Gesichtspunkte beurteilt worden, ist ohne Zweifel der übel angewandte Begriff, den wir vom Drama der Griechen haben. Die wesentlichste Hauptabsicht einer griechischen Tragödie war, wie Sie wissen, Leidenschaften zu erregen, einer griechischen Komödie, menschliche Handlungen von einer Seite zu zeigen, von der sie zum Lachen reizten. Dazu kam bei jener die unzertrennliche Idee der Religion, die das, was bei uns bloß amüsiert, zur gottesdienstlichen Handlung machte, woran der Zuschauer gerade so viel Anteil nahm, als der Akteur: eine kurze Anmerkung, die uns beiläufig die Unschicklichkeit der neuern Chöre erklären könnte. - </p><p xml:id="JG30638" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ist dies wahr - ist die Erregung der Leidenschaften oder des Lachens die eigentliche Natur des griechischen Drama: gut! so werden Sie mir bald einräumen müssen, daß Shakespeares Tragödien keine Tragödien, seine Komödien keine Komödien sind, noch sein können. - Ich verlange nichts mehr.</p><p xml:id="JG30639" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Wie nun? Shakespearen die Erregung der Leidenschaften, die erste und wichtigste Eigenschaft eines Theaterskribenten, streitig zu machen? Was bleibt ihm übrig?" - </p><p xml:id="JG30640" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Mensch! die Welt! Alles! - Aber merken Sie sich, daß ich ihm die Erregung der Leidenschaften nicht streitig mache, sondern sie nur einer höhern Absicht unterordne, welche ich durch die Zeichnung der Sitten, durch die sorgfältige und treue Nachahmung wahrer und erdichteter Charakter, durch das kühne und leicht entworfene Bild des idealischen und animalischen Lebens andeute. Weg mit der Klassifikation des Drama! Nennen Sie diese plays mit Wielanden, oder mit der Gottschedischen Schule Haupt- und Staatsaktionen, mit den britischen Kunstrichtern history, tragedy, tragicomedy, comedy, wie Sie wollen: ich nenne sie lebendige Bilder der sittlichen Natur.</p><p xml:id="JG30641" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Und diese lebendigen Bilder der sittlichen Natur machen kein Ganzes aus, das auf den Hauptzweck des griechischen Drama abzielt?" </p><p xml:id="JG30642" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nein.</p><p xml:id="JG30643" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Desto schlimmer für Shakespearen! Ich stehe Ihnen dafür, daß er bei uns sein Glück nicht machen werde, wenn er so weit von unsern Begriffen der alten Muster entfernt ist." </p><p xml:id="JG30644" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Welcher neuere Theaterskribent ist es nicht? <anchor xml:id="WENNCREBILLONASCHYLUS" TEIform="anchor"/>Wenn Crébillon Äschylus, Racine Euripides, Corneille Sophokles sein soll; oh! so lassen Sie uns ja unsern Geßner nicht Theokrit nennen! so ist es die Deshoulières, so ist es Philips, so ist es Pope!</p><p xml:id="JG30645" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie sehen wohl, daß ich hier nicht von Bewunderungen vorgeblicher Kenner, noch von Grundsätzen wirklicher Kunstrichter, sondern bloß von dem Einflusse rede, den diese Bewunderungen und Grundsätze auf den ausübenden Teil gehabt haben. Und da wir einmal unleugbar den griechischen Virtuosen weder unter den Franzosen, noch unter den Spaniern, weder unter den Italienern, noch unter den Deutschen wiedererkennen; warum wollen Sie ihn gerade unter den Engländern suchen? Wenn irgendeine Nation nach ihrer eignen Art zu denken handelt, so ist es diese. Selbst Benjamin Jonson, der mit seinen Beobachtungen der Alten so sehr über Shakespearen siegzuprangen glaubte, folgte seinem persönlichen Ideal, da er zur Ausführung schritt.</p><p xml:id="JG30646" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Sie leugneten vorher, daß Shakespeare seine sittlichen Gemälde dem Zweck eines Ganzen, das auf die Erregung der Leidenschaften abzielt, untergeordnet habe. Beweisen Sie mir das."</p><p xml:id="JG30647" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Augenblicklich.</p><p xml:id="JG30648" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zuvor aber verlange ich, daß wir uns über zwei Hauptdinge einig werden: <hi TEIform="hi">erstlich</hi>, daß eine traurige Handlung an sich noch keine Tragödie mache, <hi TEIform="hi">zweitens</hi>, daß das Tragische im Detail, durch das Resultat verschlungen, ein entgegengesetztes Ganze hervorbringen könne. Für jenes sind mir eine Menge großer und erschütternder Situationen in den histories unsers Dichters, die kein Engländer Tragikomödien, geschweige Tragödien, nennen wird, für dieses unzählige Tiraden in den sogenannten Komödien Bürge. Diese Unterscheidung könnte zweifelhaft scheinen, wenn sie nicht durch die übrigen Schauspiele, die sich der Tragödie mehr nähern, außer Streit gesetzt würde; und unter diesen sind, Lear, Macbeth, Hamlet, Richard III., Romeo und Othello die entscheidendsten, deren Anlage offenbar der Natur des Charakterstücks weit näher, als der tragischen Fabel kömmt. Im "Lear" haben wir den schwachen Kopf, den die Regierungsfehler seines Alters wahnwitzig machen; im "Macbeth" den Anfang, den Fortgang und das Ende des Königsmörders; im "Richard" den grausamen Usurpateur; im "Romeo" die raschen Aufwallungen der jugendlichen Liebe. Die Anlage des "Hamlet" mögen Sie mit der in der griechischen "Elektra" zusammenhalten. Ich begnüge mich, um mir den Vorwurf einer durchgängig für unschicklich erkannten Parallele, nämlich der Vergleichung Shakespeares und Sophokles' nicht zuzuziehen, einen Engländer mit dem andern zu messen - Shakespearen im "Othello" mit Young in der "Rache". - Und das soll mit der nächsten Post geschehen; die heutige ist schon auf dem Sprunge.</p></div4><div4 xml:id="JG30649" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Funfzehnter Brief</head><p xml:id="JG30650" TEIform="p">Fortsetzung</p><p xml:id="JG30651" rend="Prosatext" TEIform="p">Sie wissen doch, daß "The Revenge" [von <ref target="YOUNGEDWARD" targOrder="U" TEIform="ref"> Edward Young</ref> ] eine Kopie von dem "Venetianischen Mohren" ["Othello"], oder vielmehr die Verwandlung eines unregelmäßigen Drama in ein Trauerspiel sein soll?</p><p xml:id="JG30652" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch eine zweite Frage, die Ihnen bei dieser Gelegenheit sonderbar vorkommen wird. - Sollte sich wohl ein <hi TEIform="hi">Leser von einiger Fühlbarkeit des Herzens</hi> finden, der nicht der Nachahmung den Vorzug vor dem Urbilde einräumen wird?</p><p xml:id="JG30653" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie glauben es nicht; ich auch nicht. Wenn es bloß auf Erschütterungen des Herzens, auf <hi TEIform="hi">tragischen</hi> Endzweck ankömmt, so geht der Kranz unstreitig zum Nachahmer über. Aber lassen Sie mich die dritte tun. - Sollte sich wohl ein Genie finden, das sich eine Minute bedenken würde, ob es lieber dieses als jenes gemacht haben möchte?</p><p xml:id="JG30654" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das glauben Sie; aber ich nicht. Lassen Sie uns sehen, wer recht hat.</p><p xml:id="JG30655" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Young betrachtete die Natur des Eifersüchtigen von einer Seite, von der sie dem Herzen Schauder, Entsetzen und Mitleiden abdringen sollte. - Shakespeare bemühte sich, ihre feinsten Nuancen zu entwickeln, und ihre verborgenste Mechanik aufzudecken. - Young konzentrierte die aus seiner Materie hervorspringenden Situationen zu der abgezielten Wirkung auf das Gemüt des <hi TEIform="hi">Zuschauers</hi>. - Shakespeare zeichnete seinen <hi TEIform="hi">Plan</hi> nach dem Effekte, den er auf das Gemüt des Othello machen sollte. Mit zwei Worten: Young schilderte Leidenschaften; Shakespeare das mit Leidenschaften verbundne Sentiment.</p><p xml:id="JG30656" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wollen wir nicht bei diesen beiden trefflichen Stücken noch ein wenig stehenbleiben? Vielleicht finden wir manche kleine Erläuterung darin, die uns im folgenden zustatten kommen kann.</p><p xml:id="JG30657" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was an Youngs Trauerspielen durchgängig sichtbar ist, die schwache Kenntnis des Menschen, die er nur von Herfordshire aus übersehn zu haben scheint, erhellet am deutlichsten in dem genannten. Alles ist hier die schale Abbildung neuerer Helden nach französischem Zuschnitte, die von großen Empfindungen, über die gemeine Menschheit erhabnen Enthusiastereien dahertönen, und dabei so süßlich von Liebe zu schwatzen wissen! Ein solches air doucereux, womit die Handlung gleich in den ersten Szenen eingeleitet wird, könnte man in Shakespeares fehlerhaftesten Stücken vergebens suchen.</p><lg xml:id="JG30658" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Love calls for Love. Not all the pride of beauty. </l><l part="N" TEIform="l">Those eyes, that tell us what the Sun is made of. </l><l part="N" TEIform="l">Those lips, whose touch is to be bought with life;</l><l part="N" TEIform="l">Those hills of driven snow, which seen are felt:</l><l part="N" TEIform="l">All these possest, are nought, but as they are </l><l part="N" TEIform="l">The proof, the substance of an inward passion, </l><l part="N" TEIform="l">And the rich plunder of a taken heart.</l></lg><lg xml:id="JG30659" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Ah why so sad? You know, each sigh doth shake me;</l><l part="N" TEIform="l">Sighs there, are tempests here - </l><l part="N" TEIform="l">I've heard, bad men would be unblest in heav'n:</l><l part="N" TEIform="l">What is my guilt, that makes me so with you?</l><l part="N" TEIform="l">Have I not languish'd prostrate at thy feet? </l><l part="N" TEIform="l">Have I not liv'd whole days upon thy sight?</l><l part="N" TEIform="l">Have I not seen thee where thou hast not been?</l><l part="N" TEIform="l">And, mad with the idea, clasp'd the wind, </l><l part="N" TEIform="l">And doated upon nothing?</l></lg><lg xml:id="JG30660" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Must I dispair then? Do not shake me thus; </l><l part="N" TEIform="l">My tempest-beaten heart is cold to death:</l><l part="N" TEIform="l">Ah! turn and let me warm me in thy beauties.</l><l part="N" TEIform="l">Heav'ns! what a prove I gave, but two nights past, </l><l part="N" TEIform="l">Of matchless love! To fling me at thy feet, </l><l part="N" TEIform="l">I slighted friendship, and I flew from fame, </l><l part="N" TEIform="l">Not heard the summons of the next day's battle:</l><l part="N" TEIform="l">But darting headlong to thy arms, I left </l><l part="N" TEIform="l">The promis'd fight: I left Alonzo too, </l><l part="N" TEIform="l">To stand the war, and quell a world alone.</l></lg><p xml:id="JG30661" rend="Prosatext" TEIform="p">So lauten die Seufzer des zärtlichen Don Carlos; wollen Sie wissen, in welchen Ton der zärtlichere Don Alonzo sie zu stimmen weiß; so lesen Sie Folgendes:</p><lg xml:id="JG30662" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">O cruel insult! are those tears your sport, </l><l part="N" TEIform="l">Which nothing but a love for you could draw? </l><l part="N" TEIform="l">Africk I quell'd, in hope by that to purchase </l><l part="N" TEIform="l">Your leave to sigh unscorn'd: but I complain not:</l><l part="N" TEIform="l">'T was but a world; and you are - <hi TEIform="hi">Leonora</hi>.</l><l part="N" TEIform="l">What could I do? - </l><l part="N" TEIform="l">I saw you, and to see, is to admire:</l><l part="N" TEIform="l">I often sigh'd, nay, wept; but could not help it. etc.</l></lg><lg xml:id="JG30663" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Leonora.</l><l part="N" TEIform="l">I hate thee, o <hi TEIform="hi">Alonzo</hi>! how I hate thee!</l></lg><lg xml:id="JG30664" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Alonzo.</l><l part="N" TEIform="l">Indeed? And do you weep for hatred too?</l><l part="N" TEIform="l">O what a doubtful torment heaves my heart! - </l><l part="N" TEIform="l">I hope it most - and yet I dread it more.</l><l part="N" TEIform="l">Should it be so, should her tears flow from thence;</l><l part="N" TEIform="l">How would my soul blaze up in ecstasy! etc.</l></lg><p xml:id="JG30665" rend="Prosatext" TEIform="p">oder lesen Sie vielmehr die ganze Szene, und bewundern Sie nebenher die Kunst des Dichters (denn "Natur" darf ich nicht sagen) mit der er nicht nur seinen Alonzo einen gewissen Freundschaftsdienst, wie der war, den Gellert seinem Amynt nachrühmte, ausüben läßt, sondern auch noch den armen betrognen Don Carlos durch den mächtigen Bewegungsgrund, daß <hi TEIform="hi">Alonzos Glückseligkeit die seinige sei</hi>, zu bereden weiß, die für sich selbst ersehene Schöne dem Brautwerber abzutreten. Zwar wie hätten die beiden Helden und Liebhaber den Ränken des Zanga, dessen Maschinen sie sind, widerstehen können, da sein Hin- und Wiedergehen schon von mehr als magischer Kraft ist? Und hierin muß man diesem Racheengel von der schwarzen Gestalt freilich den Vorzug über Jago einräumen, der doch wenigstens genötigt ist, den Augenschein zu Hülfe zu nehmen.</p><p xml:id="JG30666" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ohne Ironie zu reden - Zanga ist das wunderlichste Meisterstück der Natur, das sich denken läßt: er ist ein Nichtswürdiger, der zu seinen <hi TEIform="hi">Niederträchtigkeiten</hi> hohe Bewegungsgründe anzugeben hat:</p><lg xml:id="JG30667" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">- - The spirits numberless </l><l part="N" TEIform="l">Of my dear countrymen, which yesterday </l><l part="N" TEIform="l">Left their poor bleeding bodies on the field, </l><l part="N" TEIform="l">Are all assembled here, and o' er inform me -</l></lg><p xml:id="JG30668" rend="Prosatext" TEIform="p">ein Bösewicht, der sich zu der <hi TEIform="hi">allerunedelsten Art der Rache</hi> herabläßt, und zugleich, was Don Alonzo, Don Carlos, Don Manuel - was Youngs Helden alle sind, ein Mann von <hi TEIform="hi">erhabner Denkungsart</hi> ist:</p><lg xml:id="JG30669" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Fall'n Christian, thou mistak'st my character.</l><l part="N" TEIform="l">Look on me. Who am I? I know, thou say'st</l><l part="N" TEIform="l">The <hi TEIform="hi">Moor</hi>, a slave, an abject, <hi TEIform="hi">beaten</hi> slave </l><l part="N" TEIform="l">(Eternal woes to him that made me so!):</l><l part="N" TEIform="l">But look again. Has six years cruel bondage </l><l part="N" TEIform="l">Extinguish'd majesty so far, that nought </l><l part="N" TEIform="l">Shines here, to give an awe of one above thee?</l><l part="N" TEIform="l">When the great <hi TEIform="hi">Moorish</hi> King, <hi TEIform="hi">Abdella</hi>, fell, </l><l part="N" TEIform="l">Fell by thy hand accurs'd, I fought fast by him;</l><l part="N" TEIform="l">His son, tho', thro' his fondness, in disguise, </l><l part="N" TEIform="l">Less to expose me to th' ambitious foe.</l><l part="N" TEIform="l">Ha! does it wake thee? O'er thy father's corse </l><l part="N" TEIform="l">I stood astride, till I had clove thy crest;</l><l part="N" TEIform="l">And then was made the captive of a squadron, </l><l part="N" TEIform="l">And sunk unto thy servant -</l></lg><lg xml:id="JG30670" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Must I despise thee too, as well as hate thee?</l><l part="N" TEIform="l">Complain of grief, complain thou art a man.</l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Priam</hi> from fortune's lofty summit fell;</l><l part="N" TEIform="l">Great <hi TEIform="hi">Alexander</hi> 'midst his conquest's mourn'd, </l><l part="N" TEIform="l">Heroes and Demi-gods have known their sorrows;</l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Caesars</hi> have wept; and I have had - my blow:</l><l part="N" TEIform="l">But 'tis reveng'd: and now my work is done.</l><l part="N" TEIform="l">Yet e'er I fall, be it one part of vengeance, </l><l part="N" TEIform="l">To make e'en thee confess that I am just.</l><l part="N" TEIform="l">Thou seest a prince, whose father thou hast slain, </l><l part="N" TEIform="l">Whose native country thou hast laid in blood, </l><l part="N" TEIform="l">Whose sacred person, oh! thou hast prophan'd, </l><l part="N" TEIform="l">Whose reign extinguish'd. What was left to me </l><l part="N" TEIform="l">So highly born? No Kingdom, but revenge.</l></lg><lg xml:id="JG30671" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Let me but look one moment on the dead;</l><l part="N" TEIform="l">And pay yourselves with gazing on my pangs.</l><l part="N" TEIform="l">Is this <hi TEIform="hi">Alonzo</hi>? Where's the haughthy mien?</l><l part="N" TEIform="l">Is that the hand which smote me? Heav'ns, how pale!</l><l part="N" TEIform="l">And art thou dead? So is my enmity.</l><l part="N" TEIform="l">I war not with the dust. The great, the proud, </l><l part="N" TEIform="l">The conqueror of <hi TEIform="hi">Africk</hi> was my foe.</l><l part="N" TEIform="l">A lion preys not upon carcasses.</l><l part="N" TEIform="l">This was the only method to subdue me:</l><l part="N" TEIform="l">Terror and doubt fall on me: all thy good </l><l part="N" TEIform="l">Now blazes; all thy guilt is in the grave.</l><l part="N" TEIform="l">Never had man such funeral applause;</l><l part="N" TEIform="l">If I lament thee, sure thy worth was great.</l></lg><p xml:id="JG30672" rend="Prosatext" TEIform="p">Lassen Sie sich diese Funken der Großmut und eines hohen Herzens nicht irren; der Afrikaner, der sich einen Löwen nennt, ist nur ein gemeiner Fuchs; die Grimasse eines Löwen ward ihm erst da eigen, da er aus dem Kopfe des Poeten hervorsprang.</p><p xml:id="JG30673" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von dieser Pracht des Sentiments weiß der Shakespearesche Jago nichts. Er ist ein Lotterbube, der auf Größe des Geistes keinen Anspruch macht; ein lüderlicher Offizier, der wohl eingesehen hat, daß man im Kriege oft ebensosehr durch Ränke, als durch Taten, steigt; ein Mensch, der, vielleicht nicht ohne Grund, glaubt, daß sein General gewisse Gunstbezeigungen seiner Frau mit ihm geteilt hat; und ihm dafür beiläufig (denn nicht die Rache am Othello, sondern ein kitzelnder Hang nach Cassios Posten ist sein erster Hauptbewegungsgrund) einen Soldatenstreich spielen will. Seine Glaubensartikel sind, alle Welt für Narren zu halten, und das Hauptgebot seiner menschenfreundlichen Gesinnung ist, zum Behuf seines Beutels und seines Ehrgeizes den Narren mit ihr zu machen. Diese Grundsätze erklärt er uns so klar und bündig, daß es unmöglich ist, sich in seiner teuren Person zu irren.</p><p xml:id="JG30674" TEIform="p">[. . .]</p><p xml:id="JG30675" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In dieser würdigen Situation erscheint er uns gleich bei dem ersten Auftritte, da er den guten Rodrigo um seine Börse schnellt, ihm den Kropf mit lächerlichen Versprechungen anfüllt, und so den armen Pflastertreter immer weiter zum Verderben hinter sich herzieht, wie der Fuchs den Ziegenbock zum Schöpfbrunnen. Dieser Charakter ist unnachahmlich bis ans Ende fortgeführt, und es geht kein Wort aus seinem Munde, das ihn nicht nach allen Schatten seiner Bübereien auszeichnete, und dem Zuschauer ein so fruchtbares Feld von Beobachtungen darböte, als ob er die mannigfaltige Natur selbst vor Augen hätte.</p><p xml:id="JG30676" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um endlich auf den Punkt der Eifersucht zu kommen - sie hat der Dichter des Alonzo dem Dichter des Othello glücklich nachgebildet, und, was vielleicht bei den meisten Lesern zu seinem Vorteil entscheidet, er hat sie viel schöner koloriert, eine vortreffliche Gruppe im Geschmack des le Brun daraus gemacht.</p><p xml:id="JG30677" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mir ist kein Schriftsteller bekannt, der diese Leidenschaft tiefer überdacht, und frappanter gemalt hätte, als Shakespeare. Wenn ich hiebei die Weisheit erwäge, mit der er nach dem Charakter des Othello, eines sehr festen und gehärteten Geistes, kleine Ausnahmen von der vorgelegten Regel macht, die er demungeachtet wie mit einem zarten Fingerdrucke andeutet: ein Talent, das ihn beständig von allen übrigen Dichtern unterscheidet, und welches gerade das nämliche Talent ist, was Lord <ref target="HOMEHENRY" targOrder="U" TEIform="ref"> Kames</ref> die Geschicklichkeit nennt, "jede Leidenschaft nach dem Eigentümlichen des Charakters zu bilden, die Sentiments zu treffen, die aus den verschiednen Tönen der Leidenschaften entspringen, und jedes Sentiment in den ihm eignen <anchor xml:id="AUSDRUCKZUKLEIDEN" TEIform="anchor"/> Ausdruck zu kleiden" - wenn ich dies und noch so vieles unter <hi TEIform="hi">einen</hi> Sehepunkt bringe; so kann ich Ihnen schwerlich ganz beschreiben, wie sehr ich dieses Lieblingsgenie der mütterlichen Natur bewundere, liebe, mit Entzücken liebe.</p><p xml:id="JG30678" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Allein es zeigt sich noch immer eine merkliche Verschiedenheit unter den beiden Dichtern in der Anlage der Wirkungen.</p><p xml:id="JG30679" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Beim Young ist es nicht Leonora, sondern Zanga, die der Flamme einen Schwung gibt. - Beim Shakespeare ist es Desdemona, die in eine angemessene Lage gestellte unschuldige Desdemona. - Was tut doch Leonora, möchte ich fragen, das den Schritt des raschen Alonzo im geringsten rechtfertigen könnte? - Beim Shakespeare hingegen durfte der schleichende Jago den Funken nur in das Gemüt des Othello wie von ohngefähr ganz nachlässig hinwerfen; Desdemona selbst tut das übrige; sie facht ihn durch ihre Vorbitten für den bereits verdächtigen Cassio, durch die nachher vom Widerstande erhöhte Lebhaftigkeit ihrer Vermittelung, die ein Beweis ihres guten Herzens hätte sein sollen, immer stärker an; sie treibt ihn endlich durch ihre ungezwungne Freudensbezeugungen über das Glück dieses Mannes bis zur Verheerung empor: und diese allmähliche Gradation des Affekts, die ebensosehr vom Anscheine der Kunst entfernt ist, als die Fallstricke des Zanga es nicht sind, ist das Meisterstück, der Triumph der Kunst. Sie finden beim Young keine einzige solche Szene, wie die, wo Othello in der Heftigkeit seines kochenden Herzens den Brief des Gesandten, der für ihn so wichtig war, nicht liest, sondern zu lesen <hi TEIform="hi">scheint</hi> - und unterdessen auf die Reden der Desdemona hinhorcht, die ihm wie verzehrendes Feuer durch Mark und Bein dringen, daß die lang verhaltne Flamme auf einmal ausbricht, daß er sie - Desdemonen - vor allen Umstehenden - vor dem Angesichte der venezianischen Abgeordneten - schlägt - eine so unwillkürliche und charakteristische Bewegung, die ich durch die delikateste Wendung eines neuern Artisten nicht ersetzt wissen möchte.</p><p xml:id="JG30680" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dagegen hat Young von einer andern Seite über das Gemälde seines Vorgängers zu rencherieren gesucht. Die unaufhaltsam wiederkehrende Liebe ist in dieser Leidenschaft ein merklicher Zug. Shakespeare hat ihn, aber Young hat ihn so sehr, daß er sogar die Entschlossenheit des Alonzo überholt. Dies ist ohne Zweifel der glänzendste Teil in dem Youngschen Trauerspiele. Der Streit der Liebe und der Wut ist hier mit so lebhaften Farben geschildert, daß Leser und Zuschauer in Ströme von Tränen ausbrechen müssen. Man kann diesen Szenen schlechterdings nicht widerstehn; sie übertreffen alles, was der zärtliche Otway, oder Rowe, Otways Nachahmer, jemals in dieser Art gemacht haben. Was kann gefühlvoller, was kann stärker sein, als folgende Tiraden? </p><p xml:id="JG30681" TEIform="p">[. . .]</p><p xml:id="JG30682" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und doch sind dies nur einzelne Tiraden, aus ihrer Verbindung herausgerissene Tiraden, entblößt von der Situation der Handlung, entblößt von allem. - So würde jeder andrer Mensch gedacht, so sich ausgedrückt, so gehandelt haben: aber (glauben Sie mir, es wird mir schwer, hier eine Anmerkung zu machen, die einem solchen Dichter nachteilig scheinen muß) aber eben darum, weil diese Sentiments für Shakespearen zu allgemein waren, eben darum, weil sie der Festigkeit, der gesetzten Stärke des Mohren von Venedig widersprochen hätten, konnte Othello in keinem so rührenden Lichte gezeigt werden. Der Dichter hatte außerdem das Gemälde vollendet; - und Sie werden mir schon in der Beobachtung zuvorgekommen sein, daß der Zweck des Poeten nicht sowohl die Erregung des Schreckens und Mitleidens in dem Herzen der Zuschauer, als vielmehr die Natur der Eifersucht selbst sei. So sind auch die auf die Erstickung der Desdemona folgenden Szenen offenbar viel schwächer, als das Vorhergehende, und tragen so wenig zu dem Hauptzweck der <hi TEIform="hi">Tragödie</hi> bei, daß sie die ersten Eindrücke nur lindern, anstatt sie zu verstärken.</p><p xml:id="JG30683" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich glaube also nicht zu irren, wenn ich meinen obigen Grundsatz wiederhole, daß die Shakespeareschen Werke nicht aus dem Gesichtspunkte der Tragödie, sondern als Abbildungen der sittlichen Natur zu beurteilen sind.</p><p xml:id="JG30684" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zu diesen gehören nun freilich auch die Leidenschaften; und ich bin, wenn Sie wollen, der erste zu behaupten, daß niemand in den Leidenschaften größere Talente haben könne, als Shakespeare. Ich glaube mit dem vorher angeführten Lord Kames, "daß die starke Natur, die man an den Stellen wahrnimmt, wo er die Leidenschaften wirken läßt, und die sich in der feinsten Richtigkeit der Sentiments und des Ausdrucks zeigt, Lesern von der eingeschränktesten Fähigkeit in die Augen fallen müsse". - Ich glaube aber zugleich, daß dies Talent nicht sein größtes noch vorragendes sei.</p><p xml:id="JG30685" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und eben dies ist es, was ich, wenn ich einen Kommentar über Shakespeares Genie schreiben sollte, am meisten bewundern würde, daß nämlich jede einzelne Fähigkeit des menschlichen Geistes, die schon insbesondere Genie des Dichters heißen kann, bei ihm mit allen übrigen in gleichem Grade vermischt, und in ein großes Ganzes zusammengewachsen sei. Er hat alles - den bilderreichen Geist der Natur in Ruhe und der Natur in Bewegung, den lyrischen Geist der Oper, den Geist der komischen Situation, sogar den Geist der Groteske - und das Sonderbarste ist, daß niemand sagen kann, diesen hat er mehr, und jenen hat er weniger.</p></div4><div4 xml:id="JG30686" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Sechszehnter Brief</head><p xml:id="JG30687" TEIform="p">Fortsetzung</p><p xml:id="JG30688" rend="Prosatext" TEIform="p">Schade, werden Sie am Schluß meines letzten Briefes gedacht haben, daß ein so vollkommnes Genie einen so fehlerhaften Geschmack haben mußte!</p><p xml:id="JG30689" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und dreimal schade, setze ich hinzu, daß es nicht anders sein konnte, wenn wir ihn beständig nur auf uns, und auf unser Jahrhundert beziehen. - Diese Chorde [Saite] ist schon oft berührt. Da ich mir jedoch einbilde (wollten Sie mir ein so unbedeutendes Selbstlob wohl für eine Eitelkeit anrechnen?), daß nicht ein jeder Shakespearen so liest - noch vielleicht (immer eitler!) ein jeder ihn so lesen könne, als Ihr Freund L.; so lassen Sie uns doch versuchen, ob sich über diese Materie nicht etwas sagen lasse, was just ein jeder <hi TEIform="hi">nicht</hi> sagt.</p><p xml:id="JG30690" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Geschmacksfehler, die Shakespearen bei feinen und unparteiischen Lesern vornehmlich zur Last fallen, sind, nächst der Vernachlässigung des Kostüm, das Gezierte, Spitzfindige, Zweideutige und Übertriebne, das so oft die nativam simplicitatem seines gewöhnlichen Ausdrucks zu überschwemmen scheint. Über den ersten Punkt bin ich mit diesen Lesern gleich einig; er ist keiner Rechtfertigung fähig. [Fußnote Gerstenbergs: Vielleicht. - So eine große Pflicht die Beobachtung des üblichen sein mag, so frägt sich's doch, ob der Theaterskribent nicht wider seinen eignen Vorteil handle, wenn er durch eine übertriebne Genauigkeit in der Zeichnung des Ausheimischen oder Antiken seinen Zeitverwandten unverständlich, oder gar abgeschmackt wird. Wenigstens hat sie dem Jonson bei <hi TEIform="hi">diesen</hi> einen schlechten Dank erworben.] In Ansehung des zweiten weiß Pope keine bessere Entschuldigung für ihn zu finden, als daß er "genötigt war, dem schlechtesten Teile des Volks gefällig zu sein, und in der schlimmsten Gesellschaft zu leben". - Der scharfsinnige Lord, den ich schon zweimal angeführt habe, ist der Meinung, "er habe weder in seiner eignen, noch in irgendeiner lebenden Sprache ein Muster von Gesprächen vor sich gehabt, die sich fürs Theater geschickt hätten; wenn er irgendwo unter sich selbst falle, so sei es in Szenen ohne Leidenschaft; indem er da strebt, sein Gespräch über den Ton des gemeinen Umgangs zu erheben, verfalle er in verwickelte Gedanken, und in einen dunkeln Ausdruck." - </p><p xml:id="JG30691" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Soviel ich von der Sache begreife, bedarf es keiner dieser Ausflüchte, sobald man sich in das Genie des Dichters setzt, das kein höheres Lob kannte, als die Natur eines <hi TEIform="hi">jeden</hi> Gegenstandes nach den kleinsten Unterscheidungszeichen zu treffen. Seine <hi TEIform="hi">Wortspiele</hi> legt er fast beständig nur dem <hi TEIform="hi">schlechtesten</hi> oder <hi TEIform="hi">lustigsten</hi> Teile seiner Theaterpersonen in den Mund, weil es dieser Klasse von Menschen, in allen Zeitaltern, vom Aristophanes und Plautus an, zur Natur geworden ist, sich diese Art des Witzes vorzüglich zuzueignen.</p><p xml:id="JG30692" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß dies wirklich Shakespeares Meinung war, erfahren wir gelegentlich vom Lorenzo im "Merchant of Venice". "How every fool can play upon the word! I think, the best grace of wit will shortly turn into silence, and discourse grow commendable in none but parrots. - Good Lord, what a wit-snapper are you. - Yet more <hi TEIform="hi">quarrelling with occasion</hi>? wilt thou shew the whole wealth of thy wit in an instant? I pray thee, understand a plain man in his plain meaning. - </p><lg xml:id="JG30693" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">O dear discretion, how his words are suited!</l><l part="N" TEIform="l">The fool hath planted in his memory </l><l part="N" TEIform="l">An army of good words; and I do know </l><l part="N" TEIform="l">A many fools that <hi TEIform="hi">stand in better place</hi>, </l><l part="N" TEIform="l">Garnish'd like him, that for a tricksy word </l><l part="N" TEIform="l">Defy the matter -"</l></lg><p xml:id="JG30694" rend="Prosatext" TEIform="p">Hier hätte ich die vortrefflichste Gelegenheit, dem Eiferer Shakespeare einen glanzvollen Standort anzuweisen, ihn für einen großen Beförderer des guten Geschmacks, für einen Reformator des falschen Witzes auszugeben, und ihn bald mit Longin, bald gar mit - Gottscheden zu vergleichen. Aber ich bin saumselig genug, diese herrliche Veranlassung nicht zu nutzen, und ganz kaltsinnig anzumerken, daß es hier ebensosehr in Lorenzos Charakter war, über Wortspiele zu spotten, als in Launcelots, Wortspiele zu machen. Wie würden wir es sonst erklären, daß der Dichter an andern Stellen, wo er der Mühe, Wortspiele zu erfinden, gar hätte überhoben sein können, so freigebig damit ist? Ich denke, es ging ihm ziemlich, wie dem muntern Konsul, dem Verfasser des Brutus, oder wie Swiften, der in einer eignen <ref target="PUNSTER" targOrder="U" TEIform="ref"> "Art of punning"</ref> den Unwitz der Wortspiele auseinandersetzte, und doch selbst vielleicht der größte punster in England war.</p><p xml:id="JG30695" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und, ohne so viel Umschweife zu machen, wer könnte auch wohl leugnen, daß es Wortspiele gibt, die wenigstens ebenso scharfsinnig sind, als das witzigste Bonmot in einer französischen Biographie?</p><p xml:id="JG30696" rend="Prosatext" TEIform="p">Mantua vae miserae nimium vicina Cremonae!</p><p xml:id="JG30697" rend="Prosatext" TEIform="p">Dieser korrekte Hexameter des Virgil, den der Dechant von Dublin [Swift] in ein <ref target="MANTUANIMIUM" targOrder="U" TEIform="ref"> Wortspiel</ref> travestierte, als ein Frauenzimmer mit ihrem Manteau eine Cremoneser Geige vom Nagel riß, war, wenn wir auf die Grundsätze des Witzes zurückgehen, ein wahres Bonmot von echtem Witze.</p><lg xml:id="JG30698" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">- - Quae iuga Dauniae </l><l part="N" TEIform="l">Non decoloravere caedes? - [Horaz, Carm. II 1,34f.]</l></lg><p xml:id="JG30699" rend="Prosatext" TEIform="p">ist ein Motto vor einer Ode unsers Ramlers, und ein - Wortspiel. Der oberwähnte Tullius [Cicero] trägt kein Bedenken zu behaupten, daß Wortspiele sogar der ernsthaftesten Rede einen neuen Schwung geben. Ex ambiguo dicta vel argutissima putantur, sed non semper in ioco, saepe etiam in gravitate versantur. Ingeniosi enim videtur, vim verbi in aliud atque ceteri accipiant posse ducere. [Cicero, De Oratore II,250.]</p><p xml:id="JG30700" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Solchergestalt hätte ich also Gründe beigebracht, <hi TEIform="hi">Sie</hi> über diesen <hi TEIform="hi">wichtigen</hi> Punkt zu befriedigen; hoffentlich auch den sel. Schlegel, wenn er noch lebte, der über das Wortspiel des M. Antonius sehr ungehalten war, weil er dem luxuriösen Witze dieses dafür bekannten Römers nichts nachsehen wollte. Wie aber, wenn ich Ihnen einen klaren Beweis beibringe, daß Shakespeares Lebensjahre gerade das güldene Alter der Wortspiele waren, und daß König Jakob, der affektierteste Sprecher von der Welt, nicht nur seinem Hofe, sondern sogar der Kanzel den Ton gab? Werden Sie Popen oder Wielanden noch immer glauben, daß Stellen dieser Art nur für den untersten Pöbel dastehn? Mein Gewährsmann ist der Doctor Zachary Grey, der uns aus den Predigten des Bischofs Andrews, des gelehrtesten Prälaten zu Shakespeares Zeit, folgende "Anthologie" aufgehoben hat. Merken Sie sich zugleich, daß diese Predigten vor dem Könige gehalten worden: die erste über <ref target="ATIMOTHEUSDA" targOrder="U" TEIform="ref">I Timoth. VI. 1.</ref></p><p xml:id="JG30701" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"The <hi TEIform="hi">mystery</hi>", hebt der Bischof an, "here mentioned is the <hi TEIform="hi">mystery</hi> of this feast (nämlich Christnacht), and this <hi TEIform="hi">feast</hi> the <hi TEIform="hi">feast</hi> of this <hi TEIform="hi">mystery</hi>: for as at this <hi TEIform="hi">feast</hi> God was<hi TEIform="hi"> manifested in the flesh</hi>, in that it is a <hi TEIform="hi">great mystery</hi>, it makes the <hi TEIform="hi">feast great</hi>: in that it is a <hi TEIform="hi">mystery of godliness</hi>, it should likewise make it a <hi TEIform="hi">feast of godliness</hi>; <hi TEIform="hi">great</hi> we grant, and <hi TEIform="hi">godly</hi> too we trust: would <hi TEIform="hi">God</hi>, as <hi TEIform="hi">godly</hi> as <hi TEIform="hi">great</hi>, and no more controversy of one than of the other." </p><p xml:id="JG30702" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die zweite über <ref target="EPHESERAAX" targOrder="U" TEIform="ref">Ephes. 1. 10</ref>.</p><p xml:id="JG30703" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Seeing the text is of <hi TEIform="hi">seasons</hi> (gleichfalls Christnacht) it would not be out of <hi TEIform="hi">season</hi> itself: and tho' it be never out of <hi TEIform="hi">season</hi> to speak of Christ, yet Christ hath his <hi TEIform="hi">seasons</hi>. <hi TEIform="hi">Your time is always</hi> (says he John VII.) so is not <hi TEIform="hi">mine</hi>; I have my seasons, one of which <hi TEIform="hi">seasons</hi> is this, the <hi TEIform="hi">season</hi> of his birth, by which all were recapitulated in <hi TEIform="hi">heaven and earth</hi>, which is the <hi TEIform="hi">season</hi> of the <hi TEIform="hi">text</hi>, and so this a <hi TEIform="hi">text</hi> of the <hi TEIform="hi">season</hi>." </p><p xml:id="JG30704" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und schließlich die dritte.</p><p xml:id="JG30705" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Upon a day of joy here is a text of <hi TEIform="hi">joy</hi>, upon a day of <hi TEIform="hi">joy</hi> for the <hi TEIform="hi">King</hi>, a <hi TEIform="hi">text</hi> of a <hi TEIform="hi">King</hi> in <hi TEIform="hi">joy</hi>. For so we see there is in the <hi TEIform="hi">text</hi> a <hi TEIform="hi">King</hi>, and he <hi TEIform="hi">joyful</hi> and <hi TEIform="hi">glad</hi> - -  And upon these two (nämlich auf die Befriedigung des Herzens und der Lippen) there is a <hi TEIform="hi">sela</hi>. For these two, one would think, were able to content any. But this <hi TEIform="hi">sela</hi> is no <hi TEIform="hi">sela</hi> to God; he hath a <hi TEIform="hi">sela</hi>, or an <hi TEIform="hi">sela</hi> above this <hi TEIform="hi">sela</hi> - and this is the <hi TEIform="hi">praevenisti</hi> of his goodness. Satisfie the lips; <hi TEIform="hi">petite et dabitur</hi>, speak and speed. Satisfie the heart, <hi TEIform="hi">ave</hi> et <hi TEIform="hi">habe</hi>, wish and have. Not only <hi TEIform="hi">open thy mouth</hi>, but enlarge thy <hi TEIform="hi">heart</hi> never so <hi TEIform="hi">wide</hi>, and I will fill it; this is able to satisfie <hi TEIform="hi">David</hi>, I think, and make him sing <hi TEIform="hi">sela</hi>, which is their diapaswn." </p><p xml:id="JG30706" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der wichtigste Einwurf ist mir noch übrig - das Gezierte, Spitzfindige und Übertriebne der diction, welches der englische Kunstrichter dem Mangel eines Musters für den theatralischen Dialog beimaß.</p><p xml:id="JG30707" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe Lust, mich bei diesen drei Punkten ein wenig aufzuhalten, weil meines Erachtens sehr viel darauf ankömmt, ob sie bei unserm Dichter so wesentliche Fehler sind, als Voltaire uns bereden will [in den "Lettres sur les Anglois" 1735]. Wenn ich für deutsche Nachahmer schriebe, so würde ich mich freilich lange bedenken, wie ich dieser Untersuchung eine Wendung geben sollte, daß sie keinen schädlichen Einfluß haben möchte: aber Sie und ich können, Dank sei unserer Trägheit, den Reizungen der kindischen Venus zusehn, ohne das Schicksal des jungen Menschen zu befürchten, dessen Lucian erwähnt. [Fußnote Gerstenbergs: Obgleich diese kleine Nebenbetrachtung sehr richtig sein kann, so glauben wir doch, daß das Publikum uns es kaum verzeihen würde, wenn wir sie beim Druck des L. Briefes nicht übersähen. Die Furcht vor Nachahmern darf wohl einem Kunstrichter kein Bewegungsgrund sein, gute Diskussionen hintanzusetzen, wenn sie auch wirklich unverständigen Lesern nachteilig werden sollten. Nachahmer werden immer sein; sie können aber kein Übel anrichten; und wenn dies auch wäre, so ersetzt doch ein einziges Genie den Schaden von ihrer Hunderten.]</p><p xml:id="JG30708" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist eine alte Anmerkung, daß jede Nation gewisse eigne Wendungen und Schattierungen in ihrer Sprache habe, die einer andern Nation fremde, zuweilen gar seltsam und affektiert vorkommen. - Diese alte Anmerkung, werden Sie sagen, gilt nichts in gegenwärtigem Falle: denn die gerügten Fehler sind es auch bei den Engländern. - Sehr wohl! Sie geben mir also doch zu, daß das, was bloß durch die Verdeutschung einen Anstrich des Fremden und Seltsamen erhält, aus der Rechnung ausgestrichen werden müsse; und wenn nun diese Verdeutschung gar eine Wielandische ist? - Doch davon nachher ein mehrers.</p><p xml:id="JG30709" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine ebenso alte, aber nur selten gemachte Anmerkung ist diese - nicht, wie Sie vielleicht vermuten, daß jede Klasse von Menschen in einer Staatsverfassung (auch das ist wahr, und wird mir zustatten kommen) sondern - daß jedes Stufenalter des menschlichen Lebens etwas Besonders in der Art sich auszudrükken habe, das sich zum Teil auf die <hi TEIform="hi">Folgeherrschaft der Seelenkräfte</hi> gründet.</p><p xml:id="JG30710" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Doch wohl hoffentlich eine wichtige Anmerkung? - noch wichtiger, wenn Sie sich erinnern, wie selten diejenige Reihe von Schriftstellern, deren Hauptobjekt die Natur ist, sie bei ihren Ausarbeitungen zu Rate gezogen haben? Shakespeare kannte sie, und nutzte sie. Wenn Sie daran zweifeln, so vergleichen Sie folgenden Ausdruck des knäblichen, des jugendlichen, des männlichen und des hohen Alters.</p><lg xml:id="JG30711" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Knabe</hi></l><l part="N" TEIform="l">- - Mercy on me!</l><l part="N" TEIform="l">Methinks, no body should be sad but I;</l><l part="N" TEIform="l">Yet I remember when I was in <hi TEIform="hi">France</hi>, </l><l part="N" TEIform="l">Young gentlemen would be as sad as night, </l><l part="N" TEIform="l">Only for wantonness. By my christendom, </l><l part="N" TEIform="l">So were I out of prison, and kept sheep, </l><l part="N" TEIform="l">I should be merry as the day is long.</l><l part="N" TEIform="l">And so I would be here, but that, I doubt, </l><l part="N" TEIform="l">My uncle practises more harm to me.</l><l part="N" TEIform="l">He is afraid of me, and I of him;</l><l part="N" TEIform="l">Is it my fault, that I was <hi TEIform="hi">Geffrey's</hi> son?</l><l part="N" TEIform="l">Indeed it is not, and I would to heav'n, </l><l part="N" TEIform="l">I were your son, so you would love me, <hi TEIform="hi">Hubert</hi>. </l></lg><lg xml:id="JG30712" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Must you with irons burn out both mine eyes?</l><l part="N" TEIform="l">And will you? - </l><l part="N" TEIform="l">Have you the heart? - When your head did but ake </l><l part="N" TEIform="l">I knit my handkerchief about your brows</l><l part="N" TEIform="l">(The best I had; a Princess wrought it me);</l><l part="N" TEIform="l">And I did never ask it you again;</l><l part="N" TEIform="l">And with my hand at midnight held your head;</l><l part="N" TEIform="l">And, like the watchful minutes to the hour, </l><l part="N" TEIform="l">Still and anon chear'd up the heavy time, </l><l part="N" TEIform="l">Saying, what lack you? and where lies your grief?</l><l part="N" TEIform="l">Or what good love may I perform for you?</l><l part="N" TEIform="l">- - -  - Will you put out mine eyes?</l><l part="N" TEIform="l">These eyes, that never did nor never shall </l><l part="N" TEIform="l">So much as frown on you? - -  </l><l part="N" TEIform="l">Ah, none, but in this iron age would do it!</l><l part="N" TEIform="l">The iron of itself, tho' heat red-hot, </l><l part="N" TEIform="l">Approaching near these eyes, would drink my tears;</l><l part="N" TEIform="l">And quench its fiery indignation, </l><l part="N" TEIform="l">Even in the matter of my innocence;</l><l part="N" TEIform="l">Nay, after that consume away in rust, </l><l part="N" TEIform="l">But for containing fire to harm mine eye.</l><l part="N" TEIform="l">Are you more stubborn-hard, than hammer' d iron?</l><l part="N" TEIform="l">Oh! if an Angel should have come to me, </l><l part="N" TEIform="l">And told me, <hi TEIform="hi">Hubert</hi> should put out mine eyes, </l><l part="N" TEIform="l">I would not have believ'd him -</l></lg><lg xml:id="JG30713" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Alas! what need you be so boist'rous-rough?</l><l part="N" TEIform="l">I will not struggle, I will stand stone-still.</l><l part="N" TEIform="l">For heav'ns sake, <hi TEIform="hi">Hubert</hi>, let me not be bound.</l><l part="N" TEIform="l">Nay, hear me, <hi TEIform="hi">Hubert</hi>, drive these men away, </l><l part="N" TEIform="l">And I will sit as quiet as a lamb.</l><l part="N" TEIform="l">I will not stir nor wince, nor speak a word, </l><l part="N" TEIform="l">Nor look upon the iron angrily:</l><l part="N" TEIform="l">Thrust but these men away, and I'll forgive you, </l><l part="N" TEIform="l">Whatever torment you do put me to. [König Johann IV, 1.]</l></lg><lg xml:id="JG30714" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Jüngling</hi></l><l part="N" TEIform="l">These happy masks, that kiss fair ladies' brows, </l><l part="N" TEIform="l">Being black, put us in mind, they hide the fair,</l><l part="N" TEIform="l">He that is strucken blind, cannot forget</l><l part="N" TEIform="l">The precious treasure of his eye-sight lost.</l><l part="N" TEIform="l">Shew me a mistress, that is passing fair, </l><l part="N" TEIform="l">What doth her beauty serve, but as a note, </l><l part="N" TEIform="l">Where I may read, who pass'd that passing fair?</l></lg><lg xml:id="JG30715" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">O she doth teach the torches to burn bright.</l><l part="N" TEIform="l">Her beauty hangs upon the cheeks of night, </l><l part="N" TEIform="l">Like a rich Jewel in an Aethiop's ear,</l><l part="N" TEIform="l">Beauty too rich for use, for earth too dear!</l><l part="N" TEIform="l">So shews a snowy dove trooping with crows, </l><l part="N" TEIform="l">As yonder lady o' er her fellows shows.</l><l part="N" TEIform="l">The measure done, I'll watch her place of stand, </l><l part="N" TEIform="l">And, touching hers, make happy my rude hand.</l><l part="N" TEIform="l">Did my heart love till now? Forswear it, sight, </l><l part="N" TEIform="l">I never saw true beauty, till this night. [Romeo und Julia I, 1 und I, 5.]</l></lg><lg xml:id="JG30716" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Mann</hi></l><l part="N" TEIform="l">Between the acting of a dreadful thing, </l><l part="N" TEIform="l">And the first motion, all the interim is </l><l part="N" TEIform="l">Like a phantasma, or a hideous dream:</l><l part="N" TEIform="l">The genius, and the mortal instruments, </l><l part="N" TEIform="l">Are then in council; and the state of man, </l><l part="N" TEIform="l">Like to a little Kingdom, suffers then </l><l part="N" TEIform="l">The nature of an insurrection. - -  </l><l part="N" TEIform="l">- - -  O Conspiracy!</l><l part="N" TEIform="l">Sham'st thou, to shew thy dang'rous brow by night, </l><l part="N" TEIform="l">When Evils are most free? O then by day, </l><l part="N" TEIform="l">Where wilt thou find a cavern dark enough </l><l part="N" TEIform="l">To mask thy monstrous visage? Seek none, Conspiracy;</l><l part="N" TEIform="l">Hide it in smiles and affability.</l><l part="N" TEIform="l">For if thou put, thy native semblance on, </l><l part="N" TEIform="l">Not Erebus itself were dim enough </l><l part="N" TEIform="l">To hide thee from prevention. [Julius Caesar II, 1.]</l></lg><lg xml:id="JG30717" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Greis</hi></l><l part="N" TEIform="l">- - -  I have five hundred crowns, </l><l part="N" TEIform="l">The thrifty hire I sav'd under your father, </l><l part="N" TEIform="l">Which I did store, to be my foster-nurse </l><l part="N" TEIform="l">When service shou'd in my old limbs lie lame, </l><l part="N" TEIform="l">And unregarded age in corners thrown;</l><l part="N" TEIform="l">Take that; and He, that doth the ravens feed, </l><l part="N" TEIform="l">Yea, providently caters for the sparrow, </l><l part="N" TEIform="l">Be comfort to my age! Here is the gold, </l><l part="N" TEIform="l">All this I give you, let me be your servant.</l><l part="N" TEIform="l">Tho' I look old, yet I am strong and lusty;</l><l part="N" TEIform="l">For in my youth I never did apply </l><l part="N" TEIform="l">Hot and rebellious liquors in my blood,</l><l part="N" TEIform="l">Nor did I with unbashful forehead woo </l><l part="N" TEIform="l">The means of weakness and debility;</l><l part="N" TEIform="l">Therefore my age is as a lusty winter, </l><l part="N" TEIform="l">Frosty but kindly; let me go with you;</l><l part="N" TEIform="l">I'll do the service of a younger man </l><l part="N" TEIform="l">In all your business and necessities.</l></lg><lg xml:id="JG30718" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Master, go on, and I will follow thee </l><l part="N" TEIform="l">To the last gasp with truth and loyalty.</l><l part="N" TEIform="l">From seventeen years till now almost fourscore </l><l part="N" TEIform="l">Here lived I, but now live here no more.</l><l part="N" TEIform="l">At seventeen years many their fortunes seek:</l><l part="N" TEIform="l">But at fourscore it is too late a week;</l><l part="N" TEIform="l">Yet Fortune cannot recompense me better,</l><l part="N" TEIform="l"> Than to die well, and not my master's debtor. [Wie es euch gefällt II, 9.]</l></lg><p xml:id="JG30719" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich könnte diese Beispiele häufen. Wer aber die feine Nuance in diesen vier Tiraden nicht wahrnimmt, nicht lebhaft empfindet, wie sehr in dem Charakter des Knaben das kindisch-rührende, wiewohl spielende Räsonnement in der Diktion selbst, d. i. in derjenigen Diktion, die das naive Bild der Seele ist (denn von willkürlichen humoristischen Angewohnheiten, dergleichen Ben Jonson, Molière u. a. genutzt haben, ist hier die Rede nicht), gegen den blühenden Ausdruck der Einbildungskraft in dem Charakter des Jünglings, gegen den starken Ausdruck der richtigen und festen Denkungsart in dem Charakter des Mannes, und gegen den weichen Ausdruck der geprüften, itzt schwächern und zugleich weisern Seele des Greises absticht: - der mag immerhin mit den französischen Kunstrichtern Meteoren finden, wo die Natur in ihrer höchsten Schönheit erscheint, und die blöden Augen fest zudrücken. Sie, mein Freund, sind vor einem so unrühmlichen Verdachte sicher.</p><p xml:id="JG30720" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Shakespeare unterschied eigentlich sieben Stufenalter, die ich Ihnen zur Abwechselung in dem meisterhaften Gemälde des grotesken Jacques beifügen will.</p><lg xml:id="JG30721" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">- - -  All the world's a Stage, </l><l part="N" TEIform="l">And all the men and women meerly Players.</l><l part="N" TEIform="l">They have their <hi TEIform="hi">Exits</hi> and their entrances, </l><l part="N" TEIform="l">And one man in his time plays many parts:</l><l part="N" TEIform="l">His acts being seven ages. At first the infant, </l><l part="N" TEIform="l">Mewling and pucking in the nurse's arms;</l><l part="N" TEIform="l">And then the whining school-boy with his satchel</l><l part="N" TEIform="l">And shining morning-face, creeping like snail </l><l part="N" TEIform="l">Unwillingly to school. And then the lover, </l><l part="N" TEIform="l">Sighing like furnace, with a woeful ballad </l><l part="N" TEIform="l">Made to his mistress' eye-brow. Then a soldier, </l><l part="N" TEIform="l">Full of strange oaths, and bearded like the pard,</l><l part="N" TEIform="l"> Jealous in honour, sudden and quick in quarrel, </l><l part="N" TEIform="l">Seeking the bubble, reputation, </l><l part="N" TEIform="l">Even in the canon's mouth. And then the Justice, </l><l part="N" TEIform="l">In fair round belly, with good capon lin'd, </l><l part="N" TEIform="l">With eyes severe, and beard of formal cut </l><l part="N" TEIform="l">Full of wise laws and modern instances;</l><l part="N" TEIform="l">And so he plays his part. The sixth age shifts </l><l part="N" TEIform="l">Into the lean and slipper'd pantaloon </l><l part="N" TEIform="l">With spectacles on nose, and pouch on side, </l><l part="N" TEIform="l">His youthful hose well sav'd, a world too wide </l><l part="N" TEIform="l">For his shrunk shank, and his big manly voice, </l><l part="N" TEIform="l">Turning again toward childish treble, pipes, </l><l part="N" TEIform="l">And whistles in his sound. Last scene of all </l><l part="N" TEIform="l">That ends this strange <hi TEIform="hi">eventful</hi><hi TEIform="hi">History</hi>, </l><l part="N" TEIform="l">Is second childishness, and meer oblivion, </l><l part="N" TEIform="l">Sans teeth, sans eyes, sans taste, sans every thing. [Wie es euch gefällt II, 9.]</l></lg><p xml:id="JG30722" rend="Prosatext" TEIform="p">Eben den Unterscheid, den ich Ihnen in der Diktion der Stufenalter gezeigt habe, finden Sie auch in der Sprache der verschiedenen Stände so fein geschattet, daß Sie augenblicklich das Ideal eines Landmanns von dem Ideal eines Bauernknechts, dieses vom Kuhhirten, den Kuhhirten vom Schäfer, alle vier vom Handwerksmann oder Bürger, den Bürger vom Edelmann, den Edelmann vom Hofmann, den Hofmann vom Prälaten, den Prälaten von andern Geistlichen, den Gelehrten vom Ungelehrten, aller unzähligen mehr ausgemalten Charakter itzt nicht zu gedenken, augenblicklich in den kleinsten Zügen ihrer Art sich auszudrücken, erkennen können. Bei einer so sorgfältigen Beobachtung der Natur, bei einer so seltnen Richtigkeit in der peinture des details, war es freilich notwendig, die Fehler und Auswüchse mit der Korrektion des Ausdrucks in gleichem Paare gehen zu lassen; und wer, ohne Rücksicht auf diese Bedingung, Shakespearen den Vorwurf einer übeln Wahl macht, zeigt ausdrücklich, daß er selbst nicht aufgeklärt genug sei, die verschiednen Gattungen der Nachahmung richtig auseinanderzusetzen.</p><p xml:id="JG30723" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Gattungen der Nachahmung! - Wahl des Ausdrucks!" höre ich Sie mir zurufen. "Habe ich Sie endlich ertappt? Allerdings vermißt man die Wahl des Ausdrucks: denn was in einem solchen Grade die Natur selbst ist, wie kann das <hi TEIform="hi">schöne Natur</hi> sein?" - </p><p xml:id="JG30724" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie sehen wenigstens, daß ich gerecht bin, und keinen Zweifel vorbeilasse, der mit einigem Anscheine gemacht werden kann. Daß Shakespeare Begriffe von der schönen Natur gehabt habe, ist unstreitig. Er selbst sagt von der Kunst:</p><lg xml:id="JG30725" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">She tutors Nature: artificial strife </l><l part="N" TEIform="l">Lives in those touches, livelier than life; [Timon von Athen I, 1.]</l></lg><p xml:id="JG30726" rend="Prosatext" TEIform="p">und wieder anderswo:</p><lg xml:id="JG30727" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">- - -  I have heard say, </l><l part="N" TEIform="l">There is an art, which in their piedness shares </l><l part="N" TEIform="l">With great creating Nature - [Wintermärchen IV, 4.]</l></lg><p xml:id="JG30728" rend="Prosatext" TEIform="p">aber ebenso unstreitig ist es, daß er in seinen Begriffen einer Nachahmung der <hi TEIform="hi">schönen Natur</hi> - ich will nicht sagen, von dem Geschmack der alten Griechen und einiger Römer (denn diese haben <hi TEIform="hi">hierin</hi> fast einerlei Grundsätze mit ihm gehabt) - von unserm heutigen französierten Geschmacke unendlich abweicht. Machen Sie, wenn's Ihnen beliebt, ihm daraus ein Verbrechen; und verstatten Sie mir dagegen, weit mehr Vergnügen an jener zwangfreien Natur zu finden, als an einer <hi TEIform="hi">sogenannten</hi> schönen Natur, die aus Furcht, ausschweifend oder arm zu scheinen, in goldenen Fesseln daherschreitet. "Say there be", antwortete Polixenes,</p><lg xml:id="JG30729" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Yet Nature is made <hi TEIform="hi">better</hi> by no mean.</l><l part="N" TEIform="l">- - -  Over that art </l><l part="N" TEIform="l">Which, you say, adds to Nature, is an art, </l><l part="N" TEIform="l">That Nature makes -[Ebd.]</l></lg><p xml:id="JG30730" rend="Prosatext" TEIform="p">und dies ihr <hi TEIform="hi">großes Kunststück</hi> ist das Werk des Genies, das mich immer interessieren wird.</p></div4><div4 xml:id="JG30731" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Siebzehnter Brief</head><p xml:id="JG30732" TEIform="p">Fortsetzung</p><p xml:id="JG30733" rend="Prosatext" TEIform="p">Wie weit sind wir gekommen? - Ich habe mich bemüht, Ihnen einige Teile in dem Detail der Sh. Schreibart aus einem bessern Lichte zu zeigen, als woraus sie gemeiniglich von übersichtigen Lesern, die sich mit ihrem halben Geschmack blähen, betrachtet werden. Machen Sie hieraus den Schluß, daß ich alle Fehler dieses Dichters aus einer Art von Prädilektion verteidigen wolle; so sind Sie gerade in dem <hi TEIform="hi">Falle</hi> derjenigen Kunstrichter, die ein Stück aus dem Ganzen herausheben, und alsdann, im Schwindel ihrer eignen Vernünfteleien lächelnd, vom Straucheln reden.</p><p xml:id="JG30734" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Sie</hi> trauen mir, ich bin davon überzeugt, eine bessere Fähigkeit zu, das Tadelhafte von dem Untadelhaften zu unterscheiden; und nur mit Ihnen kann ich mich von Fehlern eines großen Mannes unterhalten, ohne zu befürchten, daß er dadurch verkleinert werde. Es gibt Stellen in den Werken dieses außerordentlichen Kopfs, die für uns schlechterdings abgeschmackt und unleidlich sind. Wenn Sie diese Stellen nicht alle der Verfälschung des Textes beimessen, welches allerdings ein sonderbares Vorurteil wäre; so sind Sie doch billig genug, die Entstehungsart derselben gelten zu lassen, die ich Ihnen, ohngefähr mit den Worten eines seiner Editoren, angeben will.</p><p xml:id="JG30735" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Man hat angemerkt", sagt <ref target="THEOBALDLEWIS" targOrder="U" TEIform="ref"> Theobald</ref>, " daß die Engländer, vermöge der Freiheit ihrer Staatsverfassung, und eines vorzüglichen Hanges zur Spekulation, mehr Humoristen und eine größre Verschiedenheit von Originalcharaktern hervorbringen, als irgendeine andere Nation. Da aber diese sich wieder auf das eigentümliche Genie eines <hi TEIform="hi">Zeitalters</hi> beziehen, so muß eine unendliche Reihe von Dingen, worauf der Dichter anspielt, dunkel und unverständlich werden, sobald diese Charakter veralten. Witz beruht ferner auf der Zusammenhaltung der Ideen, die sich mit einer gewissen Leichtigkeit, Schnelligkeit, mit einer Art von Gedränge aneinander reiben, und angenehme Bilder, wie Funken, in der Seele zurücklassen: Daher muß ein Schriftsteller, sooft Witz sein Gegenstand ist, <hi TEIform="hi">viele</hi> Materialien und in einem <hi TEIform="hi">weiten Umfange</hi> aufsuchen, und wenn dieser Schriftsteller gerade zu einer Zeit auftritt, in der eine wunderbare Affektation, gelehrt zu scheinen, herrschend ist, da man folglich vulgäre Ideen vermeidet, und durch den ganzen Kreislauf der Wissenschaften umherschwärmt, um Bilder der Kunst und seltne Ähnlichkeiten zusammenzuhäufen: so muß er, falls er dem Geschmacke seiner Zeit nachgibt, notwendig von dem gebahnten Wege ab geraten, und dem gemeinen Haufen der Folgezeit wie ein verwilderter Mensch vorkommen. Solchergestalt ward die Poesie des Donne, ungeachtet er der witzigste Kopf seiner Zeit war, nichts als ein aufgehäuftes Magazin von Rätseln; und Shakespeare selbst verfällt bei aller Leichtigkeit seines Naturells nicht selten in diese fehlerhafte Manier. Noch eine andere Gattung der Dunkelheit fließt aus der ihm eignen Art zu denken, und aus der ihm eignen Art, seine Gedanken einzukleiden. Er hatte eine allgemeine Kenntnis aller Scienzen: aber sie war mehr die Kenntnis eines Reisenden, als eines Eingebornen. Kein Teil der Philosophie war ihm fremde: aber alles hatte für ihn die Reizungen und Stärke der Neuheit. Und da die Neuheit eine Quelle der Bewunderung ist, so sind seine beständigen Anspielungen auf die verborgensten Geheimnisse dieser Philosophie nicht sowohl ein prahlerisches Geziere, als vielmehr eine Wirkung der bewunderten Neuheit. Hieraus entspringen diejenigen sonderbaren Wendungen des Ausdrucks, die man bei keinem andern Schriftsteller findet, und bei denen man mit mehrerm Grunde auf Shakespearen anwenden kann, was Addison von Milton sagt:,Seine Sprache sinkt unter ihm; sie war dem Umfange seines Ideals nicht gewachsen.' Er bildete neue Worte, um die Neuheit und Mannigfaltigkeit seiner Begriffe auszudrücken, und bediente sich der veralteten, um diesen Begriffen ein feierliches Ansehen zu geben." </p><p xml:id="JG30736" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wollen Sie noch mit Popen die Fehler in Anschlag bringen, welche von den extemporierenden Schauspielern hineingelegt wurden, so bin ich auch damit zufrieden; und wir werden also ziemlich wissen, was wir von manchen Ungereimtheiten denken sollen, die den meisten Lesern so anstößig und unverdaulich sind.</p><p xml:id="JG30737" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich glaube mich lange genug bei Worten aufgehalten zu haben. Folgen Sie mir itzt in die höhern Gegenden der Komposition, deren Fruchtbarkeit oder Unfruchtbarkeit unsere Meinung von seinem <hi TEIform="hi">Geschmacke</hi> zu seinem Vorteile oder Nachteile entscheiden muß.</p><p xml:id="JG30738" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie erinnern sich, daß ich Ihnen bereits zugegeben habe, Shakespeares Drama sei nicht das Drama der Alten, und könne folglich keine Vergleichung dieser Art dulden. Dies hindert aber nicht, daß dieses Shakespearesche Drama gewisse Grundsätze mit dem griechischen gemein haben könne, die aus der Natur eines Ganzen herzuleiten sind.</p><p xml:id="JG30739" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Gattungen der dramatischen Komposition, deren Polonius im "Hamlet" erwähnt, waren tragedy, comedy, history, pastoral, pastoral-comical, historical-pastoral, scene undividable, und poem unlimited. - Diese Einteilung ist kritisch; und wir können nach ihr die Stücke unsers Dichters in folgrnde Klassen teilen:<anchor xml:id="POLONIUSIM" TEIform="anchor"/></p><p xml:id="JG30740" TEIform="p"><hi TEIform="hi">I. Tragedy</hi></p><p xml:id="JG30741" TEIform="p">Macbeth </p><p xml:id="JG30742" TEIform="p">King Lear </p><p xml:id="JG30743" TEIform="p">Hamlet </p><p xml:id="JG30744" TEIform="p">Othello </p><p xml:id="JG30745" TEIform="p">Cymbeline </p><p xml:id="JG30746" TEIform="p">Timon of Athens </p><p xml:id="JG30747" TEIform="p">Troilus and Cressida </p><p xml:id="JG30748" TEIform="p">Romeo and Juliet.</p><p xml:id="JG30749" TEIform="p"/><p xml:id="JG30750" TEIform="p"><hi TEIform="hi">II. History</hi></p><p xml:id="JG30751" TEIform="p">Henry IV. Part. I. II.</p><p xml:id="JG30752" TEIform="p">Henry V.</p><p xml:id="JG30753" TEIform="p">Richard III.</p><p xml:id="JG30754" TEIform="p">King John </p><p xml:id="JG30755" TEIform="p">Henry VIII.</p><p xml:id="JG30756" TEIform="p">Richard II.</p><p xml:id="JG30757" TEIform="p">Henry VI. Part I. II. III.</p><p xml:id="JG30758" TEIform="p">Julius Caesar </p><p xml:id="JG30759" TEIform="p">Antony and Cleopatra</p><p xml:id="JG30760" TEIform="p"> Coriolanus </p><p xml:id="JG30761" TEIform="p"> Titus</p><p xml:id="JG30762" TEIform="p"> Andronicus.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG30763" TEIform="p"><hi TEIform="hi">III. Comedy </hi></p><p xml:id="JG30764" TEIform="p">Merry Wives of Windsor </p><p xml:id="JG30765" TEIform="p">Measure for Measure </p><p xml:id="JG30766" TEIform="p">Twelfth-Night </p><p xml:id="JG30767" TEIform="p">Much ado about nothing </p><p xml:id="JG30768" TEIform="p">As you like it </p><p xml:id="JG30769" TEIform="p">All's well that ends well </p><p xml:id="JG30770" TEIform="p">Two Gentlemen of Verona </p><p xml:id="JG30771" TEIform="p">Taming of the Shrew </p><p xml:id="JG30772" TEIform="p">Comedy of Errors </p><p xml:id="JG30773" TEIform="p">Merchant of Venice.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG30774" TEIform="p"><hi TEIform="hi">IV. Pastoral</hi></p><p xml:id="JG30775" TEIform="p">Tempest </p><p xml:id="JG30776" TEIform="p">Midsummer-Nights-Dream.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG30777" TEIform="p"><hi TEIform="hi">V. Pastoral - comical</hi></p><p xml:id="JG30778" TEIform="p">Winter's Tale.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG30779" TEIform="p"><hi TEIform="hi">VI. Historical - pastoral</hi></p><p xml:id="JG30780" TEIform="p">Love's labour's lost.</p><p xml:id="JG30781" rend="Prosatext" TEIform="p">Den "Sturm" und "St. Johanns-Nachts-Traum" werfe ich in die Klasse der Pastoral, weil ich nicht weiß, wo ich sie eigentlich hinbringen soll, da sie sich fast ganz der Natur der Oper nähern. Poem unlimited ist das Geschlecht, wozu sie ziemlich alle gehören: allein was meint Shakespeare mit dem, was er scene undividable nennt? Ich müßte mich sehr irren, wenn wir hier nicht das Drama der Alten wiederfänden, das sich auf die Einheit des Orts gründet, das folglich zu Shakespeares Zeiten nicht unbekannt war, sondern nur von einer andern Seite betrachtet wurde, als von der wir es betrachten, wenn wir es für die Regel des Sophokles, für die höchste Art der Komposition, für das, was "Laokoon" in der Bildhauerei ist, halten, und demselben den obersten Standort anweisen, dem alle andere untergeordnet sein müssen.</p><p xml:id="JG30782" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bei dieser Gelegenheit kann ich nicht umhin, Ihnen einige Stellen aus dem nämlichen "Hamlet" auszuzeichnen, die uns den Zustand des damaligen Theaters und Shakespeares Urteil davon auf eine für Sie und mich sehr unterrichtende Weise abbilden. Riccoboni selbst hätte einem Schauspieler keine nützlichere Lehre geben können, als Hamlet hier tut.</p><p xml:id="JG30783" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Speak the speech, I pray you, as I pronounc'd it to you, trippingly on the tongue. But if you mouth it, as many of our players do, I had as lieve, the towncrier had spoke my lines. And do not saw the air too much with your hands thus, but use all gently: for in the very torrent, tempest, and, as I may say, whirlwind of your passion, you must acquire and beget a temperance that may give it smoothness. Oh, it offends me to the soul, to hear a robustious periwig-pated fellow tear a passion to tatters, to very rags, to split the ears of the groundlings: who, for the most part, are capable of nothing, but inexplicable dumb shews and noise: I could have such a fellow whipt for o'er-doing Termagant; it <hi TEIform="hi">out-herods Herod</hi>. Pray you, avoid it. - Be not too tame neither; but let your own discretion be your tutor. Suit the action to the word, the word to the action, with this special observance, that you o'erstep not the <hi TEIform="hi">modesty of Nature; for any thing so overdone is from the purpose of playing, whose end, both at the first and now, was and is, to hold as 'twere the mirror up to nature, to shew Virtue her own feature, scorn her own image, and the very age and body of the Time, his form and pressure</hi>. Now this overdone or come tardy of, tho' it make the unskilful laugh, cannot but make the judicious grieve: the censure of which one must in your allowance o'erweigh a whole theatre of others. Oh, there be players that I have seen play, and heard others praise, and that highly (not to speak it prophanely), that have so strutted and bellow' d, that I have thought some of Nature's journeymen had made men, and not made them well; they imitated humanity so abominably. - And let those, that play your clowns, <hi TEIform="hi">speak no more than is set down for them</hi>; for there be of them that will themselves laugh, to set on some quantity of barren spectators to laugh too; though, in the mean time, <hi TEIform="hi">some necessary question of the Play be then to be considered</hi>. That's villainous, and shews a most pitiful ambition in the fool that uses it." </p><p xml:id="JG30784" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bei folgender Stelle:</p><p xml:id="JG30785" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"I heard thee speak me a speech once; but it was never acted, or, if it was, not above once: for the Play, I remember, pleas'd not the million, 'twas <hi TEIform="hi">Caviar</hi> to the general; but it was, as I receiv' d it and others (whose judgment in such matters cried in the top of mine), an excellent play, well digested in the scenes, set down with as much modesty as cunning. I remember, one said, there was no salt in the lines, to make the matter savoury; nor no matter in the phrase, that might indict the author of affection; but call'd it an honest method" etc. - </p><p xml:id="JG30786" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">macht Warburton folgende Anmerkung, von der Sie übrigens glauben mögen, was Ihnen gut deucht:</p><p xml:id="JG30787" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"This episode was <hi TEIform="hi">Shakespeare's</hi> own. He was desirous of restoring the chastness and regularity of the ancient stage, and therefore compos'd this Tragedy on the Model of the Greek Drama, as may be seen by throwing so much <hi TEIform="hi">action</hi> into <hi TEIform="hi">relation</hi>. But his attempt proved fruitless, and the raw taste, then prevalent, forced him back again to his old manner; for which he took this revenge upon his audience."</p><p xml:id="JG30788" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich eile von dieser Exkursion zu der Quelle selbst zurück, um zu prüfen, was Shakespeares Theorie für Einfluß auf seine Ausübung gehabt habe.</p><p xml:id="JG30789" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In keinem seiner Schauspiele habe ich in dieser Absicht mehr Anlage gefunden, als in den "Lustigen Weibern zu Windsor", und in den "Irrungen", deren ersteres mit wenigen Veränderungen eine vollkommene Komödie im <hi TEIform="hi">Molierischen</hi>, so wie das zweite, das mit dem "Imposteur malgré lui", einem Entwurfe des ältern Riccoboni, die größte Ähnlichkeit hat, eine im <hi TEIform="hi">italienischen</hi> Geschmack werden könnte, wenn es nicht besser wäre, ihnen ihr air national zu lassen, als sie in erborgter Tracht unter Fremden zu nationalisieren. Da eine umständliche Untersuchung dieser beiden Lustspiele hier an ihrem Orte ist, so erlauben Sie mir, das Kunstwerk des Dichters Stück für Stück auseinanderzulegen.</p><p xml:id="JG30790" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">I. Die lustigen Weiber zu Windsor</hi></p><p xml:id="JG30791" rend="Prosatext" TEIform="p">Man setzt voraus, daß der würdige Sir John Falstaff, weiland sehr gepriesener Gefährte K. Heinrichs V., nachdem der Lord-Mayor ihm einen gewissen guten Rat, sein künftiges Leben betreffend, erteilt hatte, seinen Aufenthalt nach dem angenehmen Windsor verlegte, um die noch übrigen Tage seiner Wanderschaft mit Humor, Sekt und feinem Frauenzimmer vergnügt und löblich zurückzulegen.</p><p xml:id="JG30792" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Außer den Freunden und Bekannten, die wir ehemals in seiner Gesellschaft zu sehen die Ehre gehabt, nämlich den Hrn. Bardolph, Pistol, Nym, imgleichen dem Friedensrichter Robert Shallow Esq., treten hier noch verschiedne andere Personen auf, die eine sehr reizende Groupe ausmachen. Da sind Sir Hugh Evans (ein Walliser Pfarr), Dr. Cajus (ein französischer Arzt), die Herren Page und Ford, nebst ihren beiden lustigen Damen, Hr. Fenton (der glückliche Anbeter der jungen und blühenden Mrs. Anna Page, einer Tochter des Hrn. Page Gentl.); nebst verschiednen andern geehrten Personen, die wir beiläufig näher kennenlernen werden, und unter denen sich Squire Slender, ein ganz besondrer Liebhaber der gedachten Mrs. Anna Page, und Cousin des Squire Shallow, befindet, der uns die Abwesenheit des durch die Weisheit seines Stillschweigens so sehr vor andern Sterblichen hervorragenden Hrn. Silence nicht übel ersetzt.</p><p xml:id="JG30793" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vorläufig ein paar Worte von der Episode. Diese machen die drei Verehrer der Mrs. Anna Page, nämlich Hr. Fenton, Hr. Slender und Dr. Cajus, ein sehr hitziger Kopf, der um den Verlust seiner Muttersprache gerade so viel Englisch eingetauscht hat, daß er keine von beiden redet. Hr. Slender liebt seine Schöne teils, weil ihr der Großvater 700 Pf. vermacht hatte, teils because she speaks small like a woman, welches ihn so sehr entzückt, daß er, nachdem er seine Liebeserklärung <hi TEIform="hi">einmal</hi> angebracht, und mit ihr eine ernsthafte Unterredung, seinen Mut gegen den Baron Sackerson, und seinen Appetit zum Essen betreffend, gehalten hat, wenig mehr zu sagen weiß, als die oft wiederholte Exklamation: "Ah, sweet Anne Page!" und ein bißchen flat nonsense. Den Rest dieser Episode bis auf die vortreffliche Entwickelung des Ganzen kann ich Ihnen mit zwei Worten beschreiben. So wie der Vater auf Hrn. Slenders Seite ist, so ist es die Mutter zum Vorteil des Dr. Cajus, und die Tochter zum Vorteil des jungen Fenton.</p><p xml:id="JG30794" rend="Prosatext" TEIform="p">Vorbereitung </p><p xml:id="JG30795" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In einem geheimen Rate, den Falstaff mit Pistol und Nym hält, erklärt der erstere, daß er sein Augenmerk auf Mrs. Ford gerichtet habe, die, wie man sagt, ihres Mannes Rentmeister ist; und nebenher auch der Frau Page seine Aufwartung machen wolle,</p><p xml:id="JG30796" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"who even now gave me good eyes too, examin'd my parts with most judicious Iliads (ocillards) - some-times the beam of her view guilded my foot, some-times my portly belly - "</p><p xml:id="JG30797" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Then did the Sun on dunghill shine" (sagt Pistol beiseite) - </p><p xml:id="JG30798" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"O she did so course o'er my exteriors with such a greedy intention, that the appetite of her eye did seem to scorch me up like a burning-glass. Here's another letter to her; she bears, the purse too; she is a region in <hi TEIform="hi">Guiana</hi> all gold and bounty. I will be Cheater (Escheator) to them both, and they shali be Exchequers to me; they shall be my East- and West-Indies, and I will trade to them both." -</p><p xml:id="JG30799" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In dieser rühmlichen Absicht wird Pistol mit einem Briefe zur Frau Page, und Nym mit einem andern zur Frau Ford abgefertigt.</p><p xml:id="JG30800" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Falstaff geht ab. Pistol und Nym, die schon lange ihre Rechnung nicht mehr bei ihm gefunden haben, zetteln eine Konspiration wider ihn an, und verabreden sich, die Kabale den beiden Ehemännern zu verraten; welches den <hi TEIform="hi">Knoten</hi> schürzt. Page hat alles mögliche Zutrauen zu seiner Frau; Ford hingegen ist eifersüchtig, und diese Eifersucht gibt im folgenden zu den lächerlichen Situationen Anlaß, die ich Ihnen auszeichnen werde.</p><p xml:id="JG30801" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Im zweiten Akt tritt Mrs. Page mit dem Liebesbriefe des Falstaff auf, kann sich über seine Verwegenheit nicht genug wundern, und sinnt auf Rache. Mrs. Ford kömmt ihr mit dem andern in den Weg; sie eröffnen sich die Geheimnisse der Falstaffischen Liebe, und beratschlagen, wie sie sich am bequemsten an dem fetten Knight rächen wollen.</p><p xml:id="JG30802" rend="Prosatext" TEIform="p">Erste komische Situation </p><p xml:id="JG30803" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um in seinem Vorhaben, die Untreue seiner Frau aufzudecken, desto glücklicher zu sein, erwählt Ford den Weg der Verkleidung und der Verfälschung seines Namens, den er in Brook verwandelt; worauf er zu Falstaffen geht, ihm seine Liebe zur Frau Ford entdeckt, und ihn durch Bestechungen zu bewegen sucht, daß er ihm bei ihr behülflich sei. Falstaff verspricht güldne Berge, und um ihn zu überführen, daß seine Versprechungen keine leere Rotomontaden sind, gibt er ihm von dem Fortgange seines eignen Glücks bei der Frau Ford die umständlichste Nachricht; und die beiden Freunde scheiden mit den zärtlichsten Versicherungen auseinander.</p><p xml:id="JG30804" rend="Prosatext" TEIform="p">Zweite Situation </p><p xml:id="JG30805" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sir John Falstaff kömmt auf das Appointement der Frau Ford durch eine Hintertüre, bezeugt ihr seine Entzückungen, wird aber bald durch ein Geräusch seines Pagen Robert unterbrochen, der die Ankunft der Frau Page (so hatten die beiden Damen es verabredet) anmeldet. Falstaff versteht sich in möglichster Eile. Frau Page macht der Frau Ford die bittersten Vorwürfe, und rät ihr zugleich, als eine Freundin, auf ihre Sicherheit bedacht zu sein, indem Herr Ford schon von der ganzen Intrige Nachricht habe, und eben itzt mit einer Menge von Zeugen sich nähere, um ihre Schande der ganzen Welt bekanntzumachen. Falstaff, der dies anhört, kömmt halb atemlos aus seinem Winkel hervor, und bittet bei allen Göttern, ihn vor der Wut des aufgebrachten Mannes zu verbergen. Sie stecken ihn demnach in einen großen Korb voll schmutziger Wäsche, den Frau Ford aus großer Vorsicht und Behutsamkeit sogleich nach der Bleiche schickt.</p><p xml:id="JG30806" rend="Prosatext" TEIform="p">Dritte Situation </p><p xml:id="JG30807" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Indem die Kerle den Waschkorb und Falstaffen unter der Wäsche forttragen, kömmt Ford in der Gesellschaft seiner Freunde, das Haus zu durchsuchen; und da diese Haussuchung nicht nach Wunsch abläuft, wird er obendarein genötigt, vor der ganzen Gesellschaft seiner Frau Abbitte zu tun: eine sehr drolligte Szene.</p><p xml:id="JG30808" rend="Prosatext" TEIform="p">Vierte Situation </p><p xml:id="JG30809" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Falstaff erzählt Bardolphen den unglücklichen Verlauf seines Abenteuers; die verwünschten Kerle warfen ihn samt aller Wäsche in die Themse.</p><p xml:id="JG30810" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"with as little remorse, as they would have drown'd a bitch's blind puppies, fifteen in the litter - and you may know, by my size, that I have a kind of alacrity in sinking; if the bottom were as deep as hell, I should down. I had been drown'd, but that the shore was shelvy and shallow: a death that I abhorr; for the water swells a man; and what a thing should I have been, when I had been swell' d! I should have been a mountain of mummy. - Now, is the Sack brew'd?"</p><p xml:id="JG30811" rend="Prosatext" TEIform="p">Fünfte Situation </p><p xml:id="JG30812" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mrs. Quickly, eine Haushälterin des Dr. Cajus, und eine mitleidige Unterhändlerin für alle, die an der Liebe darniederliegen, kömmt im Namen der Frau Ford, dem Sir John ihren Kummer über den schlimmen Zufall mit der Wäsche zu bezeugen, und ihn zu bitten, daß er sich morgen wieder einfinden möge, weil ihr Mann auf die Falkenjagd gehen wird; welches der Knight auch, nach einigen Ausbrüchen seines Zorns, so gutherzig ist, zu versprechen.</p><p xml:id="JG30813" rend="Prosatext" TEIform="p">Sechste Situation </p><p xml:id="JG30814" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Falstaff, der sich schon gewundert hatte, daß Herr Brook noch seitdem nicht wieder gekommen sei, ist sehr froh, da er seinen Freund herannahen sieht, dem er darauf die ganze Begebenheit erzählt, und sich mit ihm über den listigen Streich, den er dem Ford mit dem Waschkorbe gespielt, rechtschaffen lustig macht. Neue Versprechungen. Der verkleidete Ford bleibt, nicht in der angenehmsten Gemütsfassung, zurück.</p><p xml:id="JG30815" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Hum! ha! is this a vision? is this a dream? do I sleep? - Master <hi TEIform="hi">Ford</hi>, awake! awake, master <hi TEIform="hi">Ford</hi>! There's a hole made in your best coat, master <hi TEIform="hi">Ford</hi>; this 'tis to be married! this 'tis to have linnen and buck-baskets! well, I will proclaim myself, what I am; I will now take the lecher; he is at my house; he cannot 'scape me; 'tis impossible, he should; he cannot creep into a halfpenny purse, nor into a pepper-box. But, lest the devil that guides him should aid him, I will search impossible places; tho' what I am, I cannot avoid, yet to be what I would not, shall not make me tame: if I have horns to make one mad, let the proverb go with me; I'll be hornmad."</p><p xml:id="JG30816" rend="Prosatext" TEIform="p">Siebente Situation </p><p xml:id="JG30817" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da Falstaff eben mit der Frau Ford auftritt, kömmt auch Frau Page. Wieder Vorwürfe! Wieder Nachrichten von der Eifersucht des Herrn Ford! Großes Schrecken des Falstaff! Man entschließt sich, ihm die Kleidung eines alten Weibes von Brainford überzuwerfen, und ihn so, unerkannt, entschlüpfen zu lassen.</p><p xml:id="JG30818" rend="Prosatext" TEIform="p">Achte Situation </p><p xml:id="JG30819" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ford mit seiner Gesellschaft. Der Waschkorb wird aus dem Hause getragen; Ford läßt ihn sehr emsig durchsuchen, wie man leicht erachten kann, und findet zu seiner Bestürzung nichts als Wäsche darin.</p><p xml:id="JG30820" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Frau Page kömmt mit dem vermeinten alten Brainforder-Weibe die Treppe herunter; und Ford prügelt die letzte, die er schon lange für eine ausgemachte Hexe gehalten hat, mit vielem Geschrei zum Hause hinaus.</p><p xml:id="JG30821" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die lustigen Weiber sind des Spaßes fast müde; sie entdecken ihren Männern die ganze Kabale, und machen, mit ihrer Genehmhaltung, den Entwurf zu dem letzten Streiche, den sie Falstaffen spielen wollen: ein wahrer Meisterstreich, der aber, wider ihre Absicht, den Knoten auf eine ganz unvermutete Art entwickelt.</p><p xml:id="JG30822" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Projekt ist folgendes: Frau Ford und Frau Page wollen Falstaffen zur Mitternacht im Windsorwalde unter einer Eiche eine Zusammenkunft berahmen, wohin er sich, in einer Hexenverkleidung, wie Herne, mit Hörnern vorm Kopf etc. verfügen soll, damit er desto weniger erkannt werde.</p><p xml:id="JG30823" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zu eben der Zeit soll die junge Mrs. Anna, nebst ihrem Bruder William und andern Kindern, alle in der nämlichen Gestalt, als Hexen und Nachtgespenster verkleidet, mit Fackeln in der Hand etc. erscheinen, den guten Falstaff mit ihrem Zaubergetöne erschrecken, und ihn derbe zurichten; alsdann werden die übrigen Anwesenden zum Vorschein kommen ihm die Hörner abnehmen, und ihn auf immer beschämen.</p><p xml:id="JG30824" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Pfarrer Evans erbietet sich, die Kinder in ihrer Rolle zu unterrichten.</p><p xml:id="JG30825" rend="Prosatext" TEIform="p">Entwickelung </p><p xml:id="JG30826" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bei obigem Entwurfe hatten die Parteien mehr als <hi TEIform="hi">eine</hi> Absicht. Frau Page hatte ihrem Manne gesagt, daß sie ihre Tochter in <hi TEIform="hi">Weiß</hi> verkleiden wolle, um die Königin der Feen vorzustellen; gibt ihr aber heimlich eine <hi TEIform="hi">grüne</hi> Tracht, und steckt es dem Doctor, damit er sie in diesem Aufzuge entführen könne, wenn die übrigen Personen mit Falstaffen beschäftigt sind.</p><p xml:id="JG30827" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Einen ähnlichen Wink gibt Page, seiner Frauen unbewußt, dem zärtlichen Slender.</p><p xml:id="JG30828" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Tochter aber betrügt beide, und Fenton ist es, der mit ihr davongeht.</p><p xml:id="JG30829" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Episode und Haupthandlung fließt hier ausnehmend schön zusammen.</p><p xml:id="JG30830" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das übrige können Sie erraten. - Obgleich alle Parteien nur <hi TEIform="hi">eine</hi> Intrige, nämlich die Beschämung des Falstaff, zum Zweck zu haben scheinen, so hat doch jede ihre eigene.</p><p xml:id="JG30831" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie es überdacht war, wird es auch ausgeführt. Cajus stiehlt einen grünen, Slender einen weißen Jungen, und Fenton die Braut. Nichts kann lächerlicher sein, als die Erkennung. Was aber einmal geschehen war, läßt sich nicht ändern; das junge Paar hatte sich in aller Stille bereits trauen lassen; Falstaff hatte seine Scharte weg: und der Spaß hat ein Ende.</p><p xml:id="JG30832" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie sehen ohne meine Erinnerung, wie glücklich der Dichter die Situationen, die in der Fabel liegen, herausgehoben, und mit wie vielem <hi TEIform="hi">Geschmack</hi> er sie angeordnet habe. Die eine präpariert beständig die andere, und das Komische der Handlung steigt mit ihrem Fortgange.</p><p xml:id="JG30833" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sollten Sie hieraus schließen, daß dieses Komische eben darum in die Manier falle, welche die Franzosen das trop chargé nennen; so kann ich Ihnen sagen, daß Shakespeare das Gemälde vortrefflich mit kleinen Zwischenszenen abgeändert habe, die, wenn ich ein paar ausnehme, welche sich doch durch das Beispiel der Franzosen autorisieren lassen, und große Schönheiten haben, vollkommen in den Ton des Ganzen stimmen, und die Aktion beständig einen Schritt weiterbringen, ungeachtet dies nur das Geringste ist, was man zu ihrem Lobe sagen kann.</p><p xml:id="JG30834" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich will Ihnen von einer dieser Zwischenszenen eine Übersetzung unsers W. beilegen.</p><sp xml:id="JG30835" TEIform="sp"><p TEIform="p">(Doctor Cajus hatte den Pfarrer Evans auf den Degen gefodert, weil er sich in Slenders Angelegenheiten hatte brauchen lassen. Evans erwartet seinen Gegner.) <lb TEIform="lb"/></p></sp><sp xml:id="JG30836" TEIform="sp"><p TEIform="p">EVANS: Alle gute Geister! wie steigt mir die Cholera! wie zittert mir 's Herzlein! Ich werde froh sein, wenn ich mich betrogen hab - Wie melancholisch ich bin! Ich will seiner Schurkheit die Uringläser an dem Milchschädel entzweiklopfen, wenn ich nur erst eine gute Gelegenheit abseh! Alle gute Geister! (<hi TEIform="hi">Er singt in der Angst</hi>):<lb TEIform="lb"/></p></sp><sp xml:id="JG30837" TEIform="sp"><p TEIform="p">Am seichten Bach, am Wasserfall <lb TEIform="lb"/>Schlägt munter jede Nachtigall, <lb TEIform="lb"/>Und weckt mit ihrem Madrigal <lb TEIform="lb"/>Aus jeder Felsenwand im Tal <lb TEIform="lb"/>Den Widerhall, den Widerhall.<lb TEIform="lb"/></p></sp><sp xml:id="JG30838" TEIform="sp"><p TEIform="p">Am seichten - Gott behüt mich! Ich hab eine große Disposition zu weinen - Schlägt munter jede Nachtigall - An Wasserflüssen Babylon - Den Widerhall, den Widerhall - Am seichten usw.</p></sp><sp xml:id="JG30839" TEIform="sp"><p TEIform="p">SIMPEL, <hi TEIform="hi">Slenders Bedienter</hi>: Dort kömmt er, dort auf jenem Wege, Sir Hugh.</p></sp><sp xml:id="JG30840" TEIform="sp"><p TEIform="p">EVANS: Er's willkommen. Am seichten Bach, am Wasserfall - Sei gnädig dem Gerechten! was für Waffen bringt er mit sich?</p></sp><sp xml:id="JG30841" TEIform="sp"><p TEIform="p">SIMPEL: Keine Waffen, Sir. - Es ist mein Herr, Herr Shallow, und ein andrer Gentleman von Frogmore; dort steigen sie über den Steg, der gerade auf uns zuführt.</p></sp><sp xml:id="JG30842" TEIform="sp"><p TEIform="p">PAGE, SHALLOW <hi TEIform="hi">und</hi> SLENDER.</p></sp><sp xml:id="JG30843" TEIform="sp"><p TEIform="p">SHALLOW. Wie nun, Herr Pfarrer? guten Morgen, guter Sir Hugh. Haltet mir einen Spieler von seinen Würfeln, und einen Gelehrten von seinen Büchern ab - und ich werde von Wunder sprechen.</p></sp><sp xml:id="JG30844" TEIform="sp"><p TEIform="p">SLENDER: Ah, süße Anna Page!</p></sp><sp xml:id="JG30845" TEIform="sp"><p TEIform="p">PAGE: Guten Morgen, guter Sir Hugh.</p></sp><sp xml:id="JG30846" TEIform="sp"><p TEIform="p">EVANS: Gott sei bei euch! Gott sei bei euch! Der Herr segne euch alle - </p></sp><sp xml:id="JG30847" TEIform="sp"><p TEIform="p">SHALLOW: Wie? das Schwert und das Wort? Studiert Ihr beides, Herr Pfarrer'?</p></sp><sp xml:id="JG30848" TEIform="sp"><p TEIform="p">PAGE: Und so jugendlich angekleidet, in Wams und Hosen, an diesem rauhen feuchten Tage?</p></sp><sp xml:id="JG30849" TEIform="sp"><p TEIform="p">EVANS: Es hat Ursachen und Grundursachen - </p></sp><sp xml:id="JG30850" TEIform="sp"><p TEIform="p">PAGE: Wir sind hergekommen, Euch einen guten Dienst zu leisten, Herr Pfarrer.</p></sp><sp xml:id="JG30851" TEIform="sp"><p TEIform="p">EVANS: Wohl, wohl! worin besteht er?</p></sp><sp xml:id="JG30852" TEIform="sp"><p TEIform="p">PAGE: Nicht weit von hier ist ein sehr venerabler Gentleman, der vermutlich von jemanden mag sein beleidigt worden, und darüber mit seinem eignen guten Namen so übel zerfallen ist, daß Ihr nie dergleichen werdet gesehen haben.</p></sp><sp xml:id="JG30853" TEIform="sp"><p TEIform="p">SHALLOW: Nun bin ich achtzig Jahre alt, und darüber: aber niemals habe ich von einem Manne seines Ansehens, seiner Gravität und Gelehrsamkeit gehört, der seinen Respekt so weit aus den Augen gesetzt hätte.</p></sp><sp xml:id="JG30854" TEIform="sp"><p TEIform="p">EVANS: Wer ist er?</p></sp><sp xml:id="JG30855" TEIform="sp"><p TEIform="p">PAGE: Ich denke, Ihr kennt ihn? Herr Doctor Cajus, der berühmte französische Medicus.</p></sp><sp xml:id="JG30856" TEIform="sp"><p TEIform="p">EVANS: Wächter Israels! und seine heilige Passion meines Herzens! - es wäre mir ebenso lieb gewesen, Ihr hättet mir von einer guten Schüssel Suppe gesprochen.</p></sp><sp xml:id="JG30857" TEIform="sp"><p TEIform="p">PAGE: Wie das?</p></sp><sp xml:id="JG30858" TEIform="sp"><p TEIform="p">EVANS: Er hat nicht mehr Belesenheit im Hippokrates und Galen - überdem ist er ein Lumpenhund - ein so feiger verfluchter Lumpenhund, als Ihr jemals mögt Lust gehabt haben, einen kennenzulernen.</p></sp><sp xml:id="JG30859" TEIform="sp"><p TEIform="p">PAGE: Was gilt's, wir haben den Mann vor uns, der sich mit ihm schlagen sollte.</p></sp><sp xml:id="JG30860" TEIform="sp"><p TEIform="p">SLENDER: O süße Anna Page!</p></sp><sp xml:id="JG30861" TEIform="sp"><p TEIform="p">GASTWIRT, CAJUS, RUGBY, <hi TEIform="hi">sein Bedienter</hi>.</p></sp><sp xml:id="JG30862" TEIform="sp"><p TEIform="p">SHALLOW: Man sollte es wenigstens aus den Waffen schließen. Haltet sie voneinander. Hier ist Doctor Cajus.</p></sp><sp xml:id="JG30863" TEIform="sp"><p TEIform="p">PAGE: Nicht doch, guter Herr Pfarrer, laßt die Klinge stecken.</p></sp><sp xml:id="JG30864" TEIform="sp"><p TEIform="p">SHALLOW. Und Ihr auch, guter Herr Doctor.</p></sp><sp xml:id="JG30865" TEIform="sp"><p TEIform="p">GASTWIRT: Entwaffnet sie, und laßt sie zur Erklärung kommen. Laßt sie in ganzer Haut auseinandergehen, und lieber unsre <hi TEIform="hi">Engländer</hi> kleinhacken. </p></sp><sp xml:id="JG30866" TEIform="sp"><p TEIform="p">CAJUS: Ich bitt - ä, laßt mir ein Wort mit Euer Ohr sprechen. Warum seid Ihr nicht aufs - ä Rendezvous kommen?</p></sp><sp xml:id="JG30867" TEIform="sp"><p TEIform="p">EVANS: Ich bitt Euch, verlieret die Geduld nicht.</p></sp><sp xml:id="JG30868" TEIform="sp"><p TEIform="p">CAJUS: Bei Gott, Ihr seid der feige Memm', der Poltron, der Hugh Hasenpfaff.</p></sp><sp xml:id="JG30869" TEIform="sp"><p TEIform="p">EVANS: Ich bitt Euch, laßt uns den Spottvögeln hier nicht zum Gelächter werden. Ich bitt Euch in aller Freundschaft und Liebe, und will Euch auf eine oder andre Art Satisfaktion verschaffen. Ich will Euch Eure Uringläser an Eure schurkigten Milchschädel schmeißen, daß Ihr mir nicht auf den abgeredeten Platz gekommen seid.</p></sp><sp xml:id="JG30870" TEIform="sp"><p TEIform="p">CAJUS: Diable! Jack Rugby! mon Host de jarterre! (garter) habe ich nicht nach ihn gewartet, ihn zu massakrieren? nicht auf die Platz appointiert?</p></sp><sp xml:id="JG30871" TEIform="sp"><p TEIform="p">EVANS: So gewiß, als ich eine Christenseele im Leibe habe, dies ist der Platz. Ich bin und nehme hier diesen Herrn <hi TEIform="hi">Gastwirt zum Hosenband</hi> als Richter in der Sache.</p></sp><sp xml:id="JG30872" TEIform="sp"><p TEIform="p">GASTWIRT: Friede, sag ich, Gallia und Gaul, Franzmann und Walliser, Seelenarzt und Leibarzt.</p></sp><sp xml:id="JG30873" TEIform="sp"><p TEIform="p"> CAJUS: Ei, das ist parfaitement gut, exzellent.</p></sp><sp xml:id="JG30874" TEIform="sp"><p TEIform="p">GASTWIRT: Friede, sag ich, hört den Herrn <hi TEIform="hi">Gastwirt zum Hosenbande</hi>! Bin ich ein Politikus? bin ich verschlagen? Bin ich ein Machiavell? Soll ich meinen Doctor verlieren? Nein, er gibt mir die Potions und die Motions. Soll ich meinen Pfarrer verlieren? meinen Priester? meinen Sir Hugh? Nein, er gibt mir die Sprüchwörter und die Nichtswörter. Deine Hand her, Erdenmann: so! - Deine Hand her, Gottesmann: so! - Ihr Jungens, ich habe euch durch meine Kunstgriffe beide betrogen; ich habe euch nach verschiednen Wahlplätzen hingewiesen; eure Herzen sind gewaltig, eure Haut ist ganz, laßt itzo guten Sekt-Branntewein den Ausgang dieses Handels sein. Kommt, legt die Schwerter zum Unterpfand hin. Folge mir, wer ein Kind des Friedens ist, folgt, folgt, folgt!</p></sp><sp xml:id="JG30875" TEIform="sp"><p TEIform="p">SHALLOW: Auf mein Wort, ein vertrackter Wirt; folgt ihm, ihr Herren, folgt ihm!</p></sp><sp xml:id="JG30876" TEIform="sp"><p TEIform="p">SLENDER: O süße Anna Page!</p></sp><sp xml:id="JG30877" TEIform="sp"><p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Gehn ab</hi>.</p></sp><p xml:id="JG30878" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Ort der Haupthandlung ist die vier ersten Akte hindurch beständig ein einziger, und kann bei einer mäßigen Geschicklichkeit des Theatermeisters durchaus im ganzen Stücke unverändert bleiben; sobald der Wald im Hintergrunde der Bühne am Ende einer Gasse liegt. Man muß bei den Einheiten der Franzosen wohl ganz andre Schwierigkeiten verdauen, und hat nicht einmal den Vorteil, den Widerspruch mit einer vernünftigen Nachsicht heben zu können.</p><p xml:id="JG30879" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von der Einheit der Zeit brauche ich nicht viel Worte zu machen. Jedermann sieht, daß sie in weniger als 24 Stunden vor sich gehen kann, und folglich innerhalb der Grenzen bleibt, welche die Kritici der Dauer einer theatralischen Handlung setzen.</p><p xml:id="JG30880" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Handlung habe ich schon erwähnt. Es ist nur <hi TEIform="hi">eine</hi> Haupthandlung da, mit der die Episode nach den regelmäßigsten Mustern verflochten ist, und am Ende so sehr zusammenwächst, daß die Auflösung der einen zugleich die Auflösung der andern wird.</p><p xml:id="JG30881" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In diese große und mannigfaltige Einheit, mit der sich vielleicht jeder andere korrekte Dichter begnügt hätte, hat Shakespeare noch so viel andere Züge von Sitten, Humor und Charakter, seiner unterscheidenden Sphäre, hineingelegt, daß ich mich nicht enthalten kann, diesem Lustspiele unter allen <hi TEIform="hi">bloß komischen</hi> Theaterstücken eine der vornehmsten Stellen einzuräumen.</p><p xml:id="JG30882" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">II. Die Irrungen</hi></p><p xml:id="JG30883" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich war willens, mit dem zweiten Lustspiele auf eben diese Art fortzufahren: da ich aber merke, daß meine Briefe allzu weitläuftig werden; so begnüge ich mich, die wichtigsten Situationen wie mit einem Fingerzeige anzudeuten.</p><p xml:id="JG30884" rend="Prosatext" TEIform="p">1</p><p xml:id="JG30885" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Antipholis von Syrakus schickt den Dromio von Syrakus mit einer Summe Geldes nach dem Zentaur.</p><p xml:id="JG30886" rend="Prosatext" TEIform="p">2</p><p xml:id="JG30887" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dromio von Ephesus kömmt von Hause; Antipholis von Syrakus fängt ihn auf, und verlangt Rechenschaft von dem Gelde, womit er ihn nach dem Zentaur geschickt hatte.</p><p xml:id="JG30888" rend="Prosatext" TEIform="p">3 </p><p xml:id="JG30889" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dromio von Ephesus gibt der Adriana Nachricht von dem Betragen seines <hi TEIform="hi">vermeinten</hi> Herrn.</p><p xml:id="JG30890" rend="Prosatext" TEIform="p">4 </p><p xml:id="JG30891" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dromio von Syrakus und Antipholis von Syrakus geraten darauf aneinander.</p><p xml:id="JG30892" rend="Prosatext" TEIform="p">5 </p><p xml:id="JG30893" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Adriana macht dem <hi TEIform="hi">letztern</hi>, den sie für ihren Mann ansieht, Vorwürfe, und nimmt beide mit sich nach Hause.</p><p xml:id="JG30894" rend="Prosatext" TEIform="p">6 </p><p xml:id="JG30895" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Antipholis von Ephesus und Dromio von Ephesus nebst dem Goldjuwelier.</p><p xml:id="JG30896" rend="Prosatext" TEIform="p">7 </p><p xml:id="JG30897" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Antipholis von Ephesus wird nebst Dromio von Ephesus aus seinem eignen Hause ausgesperrt.</p><p xml:id="JG30898" rend="Prosatext" TEIform="p">8 </p><p xml:id="JG30899" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Antipholis von Syrakus tut der Luciana einen Liebesantrag.</p><p xml:id="JG30900" rend="Prosatext" TEIform="p">9 </p><p xml:id="JG30901" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dem Dromio von Syrakus wird von einem alten Weibe im Hause ein ähnlicher Antrag getan, weil sie ihn für ihren Mann nimmt.</p><p xml:id="JG30902" rend="Prosatext" TEIform="p">10 </p><p xml:id="JG30903" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Angelo dringt die vom Antipholis von Ephesus bestellte goldne Kette dem Antipholis von Syrakus auf.</p><p xml:id="JG30904" rend="Prosatext" TEIform="p">11 </p><p xml:id="JG30905" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Angelo verlangt die Bezahlung für seine Kette vom Antipholis von Ephesus.</p><p xml:id="JG30906" rend="Prosatext" TEIform="p">12 </p><p xml:id="JG30907" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dromio von Syrakus kömmt dazu, und bringt dem Antipholis von Ephesus die rätselhafte Nachricht, daß das bestellte Schiff in Bereitschaft liege.</p><p xml:id="JG30908" rend="Prosatext" TEIform="p">13 </p><p xml:id="JG30909" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Luciana eröffnet ihrer Schwester Adriana die vermeinte Untreue des Antipholis von Syrakus.</p><p xml:id="JG30910" rend="Prosatext" TEIform="p">14 </p><p xml:id="JG30911" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Antipholis von Ephesus wird vom Angelo wegen der Kette in Verhaft genommen; Dromio von Syrakus, der sich einbildet, es sei sein Herr, dem dieser Unfall begegnet, meldet es seiner Wohltäterin, der Adriana.</p><p xml:id="JG30912" rend="Prosatext" TEIform="p">15 </p><p xml:id="JG30913" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Antipholis von Syrakus wundert sich, daß ihn die Epheser als einen alten Bekannten auf der Gasse anreden.</p><p xml:id="JG30914" rend="Prosatext" TEIform="p">16 </p><p xml:id="JG30915" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dromio von Syrakus freuet sich, seinen Herrn wieder auf freiem Fuß zu sehen, und gibt ihm das Lösegeld, womit ihn Adriana zur Befreiung des andern abgeschickt hatte.</p><p xml:id="JG30916" rend="Prosatext" TEIform="p">17 </p><p xml:id="JG30917" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Kurtisane redet den Antipholis von Syrakus an, weil sie ihn für ihren Bekannten, den Epheser, hält.</p><p xml:id="JG30918" rend="Prosatext" TEIform="p">18 </p><p xml:id="JG30919" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Antipholis von Ephesus tritt mit dem Kerkermeister auf. Dromio von Ephesus bringt ihm einen Strick, den er auf Befehl des andern Antipholis gekauft hatte, und bekömmt von diesem Strick eine Erkenntlichkeit für die vom syrakusischen Dromio vorher überbrachten Nachrichten vom Schiffe.</p><p xml:id="JG30920" rend="Prosatext" TEIform="p">19 </p><p xml:id="JG30921" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Kurtisane hatte den Antipholis von Syrakus für verrückt angesehen, weil er weder von ihr noch von ihrem Ringe etwas wissen wollte. Sie eröffnet daher in ihrem Zorne der Adriana den Wahnwitz ihres Mannes, welche darauf diesen ihren Mann als einen Besessenen exorzisieren, und nachher gar binden läßt.</p><p xml:id="JG30922" rend="Prosatext" TEIform="p">20 </p><p xml:id="JG30923" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Antipholis von Syrakus, dem der Kopf über alle die Abenteuer, die ihm auf der Gasse aufstoßen, schwindlicht geworden, springt mit gezogenem Degen aufs Theater. Adriana meint, es sei ihr Mann, der sich seiner Bande entlediget habe, und läuft im Schrecken davon.</p><p xml:id="JG30924" rend="Prosatext" TEIform="p">21 </p><p xml:id="JG30925" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Angelo trifft den Antipholis von Syrakus mit der goldnen Kette um den Hals an, die er ihm vorher aufgedrungen hatte. Darüber entstehn neue Händel und ein Gefecht. Der <hi TEIform="hi">erwähnte</hi> Antipholis entspringt mit seinem <hi TEIform="hi">eignen</hi> Dromio in ein Kloster.</p><p xml:id="JG30926" rend="Prosatext" TEIform="p">22 </p><p xml:id="JG30927" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Adriana war über den Lärm dazu gekommen, und folgt den beiden <hi TEIform="hi">Flüchtigen</hi> ins Kloster nach, wo sie ihn von der Priorin zurückfodert, die sich dessen aber weigert.</p><p xml:id="JG30928" rend="Prosatext" TEIform="p">23 </p><p xml:id="JG30929" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weil eben der Herzog bei diesem Kloster vorbeikömmt, um der Hinrichtung des Ägeon beizuwohnen, bringt Adriana ihre Klage bei ihm über die Weigerung der Priorin an.</p><p xml:id="JG30930" rend="Prosatext" TEIform="p">24 </p><p xml:id="JG30931" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wiedererkennung und Entwickelung</p><p xml:id="JG30932" rend="Prosatext" TEIform="p">"Sehet da!" würde ich ausrufen, wenn ich Batteux, und Shakespeare Corneille wäre, "sehet da Charakter und Situationen, die sich drehen und winden, sich vermischen, sich durchkreuzen, um ein einziges Gewebe zu machen. Aber dieses Gewebe ist so gedrungen, so mannigfaltig, so kühn, so natürlich, daß vielleicht nichts zu finden ist, was dem menschlichen Verstande mehr Ehre macht. Man mußte die Stücke zurichten, sie zusammenpassen, sie miteinander verbinden, sie voneinander abstechen lassen. Und was am meisten zu bewundern ist, alles ist voll, alles reich, ohne Künstelei und Affektation. Die Episode (nämlich die Verliebung des syrakusischen Antipholis) verflicht sich mit der Handlung, und hilft das Ganze erhöhen, interessanter machen. Der Geist darf nicht arbeiten, um dem Gange der Triebfedern nachzuspüren. Die Aufmerksamkeit, die er anwendet, zerstreuet ihn nicht. Shakespeare hat Genie, alles ist bei ihm im Überfluß; man wird von Zwischenfällen überschwemmt; es kommen so viel Dinge zusammen, daß man fürchtet, es sei unmöglich, sie alle zu gebrauchen. Ein anderer hätte sieben oder acht Lustspiele aus diesem einzigen gemacht." </p><p xml:id="JG30933" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich Armer aber, dem die Natur diese Gabe der Deklamation stiefmütterlich versagt hat, merke schlechthin an, daß kein mir bekanntes Drama eine so verwickelte und zugleich so leicht zu übersehende Handlung habe, als dies. Übrigens mögen Sie das Gewebe von Situationen, das doch so natürlich in der Fabel selbst liegt, mit dem oberwähnten Entwurfe des Riccoboni, oder noch lieber mit der "Calandra" des Bibiena, oder auch mit dem "Amphitruo" des Plautus und Molière selbst vergleichen; mir ist es genug, den Ungrund des allgemeinen Vorurteils aufgedeckt zu haben, daß es Shakespearen an Kunst fehle.</p><p xml:id="JG30934" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zwar machen Schönheiten dieser Art noch immer keinen klassischen Dichter. Wenn Shakespeare sich irgendwo dem Drama der Alten nähert, so ist es in den angeführten beiden Lustspielen: allein es nähert sich auch nur; sein Hauptcharakter scheint beständig durch, und seine Beobachtungen der Sitten ragen in einem weit höhern Grade hervor, als in welchem die lächerliche Seite der Unförmlichkeit Lachen erregt. Nicht als ob ich Shakespearen sehr glücklich preisen wollte, wenn er ein Aristophanes wäre - ich rede hier vom Drama überhaupt, und von Begriffen der Kunstrichter.</p><p xml:id="JG30935" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das zweite dieser beiden Lustspiele ist auch bei weitem so korrekt nicht, als das erstere; es hat zwar eine noch einfachere Handlung, und keine einzige Szene, die nicht <hi TEIform="hi">unmittelbar</hi> zum Fortgange derselben diente; der Zeitraum ist fast <hi TEIform="hi">noch</hi> kürzer, als in jenem: aber der Ort wird desto öfterer verändert; und wenn jenes, mit Shakespearen zu reden, beinah Scene undividable ist, so mag dieses, aus ebendem Gesichtspunkte betrachtet, leicht Poem unlimited heißen; wiewohl der Ort noch immer eine einzelne Stadt ist.</p><p xml:id="JG30936" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aus dem Grunde, weil die Charakter in den "Irrungen" nichts als Bedürfnis der Aktion sind, und die Diktion hin und wieder tadelhafter als gewöhnlich ist, hat Warburton vermutlich (denn er selbst führt keinen Grund an) dieses Lustspiel verdächtig zu machen gesucht, als ob es Shakespearen nicht gehörte; ich finde aber nicht, daß irgendein neuerer britischer Kritikus, unter denen Edwards, Upton und Warton obenan stehen, diese Warburtonsche Vermutung adoptiert habe. Daß in Ansehung der Charakter eine andre Manier darin herrsche, als in vielen Shakespeareschen Stücken, fällt jedem in die Augen: aber eben diese Manier finde ich im "Kaufmann von Venedig" und "Was ihr wollet" wieder, wo der Dichter Schritt vor Schritt an seinen Novellen hängenbleibt. Und wenn dieser Umstand etwas entscheiden sollte; so würden auch die "Lustigen Weiber von Windsor" und die "Vergeblichen Bemühungen der Liebe" schwerlich von <hi TEIform="hi">einem</hi> Verfasser sein können. Shakespeare ist sich in seinen verwandtesten Werken nie <hi TEIform="hi">ganz</hi><hi TEIform="hi">ähnlich</hi>; die außerordentliche Fruchtbarkeit seines Kopfs hilft ihm mehr, als irgendeine merkwürdige Delikatesse seines Geschmacks den Abweg vermeiden, der unter dem Worte Manier einen sehr bestimmten Tadel andeutet. [Fußnote Gerstenbergs: So wahr dies auch sein mag, und wirklich ist, so tragen wir doch kein Bedenken, den "Titus Andronicus" mit Warburton und Pope aus dem Verzeichnisse der Shakesp. Werke auszustreichen. Kein einziges derselben gleicht diesen an horror, und die modesty of Nature, die Shakespeare oben bei Gelegenheit des "Hamlet" von einer theatrical performance foderte, ist so wenig darin beobachtet, daß wir dies Trauerspiel seinem Genie nicht nur <hi TEIform="hi">unähnlich</hi>, sondern <hi TEIform="hi">entgegengesetzt</hi> finden. Auch führt es in der ältesten Ausgabe von 1611 nicht einmal Shakespeares Namen; und wiefern Manier etwas beweisen kann, möchten wir es lieber Maßingern zueignen, wenn wir einige Szenen ausnehmen, die Shakespeare vielleicht, wie es damals üblich war, seinem Freunde zu Gefallen, hineingearbeitet haben kann, maßen es bekannt genug ist, daß er an den Werken seiner Zeitverwandten, Beaumont, Fletcher, Jonson, Heywood, Rowley, Marston u. a. einen sehr freundschaftlichen und freigebigen Anteil genommen.] Wie wenig überhaupt den Kunstrichtern zu trauen sei, wenn sie, ohne irgendeine wichtige Autorität vor sich zu haben, den Verfasser eines alten Drama <hi TEIform="hi">bloß aus der Manier</hi> hervorsuchen wollen, kann ich Ihnen beiläufig aus einigen sonderbaren Widersprüchen beweisen. "The two noble Kinsmen" finden Sie nirgends unter Shakespeares Werken. Pope sagt, dieses Schauspiel sehe Fletchern sehr wenig, und Shakespearen mehr ähnlich, als einige von denen, die für echt angenommen werden. Warburton eignet es Fletchern zu, erkennt aber, nach einer alten Tradition, im ersten Akte Shakespeares Hand, <hi TEIform="hi">wiewohl nach seiner schlechtesten Manier;</hi> und Seward, einer der Herausgeber der Fletcherschen Werke, beweist gar aus einer innern <hi TEIform="hi">Evidenz</hi>, daß Shakespeare an den vier folgenden Akten mehr Anteil haben müsse, als an dem ersten. - "Love's labours lost" wird von Popen für unecht gehalten. Warburton hingegen räumt ihm unter den echten Stücken in der dritten Klasse seiner Rangordnung den zweiten Platz ein. Der nämliche Fall ereignet sich mit <hi TEIform="hi">"Winter's Tale"</hi>, welches bei dem letztern sogar in der zweiten Klasse angeführt steht, da Pope im Gegenteil es lieber gar ausmerzen möchte.</p><p xml:id="JG30937" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Verzeihen Sie mir diese abermalige Ausschweifung. Wenn meine Untersuchungen in den Schranken eines <hi TEIform="hi">Buchs</hi> lägen, statt der Rechte und der weiten Ausdehnung eines freundschaftlichen Briefes zu genießen; so würde ich auf Ihre Nachsicht seltner Anspruch machen.</p></div4><div4 xml:id="JG30938" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Achtzehnter Brief</head><p xml:id="JG30939" rend="Prosatext" TEIform="p">Beschluß</p><p xml:id="JG30940" rend="Prosatext" TEIform="p">Ein Haupttalent unsers Dichters als Virtuosen, ist der ungezwungne Vortrag seines Subjekts, oder die Kunst zu präparieren, die ihm mancher Franzos beneiden möchte. Sie werden mir kein einziges Stück von ihm zeigen können, das eine so unvernünftige Vorbereitung hätte, als z. E. "Die doppelte Verkleidung" des Saintfoix. Seine Entwickelungen sind auch fast durchgehends dem Theater recht gut angemessen, wenn sie gleich dem Leser nicht immer Genüge tun. Das stumme Spiel ersetzt in diesem Fall, was der Lektüre abgeht; und das einzige Stück, wobei Herr Wieland dem Dichter den Vorwurf macht, daß er schlecht entwickle, ist gerade eins der bestentwickelten, weil der Dichter das Resultat der Verwirrungen, die die ersten vier Akte interessant machten, in den fünften Akt konzentriert, und ohne den Knoten zu zerhauen, dem Faden nachgeht, der ihn ganz natürlich bis ans Ende führt. Daß zwar dieses Lob nicht von allen seinen Schauspielen, am wenigsten von denen, gelte, die an der Natur eines <hi TEIform="hi">Divertissement</hi> grenzen, räume ich gerne ein; nur daß man ihm hier eine Kleinigkeit nicht zum Hauptfehler anrechne, und beständig die Anmerkung vor Augen habe, daß eine sorgfältige Entwickelung, die auch keine Nichtswürdigkeit unentschieden lassen will, den Zuschauer notwendig weit mehr empören müsse, als eine, die ihm noch etwas zu erraten gibt, oder wenigstens durch die unerwartete Neuheit hinzugekommener Inzidenzen seine Aufmerksamkeit im Gange erhält.</p><p xml:id="JG30941" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe meinen Endzweck erreicht. Ich habe gezeigt, daß es Shakespearen nicht an <hi TEIform="hi">dramatischer Kunst</hi> fehlt, wo Kunst erfodert wird; und wer sie da sucht, wo sie ohne Nachteil des Interesse fehlt, z. E. in den <hi TEIform="hi">historischen Schauspielen</hi>, streitet nicht mit mir.</p><p xml:id="JG30942" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von diesen historischen Schauspielen sollte ich noch etwas beibringen. - Sie sind die roheste Gattung der dramatischen Kunst: aber sie haben von einer andern Seite große und unleugbare Vorteile für das dramatische Genie. Ich möchte sie der Nachahmung nicht anpreisen; ich will nur das Gute von ihnen sagen, was sich ohne Parteilichkeit nicht verschweigen läßt.</p><p xml:id="JG30943" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nirgends ist der Dichter der Gefahr zu ermüden mehr ausgesetzt, als wo ihm die Bequemlichkeit fehlt, sich auf die Kunst zu stützen: eine Hauptursache, warum alle Arten von Gedichten, deren Ganzes eine fortdauernde Beschreibung ist, auch bei den höchsten Schwüngen der Imagination mißfallen.</p><p xml:id="JG30944" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein Theaterskribent, der eine wohlgewählte und an sich selbst schon rührende Fabel hat, der dieser Fabel noch durch Hülfe eines vortrefflichen Plans, an welchem alles frappiert, eine neue Stärke zu geben weiß, hat schon mehr als die Hälfte seiner Arbeit vollendet. Er darf der Skizze nur mit Pinsel und Palette folgen; wenn er sich im Detail auch nur mäßig anstrengt, so ist er doch sicher, daß das Ganze rühren werde; und er müßte ein ungemeiner Kunstverderber sein, wenn er den Eindruck schlechterdings verfehlen sollte, der schon in der bloßen Erfindung und Zusammensetzung so wirksam ist.</p><p xml:id="JG30945" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Dichter der <hi TEIform="hi">Historie</hi> (verstatten Sie mir dieses Kunstwort des alten britischen Theaters) findet sich von allen diesen Hülfsmitteln entblößt. Er muß seine Geschichte nehmen wie sie ist; wenn er seine Charaktere nicht gut anzuordnen, ihnen nicht durch die <hi TEIform="hi">Abstechung</hi> eine pittoreske Wirkung zu geben weiß, wenn er nicht einen Schatz von neuen, richtigen, anziehenden Beobachtungen des menschlichen Lebens in sich selbst hat, wenn er die Geschichte nicht mit den stärksten Freskozügen zu treffen weiß, wenn die Zeichnung der Umrisse nicht das Leben selbst atmet: wie will er uns verargen, wenn wir gähnen? Dies ist Kunst von einer andern Art, und durch diese Kunst unterscheidet sich das Shakespearesche historische Drama von jenen Haupt- und Staatsaktionen, die unsre Großväter den ältesten Briten abgeborgt haben.</p><p xml:id="JG30946" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Körper", sagt ein witziger Engländer, "scheinen uns desto gigantischer, je regelloser sie gebauet sind" - und argwohnt, daß wir die Größe des Shakespeareschen Genies nach einem zu großen Maße ausmessen.</p><p xml:id="JG30947" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich will itzt den wunderbaren Einfall, die Größe eines Genies nach dem Umfange der Zeiten, Orter und Handlungen zu schätzen, nicht rügen: Lassen Sie uns aber dieses Gigantische, diese Regellosigkeit, diese bis zum Ekel verschrieene Wildheit ein wenig näher betrachten.</p><p xml:id="JG30948" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Ärgste, was man von dem Dichter sagen kann, ist, daß er mit dem Epitomator einer Geschichte einerlei Grundsätze habe, daß seine Vorstellungen, mit Hamlet zu reden, the abstract and brief chronicles of the time sind.</p><p xml:id="JG30949" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Allein ist das alles? Hat Shakespeare wirklich keinen weitern Endzweck, als bloß ein großes Stück nach dem andern aus der Geschichte herauszuheben, und den Klumpen, so wie er da ist, den Zuschauern vorzuwerfen? - Ich muß mich plump ausdrükken, wenn ich mich in die Ideen dieser Kunstrichter versetzen soll. - Ist das im Ernste alles?</p><p xml:id="JG30950" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich finde es nicht. Ich sehe durchaus ein gewisses Ganze, das Anfang, Mittel und Ende, Verhältnis, Absichten, kontrastierte Charakter, und kontrastierte Gruppen hat.</p><p xml:id="JG30951" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Im "Richard II." sehe ich den Streit der schwachen königlichen Würde mit der Stärke und List der Konspiration. Bolingbroke auf der einen, Richard auf der andern Seite: welch ein Kontrast! In der Abstufung der ihnen untergeordneten Charakter, welch eine Mannigfaltigkeit! Wie arbeitet alles zu einem Hauptzwecke, dem Verderben des Königs, das doch so bald auf das Haupt der Verräter selbst zurückfällt! Hier ist der Spiegel des menschlichen Herzens. Die Lektion würde für den Untertan nicht so groß sein, wenn der Dichter bei der Einheit einer Haupthandlung stehengeblieben wäre, ohne die unausbleiblichen Folgen auf alle teilnehmende Personen mitzunehmen.</p><p xml:id="JG30952" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bolingbroke ist König; der arme zu spät bedauerte Richard ist nicht mehr; Bolingbroke ist Heinrich IV. Seine Freunde, die ihren Rücken willig vor ihm geschmiegt, ihn voreilig genug auf ihren Schultern zu dem hohen Kranze emporgehoben hatten, sind itzt seine verschwornen Feinde. Eine fürchterliche Kabale! Welch ein Gegenbild in den <hi TEIform="hi">beiden</hi><hi TEIform="hi">Hauptgruppen</hi>! Hotspur, Dowglas und Glendower, Helden von unbezwinglichem Mute, auf der einen, und der ausschweifende Prinz von Wales mit seinen lüderlichen Gefährten auf der andern Seite. Nichts ist in diesem kühnen Gemälde überflüssig; der Schatten, den die Wildheit des Prinzen und seiner Kameraden auf seine Geburt und seinen persönlichen Charakter wirft, erhebt die Größe seiner bessern Handlungen, und zeigt den jungen Harry Percy in einem desto glänzendern Lichte. Der Dichter würde seinen Endzweck verfehlt haben, wenn er auf einem weniger dornigten Wege einhergetreten wäre.</p><p xml:id="JG30953" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Königin Elisabeth, nicht der Pöbel, wie Herr Wieland vermutet, fand an diesem Gemälde so viel Vergnügen, daß sie Shakespearen auftrug, die nämlichen Situationen noch einmal auf die Bühne zu bringen; und so ward der zweite Teil "K. Heinrichs IV." der Pendant zu dem erstern, der mit diesem gleiche Anlage und gleiche Wirkungen hat.</p><p xml:id="JG30954" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Julius Cäsar" ist ein Drama von eben der Gattung. Käme es hier bloß auf den Tod des Usurpateurs an, so würde er der vorragende Charakter des Stücks sein: Shakespeare aber brauchte ihn nur zur Basis, um die Schicksale seiner Mörder auf seinen Fall zu gründen; und nichts kann treffender sein, nichts zu lehrreichern Beobachtungen veranlassen, als das Unglück, das die Verschwornen wie auf der Ferse zu verfolgen scheint, in diesem und dem damit verbundnen Drama, "Antonius und Kleopatra", nach der Anführung des Dichters zu übersehen. Was ist hier gigantisch? was wild? was unförmlich? Ich sehe hin und her, und erblicke nichts als - die Kleinfügigkeit seiner Kunstrichter.</p><p xml:id="JG30955" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dehnen Sie diese Anmerkung, wenn es Ihnen gefällt, auch auf die übrigen historischen Stücke unsers Dichters aus. Sie werden beständig eine malerische Einheit der Absicht und Komposition beobachten, zu der alle Teile ein richtiges Verhältnis haben, und die eine Anordnung zu erkennen geben, welche, von dieser Seite betrachtet, dem Künstler ebensoviel Ehre machen, als die vortreffliche Zeichnung der Natur dem Genie.</p><p xml:id="JG30956" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man muß Shakespearen folgen können, um ihn zu beurteilen. - Wer im "König Lear" nichts sieht, als den Narren, dem sei es erlaubt, mit einem sneer abzufertigen, was ihm drolligt scheint. Ich für meine Person bewundere den Dichter, der uns den schwachen Verstand dieses Königs durch den Umgang mit einem der elendesten Menschen so meisterhaft abzubilden weiß, und es befremdet mich nicht mehr, daß die <hi TEIform="hi">Engländer</hi> diese Szenen, anstatt eines dummen Gelächters, mit mitleidigem Schauer über den Verfall und die Zerstörung des menschlichen Geistes betrachten. Voltaire mag immerhin über das Komische spotten, das er in den Liedern der Totengräber beim "Hamlet" wahrnimmt. Ich finde hier nichts Komisches. Der Umstand, daß diese Leute unter lauter Totenköpfen und Schädeln singen können, erhöht in mir das Tragische des Anblicks. Die Hexen im "Macbeth" scheinen Wielanden etwas Abgeschmacktes; mir scheinen sie ein glückliches Ideal zu sein, das mit dem grauenvollen Begriffe des Königsmörders und der rauhen Szene dieser Begebenheit in naher Verwandtschaft steht. Als Shakespeare die Idee eines solchen Mörders in seinem Genie hin und her wandte, mußten notwendige fürchterliche Bilder daraus hervorspringen, die er, wie wir wissen, mit großem Beifall seiner Landsleute einzuflechten gewußt.</p><p xml:id="JG30957" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Schon wieder Herr Wieland? Kann ich mich seiner nicht mehr erwehren? - </p><p xml:id="JG30958" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun wohl, lassen Sie uns denn unsre ganze Aufmerksamkeit auf ihn allein richten - von Shakespearen, dem Originalgenie, zu Herrn Wieland, dem Metaphrasten, übergehn. Dieser Schritt ist nicht blumenreich; wir haben Ursache, ihn uns so angenehm, und noch mehr, ihn uns so kurz zu machen, als wir <hi TEIform="hi">können</hi>.</p><p xml:id="JG30959" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Meine Kritik soll sich also nur auf die Fehler der Verdrossenheit beziehen, deren ich anfänglich erwähnt habe: wenn ich die Ernte der übrigen fortsetzen wollte, von der Sie in der "Bibliothek der schönen Wissenschaften" einen guten Anfang finden: wo nähme das Ding ein Ende? Ein paar Beispiele werden statt aller dienen.</p><p xml:id="JG30960" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Haben Sie wohl eher ein Lied von Anakreon oder Marot in Prose gelesen? - "Nein", sagen Sie, "gesehen wohl, aber nicht gelesen." - Lassen Sie sich immer gefallen, folgende Prose des lyrischen <hi TEIform="hi">Genies</hi>, Ariel, zu lesen. </p><p xml:id="JG30961" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Eh Ihr sagen könnt, komm und geh, zweimal atmen und rufen, so, so! soll jeder auf den Zehen trippelnd hier sein, und <hi TEIform="hi">seine Künste machen</hi>. Liebt Ihr mich nun, mein Gebieter?" </p><p xml:id="JG30962" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie werden es dieser Stelle gleich ansehen, daß sie travestiert sei; das Lyrische ragt aus jedem kleinen Abschnitte, aus der ganzen Wendung hervor: glaubten Sie wirklich, daß dies Ariels Prose wäre, so müßten Sie ihn für verrückt halten; und doch hat Herr Wieland seine Übersetzung durch so grobe Verwechselung dieser beiden Charakter des Ausdrucks, des Lyrischen und des Prosaischen, unerträglich machen können. Im Originale heißt es:</p><lg xml:id="JG30963" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Before you can say, Come and go,</l><l part="N" TEIform="l"> And breathe twice, and cry, so, so:</l><l part="N" TEIform="l">Each one, tripping on his toe, </l><l part="N" TEIform="l">Will be here with mop and mow.</l><l part="N" TEIform="l">Do you love me, master? No?</l></lg><p xml:id="JG30964" rend="Prosatext" TEIform="p">Alle diese O, sagt Herr Wieland, lassen sich unmöglich ins Deutsche übertragen - Was folgt daraus? Daß Shakespeare, wenn er viele dergleichen Schwierigkeiten hat, unübersetzlich sei. Wieland verachtet diesen Kleinmut, ergreift die Feder, und denkt wunder, wie er den Schwierigkeiten abgeholfen habe, wenn er wie ein Jesuiterknabe übersetzt.</p><p xml:id="JG30965" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Folgende Stelle ist von einer andern Gattung poetischer Sprache, die sehr nahe an die lyrische grenzt, und daher in der Prose notwendig abgeschmackt werden mußte.</p><lg xml:id="JG30966" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Iris.</l><l part="N" TEIform="l">- - I met her deity </l><l part="N" TEIform="l">Cutting the clouds towards <hi TEIform="hi">Paphos</hi>, and her son</l><l part="N" TEIform="l"> Dove-drawn with her; here thought they to have done </l><l part="N" TEIform="l">Some wanton charm upon this man and maid, </l><l part="N" TEIform="l">Whose vows are, that no bed-right shall be paid, </l><l part="N" TEIform="l">Till Hymen's torch be lighted; but in vain </l><l part="N" TEIform="l">Mars's hot minion is return'd again;</l><l part="N" TEIform="l">Her waspish-headed son has broke his arrows, </l><l part="N" TEIform="l">Swears, he will shoot no more, but play with sparrows, </l><l part="N" TEIform="l">And be a boy right-out.</l></lg><p xml:id="JG30967" rend="Prosatext" TEIform="p">Wieland.</p><p xml:id="JG30968" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ich begegnete ihrer Deität, wie sie die Wolken gegen Paphos zu durchschnitt, sie und ihr Sohn, von Dauben mit ihr gezogen; sie bildeten sich ein, durch irgendein leichtfertiges Zauberwerk diesen Jüngling und dies Mädchen zu betören, die das Gelübde getan haben, sich der Rechte des Ehebettes zu enthalten, bis Hymens Fackel ihnen angezündet wird: aber die heiße Buhlerin des Kriegsgottes ist unverrichteter Dinge zurückgekommen, und ihr wespenmäßiger Sohn hat seinen Bogen zerbrochen, und schwört, er wolle keinen Pfeil mehr anrühren, sondern mit Spatzen spielen, und geradezu ein kleiner Junge sein." - </p><p xml:id="JG30969" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nirgends aber ist der Übersetzer unausstehlicher, als wo er mit Scherz oder Humor ringt: da hat er offenbar geschworen, geradezu ein kleiner - zu sein. Ich will Ihnen - doch nein! nein! ich will nichts! Der Angstschweiß bricht mir aus, wenn ich an diese herkulische Arbeit nur denke.</p><p xml:id="JG30970" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von einem Übersetzer, dem es um die Ehre seines Originals zu tun wäre, hätte ich ferner erwartet, daß er mehr Ausgaben, mehr Lesarten, mehr Kommentare zu Rate ziehen würde, als Warburtons. - "Nun!" rufen Sie mir zu, "das ist doch sicherlich eine Schikane. Herr Wieland zeigt in seinen Anmerkungen ja <hi TEIform="hi">deutlich</hi> genug an, wie wenig er diesen Kommentator für ein Orakel halte." - </p><p xml:id="JG30971" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zum Exempel - im "Antonius und Kleopatra", wo er deutlich und dreimal deutlich sagt: "Die ausschweifendsten Metaphern sind allemal die, welche dem Herrn Warburton am besten gefallen" - und um zu beweisen, wie gut er die Stelle des Dichters und die Erläuterung des Kritikus verstehe, "<hi TEIform="hi">ride</hi> on the pangs triumphing" durch "<hi TEIform="hi">reite</hi> triumphierend auf seinen Wallungen" übersetzt.</p><p xml:id="JG30972" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von dieser Art der kritischen Scharfsichtigkeit ließe sich noch viel beibringen. Hotspur [König Heinrich IV] sagt: "Dieser Rotschimmel soll mein Thron sein. O Esperance! - führte ihn der Kellner in den Park?" und Herr Wieland macht die kluge Anmerkung: "Dieses französische Wort steht vermutlich da, damit es die Lady Percy nicht verstehn soll" - -  Ich weiß wohl, für wen es noch sonst dasteht, der es noch viel weniger als Lady Percy versteht - und doch gleich im vierten Akt des nämlichen Drama vom Hall und Pope, die er, kaum sollte man's glauben, selbst anführt, hätte lernen können, daß "esperance" oder "esperanza" das Wort zum Angriff in Percys Armee sei.</p><p xml:id="JG30973" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir kürzen diesen Brief hier mit Erlaubnis des Verf. ab, da der Rest desselben keinen andern Zweck hat, als zu zeigen, daß die Wielandische Übersetzung <hi TEIform="hi">schlecht</hi> sei: wer aber hat das nicht schon lange gewußt?</p></div4><div4 xml:id="JG30974" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Zwanzigster Brief</head><p xml:id="JG30975" rend="Prosatext" TEIform="p">[. . .]</p><p xml:id="JG30976" rend="Prosatext" TEIform="p">"Sie wollen mich zum Kritikus machen - Ich bin keiner. - Aber ich kann frei mit Ihnen reden, wenn ich mich gleich irren sollte. Ihnen also die Wahrheit zu gestehen, ich glaube, daß man den Scheideweg, wo sich das <hi TEIform="hi">dichterische</hi> Genie (denn nur dieses ist mein großes Principium) von dem <hi TEIform="hi">schönen Geiste</hi> oder Belesprit trennt, noch nicht aufmerksam genug untersucht habe. Deutlicher - ich glaube, daß <hi TEIform="hi">nur</hi> das Poesie sei, was das Werk des <hi TEIform="hi">poetischen</hi> Genies ist, und alles übrige, so vortrefflich es auch in jeder Absicht sein möge, sich diesen Namen mit Unrecht anmaße, wenn es auch die <hi TEIform="hi">Tragödie</hi> selbst wäre." - </p><p xml:id="JG30977" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ich stutzte! - Ich hatte nicht gedacht, daß er so weit gehen würde."- </p><p xml:id="JG30978" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ich sehe Ihnen Ihre Befremdung an", fuhr der Bibliothekar fort: "aber hören Sie mich nur aus; ich bin nicht willens, große Köpfe zu degradieren; ich bemühe mich bloß, ihre Laufbahn, zu meinem eignen Unterrichte und zur Erleichterung meiner Erkenntnis, auf einem sehr dornichten und labyrinthischen Felde, auszuzeichnen und zu bestimmen." - </p><p xml:id="JG30979" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Erst sagen Sie mir", fiel ich ihm ins Wort, "was Sie unter 'Genie' verstehen." </p><p xml:id="JG30980" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Nicht das", antwortete er, "was Sie in den Abhandlungen des Herrn Sulzer, und der beiden Ungenannten in der 'Berlinischen Sammlung vermischter Schriften' und den 'Breslauischen Beiträgen', die übrigens alle recht gute Anmerkungen enthalten, darüber disputiert finden. Was diese Gelehrten 'Genie' nennen, ist bloß <hi TEIform="hi">bestimmte Fähigkeit</hi>, und unzulänglich, das Werk des <hi TEIform="hi">Genies</hi> von Meisterstücken großer Köpfe <hi TEIform="hi">ohne Genie</hi> zu unterscheiden." </p><p xml:id="JG30981" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Dies letzte verstehe ich nicht." </p><p xml:id="JG30982" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Vermutlich darum nicht, weil Sie gewohnt sind, die Wörter 'Genie' 'großer Kopf' "schöner Geist' "Meisterstück', usw. miteinander zu verwechseln. Beispiele werden Ihnen das Rätsel auflösen. Ben Johnson, Corneille, Virgil waren <hi TEIform="hi">große Köpfe</hi>, machten <hi TEIform="hi">Meisterstücke</hi>, und hatten kein <hi TEIform="hi">Genie</hi>. Shakespeare, ein <hi TEIform="hi">Genie</hi> machte selten <hi TEIform="hi">Meisterstücke</hi>, und war kein <hi TEIform="hi">schöner Geist</hi>: ein Wort von französischem Ursprunge, mit dem wir den Begriff eines <hi TEIform="hi">feinen</hi><hi TEIform="hi">Geschmacks</hi> zu verbinden pflegen." </p><p xml:id="JG30983" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Sie scheinen das Wort 'Fähigkeit' anders zu verstehen, als ich. Ich habe Fähigkeit immer für den allgemeinen Namen gehalten, dessen Bestimmungen Genie, Gedächtnis, Geschmack, etc. sind." </p><p xml:id="JG30984" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Sie haben ein Recht gehabt, das darunter zu verstehen, was man oft darunter versteht. Da aber 'Fähigkeit' noch öfterer in der engern Bedeutung gebraucht wird, kraft deren sie <hi TEIform="hi">im gemeinen Leben</hi> für Genie gilt; so glaube ich an meiner Seite befugt zu sein, diese beiden Begriffe wieder zu unterscheiden, weil das, was ich unter Genie verstehe, und was man in der Kunst darunter versteht, etwas ganz anders ist, als was man gewöhnlich Genie nennt. Denn wenn alle die Leute Genies wären, die man in der Sprache des Umganges dazu macht, so gäbe es fast ebensoviel Genies, als Köpfe. Die französische Sprache deutet daher einen Unterschied an, unter Genie <hi TEIform="hi">haben</hi>, und ein Genie <hi TEIform="hi">sein</hi>; und ich hätte gewünscht, daß die Verfasser der obgedachten Abhandlungen diesen Unterschied etwas tiefer erwogen, und zugleich bedacht hätten, daß man nicht zu wissen verlangt, was Genie unter dem Volke, sondern was es als ein Kunstwort bedeute." </p><p xml:id="JG30985" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Was ist denn Genie?" </p><p xml:id="JG30986" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Warum sind Sie so dringend? - Oder vielmehr, warum verlangen Sie etwas von mir zu wissen, was ich und niemand Ihnen sagen kann, solange unsere Psychologie sich noch mit der Oberfläche der Seele beschäftigen muß? Derjenige ist gemeiniglich am bereitwilligsten, Erklärungen und deutliche Begriffe darzubieten, der die Schranken seiner Einsicht am wenigsten fühlt; und wir sind voreilig genug, aus den Phänomenen auf die Ursachen und Triebfedern zu schließen, da wir doch über den innern Mechanismus der Seele, wenn ich mich so ausdrücken darf, in der blindesten Unwissenheit tappen. Was weiß ich's, wie es der Imperator macht, wenn er in dem Augenblicke, da seine Schale zu steigen anfängt, da sein Leben selbst in Gefahr ist, da seine Legionen von allen Seiten mutlos zurückgetrieben werden, und Tod und Schande und Verderben die einzige traurige Aussicht vor und hinter ihm scheint; wenn er, sage ich, in diesem Augenblick aus dem untreuen Glücke, das ihm den Rücken zukehrt, seine Maschine zu machen, die Retraite seiner Soldaten zu einem neuen Plane des Angriffs anzuwenden weiß, und seinen Feind schlägt, noch ehe derselbe sich bereden kann, er sei <hi TEIform="hi">nicht der Sieger</hi>. Ich begreife wohl, daß dieser Mann eine bewundernswürdige Beurteilungskraft besitzen; daß seiner Seele alle mögliche Arten der Stellungen und Ordnungen, wie in einem Winke, gegenwärtig sein; daß er den schnellesten Witz, die lebhafteste Erfindungskraft, das unerschrockenste Herz haben müsse, um da, wo zwo Minuten zu früh oder zu spät sein unvermeidlicher Untergang sind, den einzigen denkbaren Vorteil zu ergreifen, der das Übergewicht auf seine Seite ziehen könne. Allein, ich kann in seine Seele nicht hineinschauen. Ich weiß nicht, wie ihre Kräfte gespannt sind; nicht, worin die Harmonie bestehe, die so erstaunliche Wirkungen hervorbringt. Nur das weiß ich, daß ich diesen Mann ein Genie nenne; und ich fürchte nicht, zu irren, wenn ich mich gleich ebensowenig getraue, von der innern idealischen, d. i. höchsten Schönheit des Genies eine Definition zu geben, als Winckelmann von der äußern Schönheit der körperlichen Bildung." </p><p xml:id="JG30987" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ich erinnere mich dieser Stelle nicht mehr." </p><p xml:id="JG30988" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Sie steht in seiner Geschichte der Kunst, und verdient, daß ich sie Ihnen ganz vorlese.</p><p xml:id="JG30989" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">,Die Schönheit erfordert eine allgemeine Abhandlung, in welcher ich mir und dem Leser ein Genüge zu tun wünschte: aber das ist auf beiden Seiten ein schwer zu erfüllender Wunsch. Denn die Schönheit ist eine von den großen Geheimnissen der Natur, deren Wirkung wir sehen, und alle empfinden, von deren Wesen aber ein allgemeiner deutlicher Begriff unter die unerfundenen Wahrheiten gehört. Wäre dieser Begriff geometrisch deutlich, so würde das Urteil der Menschen über das Schöne nicht verschieden sein, und es würde die Überzeugung von der wahren Schönheit leicht werden: noch weniger würde es Menschen, entweder von so unglücklicher Empfindung, oder von so widersprechendem Dünkel geben können, daß sie auf der einen Seite sich eine falsche Schönheit bilden, auf der andern keinen richtigen Begriff annehmen, und mit dem Ennius sagen würden:</p><p xml:id="JG30990" rend="Prosatext" TEIform="p">Sed mihi neutiquam cor consentit cum oculorum adspectu.</p><p xml:id="JG30991" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">ap. Cic. Lucull. c.17.</p><p xml:id="JG30992" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Begriffe der Schönheit bilden sich bei den mehresten Künstlern aus unreifen ersten Eindrücken, welche selten durch höhere Schönheiten geschwächt oder vertilgt werden, zumal, wenn sie, entfernt von den Schönheiten der Alten, ihre Sinne nicht verbessern können', usw.</p><p xml:id="JG30993" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">,Diese Begriffe sind verneinend; ein bejahender Begriff aber erfordert die Kenntnis des Wesens selbst, in welches wir in wenig Dingen hineinzuschauen vermögend sind. Denn wir können hier, wie in den mehresten philosophischen Betrachtungen, nicht nach Art der Geometrie verfahren, welche vom Allgemeinen auf das Besondre und Einzelne, und von dem Wesen der Dinge auf ihre Eigenschaften geht und schließet; sondern wir müssen uns begnügen, aus lauter einzelnen Stücken wahrscheinliche Schlüsse zu ziehen', etc." - -  </p><p xml:id="JG30994" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Das Genie ist aber doch im Grunde nur eine Fertigkeit." </p><p xml:id="JG30995" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Nur? - Gebieten Sie doch dem Kinde - ich will's Schönaich nennen - auf die Szenen der Natur ein malerisches Auge zu werfen; zeigen Sie ihm, was es zu beobachten habe, um die fürchterliche Seite der Körperwelt und der Geisterwelt mit einem gleichen gelehrten Gefühle zu fassen; lehren Sie es die Rätsel des menschlichen Herzens entfalten, und Gedanken, die noch nicht geboren waren, im verborgenen belauschen; nicht genug, daß es beobachten lernte, lehren Sie es die schwerere Kunst, nachzubilden; mit einem Worte, lassen Sie es alle die Kenntnisse einernten, alle die praktischen Talente erwerben, die Shakespeares Genie ohne alle Vorübung schon in sich selbst, wie durch eine Art von Eingebung, besaß: dann sehen Sie, ob aus diesem Schönaich bei aller erworbenen Fertigkeit jemals ein Shakespeare werden könne." </p><p xml:id="JG30996" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Wie wollen Sie mir dartun, daß ich das Gegenteil erwarten müsse?" </p><p xml:id="JG30997" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Durch das Beispiel weit berühmterer Männer, die bei der stärksten Nacheiferung, dem besteingerichteten Studium, und der emsigsten Beobachtung der Natur nur die Eitelkeit ihrer Unternehmung bestätigten." </p><p xml:id="JG30998" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Sie waren also Köpfe von geringerm Gehalte." - </p><p xml:id="JG30999" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Folglich ist das Genie keine bloße Fertigkeit, d. i. keine solche, die sich durch Übung erwerben läßt." </p><p xml:id="JG31000" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ich verzweifle, eine gute Definition vom Genie zu erfahren, wenn die Sache so viele Schwierigkeiten hat." </p><p xml:id="JG31001" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Vom Genie <hi TEIform="hi">überhaupt</hi> dürfen Sie sich keine vollständige, noch weniger eine genetische versprechen; die Ausleger haschen nach ihr, wie, um eine Vergleichung von Herrn Winckelmann zu entlehnen, bei einem fliegenden Jucken in der Haut, dessen Ort man nicht zu finden weiß. Bald ist es ihnen die Sammlung aller Fähigkeiten; bald die Vollkommenheit derjenigen einzelnen, die uns die Natur mit auf die Welt gab. Man studiert, sagen einige, man sucht sein Talent; oft verfehlt man es: das Genie entdeckt sich selbst. Das Talent kann vergraben sein, weil es keine Gelegenheit hat, vorzudringen; das Genie arbeitet sich durch alle Hindernisse hindurch. Das Genie erschafft; das Talent setzt nur ins Werk. Das Genie widmet sich erhabnen Wissenschaften und Künsten; der unbestimmtere Geist flattert auf alles: L'un n'embrasse qu'une science, mais il l'approfondit; l'autre veut tout embrasser, et ne fait qu'effleurer; l'esprit rend les talens plus brillans, sans les rendre plus solides; le génie avec moins d'application voit tout, dévance l'étude mâme, et perfectionne les talens. - Sie sehen das Schwanken dieser Begriffe; Sie bemerken das fliegende Jucken der Haut. Allein, was gehet uns das Genie <hi TEIform="hi">überhaupt</hi> an, uns, die wir nur bemühet sind, das <hi TEIform="hi">poetische</hi> auszufinden? Die Kennzeichen dieses letztern hoffe ich Ihnen so deutlich zu entwickeln, daß Sie seine Spuren nicht leicht werden verfehlen können, wo Sie es auch antreffen. Ehe dies aber geschieht, lassen Sie uns einen kleinen Umweg nehmen, und statt des Subjekts das Objekt betrachten." </p><p xml:id="JG31002" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Sie wollen doch keine Ästhetik erfinden?" </p><p xml:id="JG31003" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Fürchten Sie nichts. Wo man sich kurz fassen darf, spricht man zuweilen mit der Schule. Aber Sie tun wohl, daß Sie mir zu verstehen geben, ich holte zu weit aus. Ich hätte in der Tat nicht nötig gehabt, diese Umschweife zu machen." </p><p xml:id="JG31004" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Wenn Sie mich überzeugen, werde ich ihnen für noch längere verbunden sein." -</p><p xml:id="JG31005" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Der Stoff der Dichtkunst, nach einer gewöhnlichen und richtigen Induktion, sind <hi TEIform="hi">Handlungen</hi> und <hi TEIform="hi">Empfindungen</hi>, Handlungen mit Empfindungen verbunden, Empfindungen mit Handlungen verbunden, Handlungen ohne Empfindungen, und Empfindungen ohne Handlungen." -  </p><p xml:id="JG31006" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Es gibt auch einen Stoff, der keins von diesem allen ist." - </p><p xml:id="JG31007" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Nämlich das Räsonnement, die Deskription u. dergl. m. Der Grundstoff der griechischen 'Odyssee' und des französischen 'Telemach' ist nicht Empfindung, sondern Handlung. Woher kömmt's, daß Sie jene eine Epopöe nennen, diese nicht?" </p><p xml:id="JG31008" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Die Kunstrichter geben keine andere Ursache davon an, als weil dem letztern die Anrufung an die Muse fehlt, und weil er in Prose geschrieben ist." </p><p xml:id="JG31009" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Lassen Sie uns also noch acht oder zehn Verse an die Muse hinzuschreiben, und diese Prose in Hexameter übersetzen: ist der 'Telemach' nun eine Epopöe?" </p><p xml:id="JG31010" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"So scheint's." -</p><p xml:id="JG31011" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Mir nicht!" </p><p xml:id="JG31012" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Wer verwehrt's uns, ihn so zu nennen?" </p><p xml:id="JG31013" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Der Geist des Homer!"</p><p xml:id="JG31014" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Hat der 'Telemach' nicht Erfindung, Maschinen, eine reiche und glänzende Sprache?"</p><p xml:id="JG31015" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Allerdings; und von daraus folgre ich, daß hierin noch nicht dasjenige stecken könne, was wir 'poetisches Genie' nennen. Erfindungen zeigen mir nur den Grad des Witzes und der darunter mitbegriffenen Seelenkräfte ihres Erfinders an: Boccaz hat mehr erfunden, als Homer. Ebendas gilt auch von den Maschinen, und zuweilen nicht einmal. Homers Sprache ist bei seinem britischen Übersetzer ebenso reich und glänzender, als beim Homer selbst." </p><p xml:id="JG31016" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Der Plan und die Anordnung dieser erfundenen Handlungen und Maschinen -" </p><p xml:id="JG31017" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Sind ein Beweis von dem Geschmack ihres Urhebers." </p><p xml:id="JG31018" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Vielleicht das große Ganze?" </p><p xml:id="JG31019" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Das Ganze ist im 'Herkuliskus' [Roman aus dem 17. Jh.] noch größer - "</p><p xml:id="JG31020" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Mit Ihren wunderlichen Vergleichungen! Wo steckt denn der teure Unbekannte, der Genius des Homer? Denn ich <hi TEIform="hi">empfinde</hi> freilich, daß es nicht die genannten Eigenschaften sind, die mich bei der Lesung der 'Ilias' und der 'Odyssee' so gewaltsam mit sich fortreißen, und dieses Feuer in meiner Seele zurücklassen, das mich über mich selbst zu erheben scheint. Ziehen Sie die Wolke unter ihm hinweg!" - </p><p xml:id="JG31021" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Erschrecken Sie nicht; sein Ansehen würde Ihnen besser gefallen, als sein Name. Er heißt - mit <hi TEIform="hi">einem</hi> Worte, und ohne Gepränge, ich nenne ihn 'Betrug'" - </p><p xml:id="JG31022" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Fast möchte ich lachen, statt zu erschrecken." - </p><p xml:id="JG31023" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"<hi TEIform="hi">Betrug einer höhern Eingebung</hi> - Nicht anders! Der beständige Ton der Inspiration, die Lebhaftigkeit der Bilder, Handlungen und Fiktionen, die sich uns darstellen, als wären wir Zuschauer, und die wir mit bewunderndem Enthusiasmus dem gegenwärtigen Gotte zuschreiben: diese Hitze, diese Stärke, diese anhaltende Kraft, dieser überwältigende Strom der Begeisterung, der ein beständiges Blendwerk um uns her macht, und uns wider unse'n Willen zwingt, an allem gleichen Anteil zu nehmen - das ist die Wirkung des Genies! Wenn Bodmer das kann, so ist er unser Homer!" - </p><p xml:id="JG31024" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Sie lehren mich in der Tat die <ref target="VIVIDAVISANIMI" targOrder="U" TEIform="ref">vivida vis animi</ref>, das <ref target="GRAISDEDITORE" targOrder="U" TEIform="ref"> os Graium</ref> und rotundum aus einem ganz neuen Gesichtspunct betrachten. Die Illusion des gegenwärtigen Gottes - die Inspiration - die vivida vis animi - so ist's! <hi TEIform="hi">durch sie allein konnten Erdichtungen Wahrheit werden</hi>!" </p><p xml:id="JG31025" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Sie werden mir zugeben, daß diese Kraft, <hi TEIform="hi">die ich in Beziehung auf uns Trug oder Illusion nenne</hi>, diese Kraft, die Natur wie gegenwärtig in der Seele abzubilden, in Beziehung auf den Dichter diejenige entschiedene und hervorstechende Eigenschaft sei, die wir uns unter dem Namen des poetischen Genies auch da denken, wo wir uns von unsern Begriffen nicht immer Rechenschaft zu geben wissen. Sie kann weder durch Kunst, noch durch Fleiß erreicht werden; sie ist einigen, und zwar den wenigsten, Geistern eigentümlich; kurz, sie ist das Genie. Dies ist keine Definition: aber es ist Erfahrung, es ist Gefühl. Durch sie bewegt sich alles, lebt alles, handelt alles; der Leser ist, um mich mit Popes Worten auszudünnen, bei den Versammlungen und Streitigkeiten der Homerischen Helden nicht etwa bloße Partei, die sich durch einen Dritten etwas erzählen läßt; der Geist des Dichters reißt ihn mitten unter die Versammelten; die Gegenstände frappieren ihn so sehr, daß er sie nicht zu hören und zu sehen scheint, sondern sie wirklich hört und sieht. - Der Gang seiner Verse sogar nimmt Anteil an dieser allgemeinen Aktion: ein Hexameter tritt einher, wie eine Armee. Alle seine Charakter haben ihr besonderes und eigenes Gepräge; das Genie drückte sein Siegel darauf. Darum machen sogar die ähnlichsten Charakter veränderte Erscheinungen, und nichts, es sei belebt oder unbelebt, tritt ohne diesen bezeichneten Charakter auf, der seinen Ursprung in der unbegreiflichen Vigeur des Geistes hat. Alles, sagt Aristoteles, hat beim Homer Sitten; es ist kaum zu glauben, wie wenig Zeilen in einem Werke von dieser Länge bloß der Erzählung gewidmet sind. Die Sentiments selbst, die bei andern Schriftstellern ermüden, zeigen hier die Erhabenheit ihrer Abkunft; sie sind Funken aus der glühenden Hitze des Genies, reine, geistige und sublime Funken ohne den Rauch des Schwätzers. Seine Bilder, seine Gleichnisse sind uns original, weil unser Auge nur auf der Oberfläche hangen blieb, durch welche das Auge des Genies weit hindurchgedrungen war; der ganze Anstrich wird uns neu, weil er seine Farben von dem widerstrahlenden Feuer des Dichtergeistes herübernimmt. Homers Worte selbst sind, nach Aristoteles' Ausdrucke, lebende Worte, Ausschwünge der redenden Gottheit oder Muse, die die Dinge durch Worte um sich her erschafft, und uns zu Zuschauern ihrer Schöpfung zuläßt: lichthell, warm und handelnd sind Beiwörter der Homerischen Sprache.</p><p xml:id="JG31026" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Lassen Sie mich über das, was ich Ihnen eben itzt in dem unphilosophischen Stile der Empfindungen gesagt habe, einige kältere, vielleicht begreiflichere, Anmerkungen machen. Die Eigenschaft des Genies, die ich durch 'Kraft' andeutete, scheint in der Tat eben das zu sein, was man mit andern Worten eine bildliche Empfängnis der Objekte in der Seele nennen könnte - eine Wendung in der Art zu denken, wodurch jeder bestimmte Gegenstand mit allen seinen Verhältnissen, Beziehungen und Phänomenen, mittelbar oder unmittelbar, zur Individualität des Dichters übertritt. Die Imagination ist also von dem poetischen Genie unzertrennlich: aber sie ist dieses Genie nicht selbst. Vor ihr her geht eine andere Kraft, die Kraft der <hi TEIform="hi">Beobachtung</hi>, welche mit einer dritten ausübenden verbunden sein muß, die ich durch 'Klugheit des Genies' ausdrücken möchte, weil sie sich nicht sowohl auf das Beobachtete in dem Vorwurfe, als auf das Werk des Künstlers, und auf dessen Wirkungen in dem Herzen und Verstande des Zuhörers oder Lesers bezieht." </p><p xml:id="JG31027" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Diese Begriffe sind mir zu abstrakt." </p><p xml:id="JG31028" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ich will sie Ihnen durch ein Beispiel aus einer verwandten Gattung zu erläutern suchen. Fielding besaß unleugbar eine Fähigkeit, die Natur in ihrer verborgensten Werkstatt zu belauschen. Aber diese Fähigkeit war nicht bildlich; er gab seine Beobachtungen so stückweise von sich, wie er sie empfangen hatte: Die Gabe der Nachbildung war einem andern Geiste, Richardson, vorbehalten. Daher kömmt' s, daß man den nachbildenden, obwohl richtig und vortrefflich beobachteten, Szenen des erstern den Zwang ansieht, wie z. E. in der tragischen Beschreibung der Hendersonschen Familie, in den traurigen Szenen zwischen Nightingale und Miss Nancy, und besonders in der heiterern Szene zwischen Jones und Sophia im nächstletzten Kapitel, die alle unter Richardsons Gebiet gehört hätten. Die dritte genannte Eigenschaft, die Klugheit des Genies, vermissen wir bei ebendiesem Schriftsteller an derjenigen Stelle, wo er, indem er den, auf Kosten seines poetischen Charakters glücklich gewordenen, Jones zum erstenmal in die Gesellschaft seiner <hi TEIform="hi">Braut</hi> bringt, die unbehutsame Anmerkung macht, daß die beiden Geliebten vor diesem Umstande weit feuriger gewesen wären, einander in die Arme zu laufen, als itzt, da ihren Wünschen nicht das mindeste im Wege war. Diese Beobachtung kann nach der Natur sein: sed non erat hic locus. Anstatt das Interesse des Lesers zu verstärken, schwächt der Verfasser es, und weg ist die angenehme Illusion, die uns bis an das Ende des Werks mit sich hätte fortreißen sollen.</p><p xml:id="JG31029" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese drei Eigenschaften sind also der <hi TEIform="hi">poetischen Illusion </hi>beförderlich; nur bitte ich, sie nicht für die einzigen wesentlichen des <hi TEIform="hi">poetischen Genies</hi> zu halten, und bei dem Worte 'Imagination' meine zwiefache Erklärung hinzuzudenken, damit wir den Begriff desselben nicht mit dem Begriff der Metaphysiker und einiger schweizerischen Dichter und Kunstrichter verwechseln." </p><p xml:id="JG31030" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ist aber nicht das, was Sie 'bildlich denken' nennen, ebendas, was in unsern Ästhetiken die Vollkommenheit des sinnlichen Ausdrucks heißt?" </p><p xml:id="JG31031" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Keinesweges! - Die erstere Bedeutung ist adäquat, die letztere nicht. Sie werden mich aus folgendem Räsonnement näher verstehen. Ich setzte das Kennzeichen des poetischen Genies in die <hi TEIform="hi">Illusion einer höhern Eingebung</hi>. (Von der höhern Eingebung hernach; itzt von der Illusion.) Um diese Illusion hervorzubringen, sage ich, muß der Dichter die beobachteten Gegenstände bildlich denken, und mit Wirkung ausdrücken können, welches zusammengenommen ich unter Nachbilden begreife. Das Nachbilden ist also derjenige höchste sinnliche Ausdruck, <hi TEIform="hi">der die Illusion erreicht</hi>; da hingegen der höchste sinnliche Ausdruck, oder die Vollkommenheit des sinnlichen Ausdrucks, ohne Illusion dasein kann. Nehmen Sie die erste beste Tirade aus den Trauerspielen der Franzosen. Sie haben poetischen Stil, d. i. Vollkommenheit des sinnlichen Ausdrucks; sie haben richtige Beobachtungen (denn Voltaire beobachtet die Natur nicht selten ebensogut, als Shakespeare selbst): aber sie haben keine Nachbildung, denn sie haben keine Illusion; welches Sie daher zum Zeichen Ihrer Unzufriedenheit Deklamation schelten. Ich enthalte mich mit gutem Vorbedacht der Wörter 'Sinnlichkeit', 'Begeisterung', 'Nachahmung' usw. weil sie mir alle zu viel oder zu wenig sagen." </p><p xml:id="JG31032" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Wenn ich Sie aber recht begreife, so zielt Ihre ganze Theorie dahin ab, die Dichtkunst zu einer bildenden Kunst zu machen." </p><p xml:id="JG31033" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Nicht in dem Verstande, worin Sie und die Kritici diese bildende Kunst nehmen. Warum wollen Sie nicht bei meinen eigenen Worten stehenbleiben, da ich ausdrücklich behaupte, daß das Wesen der Dichtkunst nichts anders, als die Illusion einer höhern Eingebung sei?" - </p><p xml:id="JG31034" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Die durch Nachbilden hervorgebracht wird - die also auf sinnlichen Begriffen beruht. - Ist das nicht ein bloßer Wortstreit?" </p><p xml:id="JG31035" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Da haben wir ja die Geschichte der Disputationen! Sie zerren mich mit Gewalt in Ihre Lehrbücher hinüber, mit denen ich doch nichts gemein haben darf, noch will. Sobald Sie mir den Begriff unterschieben, daß mein Nachbilden, und die Sinnlichkeit der Ästhetiken einerlei sei (eine Verwechselung, die ich eben verbeten zu haben vermeinte): so geben Sie der Poesie augenblicklich die weiteste Ausdehnung: denn das kleinste Epigramm ist eine sinnliche Idee. - Und wollte ich mich einmal erst in das Fach der sinnlichen Ideen einlassen, so würden Sie mir so viel <hi TEIform="hi">Mittelgattungen</hi> zwischen dem konkretesten poetischen Ausdrucke und der abstraktesten philosophischen Diktion erfinden, daß die Beredsamkeit selbst Poesie heißen, und die Geschichte, in dieser Absicht, von der Fabel nicht mehr unterschieden werden könnte. Ich sehe aber nicht ein, was uns mit verworrenen Hypothesen gedient sein kann, da es eine so große Evidenz des Gegenteils gibt?" </p><p xml:id="JG31036" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Wenn Sie Betrug, und höhere Eingebung, und Betrug einer höhern Eingebung - Evidenz nennen wollen: so weiß ich in der Tat nicht mehr, was bestimmt oder unbestimmt denken heißt." </p><p xml:id="JG31037" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Sie wissen es gewiß, sobald Sie nicht die Hülse, sondern den Kern, nicht das Wort, sondern den Sinn denken. Könnte ich die Wirkung, die der Poesie allein eigen ist, durch Worte von engerer Bestimmung, und <hi TEIform="hi">gleichem Umfange</hi> ausdrücken, ich wollte Ihnen diese anstößigen herzlich gerne aufopfern." </p><p xml:id="JG31038" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Gut. Der Baumgartensche Grundsatz ist Ihnen unadäquat. Es sei darum! - Aber die Nachahmung der schönen Natur?" </p><p xml:id="JG31039" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Als Grundsatz, nicht als Mittel." </p><p xml:id="JG31040" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Und das Cramerische Principium der Begeisterung?" </p><p xml:id="JG31041" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Würde meiner Idee näher kommen, wenn es sich nicht nach der beigebrachten und gewöhnlichen Erklärung über alle Gattungen der Prose erstreckte. Der Zustand des Dichters bei der Komposition ist freilich eine Begeisterung: aber so ist es auch der Zustand des Artisten, und sogar des Geschichtschreibers, weil es sonderbar wäre, wenn der letztere nicht gerade so viel lebhaften Anteil an seiner eigenen Arbeit nähme, als der erstere. Ich sage, 'näher'. denn gesetzt auch, Sie wollten Begeisterung für Inspiration setzen, so würde dieser Satz, für sich betrachtet, mir unfruchtbar sein, und etwas ganz anders anzeigen, als was ich, meiner angeführten Erklärung zufolge, zur Absicht hatte. Es kömmt demnach bloß auf die Frage an, ob diese Absicht zu rechtfertigen, und ob Ihr eigenes Gefühl, auch ohne Rücksicht auf Klarheit der Erkenntnis, für oder wider mich sei." </p><p xml:id="JG31042" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ebender Pope, den Sie kurz vorher nannten, setzt Homers Genie ganz allein in die Erfindungskraft, und Erfindung scheint mir in der Tat von dem Begriff eines Genies ganz unzertrennlich zu sein." </p><p xml:id="JG31043" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ich bin nie willens gewesen, sie davon zu trennen. Das dichterische Genie wählt sich neue vehicula, weil es sich in andern nicht so bequem tätig erweisen kann; ja, es muß sich uns sogar schon seiner Natur nach neu und original darstellen, weil Begriffe, die aus einer solchen Seele kommen, von den gewöhnlichen durchaus abweichen. Die ganze Schwierigkeit mit zwei Worten zu heben: - <hi TEIform="hi">Wo Genie ist, da ist Erfindung, da ist Neuheit, da ist das Original; aber nicht umgekehrt</hi>. Der Witz gibt uns neue Seiten an die Hand; die Beurteilungskraft und Erfahrung weiß sie von den weniger neuen nach allen ihren Nuancen und Tinten abzusondern; und der Geschmack stellt sie, vermöge der Anordnung, in ihr vorteilhaftestes Licht. Hat nicht Virgil, haben nicht Tasso und Voltaire neue Erfindungen, neue Seiten? Haben sie nicht alles, was Homer hat? - das einzige ausgenommen, wodurch er uns Homer ist! - Statius und Silius beobachten eben den Gang, bedienen sich eben der Ökonomie, wie Homer: <hi TEIform="hi">die Form der Epopöe</hi> ist aber das einzige, was sie mit ihm gemein haben; es fehlt ihnen Homers Genie. Wenn Sie also wollen, so nennen Sie auch den versifizierten 'Telemach' eine Epopöe: nur hüten Sie sich, eine andere Ähnlichkeit zwischen Fénelon und Homer zu finden, als die Ähnlichkeit des Fuhrwerks; eine Art von Usurpation, die sich der Belesprit von jeher über das Genie erlaubt hat. - Und nun glaube ich berechtigt zu sein, die Grenzen, wodurch sich der witzige Kopf oder Belesprit vom Genie auszeichnet, meinem Versprechen gemäß näher zu bestimmen.</p><p xml:id="JG31044" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zuerst merke ich an, daß die Klassifikation der Gedichte kein Werk der Poeten, sondern der Kunstrichter ist, deren Zweck nur darin bestand, Phänomena, die schon da waren, zu erklären. Sie konnten sich also irren, und nichts verpflichtet uns, ihren Aussprüchen einen blinden Glauben zu unterwerfen.</p><p xml:id="JG31045" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es gab glückliche Köpfe, die gewisse Begebenheiten mit ihren Erfindungen ausschmückten, den Homerischen Ton annahmen, <hi TEIform="hi">und was sie als Prose gedacht hatten, in Verse einkleideten</hi>.</p><p xml:id="JG31046" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Andere, die ein lebhaftes Gefühl besaßen, <hi TEIform="hi">drückten ihre Empfindungen durchs Silbenmaß aus</hi>.</p><p xml:id="JG31047" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Viele nahmen Fächer aus dem Gebiet der Prose herüber</hi>, z. E. moralische Abhandlungen, äsopische Fabeln, Satiren, Gespräche, und dergleichen, und gaben ihnen durch die Versifikation, zuweilen auch wohl durch die Sprache der Poesie, <hi TEIform="hi">eine neue Gestalt</hi>.</p><p xml:id="JG31048" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alle diese verschiedenen Gattungen kamen darin überein, daß sie ein abgemessenes Silbenmaß und eine veredelte Diktion hatten. Genug für die Kunstrichter! Sogleich ward die Versifikation eine Geschlechtsformel, und nun hieß alles, was versifiziert war, und zugleich eine veredelte Sprache hatte, Poesie.</p><p xml:id="JG31049" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir bekamen also poetische Erzählungen, lyrische und didaktische Gedichte, poetische Fabeln, poetische Satiren, und poetische Gespräche. Aus den letztern wurden Lustspiele und Trauerspiele.</p><p xml:id="JG31050" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was diesen Mißverstand noch allgemeiner machte, war, daß manchmal wahre dichterische Genies sich mit jenen Gattungen des Witzes beschäftigten, und da sie ihr Talent nicht verleugnen konnten, so viele nur ihnen eigene Züge hineinmischten, daß man nicht mehr zweifelhaft blieb, Gattungen, die des poetischen Genies <hi TEIform="hi">fähig</hi> waren, <hi TEIform="hi">ihrem innern Wesen</hi> nach für Gedichte anzunehmen. Man machte also Grundsätze - Grundsätze der Nachahmung - Grundsätze des Guten und Schönen - Grundsätze des höchsten sinnlichen Ausdrucks - die alle dahin abzielten, dem poetischen Genie ein Eigentum beizulegen, worauf es gar keine Ansprüche machte.</p><p xml:id="JG31051" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erwarten Sie nicht, daß ich alle diese eingeführten Dichtungsarten aus der Poesie verstoßen werde; ich überlasse Ihnen diese Untersuchung selbst, und bitte Sie nur, unsern obigen Probestein dabei anzuwenden, wofern Sie ihn für brauchbar erkennen.</p><p xml:id="JG31052" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dies einzige setze ich nur hinzu, daß ein jedes Werk des Witzes unter der Bearbeitung des Genies wahre Poesie <hi TEIform="hi">werden</hi> könne, als eine <hi TEIform="hi">Gattung</hi> betrachtet aber innerhalb der Grenzen des Belesprit bleiben müsse.</p><p xml:id="JG31053" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Lassen Sie uns vielmehr auf meine obige Einteilung der verschiedenen Stoffe in Handlungen und Empfindungen zurücksehen. Handlungen vor sich nehmen nur dadurch die Farbe des dichterischen Genies an, daß sie uns durch die Illusion, deren ich erwähnt habe, gegenwärtig zu sein scheinen. Empfindungen können dem Anscheine der Inspiration nahekommen, und wie aus einer höheren Eingebung herfließen. Wenn also irgendeine Dichtungsart, <hi TEIform="hi">vermöge ihrer innern Natur</hi>, Poesie ist, so muß es die <hi TEIform="hi">Epopöe</hi> und die <hi TEIform="hi">hohe</hi><hi TEIform="hi">Ode</hi> sein. Der Dichter der Epopöe bedient sich daher sogar eines mechanischen Mittels, uns in dem Wahne der höhern Eingebung zu erhalten: er ruft in allem Ernst eine Gottheit an, ihn zu inspirieren; und wenn er der große Genius ist, der er sein soll, so wird er sich durch die Gewalt, mit der er sich unserer ganzen Seele bemächtiget, unsers Glaubens schon zu versichern wissen. Ist er es nicht, oder ist er es in gewissen Augenblicken nicht, desto schlimmer für ihn; er betrügt uns nicht länger! - seine 'Henriade' [von Voltaire] betrügt uns nicht länger! - Warum mußte er sich doch Gewalt antun, um uns zu überführen, daß er nur ein Belesprit ist! - So wahr und unzweifelhaft scheint mir diese Betrachtung, daß ich mir itzt die Ursache anzugeben getraue, warum die Kunstrichter und Leser von Geschmack mehr Einwürfe wider die 'Odyssee', als wider die 'Ilias' ausgefunden haben. Homer ist in jener, wo möglich, noch erfindungsreicher, als in dieser: die Fabeln der 'Odyssee' sind amüsanter, reizender, lehrreicher und wichtiger, als die Fabeln der,Ilias'. Wenn das dichterische Genie in der Erfindung, in der Ökonomie des Ganzen, in der Neuheit, in dem Originalschwunge bestünde, warum gefiele uns jenes Gedicht weniger, als dieses? Ist es nicht der Mangel einer unwiderstehlichen Inspiration, der uns erkalten läßt, und uns unzufrieden macht, ohne daß wir eigentlich sagen können, warum?, Man merkt an dem Urheber der 'Odyssee' den alternden, obgleich ungemeinen Geist; man merkt den weisen Mann, aber nicht mehr den Dichter der,Ilias'.</p><p xml:id="JG31054" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von der Ode brauche ich wohl nichts zu erwähnen. Man muß die Davidischen Gesänge sehr schlecht gelesen haben, wenn man nicht beobachtet hat, wie unendlich hoch sie die Vorstellung einer göttlichen Eingebung über alle andere Oden erhebe, und wie glücklich diejenigen Dichter gewesen, die eine ähnliche Idee in uns hervorzubringen wußten.</p><p xml:id="JG31055" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Drama beschäftigt sich mit Handlungen; das tragische Drama mit traurigen Handlungen. Ich finde nicht, daß hier die dichterische Kraft ein Requisit sei, und glaube, daß das Trauerspiel durch einen wohlgewählten Stoff, durch eine gewisse Konventionalwahrheit des Dialogs, durch eine vorteilhafte Anlage, die das Werk des Geschmacks ist, und aus der die <hi TEIform="hi">theatralische Illusion</hi> entspringt, seine Bestimmung schon erreicht habe. Ich setze das Trauerspiel also innerhalb der Grenzen des Belesprit, und sage, <hi TEIform="hi">ein Trauerspiel sei kein Gedicht</hi>. Eine andere Frage ist es, ob dieses Trauerspiel nicht durch den Einfluß des <hi TEIform="hi">dichterischen Genies</hi> eine neue Stärke erhalte; - und dies bejahe ich. Wenn uns also in der Shakespeareschen Beschreibung der Felsen von Dover, nach Addisons Anmerkung, der Gegenstand so fürchterlich wird, daß wir schon durch die bloße Vorstellung den Schwindel bekommen; wenn uns die Wahrheit seiner sittlichen Gemälde oder Nachbildungen so gewaltsam hinreißt, daß wir nicht mehr Zuschauer, sondern Akteur sind: so zeigt dies bloß an, von wie weit höherer Art die <hi TEIform="hi">dichterische Illusion</hi> sei, als jene <hi TEIform="hi">theatralische</hi>, die ich das Werk des Geschmacks genannt habe; und bestätigt den Satz, den ich schon im Vorwege behauptete, daß das dichterische Genie sich, durch seine Behandlung, Gattungen zueignen könne, die der Dichtkunst sonst gar nicht wesentlich sind. Meine Erklärung hat übrigens den Vorteil, daß sie uns begreiflich macht, wie die Tragödien eines Racine, eines Corneille, eines Addison, eines Rowe uns rühren, uns einnehmen, uns Tränen ablocken können, da doch ihre Verfasser bekanntermaßen keine Poeten waren.</p><p xml:id="JG31056" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unter den witzigen Köpfen gibt es Stufen; unter den dichterischen Genies gar keine. Ein Poet ohne großes Genie ist gar kein Poet; er kann aber ein witziger Kopf sein: daher sagt man mit Recht, daß es seit Erschaffung der Welt kaum zwei oder drei Poeten gegeben habe.</p><p xml:id="JG31057" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Fertigkeit, die ein Belesprit, sie mag angeboren oder erworben sein, in der Bearbeitung gewisser Arten des Witzes äußert, wird gleichfalls,Genie' genannt. So sagt man vom Otway, er habe ein tragisches, vom Molière, er habe ein komisches Genie gehabt. Lassen Sie uns aber diese beiden Arten des Genies vom dichterischen Genie wohl unterscheiden.</p><p xml:id="JG31058" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn meine Untersuchung keinen weitern Nutzen hat, so dient sie doch, die ewigen Streitigkeiten der neuern Kunstrichter über das Wort,Dichter' und,Versifikateur' auseinander zu setzen. Übrigens glaube ich, daß ich mich zuweilen bestimmter und weniger weitschweifig hätte ausdrücken können, wenn mein Vortrag keine Unterredung gewesen wäre." </p><p xml:id="JG31059" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir erneuerten darauf unser Gespräch über die Büchersammlung unsers Freundes, womit ich Sie ein andermal unterhalten will, wenn ich erst weiß, ob durch den ungeheuren Brief, den ich Ihnen hier, ohne eigenen Aufwand, zusammengeschrieben habe, Ihre Begierde nach mehrern nicht schon erschöpft worden.</p><p xml:id="JG31060" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bin etc.</p></div4></div3></page>