<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="27" base="3.3.2.10.11.18"><div3 xml:id="JG32131" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ROUSSEAUVIKAR" TEIform="anchor"/>Jean-Jacques Rousseau: Glaubensbekenntniß des savoyischen Vicarius. </head><p xml:id="JG32132" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Jean-Jacques Rousseau: Aemil, oder von der Erziehung. 2. Bd. Berlin 1762. S. 16-161. Rousseau hatte dieses 'Glaubensbekenntnis' urprünglich als selbständige Schrift konzipiert, in der er sich von Standpunkt einer 'natürlichen' Religion aus sowohl mit der skeptizistisch-materialistischen Philosophie seines Freundes Diderot und des Holbach-Kreises als auch mit dem Offenbarungsglauben auseinandersetzt. In der deutschen Übersetzung wird diese doppelte Frontstellung zusätzlich kompliziert durch die Fußnoten des orthodox evangelischen Übersetzers: Nicht weniger als vier religiöse Orientierungen der Aufklärungszeit geraten hier zusammen!  - Bei Goethe ist die Bedeutung des 'Glaubensbekenntnisses' vor allem im <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="BRIEFDESPASTORSANDENNEUENPASTOR" targOrder="U" TEIform="ref">Brief des Pastors zu *** an den neuen Pastor zu ***</ref></title> greifbar.  </p><p xml:id="JG32133" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="BESTIMMUNGDESMENSCHEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG32134" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Glaubensbekenntniß des savoyischen Vicarius <ref target="AA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICA" TEIform="anchor"/>1*</ref>) </head><p xml:id="JG32135" rend="Prosatext" TEIform="p">Mein Kind, erwarten Sie von mir weder gelehrte Reden, noch tiefe Vernunftschlüsse. Ich bin kein großer Philosoph, und bekümmere mich auch wenig darum, solches zu seyn. Ich habe aber zuweilen gesunde Vernunft, und liebe stets die Wahrheit. Ich will nicht mit Ihnen Schlüsse auf Schlüsse machen, noch auch versuchen, Sie zu überzeugen. Es ist mir genug, daß ich Ihnen das vortrage, was ich in der Einfalt meines Herzens denke. Ziehen Sie unter meinem Reden Ihres zu Rathe. Dieß ist alles, was ich von Ihnen verlange. Wenn ich mich irre, so geschieht es aus Redlichkeit. Dieß ist genug, daß mir mein Irrthum nicht zum Verbrechen gerechnet werde. Wenn Sie sich eben so irreten, so würde wenig Böses dabey seyn. Wenn ich recht denke, so ist uns die Vernunft gemein, und wir haben gleichen Vortheil, ihr Gehör zu geben. Warum sollten Sie nicht so denken, wie ich?</p><p xml:id="JG32136" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bin arm und als ein Bauer geboren, und war durch meinen Stand bestimmt, das Feld zu bauen. Man hielt es aber für schöner, daß ich mein Brodt in dem Priesterhandwerke gewinnen lernete, und man fand Mittel, mich studiren zu lassen. Gewiß, weder meine Aeltern, noch ich, dachten, darinnen dasjenige zu suchen, was gut, wahr, nützlich war, sondern bloß das, was man wissen mußte, um die Weihe zu erhalten. Ich lernete das, was man wollte, daß ich es lernen sollte, ich sagete das, was man wollte, daß ich sagen sollte; ich verband mich, wie man wollte, und ich wurde zum Priester gemacht. Ich empfand aber gar bald, daß, da ich mich verbunden, kein Mann zu seyn, ich mehr versprochen hatte, als ich halten konnte.</p><p xml:id="JG32137" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man saget uns, das Gewissen sey das Werk der Vorurtheile. Indessen weis ich doch aus meiner Erfahrung, daß es dem Gebothe der Natur wider alle Gesetze der Menschen hartnäckig folget. Man mag uns immerhin das oder jenes verbiethen, die Gewissensunruhe verweist uns stets dasjenige schwach, was uns die wohl eingerichtete Natur erlaubet, weit stärker aber dasjenige, was sie uns vorschreibt. O lieber junger Mensch, sie hat zu Ihren Sinnen noch nichts gesaget; leben Sie lange in dem glücklichen Zustande, wo ihre Stimme die Stimme der Unschuld ist. Erinnern Sie sich, daß man sie noch mehr beleidiget, wenn man ihr zuvorkömmt, als wenn man sie bestreitet. Man muß anfänglich widerstehen lernen, damit man wisse, wenn man ohne Verbrechen nachgeben kann.</p><p xml:id="JG32138" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe von meiner Jugend an den Ehestand als die erste und heiligste Einsetzung der Natur verehret. Da ich mir das Recht benommen, mich demselben zu unterwerfen: so entschloß ich mich, ihn nicht zu entheiligen; denn ungeachtet meiner Classen und meiner Studien hatte ich bey dem einförmigen und schlechten Leben, welches ich stets geführet, alle Klarheit der ersten ursprünglichen Kenntnisse erhalten; die Grundregeln der Welt hatten sie nicht verdunkelt, und meine Armuth entfernete mich von denen Versuchungen, welche die Trugschlüsse des Lasters vorsagen.</p><p xml:id="JG32139" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieser Entschluß war gerade das, was mich stürzete. Meine Ehrerbiethung für das Bette anderer, ließ meine Fehler frey entdecket. Man mußte das Aergerniß aussöhnen. Ich wurde angehalten, man untersagete mir meine Amtesverrichtungen, man jagete mich weg; ich war weit mehr das Schlachtopfer meiner Gewissenszweifel, als meiner Unenthaltsamkeit; und ich hatte Anlaß, aus denen Verweisen, womit meine Ungnade begleitet ward, zu begreifen, daß man oftmals nur den Fehler vergrößern darf, um der Züchtigung zu entgehen.</p><p xml:id="JG32140" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenige dergleichen Erfahrungen führen einen Geist, der nachdenket, weit. Da ich aus traurigen Beobachtungen die Ideen über einen Haufen werfen sah, welche ich von dem Gerechten, der Rechtschaffenheit, und allen Pflichten des Menschen hatte: so verlor ich jeden Tag einige von denen Meynungen, die ich erhalten hatte. Diejenigen, die mir noch übrig blieben, reicheten nicht mehr zu, zusammen einen Körper auszumachen, welcher sich durch sich selbst unterstützen konnte; und ich spührete also nach und nach in meinem Gemüthe die offenbare Deutlichkeit der Grundsätze sich verdunkeln. Endlich wurde ich dahin gebracht, daß ich nicht mehr wußte, was ich denken sollte, und kam auf eben den Punct, worauf Sie sind; nur mit dem Unterschiede, daß sich mein Unglauben, die späte Frucht eines reifern Alters, mit mehrer Mühe gebildet hatte, und also schwerer zu zerstören seyn mußte.</p><p xml:id="JG32141" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="VIKARMEER" TEIform="anchor"/>Ich war in derjenigen Stellung der Ungewißheit und des Zweifels, welche <hi TEIform="hi">Cartesius</hi> zur Aufsuchung der Wahrheit erfordert. Dieser Zustand kann nicht lange dauren; er ist beunruhigend und beschwerlich. Nur das Beste des Lasters oder die Trägheit der Seele läßt uns darinnen. Ich hatte kein so verderbtes Herz, daß es mir darinnen gefallen hätte; und nichts erhält die Gewohnheit nachzudenken besser, als wenn man mehr mit sich, als mit seinem Glücke, zufrieden ist.</p><p xml:id="JG32142" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich sann also über das traurige Schicksal der Sterblichen nach, die auf diesem Meere der menschlichen Meynungen, ohne Steuerruder, ohne Compaß, herum schweben, und ihren stürmischen Leidenschaften ohne einen andern Führer ergeben sind, als einen unerfahrenen Steuermann, der seinen Weg verkennet, und nicht weis, weder woher er kömmt, noch wohin er geht. Ich sagete zu mir: Ich liebe die Wahrheit, ich suche sie, und kann sie nicht erkennen; man zeige sie mir, und ich bleibe daran hängen. Warum muß sie sich dem eifrigen Bestreben eines Herzens entziehen, welches gemacht ist, sie anzubethen?</p><p xml:id="JG32143" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ob ich gleich oftmals große Uebel erfahren habe: so habe ich doch niemals ein so beständig unangenehmes Leben geführet, als in diesen Zeiten der Unruhe und der Angst, wo ich ohne Unterlaß von Zweifel zu Zweifel irrete, un von meinen langen Betrachtungen nur Ungewißheit, Dunkelheit, Widerspruch wegen der Ursache meines Seyns und der Regel meiner Pflichten zurück brachte.</p><p xml:id="JG32144" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie kann man ein Zweifler aus Gründen oder recht im Ernste seyn? Ich kann es nicht begreifen. Diese Weltweisen sind entweder nicht vorhanden, oder sie sind die unglücklichsten Leute. Der Zweifel wegen Dinge, woran uns gelegen ist, daß wir sie wissen, ist ein gar zu gewaltsamer Zustand für den menschlichen Geist. Er widerstehe da nicht lange; er erkläret sich wider seinen Willen auf eine oder die andere Art, und er will sich lieber betriegen, als nichts glauben.</p><p xml:id="JG32145" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Meine Verlegenheit wurde noch dadurch verdoppelt, daß ich in einer Kirche geboren war, welche alles entscheidet, welche keinen Zweifel zuläßt. Ein einziger verworfener Punct also ließ mich alles übrige verwerfen; und die Unmöglichkeit, so viele ungereimte Entscheidungen zu zu lassen, zog mich auch von denen ab, die es nicht waren. Da man zu mir sagete: Glaube alles: so verhinderte man mich, etwas zu glauben; und ich wußte nicht mehr, wo ich still stehen sollte.</p><p xml:id="JG32146" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich zog die Weltweisen zu Rathe; ich blätterte ihre Bücher durch; ich untersuchete ihre verschiedenen Meynungen. Ich fand sie alle stolz, bejahend, dogmatisch, auch selbst in ihrem vorgegebenen Zweifel. Sie wußten nichts, bewiesen nichts, hielten sich einer über den andern auf; und dieser Punct, der allen gemein war, schien mir der einzige zu seyn, worinnen sie alle Recht hatten. Sie sind siegprangend, wenn sie angreifen, und ohne Kraft, indem sie sich vertheidigen. Wenn man die Gründe abwiegt, so haben sie nur welche zu zerstören: zählet man die Stimmen, so hat ein jeder nur seine; sie sind nur einig, um zu disputiren. Sie hören war nicht das Mittel, aus meiner Ungewißheit zu kommen.</p><p xml:id="JG32147" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich begriff, daß die Unzulänglichkeit des menschlichen Geistes die erste Ursache dieser ungeheuren Mannichfaltigkeit von Meynungen, und der Hochmuth die andere ist. Wir haben nicht das Maaß von dieser unermeßlichen Maschine; wir können die Verhältnisse derselben nicht berechnen; wir kennen weder die ersten Gesetze noch die Endursache derselben; wir kennen weder unsere Natur, noch unser erstes thätiges Triebwerk. Kaum wissen wir, ob der Mensch ein einfaches oder zusammengesetzes Wesen ist. Undurchdringliche Geheimnisse umringen uns auf allen Seiten; sie sind über die sinnliche Gegend. Um sie zu durchdringen, glauben wir Verstand zu haben, und wir haben nur Einbildungskraft. Ein jeder bähnet sich durch diese eingebildete Welt einen Weg, den er für den besten hält. Keiner kann wissen, ob seiner zum Ziele führe. Indessen wollen wir doch alles durchdringen, alles erkennen. Die einzige Sache, die wir nicht wissen, ist, daß wir uns das unbekannt seyn lassen, was wir nicht wissen können. Wir wollen uns lieber auf gut Glück entschließen und das glauben, was nicht ist, als gestehen, daß keiner von uns dasjenige sehen kann, was ist. Wir sind ein kleiner Theil von einem großen Ganzen, dessen Gränzen uns entwischen, und welches sein Urheber unsern thörichten Wortgezänken überläßt; und sind dennoch so eitel, daß wir das entscheiden wollen, was dieses Ganze an sich ist, und was wir in Beziehung auf dasselbe sind.</p><p xml:id="JG32148" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn würden die Philosophen im Stande seyn, die Wahheit zu entdecken? welcher unter ihnen würde sich ihrer annehmen? Ein jeder weis wohl, daß sein Lehrgebäude nicht besser gegründet ist, als die andern: er unterstützet es aber, weil es ihm gehöret. Es giebt nicht einen einzigen, der, wenn er das Wahre und Falsche erkannt hat, nicht die Lügen, die er gefunden hat, der von einem andern entdeckten Wahrheit vorzöge. Wo ist der Weltweise, der seines Ruhmes wegen nicht das menschliche Geschlecht gern betriegen würde? Wo ist derjenige, der sich ingeheim in seinem Herzen einen andern Gegenstand vorsetzet, als sich hervor zu thun? Wenn er sich nur über den gemeinen Haufen erhebt, wenn er nur den Glanz seiner Mitwerber vertilget; was verlanget er mehr? Das Wesentliche ist, daß man anders denket, als die andern. Bey den Gläubigen ist er ein Gottesleugner, bey den Gottesleugnern würde er ein Gläubiger seyn <ref target="AB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICB" TEIform="anchor"/>2*</ref>).</p><p xml:id="JG32149" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die erste Frucht, welche ich aus diesen Betrachtungen zog, war, daß ich meine Nachforschungen nur auf das einschränken lernete, was mich unmittelbar angieng; daß ich mich in einer tiefen Unwissenheit wegen alles übrigen beruhigte, und mich nur bis zum Zweifel um Dinge bekümmerte, woran mir gelegen war, sie zu wissen.</p><p xml:id="JG32150" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich begriff auch noch, daß, anstatt mich von meinen unnützen Zweifeln zu befreyen, die Philosophen nur diejenigen, die mich marterten, vermehren und keinen davon auflösen würden. Ich nahm also einen andern Führer, und sagete zu mir: Laß uns das innere Licht zu Rathe ziehen; es wird mich nicht so irre führen, als sie mich irre führen, oder wenigstens wird mein Irrthum der meinige seyn, und ich werde mich nicht so verderben, wenn ich meinen eigenen Verblendungen folge, als wenn ich mich ihren Lügen überlasse.</p><p xml:id="JG32151" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Darauf gieng ich in meinem Gemüthe die verschiedenen Meynungen wieder durch, die mich wechselsweise von meiner Geburt an hingerissen hatten. Ich sah, daß, obgleich keine von ihnen augenscheinlich genug war, die Ueberzeugung unmittelbar hervor zu bringen, sie dennoch verschiedene Grade der Wahrscheinlichkeit hatten, und daß sich die innere Beypflichtung, nach verschiedenem Maaße, ihnen ergab oder versagete. Auf diese erste Beobachtung, da ich alle diese unterschiedenen Ideen, in der Stille der Vorurtheile, unter einander verglich, fand ich, daß die erste oder gemeinste auch die einfachste und vernünftigste war; und daß ihr nichts fehlete, um alle Stimmen zu vereinigen, als daß sie zuletzt vorgetragen worden. Man bilde sich alle unsere alten und neuen Weltweisen ein, welche anfänglich ihre wunderlichen Lehrgebäude von Kräften, von ungefähren Zufällen, von unvermeidlichem Schicksale, von Nothwendigkeit, von Sonnenstäubchen, von einer beseeleten Welt, von einer lebenden Materie, von einem Materialismo von allerhand Art erschöpfet haben; und nach ihnen allen den berühmten <ref target="CLARKE" targOrder="U" TEIform="ref">Clarke</ref>, der die Welt erleuchtet, der endlich das Wesen der Wesen, und den Ausspender der Dinge ankündiget. Mit was für allgemeiner Bewunderung, mit was für einmüthigem Beyfalle würde nicht dieses neue Lehrgebäude seyn aufgenommen worden, welches so groß, so tröstlich, so erhaben, so geschickt, die Seele zu erheben, der Tugend eine Grundstütze zu geben, und zu gleicher Zeit so rührend, so erleuchtet, so einfach ist, und wie mich dünket, dem menschlichen Geiste weniger unbegreifliche Dinge darbeut, als er ungereimte in einem jeden andern Lehrgebäude findet! Ich sagete zu mir: Die unauflöslichen Einwürfe sind allen gemein, weil der Geist des Menschen viel zu eingeschränket ist, sie aufzulösen; sie beweisen also nichts wider irgend eines vorzüglich, was für ein Unterschied aber unter den unmittelbaren Beweisen! Muß das allein, welches alles erkläret, nicht vorgezogen werden, wenn es nicht mehr Schwierigkeiten hat, als die andern?</p><p xml:id="JG32152" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da ich also in mir die Liebe zur Wahrheit statt aller Philosophie, und statt aller Lehrart, eine leichte und einfache Regel hege, die mich von der eiteln Spitzfindigkeit der logicalischen Vernunftschlüsse befreyet: so nehme ich nach dieser Regel die Untersuchung derer Kenntnisse wiederum vor, die mich angehen, und bin entschlossen, alle diejenigen für augenscheinlich klar anzunehmen, denen ich in der Aufrichtigkeit meines Herzens meine Beystimmung nicht werde versagen können; alle diejenigen, als wahr zu zu lassen, die mir eine nothwendige Verbindung mit diesen erstern zu haben scheinen werden, und alle die andern in der Ungewißheit zu lassen, ohne sie zu verwerfen, noch anzunehmen, und ohne mich mit deren Aufklärung zu martern, wenn sie zu nichts nützlichem in Ansehung der Ausübung führen.</p><p xml:id="JG32153" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber wer bin ich? Was für ein Recht habe ich, die Dinge zu beurtheilen, und was bestimmet meine Urtheile? Wenn sie durch die Eindrücke, die ich erhalte, dahin gerissen, erzwungen werden: so matte ich mich vergebens bey diesen Nachforschungen ab; sie werden nicht geschehen, ohne daß ich mich darein mische, sie zu lenken. Ich muß also anfänglich meine Blicke auf mich werfen, um das Werkzeug kennen zu lernen, dessen ich mich bedienen will, und wie weit ich mich auf seinen Gebrauch verlassen könne.</p><p xml:id="JG32154" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bin da und ich habe Sinne, wodurch ich gerühret werde. Dieß ist die erste Wahrheit, die mir vorkömmt, und bey welcher ich mich zu beruhigen gezwungen bin. Habe ich eine eigene Empfindung von meinem Daseyn, oder empfinde ich es nur durch meine Sinne? Dieß ist mein erster Zweifel, der mir für jetzo unmöglich fällt, aufzulösen. Denn da ich beständig von sinnlichen Vorstellungen entweder mittelbar, oder durch das Gedächtnis gerühret werde; wie kann ich wissen, ob die Empfindung des <hi TEIform="hi">Ich</hi> etwas außer eben diesen sinnlichen Vorstellungen ist, und ob Sie unabhängig von ihnen seyn kann?</p><p xml:id="JG32155" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Meine sinnlichen Empfindungen gehen in mir vor, weil sie mich mein Daseyn empfinden lassen: ihre Ursache aber ist mir fremd, weil sie mich rühren, ich mag wollen oder nicht, und es kömmt nicht auf mich an, weder sie hervor zu bringen, noch sie zu zernichten. Ich begreife also klärlich, daß meine sinnliche Empfindung, welche Ich ist, und ihre Ursache oder ihr Gegenstand, der außer mir ist, nicht einerley sind.</p><p xml:id="JG32156" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bin also nicht allein da, sondern es sind auch noch andere Wesen da, nämlich die Gegenstände meiner sinnlichen Empfindungen; und wenn diese Gegenstände auch nur Ideen seyn sollten: so ist es doch stets wahr, daß diese Ideen nicht Ich sind.</p><p xml:id="JG32157" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alles, was ich nun außer mir empfinde, und was auf mich wirket, das nenne ich Materie; und alle die Theile der Materie, die ich in einzelnen Wesen vereiniget begreife, nenne ich Körper. Alle Wortgezänke der Idealisten und Materialisten bedeuten also nichts für mich. Ihre Unterscheidungen wegen des Scheines und der Wirklichkeit der Körper sind Hirngespinnste.</p><p xml:id="JG32158" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bin also schon von dem Daseyn der Welt eben so versichert, als von meinem. Darauf denke ich über die Gegenstände meiner sinnlichen Empfindungen nach; und da ich in mir das Vermögen finde, sie mit einander zu vergleichen, so fühle ich mich mit einer thätigen Kraft begabet, wovon ich anfänglich nicht wußte, daß ich sie hatte.</p><p xml:id="JG32159" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wahrnehmen heißt empfinden, vergleichen heißt urtheilen. Urtheilen und empfinden sind nicht einerley. Durch die sinnliche Empfindung biethen sich mir die Gegenstände abgesondert, einzeln, so wie sie von der Natur sind, dar; durch die Vergleichung bewege ich sie, versetze ich sie so zu sagen, ich stelle sie, einen neben dem andern, um über ihren Unterschied oder über ihre Gleichheit, und überhaupt über alle ihre Verhältnisse einen Ausspruch zu thun. Nach meiner Meynung ist das unterscheidende Vermögen des thätigen oder beständigen Wesens dieses, daß es dem Worte <hi TEIform="hi">Ist</hi> einen Verstand geben kann. Ich suche vergebens in dem bloß sinnlichen Wesen diese verständige Kraft, die neben einander stellet, und darauf den Ausspruch thut; ich kann sie in ihrer Natur nicht sehen. Dieses leidende Wesen wird jeden Gegenstand besonders empfinden, oder es wird auch den ganzen aus zweenen gebildeten Gegenstand empfinden. Da es aber keine Kraft hat, um sie einen gegen den andern zu legen: so wird es sie niemals vergleichen; es wird sie nicht beurtheilen.</p><p xml:id="JG32160" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zween Gegenstände auf einmal sehen, heißt nicht ihre Verhältnisse sehen, noch von ihren Unterschieden zu urtheilen. Viele Gegenstände außer einander wahrnehmen, heißt nicht sie zählen. Ich kann in einem und eben demselben Augenblicke die Ideen von einem großen Stocke und von einem kleine Stocke haben, ohne sie zu vergleichen, ohne zu urtheilen, daß der eine kleiner ist, als der andere: wie ich auf einmal meine ganze Hand sehen kann, ohne die Rechnung von meinen Fingern zu machen <ref target="AC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICC" TEIform="anchor"/>3*</ref>). Diese Vergleichungs-Ideen, <hi TEIform="hi">größer</hi>, <hi TEIform="hi">kleiner</hi>, so wie auch die Zahl-Ideen, <hi TEIform="hi">eins</hi>, <hi TEIform="hi">zwey</hi>, u. s. w. sind gewiß keine sinnliche Empfindungen, ob sie gleich mein Geist nur bey Gelegenheit meiner sinnlichen Empfindungen hervorbringt.</p><p xml:id="JG32161" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man fraget uns, das mit Sinnen begabte Wesen unterscheide die sinnlichen Empfindungen von einander durch die Unterschiede, welche eben diese sinnlichen Empfindungen von einander haben. Dieß erfordert Erklärung. Wenn die sinnlichen Empfindungen verschieden sind: so unterscheidet sie das mit Sinnen begabete Wesen durch ihre Unterschiede: Wenn sie gleich sind, so unterscheidet es sie, weil es eines außer dem andern empfindet. Wie würde es sonst bey einer zugleich vorgehenden sinnlichen Empfindung zween gleiche Gegenstände unterscheiden? Es müßte nothwendig diese beyden Gegenstände vermengen, und sie für einerley annehmen, vornehmlich in einem Lehrgebäude, wo man behauptet, daß die vorstellenden sinnlichen Empfindungen der Ausdehnung nicht ausgedehnet sind.</p><p xml:id="JG32162" rend="Prosatext" TEIform="p">Wenn die beyden mit einander zu vergleichenden sinnlichen Empfindungen wahrgenommen sind: so ist ihr Eindruck gemacht; ein jeder Gegenstand ist empfunden, sie beyde sind empfunden: ihr Verhältniß aber ist deswegen nicht empfunden. Wenn das Urtheil von diesem Verhältnisse nur eine sinnliche Empfindung war, und mir einzig und allein von dem Gegenstande kam: so würden mich meine Urtheile niemals betriegen, weil es niemals falsch ist, daß ich das empfinde, was ich empfinde.</p><p xml:id="JG32163" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Woher kömmt es denn, daß ich mich wegen des Verhältnisses dieser beyden Stücke betriege, vornehmlich wenn sie nicht parallel sind? Woher, sage ich zum Beyspiele, daß der kleine Stock das Drittel von dem größern ist, da er doch nur das Vierthel desselben ist? Woher ist das Bild, welches die sinnliche Empfindung ist, nicht seinem Muster gemäß, welches der Gegenstand ist? Daher, weil ich thätig bin, wenn ich urtheile, weil die Verrichtung, welche vergleicht, fehlerhaft ist, und weil mein Verstand, welcher die Verhältnisse beurtheilet, seine Irrthümer mit der Wahrheit der sinnlichen Empfindungen vermenget, die nur die Gegenstände zeigen.</p><p xml:id="JG32164" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Fügen Sie hierzu noch eine Betrachtung, die Sie rühren wird, wie ich versichert bin, wenn sie daran werden gedacht haben: nämlich, wenn wir bey dem Gebrauche unserer Sinnen bloß leidend wären, so würde keine Gemeinschaft unter ihnen seyn; es würde uns unmöglich seyn, zu erkennen, daß der Körper, den wir anrühren, und der Gegenstand, den wir sehen, einerley sind. Wir würden entweder niemals etwas außer uns empfinden; oder es würde für uns fünf sinnliche Substanzen geben, deren Identität wahrzunehmen wir kein Mittel haben würden.</p><p xml:id="JG32165" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man gebe dieser Kraft meines Geistes, welche meine sinnlichen Empfindungen zusammenbringt und vergleicht, diesen oder jenen Namen; man nenne sie Aufmerksamkeit, Nachdenken, Ueberlegung oder wie man sonst will: es ist doch allezeit wahr, daß sie in mir und nicht in den Dingen ist, daß ich allein sie hervor bringe, ob ich sie gleich nur bey Gelegenheit des Eindruckes hervor bringe, welchen die Gegenstände auf mich machen. Wenn es gleich nicht in meiner Gewalt steht, ob ich empfinden oder nicht empfinden will: so bin ich doch Herr, dasjenige mehr oder weniger zu untersuchen, was ich empfinde.</p><p xml:id="JG32166" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bin also nicht bloß ein empfindendes und leidendes Wesen, sondern ein thätiges und verständiges Wesen, und was auch die Philosophie davon sage, so werde ich mich unterstehen, auf die Ehre, zu denken, einen Anspruch zu machen. Ich weiß nur allein, daß die Wahrheit in den Sachen, und nicht in meinem Geiste ist, der sie beurtheilet, und daß, je weniger ich von dem Meinigen in die Urtheile bringe, welche ich davon fälle, desto sicherer bin ich, daß ich der Wahrheit nahe komme: meine Regel also, mich mehr der Empfindung, als der Vernunft zu überlassen, wird durch die Vernunft selbst bestätiget.</p><p xml:id="JG32167" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da ich mich also meiner selbst, so zu sagen, versichert habe, so fange ich an, außer mir hinaus zu sehen, und ich betrachte mich mit einer Art von Schaudern in dieses weite Weltgebäude geworfen, darinnen verloren, und in der unermeßlichen Menge von Wesen gleichsam ersäufet, ohne etwas von demjenigen zu wissen, was sie sind, weder unter sich, noch in Ansehung meiner. Ich studire sie, ich beobachte sie, und der erste Gegenstand, der sich mir darbeut, um sie zu vergleichen, bin ich selbst.</p><p xml:id="JG32168" rend="Prosatext" TEIform="p">Alles, was ich durch die Sinne wahrnehme, ist Materie, und ich leite alle die wesentlichen Eigenschaften der Materie von denen in die Sinne fallenden Beschaffenheiten her, welche mich sie wahrnehmen lassen, und davon unzertrennlich sind. Ich sehe sie bald in Bewegung, bald in Ruhe <ref target="AD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICD" TEIform="anchor"/>4*</ref>), woraus ich schließe, daß weder die Ruhe, noch die Bewegung ihr wesentlich sind, sondern da die Bewegung ein Thun ist, so ist sie die Wirkung einer Ursache, deren Abwesenheit nur die Ruhe ist. Wenn also nichts auf die Materie wirket, so beweget sie sich auch nicht; und selbst dadurch, daß sie bey der Ruhe und Bewegung gleichgültig ist, ist ihr natürlicher Zustand, in Ruhe zu seyn.</p><p xml:id="JG32169" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich nehme an den Körpern zweyerley Bewegung wahr, nämlich eine mitgetheilete Bewegung, und eine freywillige Bewegung. Bey der erstern ist die bewegende Ursache dem bewegten Körper fremd; und bey der zweyten ist sie in ihm selbst. Ich werde daraus nicht schließen, daß die Bewegung einer Uhr zum Beyspiele freywillig ist; denn wenn nichts Fremdes an der Feder auf sie wirkete, so würde sie nicht trachten, sich wieder aufzurichten, und würde die Kette nicht ziehen. Aus eben der Ursache werde ich die Freywilligkeit eben so wenig den flüßigen Sachen, noch auch dem Feuer selbst zugestehen, welches die Flüßigkeit machet <ref target="AE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICE" TEIform="anchor"/>5*</ref>).</p><p xml:id="JG32170" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie werden mich fragen, ob die Bewegungen der Thiere freywillig sind: ich werde Ihnen sagen, ich weis es nicht, nach der Aehnlichkeit aber läßt es sich bejahen. Sie werden mich auch noch fragen, wie ich denn wisse, daß es freywillige Bewegungen gebe: ich werde Ihnen sagen, daß ich es wisse, weil ich es empfinde. Ich will meinen Arm bewegen, und ich bewege ihn, ohne daß diese Bewegung eine andere unmittelbare Ursache hat, als meinen Willen. Man würde vergebens vernünfteln wollen, um diese Empfindung in mir zu zerstören; sie ist viel stärker, als alle augenscheinliche Wahrheit; man würde mir eben so gut beweisen wollen, daß ich nicht da sey.</p><p xml:id="JG32171" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn es keine Freywilligkeit in den Handlungen der Menschen gäbe, noch auch in irgend etwas von dem, was auf der Erde geschieht: so würde man dadurch nur desto verlegener seyn, die erste Ursache aller Bewegung auszusinnen. Ich für mein Theil bin dergestalt überredet, der natürliche Zustand der Materie sey, in Ruhe zu seyn, und sie habe für sich selbst gar keine Kraft zu wirken, daß, wenn ich einen Körper in Bewegung sehe, ich so gleich urtheile, entweder daß es ein beseeleter Körper ist, oder daß ihm diese Bewegung mitgetheilet worden. Mein Geist will sich durchaus nicht bey der Idee von der organisirten Materie, die sich von selbst beweget oder einiges Thun hervor bringt, beruhigen.</p><p xml:id="JG32172" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Indessen ist dieses sichtbare Weltgebäude Materie, zerstreuete und todte Materie <ref target="AF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICF" TEIform="anchor"/>6*</ref>), die in ihrem Ganzen nichts von Vereinigung, von Organisierung, von gemeiner Empfindung der Theile eines beseeleten Körpers hat; weil es gewiß ist, daß wir, die wir Theile sind, uns keineswegs in dem Ganzen fühlen. Eben dieses Weltgebäude ist in Bewegung; und in seinen ordentlich eingerichteten, einförmigen, beständigen Gesetzen unterworfenen Bewegungen findet sich nichts von derjenigen Freyheit, die sich in den freywilligen Bewegungen des Menschen und der Thiere zeiget. Die Welt ist also kein großes Thier, das sich von sich selbst beweget; es findet sich also bey ihren Bewegungen eine ihr fremde Ursache, die ich nicht wahrnehme: die innere Ueberredung aber machet mir diese Ursache dergestalt sinnlich, daß ich die Sonne nicht sich fortwälzen sehen kann, ohne mir eine Kraft einzubilden, die sie treibt; oder wenn sich die Erde umdrehet, so glaube ich, eine Hand zu empfinden, die sie sich umdrehen läßt.</p><p xml:id="JG32173" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn man allgemeine Gesetze zulassen muß, deren wesentliche Verhältnisse mit der Materie ich nicht wahrnehme; was werde ich damit weiter gekommen seyn? Diese Gesetze, welche keine wirkliche Wesen, keine Substanzen sind, haben also irgend einen Grund, der mir unbekannt ist. Die Erfahrung und die Beobachtung haben uns die Gesetze der Bewegung kennen lernen lassen; diese Gesetze bestimmen die Wirkungen, ohne die Ursachen zu zeigen. Sie sind nicht hinlänglich, den Weltbau, und den Gang des Ganzen zu erklären. <hi TEIform="hi">Cartesius</hi> bildete mit Würfeln den Himmel und die Erde: er konnte aber diesen Würfeln nicht die erste Bewegung geben, noch seine den Mittelpunct fliehende Kraft <hi TEIform="hi">(vis centrifuga)</hi> anders spielen lassen, als vermittelst einer Bewegung in die Runde. <hi TEIform="hi">Newton</hi> hat das Gesetz der Anziehung gefunden: die bloße Anziehung aber würde das ganze Weltgebäude bald zu einem unbeweglichen Klumpen machen; man mußte also zu diesem Gesetze noch eine andere Kraft <hi TEIform="hi">(force projectile)</hi> fügen, um die himmlischen Körper Bogen beschreiben zu lassen. <hi TEIform="hi">Cartesius</hi> sage uns doch, welches physische Gesetz seine Wirbel hat umdrehen lasen; <hi TEIform="hi">Newton</hi> zeige uns die Hand, welche die Planeten auf die Tangente ihrer Kreise warf.</p><p xml:id="JG32174" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die ersten Ursachen der Bewegung sind nicht in der Materie; sie erhält die Bewegung und theilet sie mit, sie bringt sie aber nicht hervor. Je mehr ich die Wirksamkeit und Gegenwirksamkeit der Kräfte der Natur beobachte, die auf einander wirken, desto mehr finde ich Wirkungen der Wirkungen. Man muß stets zu irgend einem Willen, als der ersten Ursachen, hinauf steigen; denn einen Fortgang der Ursachen in das Unendliche setzen, das heißt ganz und gar keine setzen. Mit einem Worte, eine jede Bewegung, die nicht durch eine andere hervorgebracht wird, kann nur von einer freywilligen Handlung kommen. Die unbeseelten Körper wirken nur durch die Bewegung; und es giebt keine wahre Handlung ohne Willen. Das ist mein erster Grundsatz. Ich glaube also, daß ein Wille das Weltgebäude beweget, und die Natur beseelet. Das ist meine erste Glaubenslehre oder mein erster Glaubensartikel.</p><p xml:id="JG32175" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie bringt ein Wille eine physische und körperliche Handlung hervor? Ich weiß es nicht: aber ich erfahre es in mir, daß sie solche hervor bringt. Ich will etwas thun, und ich thue es; ich will meinen Leib bewegen, und mein Leib wird bewegt. Daß aber ein unbeseeleter und in Ruhe stehender Körper sich von sich selbst bewegen solle, oder die Bewegung hervor bringe, das ist unbegreiflich und ohne Beyspiel. Der Wille ist mir durch seine Handlungen, nicht durch seine Natur, bekannt. Ich kenne diesen Willen als die bewegende Ursache: die Materie aber, als die Hervorbringerinn der Bewegung, begreifen, das heißt klärlich eine Wirkung ohne Ursache begreifen; das heißt durchaus gar nichts begreifen.</p><p xml:id="JG32176" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist mir nicht möglicher, zu begreifen, wie mein Wille meinen Leib bewegt, als wie meine sinnlichen Empfindungen meine Seele rühren. Ich weis so gar nicht, warum es geschienen, das eine von diesen Geheimnissen sey mehr zu erklären, als das andere. Was mich betrifft, ich mag nun entweder leidend oder ich mag thätig seyn, so scheint mir das Vereinigungsmittel der beyden Substanzen durchaus unbegreiflich zu seyn. Es ist sehr seltsam, daß man so gar von dieser Unbegreiflichkeit abgeht, um die beyden Substanzen zu vermengen, als wenn Verrichtungen von so verschiedener Natur besser in einem einzigen Subjecte, als in zweyen erkläret würden.</p><p xml:id="JG32177" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Lehre, welche ich festgesetzet habe, ist zwar dunkel: sie beut aber doch einen Verstand dar, und hat nichts, was der Vernunft oder der Beobachtung widerstreitet. Kann man wohl eben das von dem Materialismo sagen? Ist es nicht klar, daß wenn der Materie die Bewegung wesentlich wäre, so würde sie davon unzertrennlich seyn; sie würde stets in eben dem Grade, stets in jedem Stücke der Materie einerley seyn, sie würde sich nicht mittheilen lassen, sie könnte sich nicht vermehren, noch vermindern, und man könnte so gar nicht einmal die Materie in Ruhe begreifen. Wenn man mir saget, die Bewegung ist ihr nicht wesentlich, sondern nothwendig: so will man mich durch Wörter hintergehen, die leichter zu widerlegen seyn würden, wenn sie etwas mehr Verstand hätten. Denn die Bewegung der Materie kömmt ihr entweder von ihr selbst, und alsdann ist sie ihr wesentlich, oder wenn sie ihr von einer fremden Ursache kömmt, so ist sie nur in so weit der Materie nothwendig, als die bewegende Ursache auf sie wirket: wir treten wieder in die erste Schwierigkeit.</p><p xml:id="JG32178" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die allgemeinen und abgesonderten oder abstracten Ideen sind die Quellen der größten Irrthümer der Menschen. Niemals hat das Kauderwälsch der Metaphysik eine einzige Wahrheit entdecken lassen <ref target="AG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICG" TEIform="anchor"/>7*</ref>); und es hat die Weltweisheit mit Ungereimtheiten erfüllet, wovor man sich schämet, so bald man sie von ihren großen Worten entblößet. Sagen Sie mir, mein werthester Freund, wenn man mit Ihnen von einer blinden Kraft redet, welche in der ganzen Natur ausgebreitet ist; bringt man da ihrem Geiste irgend eine wahre Idee? Man glaubet durch die unbestimmten Wörter, allgemeine Kraft, nothwendige Bewegung, etwas zu sagen, und man saget ganz und gar nichts. Die Idee der Bewegung ist nichts anders, als die Idee der Versetzung von einem Orte zum andern; es giebt keine Bewegung ohne einige Richtung; denn ein individuelles Wesen kann sich nicht zugleich in allem und jedem Verstande bewegen. In welchem Verstande beweget sich denn nun die Materie nothwendig? Hat die ganze Materie im Körper zusammen eine einförmige Bewegung, oder hat jedes Sonnenstäubchen seine eigene Bewegung? Nach der ersten Idee soll das ganze Weltgebäude eine dichte und untheilbare Masse ausmachen; nach der zweyten soll sie nur ein zerstreuetes und nicht zusammenhängendes Flüßige seyn, ohne daß es jemals möglich sey, daß sich zwey Sonnenstäubchen vereinigen. Nach welcher Richtung wird diese der ganzen Materie gemeine Bewegung geschehen? Wird es in gerader Linie, in die Höhe, in die Tiefe, zur Rechten oder zur Linken geschehen? Wenn jedes Klümpchen Materie sich nur um seinen eigenen Mittelpunct herum drehete: so würde niemals etwas von seinem Platze gehen, und es würde keine mitgetheilete Bewegung geben; es müßte diese zirkelmäßige Bewegung auch noch in irgend einem Verstande bestimmet werden. Der Materie die Bewegung durch Absonderung geben, heißt Wörter sagen, die nichts bedeuten; und ihr eine bestimmte Bewegung geben, heißt eine Ursache setzen, die sie bestimmet. Je mehr ich die besonderen Kräfte vervielfältige, desto mehr neue Ursachen habe ich zu erklären, ohne jemals irgend ein gemeines wirkendes Wesen zu finden, welches sie lenket. Anstatt daß ich mir irgend eine Ordnung in dem ungefähren Zusammenflusse der Elementen sollte einbilden können, kann ich mir so gar nicht einmal deren Kampf einbilden; und das Chaos des Weltgebäudes ist mir unbegreiflicher, als seine Harmonie. Ich begreife, daß der Mechanismus der Welt dem menschlichen Geiste nicht verständlich seyn kann: so bald sich aber ein Mensch mit dessen Erklärung abgiebt, so muß er etwas sagen, was die Menschen verstehen.</p><p xml:id="JG32179" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn mir die bewegete Materie einen Willen zeiget: so zeiget mir die nach gewissen Gesetzen bewegete Materie eine Intelligenz oder ein verständiges Wesen. Dieß ist mein zweyter Glaubensartikel. Handeln, vergleichen, wählen sind Verrichtungen eines thätigen und denkenden Wesens; dieses Wesen ist also da. Wo sehen Sie es da seyn? werden Sie mich fragen. Nicht allein in denen Himmeln, die sich umwälzen, in dem Gestirne, welches uns leuchtet; nicht allein in mir selbst, sondern auch in dem Schafe, welches weidet, in dem Vogel, welcher fliegt, in dem Steine, welcher fällt, in dem Blatte, welches der Wind hinweg führet.</p><p xml:id="JG32180" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich urtheile von der Ordnung der Welt, ob ich gleich deren Endzweck nicht weis, weil es mir, um von dieser Ordnung zu urtheilen, genug ist, daß ich die Theile unter einander vergleiche, ihre Zusammentretung, ihre Verhältnisse erlerne, die Zusammenstimmung derselben bemerke. Ich weis nicht, warum das Weltgebäude da ist: ich sehe doch aber gar wohl, wie es modificiret oder eingerichtet ist; ich nehme die genaue Verwandtschaft wahr, wodurch die Wesen, die es ausmachen, einander gegenseitigen Beystand leisten. Ich bin wie ein Mensch, der zum ersten Male eine offene Uhr sähe und nicht unterlassen würde, das Werk derselben zu bewundern, ob er gleich nicht den Gebrauch der Maschine erkennete, und das Zieferblatt nicht gesehen hätte. Ich weis nicht, würde er sagen, wozu alles das gut ist: ich sehe aber, daß jedes Stück für die andern gemacht ist; ich bewundere den Werkmeister in den einzelnen Stücken seines Werkes, und ich bin versichert, daß alle diese Räder nur zu einem gemeinschaftlichen Endzwecke so einstimmig laufen, welchen ich unmöglich wahrnehmen kann.</p><p xml:id="JG32181" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir wollen die besondern Endzwecke, die Mittel, die geordneten Verhältnisse von aller Art vergleichen, darauf die innere Empfindung anhören: welcher gesunde Geist kann sich ihrem Zeugnisse versagen; welchen nicht vorher eingenommenen Augen kündiget die sinnliche Ordnung des Weltgebäudes nicht ein höchstes verständiges Wesen an, und was für Trugschlüsse muß man nicht auf einander häufen, um die Harmonie der Wesen, und die bewunderungswürdige Zusammenstimmung eines jeden Stückes zur Erhaltung der andern zu verkennen? Man rede mir so viel man will, von Verbindungen und ungefähren Fällen vor; was hilft es, daß man mich zum Stillschweigen bringt, wenn man mich nicht zur Ueberredung führen kann, und wie will man mir die nicht freywillige Empfindung benehmen, welche den Redner stets wider meinen Willen der Unwahrheit bezüchtiget? Wenn die organisierten Körper sich von ungefähr auf tausenderley Arten verbunden haben, ehe sie beständige Gestalten angenommen; wenn sich anfänglich Mägen ohne Mund, Füße ohne Köpfe, Hände ohne Arme, unvollkommene Gliedmaßen von allerhand Art gebildet haben, die umgekommen sind, weil sie sich nicht erhalten konnten; warum rühren keine von diesen unförmlichen Versuchen unsere Augen mehr? warum hat sich die Natur endlich Gesetze vorgeschrieben, denen sie sich anfänglich nicht unterworfen hatte? Ich darf nicht erstaunen, daß sich etwas ereignet, wenn es möglich ist; und daß die Schwierigkeit der Ereignung durch die Menge der Würfe ersetzet wird, gebe ich zu. Wenn man mir indessen sagete, daß von Ungefähr hingeworfene Buchdruckerlettern die Aeneis ganz eingerichtet gegeben hätten: so würde ich es nicht für werth halten, einen Schritt zu thun, um zu untersuchen, ob die Lüge wahr sey. Sie vergessen die Menge der Würfe, wird man zu mir sagen. Wie viel muß ich aber von diesen Würfen wohl setzen, um die Verbindung wahrscheinlich zu machen? Ich für mein Theil, der ich nur deren einen einzigen sehe, habe das Unendliche gegen eins zu wetten, daß es nicht von einem ungefähren Zufalle hervorgebracht worden. Man setze hinzu, daß Verbindungen und ungefähre Fälle allezeit nur Dinge von eben der Natur hervorbringen werden, wie die verbundenen Elemente, daß die Organisation und das Leben nicht aus einem Wurfe Sonnenstäubchen entspringen werden, und daß ein Chymist, welcher vermischte Dinge verbindet, sie in seinem Schmelztiegel nicht wird empfinden und denken lassen <ref target="AH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICH" TEIform="anchor"/>8*</ref>).</p><p xml:id="JG32182" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe den <hi TEIform="hi"><ref target="NIEUWENTYTBERNHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Nieuwentyt</ref></hi> mit Erstaunen, und fast mit Aergerniß gelesen. Wie hat der Mann von denen Wundern der Natur, welche die Weisheit ihres Urhebers zeigen, können ein Buch machen wollen? Sein Buch würde eben so groß seyn, als die Welt, und er seine Materie doch noch nicht erschöpfet haben. So bald man sich auch in umständliche Beschreibungen einlassen will, so entgeht einem das größte Wunder, welches die Harmonie und Zusammenstimmung des Ganzen ist. Das einzige Geschlecht der lebenden und organisirten Körper ist der Abgrund des menschlichen Geistes. Der unübersteigliche Schlagbaum, welchen die Natur zwischen die verschiedenen Arten gesetzet hat, damit sie sich nicht vermengeten, zeiget ihre Gesinnungen mit der äußersten Deutlichkeit. Sie hat sich nicht begnüget, die Ordnung einzuführen; sie hat auch gewisse Maaßregeln genommen, damit nichts solche stören könnte.</p><p xml:id="JG32183" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es findet sich kein Wesen in dem Weltgebäude, welches man nicht in gewisser Absicht, als den gemeinschaftlichen Mittelpunct aller andern ansehen könnte, um welchen sie alle dergestalt geordnet sind, daß sie insgesammt wechselsweise Endzwecke und Mittel in Beziehung auf einander sind. Der Geist verwirret und verliert sich in diesen unendlichen Verhältnissen, wovon nicht ein einziges in dem großen Haufen vermenget oder verloren wird. Was für abgeschmackte Voraussetzungen, um alle diese Harmonie aus dem blinden Mechanismus der von ungefähr bewegeten Materie herzuleiten! Diejenigen, welche die Einheit der Absicht leugnen, die sich in den Verhältnissen aller der Theile dieses großen Ganzen offenbaret, möge ihre Galimathias immerhin mit Abstractionen, Coordinationen, allgemeinen Grundsätzen, emblematischen Wörtern bedecken: was sie auch thun mögen, so ist es mir doch unmöglich, einen Zusammenhang von so beständig geordneten Wesen zu begreifen, daß ich nicht dabey ein verständiges Wesen begreife, welches ihn ordnet. Es kömmt nicht auf mich an, zu glauben, daß die leidende und todte Materie lebende und empfindende Wesen hat hervorbringen können, daß ein blindes Schicksal verständige Wesen hat hervorbringen können, daß dasjenige, was nicht denket, Wesen hat hervorbringen können, welche denken.</p><p xml:id="JG32184" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich glaube also, daß die Welt durch einen mächtigen und weisen Willen regieret werde; ich sehe es, oder vielmehr ich empfinde es; und es liegt mir daran, solches zu wissen. Ist aber eben diese Welt ewig oder erschaffen? Giebt es ein einziges Grundwesen (<hi TEIform="hi">principium</hi>) der Dinge? Giebt es ihrer zwey oder mehrere, und welches ist ihre Natur? Ich weis es nicht; und was ist mir daran gelegen? Nach dem Maaße, wie diese Kenntnisse mir werden nützlich werden, werde ich mich auch bemühen, sie zu erwerben. Bis dahin entsage ich müßigen Fragen, welche meine Eigenliebe beunruhigen können, die aber zu meiner Ausführung unnütz und über meine Vernunft sind.</p><p xml:id="JG32185" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erinnern Sie sich stets, daß ich meine Meynung nicht lehre; ich trage sie nur vor. Die Materie sey ewig oder erschaffen; sie habe ein leidendes Grundwesen oder gar keines: so ist doch stets gewiß, daß das Ganze eins ist, und ein einziges verständiges Wesen ankündiget; denn ich sehe nichts, was nicht in eben dem Systeme oder Zusammenhange geordnet ist, und was nicht zu eben dem Endzwecke etwas beyträgt, nämlich der Erhaltung des Ganzen in der eingeführten Ordnung. Dieses Wesen, welches will und welches kann, dieses für sich selbst thätige Wesen, kurz, dieses Wesen, es sey, was es auch sey, welches das Weltgebäude beweget, und alle Dinge ordnet, nenne ich Gott. Ich verbinde mit diesem Namen die Ideen des Verstandes, der Macht, des Willens, die ich zusammen genommen habe, und die Idee der Gütigkeit, welche eine nothwendige Folge davon ist: ich kenne aber deswegen das Wesen nicht besser, dem ich diesen Namen gegeben habe. Es entzieht sich meinen Sinnen und meinem Verständnisse auf gleiche Art. Je mehr ich daran denke, desto mehr verwirre ich mich. Ich weis ganz gewiß, daß es da ist, und daß es durch sich selbst da ist. Ich weis, daß mein Daseyn unter seinem steht, und daß alle Dinge, die mir bekannt sind, in eben dem Falle sind. Ich werde Gott überall in seinen Werken gewahr; ich empfinde ihn in mir, ich sehe ihn rund um mich her. So bald ich ihn aber in sich selbst betrachten will; so bald ich suchen will, wo er ist, was sein Wesen ist: so entwischet er mir, und mein gestörter Geist wird nichts mehr gewahr.</p><p xml:id="JG32186" rend="Prosatext" TEIform="p">Da ich meine Unzulänglichkeit völlig einsehe: so werde ich niemals über die Natur Gottes vernünfteln, wenn ich nicht durch die Empfindung seiner Verhältnisse mit mir dazu gezwungen bin. Diese Vernünfteleyen sind stets verwegen; ein weiser Mann muß sich denselben nur mit Zittern überlassen, und in der Versicherung, daß er nicht gemacht ist, sie zu ergründen. Denn es schmähet die Gottheit mehr, wenn man übel von ihr denket, als wenn man gar nicht an sie denket.</p><p xml:id="JG32187" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nachdem ich diejenigen von ihren Eigenschaften entdecket hatte, wodurch ich ihr Daseyn erkenne: so komme ich wieder auf mich und suche, welchen Rang ich in der Ordnung der Dinge einnehme, die sie regiret, und die ich untersuchen kann. Ich finde mich unstreitig durch meine Art in dem ersten Range. Denn durch meinen Willen und durch die Werkzeuge, die in meiner Gewalt sind, um ihn auszuführen, habe ich mehr Stärke, auf alle die Körper, die mich umgeben, zu wirken, oder mich nach ihrer Wirkung zu bequemen, oder solcher zu entziehen, wie es mir beliebet, als irgend einer von ihnen hat, auf mich wider meinen Willen, und durch den bloßen physischen Stoß, zu wirken; und durch meinen Verstand bin ich der einzige, welcher Aussicht über das Ganze hat. Welches Wesen hier unten weis außer dem Menschen alle die andern zu beobachten, ihre Bewegungen, ihre Wirkungen zu messen, zu berechnen, vorher zu sehen, und die Empfindung des gemeinschaftlichen Daseyns mit der Empfindung seines individuellen Daseyns, so zu sagen, zu verbinden? Was ist so lächerlich an dem Gedanken, daß alles für mich gemacht ist, wenn ich der einzige bin, der alles auf ihn zu beziehen weis?</p><p xml:id="JG32188" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist also wahr, daß der Mensch der König der Erde ist, die er bewohnet; denn er bändiget nicht allein alle Thiere, er schaltet und waltet nicht allein durch seinen Fleiß mit den Elementen; sondern er allein weis auch nur auf der Erde damit zu schalten und zu walten, und er eignet sich noch, durch die Betrachtung, die Gestirne selbst zu, zu denen er sich nicht nahen kann. Man zeige mir ein anderes Thier auf der Erde, welches das Feuer zu brauchen und die Sonne zu bewundern weis. Wie! ich kann die Wesen und ihre Verhältnisse beobachten, erkennen; ich kann dasjenige empfinden, was Ordnung, Schönheit, Tugend ist; ich kann das Weltgebäude betrachten, mich zu der Hand desjenigen erheben, der es regieret; ich kann das Gute lieben, es thun, und ich sollte mich den Thieren vergleichen? Verworfene Seele, deine traurige Philosophie machet dich zu ihres Gleichen, oder vielmehr du willst dich vergebens geringschätzig machen; dein Geist zeuget wider deine Grundsätze, dein wohlthätiges Herz strafet deine Lehre Lügen, und selbst der Misbrauch deiner Kräfte beweist ihre Vortrefflichkeit, dir zum Verdrusse.</p><p xml:id="JG32189" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich für mein Theil, der ich kein Lehrgebäude zu unterstützen habe, ich, ein einfältiger und wahrheitsliebender Mann, welchen keine Wuth irgend einer Partey dahin reißt, und der ich, zufrieden mit der Stelle, worein mich Gott gesetzet hat, nicht nach der Ehre strebe, das Haupt der Secte zu seyn, ich sehe nichts bessers nach Gotte, als meine Art Wesen: und wenn ich meine Stelle in der Ordnung der Wesen zu wählen hätte; was könnte ich mehr wählen, als ein Mensch zu seyn?</p><p xml:id="JG32190" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Betrachtung machet mich weniger stolz, als sie mich rühret; denn dieser Zustand ist nicht von meiner Wahl, und man war ihn nicht den Verdiensten eines Wesens schuldig, welches noch nicht da war. Kann ich mich denn wohl so unterschieden sehen, ohne mir Glück zu wünschen, daß ich diesen rühmlichen Posten bekleide, und ohne die Hand zu preisen, die mich darein gesetzet hat? Gleich bey meiner ersten Rückkehr zu mir selbst entsteht in meinem Herzen eine Empfindung der Erkenntlichkeit und des Lobes und Preises gegen den Urheber meiner Art Wesen, und aus dieser Empfindung meine erste Huldigung gegen die wohlthätige Gottheit. Ich bethe die höchste Macht an, und ich werde von ihren Wohlthaten gerühret. Ich habe nicht nöthig, daß man mich diesen Dienst lehre; er ist mir von der Natur selbst vorgesaget. Ist es nicht eine natürliche Folge der Selbstliebe, dasjenige zu ehren, was uns beschützet, und dasjenige zu lieben, was uns wohl will?</p><p xml:id="JG32191" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn ich aber, um darauf meinen individuellen Platz in meiner Art Wesen kennen zu lernen, die verschiedenen Range darinnen, und die Menschen, welche solche bekleiden, betrachte; was werde ich? Welcher Anblick! Wo ist die Ordnung, die ich beobachtet hatte? Das Gemälde der Natur zeigete mir nur Uebereinstimmung und Verhältnisse; des menschlichen Geschlechtes ihres zeiget mir nur Verwirrung, Unordnung! Die Zusammenstimmung herrschet unter den Elementen, und die Menschen sind in dem Chaos! Die Thiere sind glücklich, ihr König allein ist elend! O Weisheit, wo sind deine Gesetze! o Vorsehung, regierest du so die Welt? Wohlthätiges Wesen, wo ist deine Macht hingekommen? Ich sehe das Böse auf Erden.</p><p xml:id="JG32192" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sollten sie es wohl glauben, mein liebster Freund, daß sich aus diesen traurigen Betrachtungen, und aus diesen scheinbaren Widersprüchen in meinem Geiste die erhabenen Ideen der Seele bilden, die bisher noch nicht aus meinen Nachforschungen gekommen waren? Indem ich über die Natur des Menschen nachdachte, so glaubete ich, darinnen zwey deutlich unterschiedene Grundwesen zu entdecken, wovon ihn das eine zur Erlernung der ewigen Wahrheiten, zur Liebe der Gerechtigkeit und des sittlichen Schönen, zu den Gegenden der Intellectualwelt erhob, deren Betrachtung das Vergnügen des Weisen machet; und wovon ihn das andere niedriger Weise wieder in sich selbst zurück führete, ihn der Herrschaft der Sinne, den Leidenschaften, die ihre Diener sind, unterwarf, und durch sie allem demjenigen zuwider war, was ihm die Empfindung des ersten eingab. Indem ich mich durch diese beyden widrigen Bewegungen fortgerissen, bekämpfet fühlete: so sagete ich zu mir selbst: Nein, der Mensch ist nicht eines; ich will und ich will nicht; ich fühle, daß ich zugleich ein Sclav, und frey bin; ich sehe das Gute, ich liebe es, und ich thue das Böse: ich bin thätig, wenn ich der Vernunft Gehör gebe, leidend, wenn mich meine Leidenschaften fortschleppen, und meine ärgste Marter, wenn ich unterliege, ist, zu empfinden, daß ich habe widerstehen können.</p><p xml:id="JG32193" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Junger Mensch, hören Sie mit Zuversicht, ich werde stets aufrichtig seyn. Wenn das Gewissen das Werk der Vorurtheile ist: so habe ich ohne Zweifel Unrecht, und es giebt keine bewiesene Sittenlehre. Wenn aber sich allem vorziehen eine dem Menschen natürliche Neigung ist, und wenn gleichwohl die erste Empfindung der Gerechtigkeit dem menschlichen Herzen angeboren ist: so hebe doch derjenige, welcher den Menschen zu einem einfachen Wesen machet, diese Widersprüche, und ich erkenne nicht mehr als eine Substanz.</p><p xml:id="JG32194" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie werden bemerken, daß ich durch dieses Wort, Substanz, überhaupt das mit irgend einer ersten ursprünglichen Eigenschaft begabete Wesen, und nach gemachter Abstraction mit allen besondern oder secundarischen Modificationen versehene Wesen verstehe. Wenn also alle die ersten ursprünglichen Eigenschaften, die uns bekannt sind, sich in einem und eben demselben Wesen vereinigen können: so darf man nur eine Substanz zulassen. Wenn es aber einige giebt, die einander gegenseitig ausschließen: so giebt es auch eben so viele verschiedene Substanzen, als man dergleichen Ausschließungen machen kann. Sie werden darüber nachdenken: ich für mein Theil brauche die Materie, was auch <hi TEIform="hi">Locke</hi> davon sagen mag, nur als ausgedehnet und theilbar zu kennen, um versichert zu seyn, daß sie nicht denken kann; und wenn ein Weltweiser kommen und mir sagen wird, die Bäume empfinden, und die Felsen denken <ref target="AI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICI" TEIform="anchor"/>9*</ref>), so mag er mich immerhin mit seinen spitzfündigen Schlußreden verlegen machen, ich kann an ihm nur einen Sophisten von schlechter Aufrichtigkeit sehen, welcher den Steinen lieber die Empfindung geben, als dem Menschen eine Seele zugestehen will.</p><p xml:id="JG32195" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir wollen einen Tauben setzen, welcher das Daseyn der Klänge leugnet, weil sie niemals seine Ohren gerühret haben. Ich bringe ein Saitenspiel vor seine Augen, und lasse es durch ein anderes verborgenes gleichgestimmtes Instrument erklingen. Der Taube sieht die Saite zittern; ich sage zu ihm, das machet der Klang. Ganz und gar nicht, antwortet er, die Ursache des Zitterns der Saite ist in ihr selbst; es ist eine allen Körpern gemeine Eigenschaft, daß sie so zittern. Zeigen Sie mir denn also, erwiedere ich, dieses Zittern in den andern Körpern, oder wenigstens seine Ursache in dieser Saite? Ich kann nicht, versetzet der Taube darauf: Weil ich aber nicht begreife, wie diese Saite zittert, warum muß ich eben das durch Ihre Klänge erklären, wovon ich nicht den geringsten Begriff habe? Das heißt, eine dunkele Sache durch eine noch dunklere Ursache erklären. Machen Sie mir entweder Ihre Klänge sinnlich, oder ich sage, sie sind nicht da.</p><p xml:id="JG32196" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Je mehr ich über den Gedanken und über die Natur des menschlichen Geistes nachdenke, desto mehr finde ich, daß das Urtheil der Materialisten dieses Tauben seinem ähnlich ist. Sie sind in der That bey der innerlichen Stimme taub, welche ihnen mit einem Tone zuruft, der schwerlich zu verkennen ist: Eine Maschine denket nicht; weder Bewegung, noch Figur bringen das Nachdenken hervor: es suchet etwas in dir die Bande zu zerreißen, die es zusammenziehen; der Raum ist nicht dein Maaß; das ganze Weltgebäude ist nicht groß genug für dich; deine Empfindungen, deine Begierden, deine Unruhe, dein Stolz selbst haben ein anderes Grundwesen, als diesen engen Körper, in welchem du dich eingefesselt fühlest.</p><p xml:id="JG32197" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Kein materielles Wesen ist für sich selbst thätig, und ich bin es. Man mag mir dieses immerhin streitig machen, ich empfinde es, und diese Empfindung, die zu mir spricht, ist viel stärker, als die Vernunft, welche sie bestreitet. Ich habe einen Körper, auf welchen die andern wirken, und der auf sie wirket. Diese gegenseitige Wirkung ist nicht zweifelhaft: mein Wille aber hängt nicht von meinen Sinnen ab; ich willige ein oder ich widerstehe; ich erliege oder ich bin Ueberwinder, und ich empfinde vollkommen in mir, wenn ich das thue, was ich habe thun wollen oder wenn ich nur meinen Leidenschaften nachgebe. Ich habe stets die Macht, zu wollen, aber nicht die Stärke, zu vollbringen. Wenn ich mich den Versuchungen überlasse, so handele ich nach dem Antriebe der äußerlichen Gegenstände. Wenn ich mir diese Schwachheit verweise, so höre ich nur meinen Willen; ich bin ein Sclav durch meine Laster, und frey durch meine Gewissensbisse. Die Empfindung meiner Freyheit erlischt nur in mir, wenn ich mich verderbe, und wenn ich endlich die Stimme der Seele verhindere, sich wider das Gesetz des Körpers zu erheben.</p><p xml:id="JG32198" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich kenne den Willen nur durch die Empfindung des meinigen, und der Verstand ist mir nicht besser bekannt. Wenn man mich fraget, welches ist die Ursache, die meinen Verstand bestimmet: so frage ich wieder, welches ist die Ursache, die meinen Willen bestimmet. Denn es ist klar, daß diese beyden Ursachen nur eine machen; und wenn man recht begreift, daß der Mensch in seinen Urtheilen thätig ist, daß sein Verstand nur die Macht zu vergleichen und zu urtheilen ist: so wird man sehen, daß seine Freyheit nur eine gleiche, oder eine von dieser hergeleitete Macht ist. Er erwählet das Gute, wie er das Wahre geurtheilet hat; wenn er falsch urtheilet, so wählet er böse. Welches ist denn also die Ursache, die seinen Willen bestimmet? Es ist sein Urtheil. Und welches ist die Ursache, die sein Urtheil bestimmet? Es ist seine Verstandeskraft, es ist seine Macht zu urtheilen; die bestimmende Ursache ist in ihm selbst. Wenn das weg ist, so verstehe ich nichts mehr.</p><p xml:id="JG32199" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bin ohne Zweifel nicht frey, mein eigenes Gutes nicht zu wollen; ich bin nicht frey, mein Böses zu wollen: meine Freyheit aber besteht selbst darinnen, daß ich nur das wollen kann, was nicht schicklich ist, oder was ich dafür halte, ohne daß etwas mir fremdes mich bestimmet. Folget daraus, daß ich nicht mein Herr bin, weil ich nicht Herr bin, ein anderer zu seyn, als ich?</p><p xml:id="JG32200" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Triebwerk aller Handlung ist in dem Willen eines freyen Wesens; über das kann man nicht hinaus gehen. Nicht das Wort Freyheit bedeutet nichts, sondern das Wort Nothwendigkeit. Setzet man irgend eine Handlung, irgend eine Wirkung, die nicht aus einem thätigen Grundwesen herkömmt: so setzet man wahrhaftig Wirkungen ohne Ursache, so fällt man in einen fehlerhaften Zirkel. Es giebt entweder keinen ersten Stoß, oder ein jeder erster Stoß hat keine vorhergehende Ursache, und es giebt keinen wahren Willen ohne Freyheit. Der Mensch ist also in seinen Handlungen frey, und als ein solcher von einer unmaterialistischen Substanz beseelet. Dieß ist mein dritter Glaubensartikel. Aus diesen drey erstern werden Sie alle andere leicht schließen können, ohne daß ich fortfahre, sie zu zählen.</p><p xml:id="JG32201" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn der Mensch thätig und frey ist, so handelt er für sich selbst; alles, was er frey thut, kömmt nicht in das von der göttlichen Vorsehung geordnete System, und kann ihr nicht beygemessen werden. Sie will das Böse nicht, welches der Mensch thut, indem er der Freyheit misbrauchet, die sie ihm gegeben hat; sie hindert ihn aber nicht, es zu thun, entweder weil von Seiten eines so schwachen Wesens dieß Uebel in ihren Augen nichts ist, oder weil sie es, ohne seine Freyheit zu zwingen, und ein größeres Uebel durch Heruntersetzung seiner Natur zu thun, nicht hindern kann. Sie hat ihn frey gemacht, damit er aus Wahl, nicht das Böse, sondern das Gute, thue. Sie hat ihn in den Stand gesetzet, diese Wahl zu treffen, wenn er die Kräfte recht gebrauchet, womit sie ihn begabet hat. Sie hat aber seine Kräfte dergestalt eingeschränket, daß der Misbrauch der Freyheit, die sie ihm läßt, die allgemeine Ordnung nicht stören kann. Das Böse, welches der Mensch thut, fällt wieder auf ihn zurück, ohne in dem Zusammenhange der Welt etwas zu ändern, ohne zu hindern, daß sich das menschliche Geschlecht nicht erhält, so ungern es auch will. Murret man darüber, daß Gott ihn nicht hindert, das Böse zu thun: so murret man darüber, daß er ihn von einer vortrefflichen Natur gemacht hat, daß er seinen Handlungen die Sittlichkeit beygeleget hat, welche sie veredelt, daß er ihm das Recht zur Tugend gegeben hat. Der höchste Genuß ist in der Zufriedenheit mit sich selbst. Um diese Zufriedenheit zu verdienen, sind wir auf die Erde gesetzet und mit Freyheit begabet, werden wir durch die Leidenschaften versuchet und durch das Gewissen zurück gehalten. Was konnte die göttliche Macht selbst zu unserm Besten mehr thun? Konnte sie einen Widerspruch in unsere Natur setzen, und demjenigen, der nicht die Macht hatte, Böses zu thun, den Lohn dafür geben, daß er Gutes gethan hatte? Wie? um den Menschen zu verhindern, böse zu seyn, sollte man ihn auf den Naturtrieb einschränken, und zum Thiere machen? Nein, Gott meiner Seele, ich werde es dir niemals vorwerfen, daß du sie nach deinem Bilde gemacht hast, damit ich frey, gut und glücklich seyn könne, wie du!</p><p xml:id="JG32202" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Misbrauch unserer Seelenkräfte machet uns unglücklich und böse. Unsere Verdrüßlichkeiten, unsere Bekümmernisse, unsere Beschwernisse kommen uns von uns selbst. Das sittliche Uebel ist unstreitig unser Werk, und das physische Uebel würde ohne unsere Laster nichts seyn, welche es uns empfindlich gemacht haben. Geschieht es nicht zu unserer Erhaltung, daß uns die Natur unsere Bedürfnisse empfinden läßt? Ist nicht der Schmerz des Leibes ein Zeichen, daß die Maschine in Unordnung kömmt, und eine Erinnerung, dafür zu sorgen? Der Tod .... vergiften die Bösen nicht ihr und unser Leben? Wer wollte wohl immer leben? Der Tod ist das Mittel wider die Uebel, die Sie sich thun. Die Natur hat gewollt, daß Sie nicht stets leiden sollten. Wie wenig Uebeln ist doch der Mensch unterworfen, der in der ersten ursprünglichen Einfalt lebet! Er lebet fast ohne Krankheiten, so wie ohne Leidenschaften, und sieht den Tod nicht vorher, und empfindet ihn auch nicht. Wenn er ihn empfindet, so machet sein Elend, daß er ihn wünschet. Alsdann ist er kein Uebel mehr für ihn. Wenn wir uns begnügeten, dasjenige zu seyn, was wir sind: so würden wir unser Schicksal nicht zu beweinen haben. Um aber ein eingebildetes Wohlseyn zu suchen, machen wir uns tausenderley wirkliche Uebel. Wer nicht ein wenig Leiden zu ertragen weis, muß erwarten, viel zu leiden. Wenn man seine Leibesbeschaffenheit durch ein unordentliches Leben verderbet hat: so will man sie durch Arzeneymittel wieder herstellen. Man füget zu dem Uebel, das man empfindet, noch dasjenige hinzu, was man fürchtet. Die Vorhersehung des Todes machet ihn entsetzlich, und beschleuniget ihn. Je mehr man ihn fliehen will, desto mehr empfindet man ihn; und man stirbt sein ganzes Lebenlang vor Furcht, indem man, wider die Natur, über die Uebel murret, die man sich gemacht hat, da man sie beleidiget.</p><p xml:id="JG32203" rend="Prosatext" TEIform="p">Mensch, suche den Urheber des Uebels nicht mehr; du bist selbst dieser Urheber. Es ist kein anderes Uebel da, als dasjenige, was du thust, oder was du leidest, und beydes kömmt dir von dir. Das allgemeine Uebel kann nur in der Unordnung seyn, und ich sehe in dem Zusammenhange der Welt eine Ordnung, die sich nicht widerspricht. Das besondere Uebel ist nur in der Empfindung des Wesens, welches leidet; und diese Empfindung hat der Mensch nicht von der Natur empfangen; er hat sie sich gegeben. Der Schmerz kann denjenigen wenig angreifen, welcher wenig nachgedacht hat, und also auch weder Erinnerung, noch Vorhersehung hat. Man nehme unsern kläglichen großen Fortgang in vielen Dingen, man nehme unsere Irrthümer und unsere Laster, man nehme das Werk des Menschen hinweg, und alles ist gut.</p><p xml:id="JG32204" rend="Prosatext" TEIform="p">Wo alles gut ist, das ist nichts ungerecht. Die Gerechtigkeit ist von der Güte unzertrennlich. Nun ist die Güte die nothwendige Wirkung einer Macht ohne Gränzen und der Selbstliebe, die einem jeden Wesen wesentlich ist, welches sich fühlet. Derjenige, der alles kann, breitet, so zu sagen, sein Daseyn mit der andern Wesen ihrem aus. Hervorbringen und erhalten sind die beständige Handlung der Macht; sie wirket nicht auf das, was nicht ist. Gott ist nicht ein Gott der Todten <ref target="AAX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICAX" TEIform="anchor"/>10*</ref>); er würde kein Zerstörer und Böser seyn können, ohne sich zu schaden. Derjenige, der alles kann, kann mir das wollen, was gut ist <ref target="AAA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICAA" TEIform="anchor"/>11*</ref>). Das allerhöchst gütige Wesen also muß, weil es allmächtig ist, auch höchst gerecht seyn; sonst würde es sich selbsten widersprechen. Denn die Liebe zur Ordnung, welche die Ordnung hervorbringt, heißt <hi TEIform="hi">Güte</hi>, und die Liebe zur Ordnung, welche solche erhält, heißt <hi TEIform="hi">Gerechtigkeit</hi>.</p><p xml:id="JG32205" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gott, saget man, ist seinen Geschöpfen nichts schuldig. Ich glaube, er ist ihnen alles schuldig, was er ihnen versprach, da er ihnen das Wesen gab. Nun heißt das ihnen ein Gut versprechen, wenn man ihnen den Begriff davon giebt, und sie die Bedürfniß desselben empfinden läßt. Je mehr ich in mich selbst gehe, je mehr ich mich zu Rathe ziehe, desto mehr lese ich diese Worte in meine Seele geschrieben:<hi TEIform="hi"> Sey gerecht und du wirst glücklich seyn</hi>. Es ist deswegen gleichwohl nicht der gegenwärtige Zustand der Dinge zu betrachten: dem Bösen geht es wohl, und der Gerechte bleibt unterdrücket. Man sehe auch, was für ein Unwillen sich in uns entzündet, wenn diese Erwartung fehlgeschlagen ist. Das Gewissen erhebt sich und murret wider seinen Urheber; es schreyt ächzend zu ihm: Du hast mich hintergangen!</p><p xml:id="JG32206" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe dich hintergangen, Verwegener! Und wer hat dir das gesaget? Ist deine Seele zernichtet? Hast du aufgehöret, zu seyn? O Brutus! o mein Sohn! beflecke dein edles Leben nicht, indem du es endigest; laß deine Hoffnung und deinen Ruhm nicht mit deinem Leibe auf den philippischen Feldern. Warum sagest du: die Tugend ist nichts; wenn du hingehst, den Lohn der deinigen zu genießen? Du wirst sterben, denkest du; nein, du wirst leben, und alsdann werde ich dir alles halten, was ich dir versprochen habe.</p><p xml:id="JG32207" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man sollte bey dem Murren der ungeduldigen Sterblichen sagen, Gott sey ihnen die Belohnung vor dem Verdienste schuldig, und er sey verbunden, ihre Tugend im Voraus zu bezahlen. O lassen Sie uns erst gut seyn, und darauf werden wir glücklich seyn. Lassen Sie uns nicht den Preis vor dem Siege, noch den Lohn vor der Arbeit, fordern. Nicht auf der Rennbahne, saget <hi TEIform="hi">Plutarch</hi>, werden die Ueberwinder in unsern geweiheten Spielen gekrönet, sondern nachher, wenn sie solche durchlaufen haben.</p><p xml:id="JG32208" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn die Seele unmaterialistisch ist, so kann sie den Leib überleben; und wenn sie ihn überlebet, so ist die göttliche Vorsehung gerechtfertiget. Wenn ich auch keinen andern Beweis von der Unsterblichkeit der Seele hätte, als den Triumph des Bösen, und die Unterdrückung des Gerechten in dieser Welt: so würde der allein mich abhalten, daran zu zweifeln. Eine so anstößige Dissonanz in der allgemeinen Harmonie würde mich die Auflösung derselben suchen lassen. Ich würde zu mir sagen: es endiget sich nicht alles für uns mit dem Leben, alles kömmt bey dem Tode wieder in die Ordnung. Ich würde in Wahrheit die Verlegenheit haben, mich zu fragen, wo ist der Mensch? wenn alles, was er empfindliches hatte, zerstöret ist. Diese Frage ist keine Schwierigkeit mehr für mich, so bald ich zwey Substanzen erkannt habe. Es ist höchst natürlich, daß, da ich während meines körperlichen Lebens nichts, als durch meine Sinne, wahrnehme, dasjenige, was ihnen nicht unterworfen ist, mir entwischet. Wenn die Vereinigung des Leibes und der Seele getrennet ist: so begreife ich, daß sich das eine ganz auflösen, und das andere erhalten kann. Warum sollte die Zerstörung des einen die Zerstörung des andern nach sich ziehen? Sie waren, da sie von so verschiedenen Naturen sind, durch ihre Vereinigung in einem gewaltsamen Zusande; und wenn diese Vereinigung aufhöret, so treten sie alle beyde wieder in ihren natürlichen Zustand. Die thätige und lebende Substanz gewinnt alle Kraft wieder, die sie anwandte, die leidende und todte Substanz zu bewegen. Ach! ich empfinde es durch meine Laster nur gar zu sehr; der Mensch lebet nur halb in währendem seinen Leben, und das Leben der Seele fängt nur mit dem Tode des Leibes an.</p><p xml:id="JG32209" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Welches ist aber dieses Leben? und ist die Seele ihrer Natur nach unsterblich? Mein eingeschränkter Verstand begreift nichts ohne Gränzen; alles, was man unendlich nennet, entwischet mir. Was kann ich verneinen, was kann ich bejahen, was für Vernunftschlüsse kann ich von demjenigen machen, was ich nicht begreifen kann? Ich glaube, die Seele überlebet den Leib genug zur Erhaltung der Ordnung; wer weis, ob das genug ist, immer zu dauern? Dennoch begreife ich, wie sich der Leib durch die Theilung vernutzet und zerstöret: ich kann aber eine gleiche Zerstörung des denkenden Wesens nicht begreifen; und da ich mir nicht einbilde, wie es sterben kann, so vermuthe ich, es sterbe nicht. Weil mich diese Vermuthung tröstet, und sie nichts unvernünftiges hat; warum sollte ich mich scheuen, mich ihr zu überlassen?</p><p xml:id="JG32210" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich fühle meine Seele; ich erkenne sie durch die Empfindung und durch den Gedanken; ich weis, daß sie ist, ohne zu wissen, was ihr Wesen ist; ich kann über Ideen nicht vernünfteln, die ich nicht habe. Was ich recht weis, ist, daß die Identität des Ich sich nur durch das Gedächtniß verlängert, und daß, um in der That eben derselbe zu seyn, ich mich erinnern muß, daß ich gewesen bin. Nun kann ich mich nach meinem Tode dessen, was ich in meinem Leben gewesen bin, nichts erinnern, wenn ich mich nicht auch erinnere, was ich empfunden, folglich, was ich gethan habe; und ich zweifele nicht, daß nicht diese Erinnerung dereinst die Glückseligkeit der Frommen, und die Marter der Bösen ausmache. Hier unten verschlingen tausend hitzige Leidenschaften die innerliche Empfindung, und berücken die Gewissensbisse. Die Demüthigungen, die Unfälle, welche die Ausübung der Tugenden nach sich zieht, verhindern, alle Reizungen derselben zu empfinden. Wenn wir aber, befreyet von denen Verblendungen, welche uns der Leib und die Sinne machen, des Anschauens des höchsten Wesens und der ewigen Wahrheiten, deren Quelle es ist, genießen werden, wenn die Schönheit der Ordnung alle Kräfte unserer Seele rühren wird, und wenn wir einzig und allein beschäfftiget seyn werden, dasjenige, was wir gethan haben, mit demjenigen zu vergleichen, was wir haben thun sollen: alsdann wird die Stimme des Gewissens ihre Kraft und Herrschaft wieder nehmen; alsdann werden die reine Wollust, die aus der Zufriedenheit mit sich selbst erwächst, und die bittere Bedaurung, sich geringschätzig gemacht zu haben, durch unerschöpfliche Empfindungen das Schicksal unterscheiden, welches sich ein jeder wird zubereitet haben. Fragen Sie mich nicht, mein werthester Freund, ob es andere Quellen der Glückseligkeit und der Pein geben wird; ich weis es nicht, und diejenigen, die ich mir einbilde, sind genug, mich wegen dieses Lebens zu trösten, und ein anderes hoffen zu lassen. Ich sage nicht, daß die Guten werden belohnet werden; denn was für ein anderes Gut kann ein vortreffliches Wesen erwarten, als nach seiner Natur da zu seyn? Ich sage aber, sie werden glückselig seyn, weil ihr Urheber, der Urheber aller Gerechtigkeit, da er sie empfindlich gemacht, sie nicht zum Leiden gemacht hat; und da sie ihrer Freyheit auf der Erde nicht gemisbrauchet haben, so haben sie ihre Bestimmung durch ihre Fehler nicht hintertrieben: gleichwohl haben sie in diesem Leben gelitten; es wird ihnen also in einem andern vergütet werden. Diese Meynung ist nicht so sehr auf das Verdienst des Menschen, als vielmehr auf den Begriff von der Güte gegründet, welche mir von dem göttlichen Wesen unzertrennlich zu seyn scheint. Ich sehe nur, daß die Gesetze der Ordnung beobachtet werden, und Gott sich selbst beständig sey <ref target="AAB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICAB" TEIform="anchor"/>12*</ref>).</p><p xml:id="JG32211" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Fragen Sie mich eben so wenig, ob die Martern der Bösen ewig seyn werden. Ich weis es noch nicht, und habe nicht die eitele Neugier, unnütze Fragen aufzuklären. Was ist mir daran gelegen, wie es den Bösen ergehen wird?  Ich nehme an ihrem Schicksale wenig Antheil. Dennoch fällt es mir schwer, zu glauben, daß sie zu unendlichen Martern verdammet sind <ref target="AAC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICAC" TEIform="anchor"/>13*</ref>). Wenn sich die höchste Gerechtigkeit rächet, so rächet sie sich gleich in diesem Leben. Ihr und eure Irrthümer, o Nationen, ihr seyd ihre Diener. Sie wendet die Uebel an, die ihr euch thut, die Missethaten zu bestrafen, welche sie zugezogen haben. In euren unersättlichen, vom Neide, Geize und Ehrsucht genagten Herzen strafen die rächerischen Leidenschaften im Schooße eurer falschen Wohlfahrt die Uebelthaten. Was ist es nöthig, die Hölle in dem andern Leben zu suchen? Sie ist in diesem Leben schon in dem Herzen der Bösen.</p><p xml:id="JG32212" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wo sich unsere vergänglichen Bedürfnisse endigen, wo unsere unvernünftigen Begierden aufhören, sollen auch unsere Leidenschaften und unsere Verbrechen aufhören. Welcher Verkehrtheit würden bloße Geister wohl fähig seyn? Wenn sie unserer groben Sinnen los sind, und alle ihre Glückseligkeit in dem Anschauen der Wesen besteht: so können sie nur das Gute wollen; und wer aufhöret, böse zu seyn, kann der wohl immer elend seyn? Dieß bin ich geneigt zu glauben, ohne mir die Mühe zu nehmen, solches völlig zu entscheiden. O gnädiges und gütiges Wesen! deine Rathschlüsse mögen seyn, welche sie wollen, so bethe ich sie an. Wenn du die Bösen bestrafest, so zernichte ich meine schwache Vernunft vor deiner Gerechtigkeit. Wenn aber die Gewissensbisse dieser Unglücklichen mit der Zeit vergehen sollen, wenn sich ihre Uebel endigen sollen, und wenn einerley Friede uns alle auf gleiche Art dereinst erwartet: so preise ich dich dafür. Ist der Böse nicht mein Bruder? Wie vielmal bin ich gereizet worden, ihm ähnlich zu werden? Befreyet von seinem Elende, verliere er auch die Boßheit, welche sie begleitet; er sey glücklich, so wie ich; seine Glückseligkeit erreget meine Eifersucht nicht, sondern wird zu der meinigen noch etwas beytragen.</p><p xml:id="JG32213" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auf solche Art, da ich Gott in seinen Werken betrachtet, und ihn durch diejenigen von seinen Eigenschaften studiret habe, woran mir gelegen war, daß ich sie kennen lernete, bin ich dahin gelanget, daß ich die anfänglich eingeschränkete und unvollkommene Idee, die ich mir von diesem unermeßlichen Wesen machete, nach und nach erweitert und vermehret habe. Wenn aber diese Idee edler und größer geworden: so ist sie auch der menschlichen Vernunft weniger gemäß geworden. So wie ich mich im Geiste dem ewigen Lichte nahe, so verblendet mich sein Glanz, so störet er mich, und ich bin gezwungen, alle irdische Begriffe zu verlassen, die mir halfen, ihn mir einzubilden. Gott ist nicht mehr körperlich und sinnlich; die höchste Intelligenz, welche die Welt regieret, ist nicht mehr die Welt selbst. Ich erhebe und ermüde meinen Geist vergebens, ihr Wesen zu begreifen. Wenn ich denke, sie sey es, die der lebenden und thätigen Substanz, welche die beseeleten Körper regieret, das Leben und die Thätigkeit giebt; wenn ich sagen höre, meine Seele sey geistig, und Gott sey ein Geist: so werde ich unwillig über diese Geringschätzung des göttlichen Wesens, gleich als wenn Gott und meine Seele von einerley Natur wären; gleich als wenn Gott nicht das einzige selbstständige nothwendige Wesen, das einzige wahrhaftig für sich selbst thätige, empfindende, denkende, und wollende Wesen wäre, von dem wir die Gedanken, die Empfindung, die Thätigkeit, den Willen, die Freyheit, das Seyn haben. Wir sind nur frey, weil er will, daß wir frey seyn sollen; und seine nicht zu erklärende Substanz ist unsern Seelen das, was unsere Seelen unsern Körpern sind. Wie er die Materie, die Körper, die Geister, die Welt erschaffen hat, das weis ich nicht. Die Idee von der Schöpfung verwirret mich, und geht über meinen Verstand; ich glaube sie indessen doch so weit, als ich sie begreifen kann: ich weis aber, daß er die Welt und alles, was darinnen ist, gebildet, daß er alles gemacht, alles geordnet hat. Gott ist ewig, ohne Zweifel. Kann aber mein Geist die Idee der Ewigkeit fassen? Warum will ich mich denn mit Worten ohne Idee bezahlen? So viel begreife ich, daß er vor allen Dingen gewesen ist, daß er so lange seyn wird, als sie bestehen werden, daß er so gar noch darüber hinaus seyn würde, wenn sich alles dereinst endigen sollte. Daß ein Wesen, welches ich nicht begreife, andern Wesen das Daseyn giebt, das ist nicht dunkel und unbegreiflich: daß aber das Wesen und das Nichts sich von sich selbst in einander verkehren, das ist ein handgreiflicher Widerspruch, das ist eine deutliche Ungereimtheit.</p><p xml:id="JG32214" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gott ist verständig: aber wie ist er es? Der Mensch ist verständig, wenn er vernünftig urtheilet, und die höchste Intelligenz brauchet nicht zu urtheilen. Es giebt für sie weder Fordersätze, noch Schlußfolgen; es giebt so gar nicht einmal einen Satz. Sie ist bloß anschauend; sie steht gleich alles, was ist, und alles, was seyn kann; alle Wahrheiten sind für sie nur eine einzige Idee, so wie alle Oerter ein einziger Punct, und alle Zeiten ein einziger Augenblick. Die menschliche Macht handelt durch Mittel; die göttliche Macht handelt durch sich selbst. Gott kann, weil er will; sein Wille machet seine Macht. Gott ist gut; nichts ist offenbarer: die Güte bey dem Menschen aber ist die Liebe zu seines Gleichen, und die Güte Gottes ist die Liebe zur Ordnung. Denn durch die Ordnung erhält er das aufrecht, was da ist, und bindet jeden Theil mit dem Ganzen zusammen. Gott ist gerecht; ich bin davon überzeuget; dieß ist eine Folge von seiner Güte. Die Ungerechtigkeit der Menschen ist ihr und nicht sein Werk. Die sittliche Unordnung, welche in den Augen einiger Weltweisen wider die göttliche Vorsehung zeuget, thut solche in meinen Augen nur dar. Die Gerechtigkeit der Menschen aber ist, einem jeden dasjenige zu geben, was ihm gehöret; und die Gerechtigkeit Gottes, einem jeden wegen desjenigen zur Rechenschaft zu ziehen, was sie ihm gegeben hat.</p><p xml:id="JG32215" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn ich hintereinander diese Eigenschaften entdecket habe, wovon ich keine absolute Idee habe: so ist es durch gezwungene Folgerungen, so ist es durch den Gebrauch meiner Vernunft geschehen: ich bejahe sie aber, ohne sie zu begreifen, und im Grunde so heißt das nichts bejahen. Ich mag immerhin zu mir sagen, so ist Gott; ich empfinde es, ich beweise es mir: ich begreife es deswegen doch nicht besser, wie Gott so seyn kann.</p><p xml:id="JG32216" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Endlich, je mehr ich mich bemühe, sein unendliches Wesen zu betrachten, desto weniger begreife ich es. Er ist aber, das ist mir genug. Je weniger ich ihn begreife, desto mehr bethe ich ihn an. Ich demüthige mich, und sage zu ihm: Wesen aller Wesen, ich bin, weil du bist; ich erhebe mich zu meiner Quelle, wenn ich unaufhörlich dir nachsinne. Der würdigste Gebrauch meiner Vernunft ist, daß sie sich vor dir zernichte. Es ist die Entzückung meines Geistes, es ist die Reizung meiner Schwachheit, wenn ich mich von deiner Größe niedergedrücket fühle.</p><p xml:id="JG32217" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nachdem ich also aus dem Eindrucke der sinnlichen Gegenstände und der innern Empfindung, der mich von den Ursachen nach meinen natürlichen Einsichten zu urtheilen antreibt, die vornehmsten Wahrheiten hergeleitet habe, woran mir gelegen war, daß ich sie erkannte: so ist mir noch übrig, daß ich suche, was für Grundregeln zu meiner Aufführung ich daraus ziehen soll, und was für Regeln ich mir vorschreiben soll, um meine Bestimmung auf Erden nach der Gesinnung desjenigen zu erfüllen, der mich dahin gesetzet hat. Indem ich stets meiner Methode folge, so ziehe ich diese Regeln nicht aus Grundsätzen einer hohen Philosophie, sondern ich finde sie im Grunde meines Herzens von der Natur mit unauslöschlichen Zügen geschrieben. Ich darf mich nur wegen desjenigen zu Rathe ziehen, was ich thun will. Alles, was ich empfinde, daß es gut ist, ist gut; alles, was ich empfinde, daß es böse ist, ist böse. Der beste von allen Casuisten ist das Gewissen, und nur erst, wenn man mit ihm handelt, nimmt man zu den Spitzfindigkeiten der Vernünfteley seine Zuflucht. Die erste von allen Sorgen ist die Sorge für sich selbst. Indessen, wie vielmal saget nicht die innere Stimme zu uns, wir thun übel, wenn wir uns auf anderer Kosten Gutes thun! Wir glauben, dem Antriebe der Natur zu folgen, und wir widerstehen ihm. Indem wir dasjenige hören, was sie unsern Sinnen saget, so verachten wir das, was sie unsern Herzen saget. Das thätige Wesen gehorchet, das leidende Wesen befiehlt. Das Gewissen ist die Stimme der Seele, die Leidenschaften sind die Stimme des Leibes. Ist es zu verwundern, daß diese beyden Sprachen oftmals einander widersprechen; und welche muß man alsdann hören? Die Vernunft hintergeht uns nur gar zu oft,  wir haben nur gar zu sehr das Recht erworben, sie auszuschlagen: das Gewissen aber betriegt niemals: es ist der wahre Führer des Menschen; es ist der Seele dasjenige, was der <hi TEIform="hi">Instinct</hi> oder der <hi TEIform="hi">Naturtrieb</hi> dem Leibe ist <ref target="AAD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICAD" TEIform="anchor"/>14*</ref>); welcher ihm folget, gehorchet der Natur, und fürchtet sich nicht, daß er sich verirre. Dieser Punct ist von Wichtigkeit, fuhr mein Wohlthäter fort, da er sah, daß ich ihn unterbrechen wollte; lassen Sie zu, daß ich mich noch ein wenig länger bey dessen Erläuterung aufhalte.</p><p xml:id="JG32218" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die ganze Sittlichkeit unserer Handlungen ist in dem Urtheile, welches wir uns selbst davon fällen. Wenn es wahr ist, daß das Gute gut ist: so muß es im Grunde unserer Herzen, wie in unsern Werken seyn; und der erste Lohn der Gerechtigkeit ist die Empfindung, daß man sie ausübet. Wenn die sittliche Güte unserer Natur gemäß ist: so kann der Mensch nicht gesund am Geiste, noch wohl eingerichtet seyn, als in so weit er gut ist. Wenn sie es nicht ist, und der Mensch von Natur böse ist: so kann er nicht aufhören, solches zu seyn, ohne sich zu verderben, und die Güte ist in ihm nur ein Fehler wider die Natur <ref target="AAE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICAE" TEIform="anchor"/>15*</ref>). Wenn er gemacht wäre, seines Gleichen zu schaden, wie der Wolf seinen Raub zu erwürgen: so würde ein leutseliger Mensch ein eben so verderbtes Thier seyn, als ein barmherziger Wolf, und die Tugend allein würde uns Gewissensvorwürfe lassen.</p><p xml:id="JG32219" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Lassen Sie uns in uns selbst gehen, mein junger Freund! lassen Sie uns, allen persönlichen Vortheil bey Seite gesetzet, untersuchen, wozu unsere Neigungen uns treiben. Was für ein Anblick schmeichelt uns am meisten, der Anblick der Marter oder der Glückseligkeit anderer? Was ist uns am süßesten zu thun, und was läßt uns einen angenehmern Eindruck, nachdem man es gethan hat, eine wohlthätige oder eine boshafte Handlung? Wessen nehmen Sie sich auf der Schaubühne am meisten an? Finden Sie an den Missethaten ein Vergnügen? Schenken Sie ihren bestrafeten Urhebern Thränen? Alles ist uns gleichgültig, sagen Sie, außer unsern Besten; und doch trösten uns Gegentheils die Süßigkeiten der Freundschaft, der Menschlichkeit in unsern Beschwernissen; und selbst in unsern Vergnügungen würden wir gar zu allein, gar zu elend seyn, wenn wir sie mit niemanden zu theilen hätten. Wenn nichts sittliches in dem Herzen der Menschen ist; woher kommen ihm denn die Entzückungen der Bewunderung bey den heldenmüthigen Thaten, die freudigen Entzückungen der Liebe gegen die großen Seelen? Was für Verhältniß hat diese Begeisterung der Tugend mit unserm Privatnutzen? Warum wollte ich lieber <hi TEIform="hi">Cato</hi> seyn, der sein Eingeweide zerreißt, als der triumphirende <hi TEIform="hi">Cäsar</hi>? Man nehme unsern Herzen diese Liebe zum Schönen, man nimmt allen Reiz des Lebens hin. Derjenige, dessen niederträchtige Leidenschaften diese lieblichen Empfindungen in seiner engen Seele ersticket haben; derjenige, der durch vieles in sich selbst zusammen ziehen, dahin gekommen ist, daß er nur sich liebet, hat keine Entzückungen mehr; sein erfrorenes Herz klopfet nicht mehr vor Freude, eine süße Erweichung feuchtet niemals seine Augen an, er genießt nichts mehr; der Unglückliche empfindet nicht mehr, sieht nicht mehr, ist schon todt.</p><p xml:id="JG32220" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie groß aber die Zahl der Bösen auf Erden auch seyn mag, so giebt es doch wenige von denen todtenhaften Seelen, die, außer ihrem Besten zu allem dem unempfindlich geworden, was gerecht und gut ist. Die Unbilligkeit gefällt nur in so weit, als man Nutzen davon hat: in allem Uebrigen will man, daß der Unschuldige beschützet werde. Sieht man auf einer Straße oder auf einem Wege einige gewaltthätige und ungerechte Handlung; den Augenblick erhebt sich eine Bewegung des Zornes und des Unwillens im Grunde des Herzens, und treibt uns an, die Vertheidigung des Unterdrückten zu nehmen: eine mächtigere Pflicht aber hält uns zurück, und die Gesetze benehmen uns das Recht, die Unschuld zu beschützen. Wenn hingegen eine gnädige oder großmüthige Handlung unsere Augen rühret; was für Bewunderung, was für Liebe flößet sie uns ein! Wer saget nicht zu sich: Ich wollte wünschen, daß ich das auch gethan hätte. Es ist uns gewiß sehr wenig daran gelegen, ob ein Mensch vor zweytausend Jahren boshaft oder gerecht gewesen; und indessen nehmen wir doch in der alten Geschichte eben so viel Theil daran, als wenn alles das in unsern Tagen vorgegangen wäre. Was gehen mich die Verbrechen des <hi TEIform="hi">Catilina</hi> an? Fürchte ich mich, ich möchte sein Schlachtopfer werden? Warum habe ich denn eben den Abscheu vor ihm, als wenn er mein Mitbürger wäre? Wir hassen die Bösen nicht allein, weil sie uns schaden, sondern weil sie böse sind. Nicht allein wir wollen glücklich seyn, sondern wir wollen auch die Glückseligkeit anderer; und wenn diese Glückseligkeit der unserigen nichts kostet, so vermehret sie solche. Endlich hat man wider seinen Willen Mitleiden mit den Unglückseligen; wenn man Zeuge von ihrem Uebel ist, so leidet man dadurch. Die Ruchlosesten können diese Neigung nicht ganz verlieren. Oftmals setzet solche sie mit sich selbst in Widerspruch. Der Räuber, welcher die Wandersleute auszieht, bedecket doch noch die Blöße des Armen, und der wildeste Mörder hält einen Menschen, der in Ohnmacht fällt.</p><p xml:id="JG32221" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man redet von dem Geschreye der Gewissensangst, welches ingeheim die verborgenen Verbrechen bestrafet, und sie oftmals an das Licht bringt. Ach! wer von uns hat diese ungelegene Stimme niemals gehöret? Man spricht aus der Erfahrung, und man möchte diese tyrannische Empfindung gern ersticken, die uns so viel Marter machet. Lassen Sie uns der Natur gehorchen, wir werden erkennen, mit was für Sanftmuth sie regieret, und was für Reiz man dabey findet, sich selbst ein gutes Zeugniß zu geben, wenn man sie gehöret hat. Der Böse fürchtet sich und flieht sich; er erfreuet sich, wenn er sich außer sich selbst wirft; er wendet rund um sich herum unruhige Augen, und suchet einen Gegenstand, der ihn belustiget; ohne die bittere Satyre, ohne die beschimpfenden Scherzreden würde er stets traurig seyn. Das Hohngelächter ist sein einziges Vergnügen. Die Heiterkeit des Gerechten hingegen ist innerlich. Sein Lachen ist keine Bosheit, sondern Freude. Er hat die Quelle davon in sich selbst; er ist allein eben so fröhlich, als mitten in einer Gesellschaft; er holet seine Zufriedenheit nicht von denjenigen, die sich ihm nähern, er theilet sie ihnen mit.</p><p xml:id="JG32222" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Werfen Sie die Augen auf alle Nationen in der Welt; durchlaufen Sie alle Geschichte. Unter so vielen unmenschlichen und seltsamen Gottesdiensten, unter der ungeheuren Mannichfaltigkeit von Sitten und Charakteren werden Sie doch überall einerley Ideen von Gerechtigkeit und Rechtschaffenheit, überall einerley Begriffe vom Guten und Bösen finden. Das alte Heydenthum zeugete abscheuliche Götter, die man hier unten als Bösewichter würde bestrafet haben, und die zum Gemälde der höchsten Glückseligkeit nur Uebelthaten zu begehen, und Leidenschaften zu befriedigen darbothen. Allein, das mit einem geweihten Ansehen bewaffnete Laster stieg vergebens von der ewigen Wohnung herab, der sittliche Trieb stieß es aus dem Herzen der Sterblichen zurück. Indem man <hi TEIform="hi">Jupiters</hi> Ausschweifungen feyerte, so bewunderte man des <hi TEIform="hi">Xenokrates</hi> Enthaltsamkeit; die keusche <hi TEIform="hi">Lucretia</hi> bethete die unzüchtige <hi TEIform="hi">Venus</hi> an; der unerschrockene Römer opferte der Furcht; er rief den Gott an, der seinen Vater verstümmelte, und starb ohne Murren von der Hand seines Vaters; den verächtlichen Gottheiten wurde von den größten Männern gedienet. Die heilige Stimme der Natur, welche stärker war, als der Götter ihre, ließ sich auf Erden in Ehren halten und schien das Verbrechen mit den Strafthaten in den Himmel zu verweisen.</p><p xml:id="JG32223" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist also im Grunde des Herzens ein angeborenes <hi TEIform="hi">Principium</hi> oder Grundwesen der Gerechtigkeit und Tugend, nach welchem wir, wider Willen unsere eigenen Grundregeln, unsere und anderer ihre Handlungen als gut oder böse urtheilen; und diesem Grundwesen gebe ich den Namen Gewissen.</p><p xml:id="JG32224" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bey diesem Worte aber höre ich auf allen Seiten das Geschrey der vermeynten Weisen sich erheben: Irrthümer der Kindheit, Vorurtheile der Erziehung! rufen sie alle einmüthig. In dem menschlichen Geiste ist nur das, was durch die Erfahrung hinein kömme; und wir urtheilen von keiner Sache anders, als nach den erworbenen Ideen. Sie thun noch mehr; sie getrauen sich, die offenbare und allgemeine Übereinstimmung aller Nationen zu verwerfen; und sie suchen wider die in die Augen leuchtende Einförmigkeit des Urtheiles der Menschen in der Finsterniß einiges dunkele und ihnen allein bekannte Beyspiel, gleich als wenn Neigungen der Natur durch das Verderben eines Volkes zernichtet würden, und so bald es Misgeburten giebt, die Art nichts mehr wäre. Was dienet es aber dem sceptischen <hi TEIform="hi">Montaigne</hi>, daß er sich so martert, um in einem Winkel der Welt eine Gewohnheit auszuspühren, welche den Begriffen der Gerechtigkeit entgegen ist? Was dienet es ihm, daß er dem verdächtigsten Reisebeschreiber das Ansehen giebt, welches er den berühmtesten Schriftstellern versaget? Werden einige ungewisse und seltsame Gebräuche, die auf örtliche Ursachen gegründet sind, welche wir nicht wissen, den allgemeinen Schluß zerstören, welcher aus der Zusammenstimmung aller Völker gezogen worden, die in allem übrigen einander entgegen, und in diesem einzigen Puncte einstimmig sind? O <hi TEIform="hi">Montaigne</hi>, der du in der Freymüthigkeit und Wahrheit eine Ehre suchest, sey aufrichtig und wahrhaft, wenn es ein Weltmeister seyn kann, und sage mir, giebt es ein Land auf der Welt, wo es ein Verbrechen ist, sein Wort zu halten, gnädig, gutthätig, großmüthig zu seyn, wo der ehrliche Mann verachtet, und der treulose geehret wird?</p><p xml:id="JG32225" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein jeder, saget man, tritt seines Vortheiles wegen dem gemeinen Besten bey. Allein, woher kömmt es denn, daß der Gerechte zu seinem Nachtheile demselben beytritt? Was heißt seines Vortheiles wegen zum Tode gehen? Ohne Zweifel thut niemand etwas anders, als zu seinem Besten: allein, wenn es nicht ein sittliches Bestes ist, worauf man sehen muß, so wird man niemals andere, als die Handlungen der Bösen durch den Eigennutz erklären. Es ist auch so gar zu glauben, daß man nicht versuchen wird, weiter zu gehen. Das würde eine gar zu abscheuliche Philosophie seyn, worinnen man wegen der tugendhaften Handlungen verlegen wäre, wo man sich nicht anders herauswickeln könnte, als wenn man ihnen niederträchtige Gesinnungen und Bewegungsgründe ohne Tugend andichtete, wo man gezwungen wäre, den <hi TEIform="hi">Sokrates</hi> zu erniedrigen und den <hi TEIform="hi">Regulus</hi> zu verleumden. Wenn jemals dergleichen Lehren unter uns keimen könnten: so würde sich unverzüglich die Stimme der Natur, so wie der Vernunft, erheben, und niemals einem einzigen von ihren Anhängern die Entschuldigung lassen, daß er es aufrichtig meynete.</p><p xml:id="JG32226" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Meine Absicht ist nicht, mich hier in metaphysische Untersuchungen einzulassen, die über meine und Ihre Fähigkeit sind, und die im Grunde zu nichts führen. Ich habe Ihnen schon gesaget, ich wollte nicht mit Ihnen philosophiren, sondern Ihnen helfen, Ihr Herz zu Rathe ziehen. Wenn alle Philosophen bewiesen, ich hätte Unrecht, und Sie nur empfinden, ich habe Recht, so will ich nichts mehr.</p><p xml:id="JG32227" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es brauchet dazu nur, daß ich Sie unsere erworbenen Ideen von unsern natürlichen Empfindungen unterscheiden lasse; denn wir empfinden, bevor wir erkennen; und wie wir nicht erst unser Bestes wollen und unsere Uebel fliehen lernen, sondern diesen Willen von der Natur haben, eben so sind uns auch die Liebe zum Guten, und der Haß gegen das Böse eben so natürlich, als die Liebe zu uns selbst. Die Handlungen des Gewissens sind keine Urtheile, sondern Empfindungen. Ob wir gleich alle unsere Ideen von außen bekommen: so sind doch die Empfindungen, die ihren Werth bestimmen, in uns; und durch sie allein erkennen wir, was für eine Gleichheit oder Ungleichheit unter uns und denen Sachen sey, die wir suchen oder fliehen sollen.</p><p xml:id="JG32228" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daseyn für uns heißt empfinden; unsere Empfindsamkeit ist unstreitig eher, als unser Verstand; und wir haben Empfindungen vor den Ideen gehabt. Welches auch die Ursache unsers Wesens seyn mag, so hat sie doch für unsere Erhaltung dadurch gesorget, daß sie uns unserer Natur gemäße Empfindungen gegeben; und man kann nicht leugnen, daß nicht wenigstens diese angeboren sind. Diese Empfindungen sind, so viel unsere einzelne Person betrifft, die Selbstliebe, die Furcht vor dem Schmerze, der Abscheu vor dem Tode, die Begierde zum Wohlseyn. Wenn aber, wie man nicht daran zweifeln kann, der Mensch seiner Natur nach gesellig oder wenigstens gemacht ist, es zu werden: so kann er es nur durch andere angeborene Empfindungen seyn, die sich auf seine Art Wesen beziehen. Denn wenn man nur das physische Bedürfniß in Betrachtung zieht, so muß es gewiß die Menschen zerstreuen, anstatt daß es sie zusammen bringen sollte. Nun entsteht aus dem sittlichen Systeme, welches durch dieses doppelte Verhältniß gegen sich selbst, und gegen seines Gleichen gebildet wird, der Antrieb des Gewissens. Das Gute kennen heißt noch nicht, es lieben: der Mensch hat keine angeborene Kenntniß davon. So bald aber seine Vernunft es ihn hat erkennen lassen, so treibt ihn sein Gewissen an, es zu lieben: dieß ist diejenige Empfindung, die angeboren ist.</p><p xml:id="JG32229" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich glaube also nicht, mein werthester Freund, daß es unmöglich sey, durch Folgerungen aus unserer Natur das unmittelbare Grundwesen des Gewissens, unabhängig von der Vernunft selbst, zu erklären; und wenn es unmöglich wäre, so würde es auch nicht einmal nöthig seyn. Denn weil diejenigen, welche dieses von dem ganzen menschlichen Geschlechte zugelassene und erkannte Grundwesen leugnen, nicht beweisen, daß es nicht da sey, sondern sich nur begnügen, solches zu bejahen: so sind wir eben so wohl gegründet, als sie, wenn wir bejahen, daß es da sey; und wir haben über dieses noch das innere Zeugniß und die Stimme des Gewissens, die für sich selbst aussaget. Wenn der erste Schimmer der Urtheilskraft uns verblendet, und die Gegenstände anfänglich in unsern Blicken vermenget: so lassen Sie uns warten, bis unsere schwachen Augen sich wieder eröffnen, sich befestigen, und wir werden eben diese Gegenstände bey dem Lichte der Vernunft bald wieder sehen, so wie sie uns die Natur anfänglich zeigete; oder vielmehr lassen Sie uns einfältiger und nicht so eitel seyn; lassen Sie uns bey den ersten Empfindungen bleiben, die wir in uns selbst finden, weil uns das Studiren stets wieder auf sie zurück führet, wenn es uns nicht verführet hat.</p><p xml:id="JG32230" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gewissen! Gewissen! göttlicher Trieb; unsterbliche und himmlische Stimme, sicherer Führer eines unwissenden und eingeschränkten, aber verständigen und freyen Wesens, unfehlbarer Richter des Guten und Bösen, der den Menschen Gotte gleich machet, du machest die Vortrefflichkeit seiner Natur, und die Sittlichkeit seiner Handlungen; ohne dich empfinde ich nichts in mir, welches mich über die Thiere erhebt, als das traurige Vorrecht, mich von Irrthümern in Irrthümer zu verirren, vermittelst eines Verstandes ohne Richtschnur, und einer Vernunft ohne Grundsatz.</p><p xml:id="JG32231" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dem Himmel sey Dank, wir sind von aller dieser fürchterlichen Zurüstung der Philosophie befreyet; wir können Menschen seyn, ohne gelehrt zu seyn. Wir sind es überhoben, unser Leben mit Erlernung der Sittenlehre zu zu bringen, wir haben mit wenigern Unkosten einen sicherern Führer in diesem unermeßlichen Labyrinthe der menschlichen Meynungen. Es ist aber nicht genug, daß dieser Führer da ist, man muß ihn auch zu erkennen und zu folgen wissen. Wenn er zu allen Herzen redet; warum giebt es denn ihrer so wenig, die ihn hören? Ey! weil er die Sprache der Natur mit uns redet, welche alles uns hat vergessen lassen. Das Gewissen ist furchtsam; es liebet die Eingezogenheit und den Frieden; die Welt und das Geräusch erschrecken es; die Vorurtheile, woraus man es entstehen läßt, sind seine grausamsten Feinde; es flieht oder schweigt vor ihnen. Ihre lärmende Stimme ersticket die seinige, und hindert es, sich hören zu lassen. Die Schwärmerey untersteht sich, es nachzuäffen, und in seinem Namen das Verbrechen vorzusagen. Es wird es endlich überdrüßig, so vielmal abgewiesen zu werden; es redet nicht mehr zu uns: es antwortet uns nicht mehr; und nach so langen Verachtungen gegen dasselbe kostet es eben so viel, solches wieder zurück zu rufen, als es zu verbannen kostete.</p><p xml:id="JG32232" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie vielmal bin ich, in meinen Nachforschungen, der Kälte müde geworden, die ich in mir empfand! Wie vielmal macheten die Traurigkeit und der Ueberdruß, welche ihr Gift über mein erstes Nachdenken gossen, mir solches unerträglich! Mein dürres Herz gab mir nur einen matten und laulichen Eifer zur Liebe der Wahrheit. Ich sagete zu mir: Warum soll ich mich martern, dasjenige zu suchen, was nicht ist? Das sittliche Gute ist nur ein Hirngespinst; es ist nichts gut, als die Vergnügungen der Sinne. O wenn man einmal den Geschmack an den Vergnügungen der Seele verloren hat; wie schwer ist es, solchen wieder zu nehmen! Wie noch schwerer ist es, ihn an zu nehmen, wenn man ihn niemals gehabt hat! Wenn ein so elender Mensch vorhanden wäre, der in seinem ganzen Leben nichts gethan hätte, dessen Andenken ihn mit sich selbst vergnügt und erfreuet machete, daß er gelebet hätte: so würde dieser Mensch unfähig seyn, sich jemals zu erkennen; und aus Mangel zu empfinden, welche Güte sich für seine Natur schicket, würde er mit Gewalt böse bleiben, und in alle Ewigkeit unglücklich seyn. Glauben Sie aber wohl, daß es auf dem ganzen Erdboden einen einzigen so verderbten Menschen gebe, welcher sein Herz niemals der Versuchung überlassen, Gutes zu thun? Diese Versuchung ist so natürlich und so süß, daß es unmöglich ist, ihr stets zu widerstehen; und das Andenken des Vergnügens, welches sie einmal hervorgebracht hat, ist genug, sie unaufhörlich wieder zurück zu rufen. Zum Unglücke ist es Anfangs beschwerlich, sie zu befriedigen. Man hat tausenderley Ursachen, sich der Neigung seines Herzens zu versagen: die falsche Klugheit zieht es in die Gränzen des menschlichen <hi TEIform="hi">Ich</hi> zusammen; es gehören taudenderley Anstrengungen des Muthes dazu, damit man sich getraue, sie zu durchbrechen. Einen Gefallen am Gutes thun zu haben, ist der Lohn dafür, daß man Gutes gethan hat; und dieser Lohn wird nur erhalten, nachdem man ihn verdienet hat. Nichts ist liebenswürdiger, als die Tugend: man muß ihrer aber genießen, wenn man sie so finden will. Wenn man sie ergreifen will: so nimmt sie, wie der <hi TEIform="hi">Proteus</hi> in der Fabel, anfänglich tausenderley erschreckliche Gestalten an, und zeiget sich endlich unter der ihrigen nur denjenigen, die sie nicht losgelassen haben.</p><p xml:id="JG32233" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da ich ohne Aufhören durch meine natürlichen Empfindungen, die für das gemeine Beste sprachen, und durch meine Vernunft, die alles auf mich bezog, bestritten wurde: so würde ich mein ganzes Lebenlang in diesem beständigen Wechsel, da ich das Böse gethan, das Gute geliebet hätte, und stets mir selbst zuwider gelebet haben, wenn nicht neue Einsichten mein Herz erleuchtet hätten; wenn die Wahrheit, die meine Meynungen fest setzete, nicht auch noch meine Aufführung gewiß, und mich selbst mit mir einstimmig gemacht hätte. Man mag immerhin die Tugend durch die Vernunft allein fest setzen wollen; was für einen festen Grund kann man ihr geben? Die Tugend, sagen sie, ist die Liebe zur Ordnung. Kann und soll aber diese Liebe wohl über die Liebe zu meinem Wohlseyn in mir die Oberhand behalten? Sie mögen mir doch einen klaren und zureichenden Grund angeben, sie vorzuziehen. Im Grunde ist ihr vorgegebener Grundsatz ein bloßes Wortspiel; denn ich sage auch, das Laster ist die Liebe zur Ordnung, in einem andern Verstande genommen. Es findet sich überall einige sittliche Ordnung, wo es Empfindung und Verstand giebt. Der Unterschied ist, daß der Gute sich so ordnet, daß er sich auf alles bezieht, und der Böse alles so ordnet, daß es sich auf ihn bezieht. Dieser machet sich zum Mittelpuncte aller Sachen; der andere mißt seinen Halbmesser, und hält sich um Umkreise. Alsdann ist er in Beziehung auf den gemeinen Mittelpunct, welcher Gott ist, und in Beziehung auf alle concentrische Kreise, welche die Geschöpfe sind, geordnet. Wenn die Gottheit nicht ist: so urtheilet nur der Böse vernünftig, der Gute ist nur ein Unsinniger.</p><p xml:id="JG32234" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">O mein Kind! könnten Sie dereinst empfinden, was für eine Last einem abgenommen ist, wenn man endlich, nachdem man die Eitelkeit der menschlichen Meynungen erschöpfet, und die Bitterkeit der Leidenschaften geschmecket hat, so nahe bey sich den Weg zur Weisheit, den Lohn der Mühseligkeiten dieses Lebens, und die Quelle der Glückseligkeit findet, woran man schon verzweifelt hat. Alle Pflichten des natürlichen Gesetzes, welche durch die Ungerechtigkeit der Menschen in meinem Herzen fast erloschen waren, erneuern sich darinnen wieder im Namen der ewigen Gerechtigkeit, welche sie mir aufleget, und mich sie erfüllen sieht. Ich empfinde nichts weiter in mir, als das Werk und das Werkzeug des großen Wesens, welches das Gute will, welches es thut, welches auch, durch die Beytretung meines Willens zu seinem, und durch den guten Gebrauch meiner Freyheit, mein Bestes machen wird. Ich beruhige mich bey der Ordnung, die es machet, und bin versichert, dieser Ordnung dereinst selbst zu genießen, und darinnen meine Glückseligkeit zu finden. Denn welche Glückseligkeit ist süßer, als sich in ein System geordnet zu wissen, wo alles gut ist? Bin ich dem Schmerze zum Raube, so ertrage ich ihn mit Geduld, indem ich denke, daß er überhin geht, und von einem Körper kömmt, der nicht mir zugehöret. Wenn ich eine gute That ohne Zeugen thue, so weis ich, sie wird gesehen, und ich nehme gleichsam eine Anweisung auf das künftige Leben von meiner Aufführung in diesem. Wenn ich eine Ungerechtigkeit leide: so sage ich zu mir: Das gerechte Wesen, welches alles regieret, wird mir solches wohl vergüten. Die Bedürfnisse meines Leibes, das Elend meines Lebens machen mir die Vorstellung des Todes erträglicher. Dieß werden eben so viele Bande weniger zu zerreißen seyn, wenn man alles wird verlassen müssen.</p><p xml:id="JG32235" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Warum ist meine Seele meinen Sinnen unterworfen und an diesen Leib gefesselt, der sie unter das Joch wirft und ihr Zwang anthut? Ich weis es nicht; bin ich in die Rathschlüsse Gottes gekommen? Ich kann aber, ohne Verwegenheit, bescheidene Muthmaßungen machen. Ich sage zu mir: Wenn des Menschen Geist frey und rein geblieben wäre; was für Verdienste würde er haben, wenn er die Ordnung liebete und ihr folgete, die er errichtet sähe, und welche er zu stören keinen Vortheil hätte? Er würde glücklich seyn, es ist wahr: es würde aber an seiner Glückseligkeit der höchste Grad, der Ruhm der Tugend, und das gute Zeugniß seiner selbst, mangeln; er würde nur wie Engel seyn, und ohne Zweifel wird der tugendhafte Mensch mehr seyn, als sie. Da er mit einem sterblichen Leibe durch eben so mächtige als unbegreifliche Bande vereiniget ist: so erwecket die Sorge für die Erhaltung dieses Leibes die Seele, daß sie alles auf sich bezieht, und giebt ihr ein Bestes, welches der allgemeinen Ordnung zuwider ist, die sie aber gleichwohl zu sehen und zu lieben fähig ist. Alsdann wird der gute Gebrauch ihrer Freyheit zugleich das Verdienst und die Belohnung, und sie bereitet sich eine unveränderliche Glückseligkeit, indem sie ihre irdischen Leidenschaften bestreitet, und sich in ihrem ersten Willen aufrecht erhält.</p><p xml:id="JG32236" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn selbst in dem Stande der Erniedrigung, worinnen wir dieses Leben über sind, alle unsere ersten Reigungen rechtmäßig sind, wenn wir alle unsere Laster von uns selbst bekommen; warum beklagen wir uns, daß wir von ihnen unter das Joch gebracht sind? Warum verweisen wir dem Urheber aller Dinge das Böse, welches wir uns thun, und die Feinde, die wir wider uns selbst waffnen? Ach! lassen Sie uns den Menschen nicht mehr verderben; er wird stets ohne Mühe gut, und stets ohne Gewissensangst glückselig seyn! Die Strafbaren, welche sagen, sie seyn zum Verbrechen gezwungen, sind so wohl Lügner, als boshaft. Wie sehen sie nicht, daß die Schwachheit, worüber sie sich beklagen, ihr eigenes Werk ist; daß ihr erstes Verderben von ihrem Willen kömmt; daß, weil sie ihren Versuchungen so vielmals nachgeben wollen, sie ihnen endlich wider ihren Willen nachgeben, und sie unwiderstehlich machen? Es kömmt ohne Zweifel nicht mehr auf sie an, nicht boshaft und schwach zu seyn: es kam aber auf sie an, solches nicht zu werden. O wie leicht würden wir Herren über uns und über unsere Leidenschaften bleiben, auch selbst dieses Leben hindurch, wenn wir indessen, da unsere Gewohnheiten noch nicht erlanget sind, da unser Geist erst anfängt, sich zu öffnen, ihn mit Gegenständen zu beschäfftigen wüßten, die er kennen muß, um diejenigen zu schätzen, die er nicht kennet; wenn wir uns aufrichtig erleuchten wollten, nicht, um in den Augen anderer zu schimmern, sondern um nach unserer Natur gut und weise zu seyn, um uns durch Ausübung unserer Pflichten glücklich zu machen! Diese Erlernung kömmt uns verdrüßlich und beschwerlich vor, weil wir nur daran denken, wenn wir schon durch das Laster verderbt, wenn wir schon unsern Leidenschaften überlassen sind. Wir setzen unsere Urtheile und unsere Hochachtung fest, ehe wir das Gute und Böse kennen; und da wir hernach alles nach diesem falschen Maaße vergleichen, so geben wir nichts seinen gerechten Werth.</p><p xml:id="JG32237" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es giebt ein Alter, wo das noch freye, aber hitzige, unruhige und nach der Glückseligkeit begierige Herz, die Glückseligkeit, die es nicht kennet, mit einer neugierigen Ungewißheit suchet, und durch die Sinne betrogen, sich endlich auf ihr eitles Bild heftet, und sie da zu finden glaubet, wo sie nicht ist. Diese Verblendungen haben für mich gar zu lange gedauert. Ach! ich habe sie gar zu spät erkannt, und nicht ganz zerstören können. Sie werden so lange dauern, als dieser sterbliche Leib, der sie verursachet. Wenigstens verführen sie mich vergebens; sie betriegen mich nicht mehr. Ich kenne sie für das, was sie sind, indem ich ihnen folge, verachte ich sie. Anstatt daß ich darinnen den Gegenstand meiner Glückseligkeit sehen sollte, sehe ich vielmehr deren Hinderniß. Ich strebe vielmehr nach dem Augenblicke, wo ich befreyet von den Banden des Leibes, ohne Widerspruch, ohne Theilung <hi TEIform="hi">Ich</hi> seyn, und nur meiner nöthig haben werde, glückselig zu seyn. Indessen bin ich es schon in diesem Leben, weil ich alle Uebel desselben für wenig rechne, weil ich es als meinem Wesen fast fremd ansehe, und weil alles wahre Gute, was ich davon ziehen kann, auf mich ankömmt.</p><p xml:id="JG32238" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Damit ich mich im Voraus zu diesem Stande der Glückseligkeit, der Stärke und Freyheit, so viel es möglich ist, erhebe, so übe ich mich mit erhabenen Betrachtungen. Ich denke der Ordnung des ganzen Weltgebäudes nach, nicht, um sie durch eitele Lehrverfassungen zu erklären, sondern um sie ohne Aufhören zu bewundern, um den weisen Urheber anzubethen, der sich darinnen spühren läßt. Ich gehe mit ihm um, ich erfülle alle meine Seelenkräfte mit seinem göttlichen Wesen; ich werde von seinen Wohlthtaten gerühret, ich preise ihn wegen seiner Geschenke: ich bitte ihn aber um nichts; was sollte ich von ihm verlangen? Daß er um meinetwillen den Lauf der Dinge ändern, daß er für mich zu meinem Besten Wunder thun möchte <ref target="AAF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICAF" TEIform="anchor"/>16*</ref>)? Ich, der ich die durch seine Weisheit errichte, und durch seine Vorsehung aufrecht erhaltene Ordnung über alles lieben soll, wollte ich wohl, daß diese Ordnung meinetwegen gestöret würde? Nein, dieser verwegene Wunsch verdienete eher, gestrafet, als erhöret zu werden. Ich bitte ihn auch nicht um die Macht, Gutes zu thun; warum sollte ich ihn um das bitten, was er mir gegeben hat <ref target="AAG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICAG" TEIform="anchor"/>17*</ref>)? Hat er mir nicht das Gewissen gegeben, das Gute zu lieben, die Vernunft, es zu erkennen, die Freyheit, es zu wählen <ref target="AAH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICAH" TEIform="anchor"/>18*</ref>)? Wenn ich das Böse thue, so habe ich keine Entschuldigung; ich thue es, weil ich es will. Verlange ich von ihm, er soll meinen Willen ändern: so verlange ich das von ihm, was er von mir verlanget; so will ich, er solle mein Werk thun, und ich wolle die Belohnung dafür einziehen. Bin ich nicht mit meinem Stande zufrieden, so will ich kein Mensch mehr seyn; so will ich etwas anders, als das, was ist; so will ich die Unordnung und das Böse. Quelle der Gerechtigkeit und Wahrheit, gnädiger und gütiger Gott! bey meinem Vertrauen auf dich ist der höchste Wunsch meines Herzens, dein Wille geschehe. Wenn ich den meinigen dazu füge, so thue ich das, was du thust; ich beruhige mich bey deiner Güte; ich glaube im Voraus, an der höchsten Glückseligkeit Theil zu nehmen, welche der Lohn dafür ist.</p><p xml:id="JG32239" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bey dem gerechten Mistrauen gegen mich selbst, ist das einzige, was ich von ihm verlange, oder vielmehr, was ich von seiner Gerechtigkeit erwarte, daß er meinen Irrthum zu Rechte bringe, wenn ich mich verirre, und dieser Irrthum mir gefährlich ist. Damit ich aufrichtig sey, so halte ich mich nicht für unfehlbar. Meine Meynungen, die mir die wahresten zu seyn scheinen, sind vielleicht eben so viele Lügen; denn welcher Mensch hängt nicht an seinen, und wie viele Menschen sind in allem einstimmig? Die Verblendung, welche mich verführet, mag mir immerhin von mir selbst kommen; er allein kann mich davon heilen. Ich habe gethan, was ich gekonnt, um die Wahrheit zu erreichen: ihre Quelle aber ist gar zu erhaben. Wenn es mir an Kräften mangelt, weiter zu gehen; worinnen kann ich strafbar seyn <ref target="AAI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICAI" TEIform="anchor"/>19*</ref>)? Ihr kömmt es zu, sich zu nähern.</p><p xml:id="JG32240" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der gute Priester hatte heftig geredet; er war beweget, ich war es auch. Ich gaubete, den göttlichen <hi TEIform="hi">Orpheus</hi> die ersten Loblieder singen und die Menschen den Gottesdienst lehren zu hören. Indessen sah ich einen Haufen Einwürfe, die ihm zu machen waren. Ich machete aber keinen, weil sie mehr verwirrend, als gründlich, waren, und weil die Ueberredung auf seiner Seite war. So wie er mit mir nach seinem Gewissen redete, so schien das meinige mir das zu bekräftigen, was er mir gesaget hatte.</p><p xml:id="JG32241" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Gedanken, die Sie mir vorgetragen haben, sagete ich zu ihm, scheinen mir viel neuer durch dasjenige zu seyn, was Sie nicht zu wissen gestehen, als durch das, was Sie zu glauben sagen. Ich sehe darinnen beynahe die <hi TEIform="hi">Deisterey,</hi> oder die natürliche Religion, welche viele Christen mit der Atheisterey oder dem Unglauben zu vermengen sich befleißigen, welche doch die ihr gerade entgegen gesetzete Lehre ist. In dem wirklichen Zustande meines Glaubens aber habe ich mehr hinauf, als herab zu steigen, um ihre Meynungen aufzunehmen, und ich finde es schwer, gerade auf dem Puncte zu bleiben, wo Sie sind, wofern man nicht wenigstens eben so weise ist, als Sie. Damit ich aber doch wenigstens eben so aufrichtig sey, so will ich bey mir zu Rathe gehen. Die innere Empfindung soll mich nach Ihrem Beyspiele führen; und Sie selbst haben mich gelehret, es sey kein Werk von einem Augenblicke, solche wieder zurück zu rufen, wenn man ihr lange Zeit ein Stillschweigen auferleget hat. Ich nehme Ihre Reden in meinem Herzen mit mir hinweg; ich muß ihnen nachdenken. Wenn ich davon, nachdem ich mit mir recht darüber zu Rahte gegangen, eben so überzeuget bleibe, als Sie: so werden Sie mein letzter Apostel seyn, und ich werde Ihr Reubekehrter seyn bis an den Tod. Fahren Sie indessen fort, mich zu unterrichten; Sie haben mir nur die Hälfte von dem gesaget, was ich wissen muß. Reden Sie mit mir von der Offenbarung, von der Schrift, von denen dunkeln Glaubenslehren, bey welchen ich seit meiner Kindheit herum irre, ohne daß ich seit begreifen oder glauben kann, und ohne daß ich sie zu zu lassen oder zu verwerfen weis.</p><p xml:id="JG32242" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ja, mein Kind, sagete er zu mir, indem er mich umarmete, ich will Ihnen vollends sagen, was ich denke; ich will Ihnen mein Herz nicht halb eröffnen. Die Begierde aber, welche Sie mir bezeugen, war nothwendig, um mich zu berechtigen, keine Zurückhaltung gegen Sie zu haben. Ich habe Ihnen bisher nichts gesaget, wovon ich nicht glaubete, daß es Ihnen nützlich seyn könnte, und wovon ich nicht innigst überredet war. Die Untersuchung, welche ich noch anzustellen habe, ist sehr unterschieden; ich sehe dabey nur Verlegenheit, Geheimniß, Dunkelheit; ich bringe nur Ungewißheit und Mistrauen dazu. Ich entschließe mich nur mit Zittern, und ich sage Ihnen vielmehr meine Zweifel, als meine Meynung. Wenn Ihre Gedanken bestätigter wären: so würde ich bey mir anstehen, Ihnen meine vorzutragen: in dem Zustande aber, worinnen Sie sind, werden Sie gewinnen, wenn Sie so denken, wie ich. Uebrigens geben Sie meinen Reden nur das Ansehen der Vernunft; ich weis nicht, ob ich nicht im Irrthume bin. Es ist schwer, wenn man untersuchet, daß man nicht zuweilen den bejahenden Ton annimmt: erinnern Sie sich aber, daß alle meine Bejahungen hier nur Zweifelsgründe sind <ref target="ABX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICBX" TEIform="anchor"/>20*</ref>). Suchen Sie die Wahrheit selbst, ich verspreche Ihnen nur Aufrichtigkeit.</p><p xml:id="JG32243" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie sehen in meinem Vortrage nur die natürliche Religion: es ist sehr seltsam, daß man noch eine andere brauchen solle <ref target="ABA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICBA" TEIform="anchor"/>21*</ref>)! Woraus werde ich diese Nothwendigkeit erkennen? Worüber kann ich strafbar seyn, wenn ich Gotte nach denen Einsichten, die er meinem Geiste giebt, und nach denen Empfindungen, die er meinem Herzen einflößet, diene? Was für eine reine Sittenlehre, was für eine dem Menschen nützliche und seinem Urheber rühmliche Glaubenslehre kann ich aus einer Positivlehre ziehen, die ich nicht ohne sie aus dem guten Gebrauche meiner Seelenkräfte ziehen kann? Zeigen Sie mir das, was man zur Verherrlichung Gottes, zum Besten der Gesellschaft, und zu meinem eigenen Vortheile zu den Pflichten des natürlichen Gesetzes hinzu setzen kann, und was für eine Tugend Sie aus einem neuen Gottesdienste werden entstehen lassen, die nicht eine Folge von meinem sey. Die größten Ideen der Gottheit bekommen wir durch die bloße Vernunft. Sehen Sie das Schauspiel der Natur; hören Sie die innerliche Stimme. Hat Gott nicht zu unsern Augen, zu unserm Gewissen, zu unserer Urtheilskraft alles gesaget? Was werden uns die Menschen mehr sagen <ref target="ABB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICBB" TEIform="anchor"/>22*</ref>)? Ihre Offenbarungen setzen nur Gott herunter, indem sie ihm die menschlichen Leidenschaften geben. Anstatt daß sie die Begriffe von dem großen Wesen erläutern sollten, so sehe ich, daß die besondern Glaubenslehren sie unter einander verwirren; daß anstatt sie solche veredeln sollten, sie dieselben erniedrigen; daß sie zu denen unbegreiflichen Geheimnissen, die ihn umringen, ungereimte Widersprüche hinzusetzen, daß sie den Menschen hochmüthig, unverträglich, grausam machen; daß, anstatt den Frieden auf Erden zu gründen, sie Feuer und Schwert auf derselben ausbreiten <ref target="ABC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICBC" TEIform="anchor"/>23*</ref>). Ich frage mich, wozu ist das alles gut, ohne daß ich mir zu antworten weis. Ich sehe darinnen nur die Verbrechen der Menschen, und das Elend des menschlichen Geschlechtes.</p><p xml:id="JG32244" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man saget mir, man brauchete eine Offenbarung, um die Menschen zu lehren, auf was Art und Weise Gott wollte gedienet seyn <ref target="ABD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICBD" TEIform="anchor"/>24*</ref>); man führet zum Beweise die Mannichfaltigkeit der wunderlichen Gottesdienste an, welche die Menschen eingeführet haben; und man sieht nicht, daß diese Verschiedenheit selbst von der Phantasie der Offenbarungen herkömmt. So bald es den Leuten eingefallen ist, Gott reden zu lassen: so hat ihn ein jeder nach seiner Art reden und ihn das sagen lassen, was er gewollt hat. Wenn man nur demjenigen Gehör gegeben hätte, was Gott zu dem Herzen der Menschen gesaget, so würde niemals mehr, als eine Religion auf der Erde gewesen seyn.</p><p xml:id="JG32245" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man brauchete einen einförmigen Gottesdienst; ich will es zugeben: war aber dieser Punct von solcher Wichtigkeit, daß er alle Größe der göttlichen Macht brauchete, ihn fest zu setzen? Lassen Sie uns nicht das Ceremonienwesen der Religion mit der Religion selbst vermengen. Der Dienst, welchen Gott fordert, ist der Dienst des Herzens, und der ist stets einförmig, wenn es aufrichtig ist. Man muß eine sehr thörichte Eitelkeit besitzen, wenn man sich einbildet, Gott nehme an der Gestalt der Kleidung des Priesters, an der Ordnung der Worte, die er ausspricht, an denen Gebärden, die er am Altare machet, und an allen seinen Kniebeugungen so großen Antheil. Ach! mein Freund, laß von aller deiner Hoheit; du wirst stets nahe genug bey der Erde seyn. Gott will im Geiste und in der Wahrheit angebethet seyn; diese Pflicht ist für alle Religionen, für alle Länder, für alle Menschen. Was den äußerlichen Gottesdienst angetrifft, so ist es bloß eine Policeysache, wenn er der guten Ordnung wegen einförmig seyn soll; man brauchet dazu keiner Offenbarung.</p><p xml:id="JG32246" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich fieng nicht mit allen diesen Betrachtungen an. Da ich durch die Vorurtheile der Erziehung, und durch diejenige gefährliche Eigenliebe fortgerissen wurde, welche den Menschen stets über seine Sphäre hinaus treiben will, und meine schwachen Begriffe nicht bis zu dem großen Wesen erheben konnte: so bemühete ich mich, solches bis zu mir herab zu bringen. Ich brachte die unendlich entferneten Verhältnisse nahe zusammen, die er unter seine und meine Natur gesetzet hat. Ich wollte unmittelbarere Gemeinschaften, besonderere Unterweisungen und war nicht zufrieden, daß ich Gott dem Menschen gleich machete, sondern ich wollte auch, um selbst unter meines Gleichen privilegiret zu seyn, übernatürliche Einsichten; ich wollte einen ausschließenden Gottesdienst; ich wollte, Gott sollte mir das gesaget haben, was er andern nicht gesaget hatte, oder was andere nicht so gehöret hätten, als ich.</p><p xml:id="JG32247" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da ich den Punct, wozu ich gekommen war, als den gemeinen Punct angab, von welchem alle Gläubigen ausgehen, um zu einem erleuchtetern Gottesdienste zu gelangen: so fand ich in der natürlichen Religion nur die Anfangsgründe aller Religion. Ich betrachtete die Verschiedenheit derer Secten, welche auf der Erde herrschen, und einander gegenseitig der Lügen und des Irrthumes beschuldigen; ich fragete: <hi TEIform="hi">Welche ist die gute?</hi> Ein jeder antwortete mir, meine <ref target="ABE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICBE" TEIform="anchor"/>25*</ref>). Ein jeder sagte, ich allein und meine Anhänger denken recht; alle andere sind irrig. <hi TEIform="hi">Und wie wissen Sie, daß ihre Secte die gute ist?</hi> Weil es Gott gesaget hat. Und wer saget es Ihnen, daß es Gott gesaget hat? Mein Pastor, der es wohl weis. Mein Pastor saget es mir, ich solle so glauben; und ich glaube so; er versichert mich, alle diejenigen, welche anders sagen, lügen; und ich höre sie auch nicht an <ref target="ABF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICBF" TEIform="anchor"/>26*</ref>).</p><p xml:id="JG32248" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie, dachte ich, ist die Wahrheit nicht eine, und kann das, was bey mir wahr ist, bey Ihnen falsch seyn? Wenn die Methode desjenigen, der dem guten Wege folget, und desjenigen seine, der sich verirret, einerley ist, was für Verdienste, oder was für Unrecht kann der eine mehr haben, als der andere? Ihre Wahl ist die Wirkung des ungefähren Zufalles; sie ihnen zurechnen ist Unbilligkeit; es heißt sie deswegen belohnen oder bestrafen, weil sie in diesem oder jenem Lande geboren worden. Man schmähet die Gerechtigkeit Gottes, wenn man sich untersteht, zu sagen, daß uns Gott also richte.</p><p xml:id="JG32249" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Entweder alle Religionen sind gut und Gotte angenehm, oder wenn es eine giebt, die er den Menschen vorschreibt, und weswegen er sie bestrafet, wenn sie solche verkennen, so hat er ihr gewisse und offenbare Zeichen gegeben, wodurch sie unterschieden und für die einzige wahre erkannt werden kann. <ref target="ABG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICBG" TEIform="anchor"/>27*</ref>). Diese Zeichen sind zu allen Zeiten und an allen Orten, allen Menschen, großen und kleinen, Gelehrten und Ungelehrten, Europäern, Indianern, Africanern, Wilden auf gleiche Art sinnlich. Wenn eine Religion auf dem Erdboden wäre, außer welcher man nur ewige Strafe erhielte, und es wäre an irgend einem Orte in der Welt ein einziger Sterblicher, der es aufrichtig meynete, nicht von ihrer augenscheinlichen Deutlichkeit gerühret worden <ref target="ABH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICBH" TEIform="anchor"/>28*</ref>): so würde der Gott dieser Religion der unbilligste und grausamste Tyrann seyn.</p><p xml:id="JG32250" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Lassen Sie uns denn aufrichtig die Wahrheit suchen! Lassen Sie uns nichts dem Rechte der Geburt, und dem Ansehen der Väter und Priester einräumen, sondern alles, was sie uns von unserer Kindheit an gelehret haben, wieder unter die Untersuchung des Gewissens und der Vernunft ziehen. Sie rufen mir vergebens zu, unterwirf deine Vernunft: das kann mir auch derjenige sagen, der mich betriegt; ich muß Gründe haben, um meine Vernunft zu unterwerfen.</p><p xml:id="JG32251" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die ganze Gottesgelahrtheit, die ich von mir selbst durch Anschauung des Weltgebäudes, und durch den guten Gebrauch meiner Seelenkräfte erwerben kann, schränket sich auf das ein, was ich Ihnen vorher erkläret habe. Wenn man mehr wissen will, so muß man zu außerordentlichen Mitteln seine Zuflucht nehmen. Diese Mittel können nicht das Ansehen der Menschen seyn. Denn da kein anderer Mensch von einer andern Art ist, als ich: so kann ich alles, was ein Mensch natürlicher Weise erkennet, auch erkennen, und ein anderer Mensch kann sich eben so wohl betriegen, als ich. Wenn ich dasjenige glaube, was er saget, so geschieht es nicht, weil er es saget, sondern weil er es beweist. Das Zeugniß der Menschen ist also im Grunde nur das Zeugniß meiner Vernunft selbst, und setzet nichts zu den natürlichen Mitteln hinzu, welche mir Gott gegeben hat, die Wahrheit zu erkennen.</p><p xml:id="JG32252" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Apostel der Wahrheit, was haben Sie mir also zu sagen, worüber ich nicht der Richter bleibe? Gott selbst hat geredet; höre seine Offenbarung. Das ist eine andere Sache. Gott hat geredet! Das ist viel gesaget. Und zu wem hat er geredet? Er hat zu Menschen geredet. Warum habe ich denn nichts davon gehöret? Er hat andern Menschen aufgetragen, dir sein Wort zu überbringen. Ich verstehe es; es sind Menschen, die mir das sagen werden, was Gott gesaget hat. Ich möchte lieber Gott selbst gehöret haben; es würde ihm nicht mehr gekostet haben, und ich würde vor der Verführung gedecket gewesen seyn <ref target="ABI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICBI" TEIform="anchor"/>29*</ref>). Er ist dir Bürge dafür, da er die Sendung seiner Bothen bestätiget. Wie das? Durch Wunder. Und wo sind diese Wunder? In Büchern. Und wer hat diese Bücher gemacht? Menschen. Und wer hat diese Wunder gesehen? Menschen, die sie bezeugen. Wie! immer menschliche Zeugnisse? immer Menschen, die mir das berichten, was andere Menschen berichtet haben? Wie viel Menschen zwischen Gott und mir! Wir wollen doch gleichwohl sehen, wir wollen untersuchen, wir wollen vergleichen, wir wollen die Wahrheit bestätigen. O wenn mich Gott aller dieser Arbeit zu überheben geruhet hätte <ref target="ACX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICCX" TEIform="anchor"/>30*</ref>), würde ich ihm mit nicht so gutem Herzen gedienet haben?</p><p xml:id="JG32253" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erwägen Sie, mein werthester Freund, in was für erschreckliche Untersuchungen ich mich da verwickelt sehe; was für unermeßliche Gelehrsamkeit ich da nöthig habe, um in die höchsten Alterthümer hinauf zu steigen, um die Prophezeyungen, die Offenbarungen, die Begebenheiten, alle Denkmaale des Glaubens, die in allen Ländern vorgetragen worden, zu untersuchen, abzuwiegen, gegen einander zu halten; um die Zeiten, die Oerter, die Urheber, die Gelegenheiten davon anzuweisen! Was für Richtigkeit der Critik habe ich nicht nöthig, um die ächten Stücke von den untergeschobenen zu unterscheiden; um die Einwürfe mit den Antworten, die Uebersetzungen mit den Grundtexten zu vergleichen, um von der Unparteylichkeit der Zeugen, ihrer gesunden Vernunft, ihren Einsichten zu urtheilen; um zu wissen, ob man nichts unterdrücket, nichts hinzu gefüget, nichts versetzet, verändert, verfälschet habe; um die Widersprüche zu heben, welche bleiben; um zu urtheilen, von was für einem Gewichte das Stillschweigen der Gegner in denen wider sie angeführeten Begebenheiten sey; ob ihnen diese Anführungen bekannt gewesen; ob sie solche so viel geachtet haben, daß sie darauf zu antworten gewürdiget; ob die Bücher so gemein gewesen, daß die unserigen zu ihnen gekommen; ob wir Redlichkeit genug gehabt, den ihrigen unter uns freyen Lauf zu gönnen, und um ihre stärksten Einwürfe darinnen so bestehen zu lassen, als sie solche gemacht hätten <ref target="ACA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICCA" TEIform="anchor"/>31*</ref>).</p><p xml:id="JG32254" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sind alle diese Denkmaale für unstreitig erkannt, so muß man darauf zu den Beweisen der Sendung ihrer Urheber fortgehen; man muß die Gesetze der Schicksale recht wissen, die Wahrscheinlichkeiten, die sich ereignen können <hi TEIform="hi">(éventives)</hi>, um zu urtheilen, welche Weißagung nicht ohne Wunderwerk erfüllet werden kann; die Eigenschaft der Grundsprachen, um dasjenige zu unterscheiden, was Weißagung in diesen Sprachen ist, und was nur oratorische Figur ist; welche Begebenheiten nach dem Laufe der Natur sind, und welche nicht, um zu sagen, wie weit ein geschickter Mensch die Augen der Einfältigen verblenden, ja so gar erleuchtete Leute in Erstaunen setzen kann. Man muß suchen, von was für Art ein Wunder seyn, und was für Glaubwürdigkeit es haben muß, nicht allein, damit man es glaube, sondern daß man strafbar sey, wenn man daran zweifelt. Man muß die Beweise der wahren und falschen Wunder vergleichen, und sichere Regeln ausfündig machen, um sie zu unterscheiden; man muß endlich sagen, warum Gott zur Bestätigung seines Wortes Mittel gewählet, welche selbst einer so großen Bestätigung nöthig haben, als wenn er sich aus der Leichtgläubigkeit der Menschen eine Lust machete, und die wahren Mittel, sie zu überreden, mit Fleiße vermiede.</p><p xml:id="JG32255" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir wollen setzen, die göttliche Majestät geruhe, sich so weit herunter zu lassen, daß sie einen Menschen zum Werkzeuge ihres geheiligten Willens mache; ist es vernünftig, ist es gerecht, zu fordern, daß das ganze menschliche Geschlecht der Stimme dieses Dieners gehorche, ohne ihn demselben dafür bekannt zu machen? Ist es billig, ihm statt aller Beglaubigungsschreiben nur einige besondere Zeichen zu geben, die vor wenigen unbekannten Leuten geschehen sind, und wovon alle übrige Menschen niemals etwas anders, als aus Hörensagen, wissen werden <ref target="ACB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICCB" TEIform="anchor"/>32*</ref>)? Wenn man in allen Ländern der Welt alle die Wunderzeichen, welche das Volk und die Einfältigen gesehen zu haben sagen, für wahr hielte: so würde eine jede Secte die gute seyn; es würde mehr Wunder, als natürliche Begebenheiten, geben; und das größte von allen Wunderwerken würde seyn, daß es da, wo es verfolgete Schwärmgeister giebt, keine Wunderwerke gäbe <ref target="ACC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICCC" TEIform="anchor"/>33*</ref>). Die unveränderliche Ordnung der Natur zeiget das höchste Wesen am besten. Wenn viele Ausnahmen geschehen, so wüßte ich nicht mehr, was ich davon denken sollte; und ich für mein Theil glaube zu sehr an Gott, als daß ich an so viele ihm so wenig anständige Wunder glauben sollte <ref target="ACD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICCD" TEIform="anchor"/>34*</ref>).</p><p xml:id="JG32256" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es komme ein Mensch und führe diese Sprache zu uns: Sterbliche, ich kündige euch den Willen des Allerhöchsten an; erkennet an meiner Stimme denjenigen, der mich gesandt hat. Ich befehle der Sonne, ihren Lauf zu verändern, den Sternen, eine andere Stellung zu bilden, den Bergen, eben zu werden, den Fluthen, sich zu erheben, der Erde, eine andere Gestalt anzunehmen: wer wird nicht an diesen Wundern den Augenblick den Herrn der Natur erkennen <ref target="ACE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICCE" TEIform="anchor"/>35*</ref>)? Sie gehorchet nicht den Betrügern; ihre Wunderwerke geschehen in Queergäßchen, in Wüsten, in Zimmern; und da kommen sie mit einer kleinen Anzahl Zuschauer leicht weg, die schon geneigt sind, alles zu glauben. Wer getrauet sich, mir zu sagen, wie viel Augenzeugen man brauche, um ein Wunder glaubwürdig zu machen? Wenn eure Wunder, die zur Beweisung eurer Lehre geschehen sind, selbst nöthig haben, bewiesen zu werden; wozu dienen sie? Es war eben so gut, wenn sie nicht geschehen wären.</p><p xml:id="JG32257" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Endlich bleibt noch die wichtigste Untersuchung in der angekündigten Lehre übrig; denn weil diejenigen, welche sagen, Gott thue hier unten Wunderwerke, vorgeben, der Teufel ahme ihnen zuweilen nach <ref target="ACF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICCF" TEIform="anchor"/>36*</ref>): so sind wir mit denen am besten bestätigten Wunderwerken noch nicht weiter gekommen, als vorher; und weil sich Pharaonis Zauberer unterstunden, selbst in Mosis Gegenwart eben die Zeichen zu thun, die er auf ausdrücklichen Befehl Gottes that; warum hätten sie nicht, in seiner Abwesenheit, aus eben dem Grunde, eben das Ansehen begehren können? Nachdem man also die Lehre durch das Wunderwerk bewiesen hat: so muß man das Wunderwerk durch die Lehre beweisen <ref target="ACG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICCG" TEIform="anchor"/>37*</ref>), aus Furcht, man möchte das Werk des Teufels für das Werk Gottes annehmen. Was denken Sie von dieser Dialele?</p><p xml:id="JG32258" rend="Prosatext" TEIform="p">Diejenige Lehre, die von Gott kömmt, muß das geheiligte Kennzeichen der Gottheit bey sich führen. Sie muß nicht allein die verwirrten Ideen aufklären, welche die Vernunft in unserm Geiste davon entwirft, sondern sie muß uns auch einen Gottesdienst, eine Sittenlehre und Grundregeln vortragen, welche denen Eigenschaften gemäß sind, wodurch wir allein sein Wesen begreifen. Wenn sie uns also nur ungereimte und unvernünftige Dinge lehrete, wenn sie uns nur Regungen des Abscheues gegen unsers Gleichen, und Schrecken vor uns selbst einflößete, wenn sie uns nur einen zornigen, eifersüchtigen, rächerischen, parteyischen Gott abschilderte, der die Menschen hassete, einen Gott des Krieges und des Streites, der stets bereit sey, zu zerstören und nieder zu schlagen, der stets von Martern und Strafen redet, und sich rühmet, daß er auch die Unschuldigen strafe <ref target="ACI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICCI" TEIform="anchor"/>39*</ref>): so würde mein Herz nicht zu diesem erschrecklichen Gotte gezogen werden, und ich würde mich wohl hüten, die natürliche Religion zu verlassen, um diese anzunehmen. Denn Sie sehen wohl, daß man nothwendig wählen müßte. Euer Gott, würde ich zu seinen Anhängern sagen, ist nicht unser Gott. Derjenige, der sich anfänglich ein einziges Volk erwählet, und das übrige menschliche Geschlecht verwirft, ist nicht der gemeine Vater der Menschen; derjenige, welcher die größte Anzahl seiner Geschöpfe zur ewigen Strafe bestimmet, ist nicht der gnädige und gütige Gott, den meine Vernunft mir gezeiget hat.</p><p xml:id="JG32259" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was die Lehrsätze betrifft, so saget sie mir, sie müssen klar, hell seyn, und durch ihre Deutlichkeit in die Augen fallen. Wenn die natürliche Religion unzulänglich ist: so ist es durch die Dunkelheit, die sie in denen großen Wahrheiten läßt, welche sie uns lehret. Der Offenbarung kömmt es zu, uns diese Wahrheiten auf eine dem Geiste des Menschen verständliche Art zu lehren, sie nach seiner Fähigkeit einzurichten, sie ihm begreiflich zu machen, damit er sie glaube. Der Glaube wird druch den Verstand versichert und befestiget. Die beste von allen Religionen ist unfehlbar die kläreste. Derjenige, welcher den Gottesdienst, den er mir prediget, mit Geheimnissen, mit Widersprüchen überladet, lehret mich eben dadurch, ein Mistrauen darauf zu setzen. Der Gott, den ich anbethe, ist kein Gott der Finsterniß; er hat mich nicht darum mit einem Verstande begabet, damit er mir den Gebrauch desselben untersage. Wenn man mir saget, ich solle meine Vernunft unterwerfen, so schmähet man ihren Urheber. Der Diener der Wahrheit tyrannisiret meine Vernunft nicht; er erleuchtet sie.</p><p xml:id="JG32260" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir haben alles menschliche Ansehen bey Seite gesetzet, und ohne dasselbe kann ich nicht sehen, wie ein Mensch einen andern überzeugen kann, indem er ihm eine unvernünftige Lehre prediget. Wir wollen einen Augenblick diese beyden Menschen zusammen in einen Wortwechsel bringen, und suchen, was sie einander in der Bitterkeit der beyden Parteyen gewöhnlichen Sprache werden sagen können.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32261" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Begeisterte.</p><p xml:id="JG32262" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Die Vernunft lehret Sie, daß das Ganze größer ist, als sein Theil: ich aber lehre Sie von Seiten Gottes, daß der Theil größer ist, als das Ganze."</p><p xml:id="JG32263" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Vernünftler.</p><p xml:id="JG32264" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Und wer sind Sie, daß Sie mir sagen dürfen, Gott widerspreche sich; und wem soll ich vorzüglich glauben, ihm, der mich, durch die Vernunft, die ewigen Wahrheiten lehret, oder Ihnen, der Sie mir von Seiten seiner eine Ungereimtheit ankündigen?"</p><p xml:id="JG32265" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Begeisterte.</p><p xml:id="JG32266" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Mir; denn meine Unterweisung ist viel positiver, und ich will Ihnen auf eine unüberwindliche Art beweisen, daß er mich schicket."</p><p xml:id="JG32267" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Vernünftler.</p><p xml:id="JG32268" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Wie! Sie wollen mir beweisen, Gott schicke Sie, wider ihn Zeugniß abzulegen? Und von was für Gattung werden Ihre Beweise seyn, mich zu überzeugen, es sey viel gewisser, daß Gott durch Ihren Mund mit mir rede, als durch den Verstand, den er mir gegeben hat?"</p><p xml:id="JG32269" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Begeisterte.</p><p xml:id="JG32270" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Den Verstand, den er Ihnen gegeben hat! Kleiner und eitler Mensch! Als wenn sie der erste Gottlose wären, der sich in seiner durch die Sünde verderbten Vernunft verirret!"</p><p xml:id="JG32271" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Vernünftler.</p><p xml:id="JG32272" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Mann Gottes, Sie würden auch wohl nicht der erste Betrüger seyn, der seine hochmüthige Einbildung zum Beweise seiner Sendung giebt."</p><p xml:id="JG32273" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Begeisterte.</p><p xml:id="JG32274" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Wie! Die Philosphen sagen auch Schmähungen!"</p><p xml:id="JG32275" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Vernünftler.</p><p xml:id="JG32276" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Zuweilen, wenn die Heiligen ihnen das Beyspiel davon geben."</p><p xml:id="JG32277" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Begeisterte.</p><p xml:id="JG32278" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"O ich habe das Recht, solche zu sagen; ich rede von Seiten Gottes."</p><p xml:id="JG32279" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Vernünftler.</p><p xml:id="JG32280" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Es würde gut seyn, wenn Sie erst Ihr Recht dazu zeigeten, bevor Sie sich ihrer Vorrechte bedieneten."</p><p xml:id="JG32281" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Begeisterte.</p><p xml:id="JG32282" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Meine Rechte sind bewährt. Die Erde und der Himmel werden für mich aussagen. Folgen Sie meinen Vernunftgründen, ich bitte Sie."</p><p xml:id="JG32283" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Vernünftler.</p><p xml:id="JG32284" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ihren Vernunftgründen! Sie denken nicht daran. Wenn Sie lehren, meine Vernunft betriege mich, widerlegen Sie da nicht dasjenige, was sie mir für Sie wird gesaget haben? Wer die Vernunft nicht annehmen will, muß überzeugen, ohne sich derselben zu bedienen. Denn gesetzt, Sie hätten mich durch Vernünfteln überzeuget; wie werde ich wissen, ob es nicht meine durch die Sünde verderbte Vernunft ist, die mich bey demjenigen mich beruhigen läßt, was Sie mir sagen. Es ist eben so glaublich, daß eine gute Schlußrede eine Lüge ist, als es glaublich ist, daß der Theil größer ist, als das Ganze."</p><p xml:id="JG32285" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Begeisterte.</p><p xml:id="JG32286" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Was für ein Unterschied! Meine Beweise sind ohne Widerrede. Sie sind von einer übernatürlichen Ordnung."</p><p xml:id="JG32287" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Vernünftler.</p><p xml:id="JG32288" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Übernatürlich! Was heißt dieß Wort? Ich verstehe es nicht."</p><p xml:id="JG32289" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Begeisterte.</p><p xml:id="JG32290" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Veränderungen in dem Laufe der Natur, Prophezeyungen, Wunder und Zeichen von allerhand Art."</p><p xml:id="JG32291" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Vernünftler.</p><p xml:id="JG32292" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Zeichen und Wunder! Ich habe niemals etwas von dem allen gesehen."</p><p xml:id="JG32293" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Begeisterte.</p><p xml:id="JG32294" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Andere haben es für Sie gesehen. Eine Menge von Zeugen .... das Zeugniß der Völker ...."</p><p xml:id="JG32295" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Vernünftler.</p><p xml:id="JG32296" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ist das Zeugniß der Völker von einer übernatürlichen Ordnung?"</p><p xml:id="JG32297" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Begeisterte.</p><p xml:id="JG32298" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Nein: aber wenn es einmüthig ist, so ist es unstreitig."</p><p xml:id="JG32299" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Vernünftler.</p><p xml:id="JG32300" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Es ist nichts unstreitiger, als die Grundsätze der Vernunft, und man kann eine Ungereimtheit nicht durch das Zeugniß der Menschen bestätigen. Ich sage es noch einmal, lassen Sie uns übernatürliche Beweise sehen; denn das Zeugniß des menschlichen Geschlechtes ist keiner."</p><p xml:id="JG32301" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Begeisterte.</p><p xml:id="JG32302" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"O verhärtetes Herz! Die Gnade redet nicht zu Ihnen!"</p><p xml:id="JG32303" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Vernünftler.</p><p xml:id="JG32304" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Das ist meine Schuld nicht; denn nach Ihrer Meynung muß man schon die Gnade empfangen haben, wenn man wissen will, wie man darum bitten soll. Fangen Sie also an, mit mir statt ihrer zu reden."</p><p xml:id="JG32305" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Begeisterte.</p><p xml:id="JG32306" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ach! das thue ich ja, und Sie hören mich nicht. Aber, was sagen Sie zu den Prophezeyungen?"</p><p xml:id="JG32307" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Vernünftler.</p><p xml:id="JG32308" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Erstlich sage ist, ich habe eben so wenig Prophezeyungen gehöret, als ich Wunderwerke gesehen habe. Ich sage noch mehr, es kann keine Prophezeyung ein Ansehen bey mir haben."</p><p xml:id="JG32309" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Begeisterte.</p><p xml:id="JG32310" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Teufelstrabant! und warum haben die Prophezeyungen kein Ansehen bey Ihnen?"</p><p xml:id="JG32311" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Vernünftler.</p><p xml:id="JG32312" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Weil, wenn sie solches haben sollten, drey Dinge dazu gehöreten, deren Zusammenkunft unmöglich ist; nämlich ich müßte Zuge von der Prophezeyung gewesen seyn; ich müßte Zeuge von der Begebenheit seyn, und es müßte mir gezeiget werden, daß diese Begebenheit nicht von ungefähr mit der Prophezeyung habe eintreffen können: denn wäre sie viel genauer, viel klärer, viel heller, als ein geometrischer Lehrsatz, so beweist, weil doch die Klarheit einer von ungefähr gemachten Prophezeyung die Erfüllung derselben nicht unmöglich machet, die Erfüllung, wenn sie Statt hat, nach der Strenge nichts für denjenigen, der es vorausgesaget hat.</p><p xml:id="JG32313" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sehen Sie also, worauf Ihre vorgegebenen übernatürlichen Beweise, Ihre Wunderwerke, Ihre Prophezeyungen hinaus laufen. Man muß alles das auf anderer Treu und Glauben glauben, und dem Ansehen der Menschen das Ansehen Gottes unterwerfen, der zu meiner Vernunft redet. Wenn die ewigen Wahrheiten, welche mein Geist begreift, einigen Anstoß leiden könnten, so würde für mich keine Art von Gewißheit mehr seyn, und anstatt daß ich versichert wäre, Sie redeten mit mir von Seiten Gottes, würde ich so gar nicht einmal versichert seyn, daß er das wäre."<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32314" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das sind viele Schwierigkeiten, mein Sohn, und das ist noch nicht alles. Unter so vielen verschiedenen Religionen, die einander verwerfen und einander gegenseitig ausschließen, ist eine einzige die gute. Um sie zu erkennen, ist es nicht genug, daß man eine davon untersuche, man muß sie alle untersuchen <ref target="ADX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICDX" TEIform="anchor"/>40*</ref>); und bey einer jeden Materie, es sey welche es wolle, soll man nicht verdammen, ohne zu hören <ref target="ADA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICDA" TEIform="anchor"/>41*</ref>). Man muß die Einwürfe mit den Beweisen vergleichen; man muß dasjenige wissen, was ein jeder dem andern entgegen setzet, und was er ihnen antwortet. Je mehr uns eine Meynung erwiesen zu seyn scheint, desto mehr müssten wir suchen, worauf sich so viele Menschen gründen, daß sie solche nicht so finden. Man müßte sehr einfältig seyn, wenn man glauben wollte, es sey genug, die Lehrer von seiner Partey zu hören, um sich von den Gründen der gegenseitigen Partey zu unterrichten. Wo sind die Gottesgelehrten, die sich aus der Redlichkeit eine Ehre machen <ref target="ADB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICDB" TEIform="anchor"/>42*</ref>)? Wo sind diejenigen, welche, um die Gründe ihrer Gegner zu widerlegen, sie nicht zuerst schwächen? Ein jeder schimmert [?] in seiner Partey. Derjenige aber ist mitten unter den Seinigen stolz auf seine Beweise, welcher mit eben diesen Beweisen, unter Leuten von einer andern Partey, eine sehr alberne Person vorstellen würde. Wollen Sie sich in den Büchern unterrichten? Was für Gelehrsamkeit muß man sich erwerben, wie viele Sprachen muß man lernen, wie viele Bibliotheken muß man durchblättern, was für eine unermeßliche Belesenheit muß man sich anschaffen! Wer wird mich bey der Wahl führen? Schwerlich wird man in einem Lande die besten Bücher von der gegenseitigen Partey finden, noch viel weniger, die von allen Parteyen. Wenn man sie auch fände, so würden sie bald widerleget seyn. Der Abwesende hat allezeit Unrecht, und schlechte Gründe, die mit Zuversicht gesaget werden, vertilgen leichtlich die mit Verachtung vorgetragenen guten. Ueber dieses ist oftmals nichts betrüglicher, als die Bücher, und trägt die Meynung derjenigen, die sie geschrieben haben, weniger getreu vor. Wenn Sie von dem katholischen Glauben nach <hi TEIform="hi">Bossuets</hi> Buche haben urtheilen wollen: so werden Sie in Ihrer Rechnung sehr zu kurz gekommen seyn; nachdem Sie unter uns gelebet haben. Sie haben gesehen, daß die Lehre, womit man den Protestanten antwortet, nicht diejenige ist, welche man das Volk lehret, und daß <hi TEIform="hi">Bossuets</hi> Buch den Unterweisungen in den Predigten gar nicht ähnlich ist. Wenn man von einer Religion recht urtheilen will: so muß man sie nicht in den Büchern ihrer Anhänger studiren, man muß zu ihnen gehen, und sie da lernen; das ist sehr unterschieden. Ein jeder hat seine mündlichen Sagen, seinen Sinn, seine Gebräuche, seine Vorurtheile, welche den Geist seines Glaubens ausmachen, und die man dazu fügen muß, wenn man von ihm urtheilen will.</p><p xml:id="JG32315" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie viele große Völker drucken keine Bücher, und lesen die unserigen nicht! Wie wollen sie von unsern Meynungen urtheilen, wie wollen wir von ihren urtheilen? Wir spotten über sie, sie verachten uns; und wenn unsere Reisebeschreiber sie lächerlich machen, so fehlet ihnen nichts weiter, um es uns zu vergelten, als daß sie unter uns reisen. In welchem Lande giebt es nicht vernünftige Leute, redlich gesinnte Leute, rechtschaffene Leute, Freunde der Wahrheit, welche nur sie zu erkennen suchen, um sich dazu zu bekennen? Indessen sieht sie doch ein jeder in seinem Gottesdienste, und findet die Gottesdienste anderer Nationen ungereimt. Diese fremden Gottesdienste sind also nicht so ausschweifend, als sie uns vorkommen, oder die Vernunft, die wir in den unserigen finden, beweist nichts <ref target="ADC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICDC" TEIform="anchor"/>43*</ref>).</p><p xml:id="JG32316" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir haben drey Hauptreligionen in Europa. Die eine läßt eine einzige Offenbarung zu, die zweyte läßt ihrer zwo zu, und die dritte läßt ihrer drey zu. Eine jede verabscheuet, verfluchet die beyden andern, beschuldiget sie der Blindheit, der Verhärtung, der Halsstarrigkeit, der Lügen. Welcher unparteyische Mensch wird sich unterfangen, unter ihnen das Urtheil zu sprechen, wenn er nicht erst ihre Beweise wohl erwogen, ihre Gründe recht angehöret hat? Diejenige, die nur eine Offenbarung zuläßt, ist die älteste, und scheint die sicherste zu seyn; diejenige, die ihrer drey zuläßt, ist die neueste, und scheint am meisten aus einander zu folgen; diejenige, die ihrer zwo zuläßt, und die dritte verwirft, mag wohl die beste seyn: sie hat aber gewiß alle Vorurtheile wider sich; die Aufhebung der einen durch die andere fällt ins Auge <ref target="ADD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICDD" TEIform="anchor"/>44*</ref>).</p><p xml:id="JG32317" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In den dreyen Offenbarungen sind die geheiligten Bücher in Sprachen geschrieben, die denen Völkern unbekannt sind, welche ihnen folgen. Die Juden verstehen kein Hebräisch mehr, die Christen verstehen weder Hebräisch, noch Griechisch; die Türken und Perser verstehen das Arabische nicht, und die neuen Araber selbst reden Muhammeds Sprache nicht mehr. Ist das nicht eine sehr einfache Art, die Leute zu unterrichten, daß mit ihnen stets eine Sprache geredet wird, die sie nicht verstehen <ref target="ADE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICDE" TEIform="anchor"/>45*</ref>)? Man übersetzet diese Bücher, wird man sagen. Schöne Antwort! Wer wird mich versichern, daß diese Bücher getreu übersetztet sind, daß es so gar möglich ist, daß sie es seyn können; und wenn Gott so viel gethan hat, daß er zu den Menschen geredet; warum muß er einen Dolmetscher nöthig haben <ref target="ADF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICDF" TEIform="anchor"/>46*</ref>)?</p><p xml:id="JG32318" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich werde niemals begreifen, daß dasjenige, was jeder Mensch zu wissen verbunden ist, in Bücher eingeschlossen sey, und daß derjenige, welcher weder diese Bücher, noch Leute haben kann, die sie verstehen, wegen einer nicht freywilligen Unwissenheit gestrafet werde. Immer Bücher! Was für Wahnsinn! Weil Europa voller Bücher ist: so sehen die Europäer sie als unumgänglich an, ohne zu bedenken, daß man in dreyen Viertheln der Erde solche niemals gesehen hat. Sind nicht alle Bücher von Menschen geschrieben worden? Wie sollte der Mensche solche nöthig haben, seine Pflichten kennen zu lernen; und was für Mittel hatte er, sie kennen zu lernen, ehe diese Bücher gemacht worden <ref target="ADG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICDG" TEIform="anchor"/>47*</ref>)? Er wird diese Pflichten entweder von sich selbst lernen, oder er ist es auch überhoben, sie zu wissen.</p><p xml:id="JG32319" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unsere Katholiken machen ein groß Wesen aus dem Ansehen der Kirche: allein, was gewinnen sie damit, wenn eine eben so große Zurüstung von Beweisen dazu gehöret, dieses Ansehen fest zu setzen, als bey andern Secten, um gleich gerade zu ihre Lehre fest zu setzen. Die Kirche entscheidet, die Kirche habe das Recht, zu entscheiden. Ist das nicht ein recht gut bewiesenes Ansehen? Geht man von da ab, so kömmt man wieder in alle unsere Untersuchungen.</p><p xml:id="JG32320" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Kennen Sie wohl viele Christen, die sich die Mühe genommen haben, dasjenige sorgfältig zu untersuchen, was das Judenthum wider sie anführet? Wenn einige unter ihnen etwas davon gesehen haben, so ist es in den Büchern der Christen. Schöne Art, sich von den Gründen ihrer Gegner zu unterrichten! Wie ist es aber zu machen? Wenn sich jemand unterstünde, unter uns Bücher heraus zu geben, worinnen man dem Judenthume öffentlich günstig wäre: so würden wir den Verfasser, den Herausgeber, den Buchhändler bestrafen <ref target="ADH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICDH" TEIform="anchor"/>48*</ref>). Diese Policey ist bequem und sicher, um allezeit Recht zu haben. Es ist ein Vergnügen, Leute zu widerlegen, die nicht reden dürfen.</p><p xml:id="JG32321" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diejenigen unter uns, welche im Stande sind, mit den Juden umzugehen, sind gar nicht weiter gekommen. Die Unglücklichen sehen sich unserer Willkühr überlassen. Die Tyranney, welche man wider sie ausübet, machet sie furchtsam; sie wissen, wie wenig der christlichen Liebe bey uns die Ungerechtigkeit und Grausamkeit kosten; was werden sie sagen dürfen, ohne sich der Gefahr auszusetzen, daß sie uns über Gotteslästerung schreyen lassen? Die Habsucht giebt uns Eifer; und sie sind gar zu reich, als daß sie nicht Unrecht haben sollten. Die gelehrtesten, die erleuchtesten sind stets die vorsichtigsten. Man wird irgend einen Elenden bekehren, der bezahlet wird, um seine Secte zu verleumden. Man wird irgend einige schlechte Trödler reden lassen, welche nachgeben werden, um einem zu schmeicheln. Man wird über ihre Unwissenheit oder über ihre Zagheit triumphiren, unterdessen daß ihre Doctoren über unsere Thorheit lächeln werden. Glauben Sie aber wohl, daß man an denen Orten, wo sie sich in Sicherheit wüßten, eben so gut mir ihnen wegkommen würde? In der Sorbone ist es so klar, als der Tag, daß die Weissagungen von dem Meßias auf Jesum Christum gehen. Bey den Rabbinen zu Amsterdam ist es eben so klar, daß sie sich nicht im geringsten auf ihn beziehen. Ich werde niemals glauben, daß ich die Gründe der Juden recht gehöret habe, so lange sie keinen freyen Staat, keine Schulen, keine Universitäten haben, so sie ohne Gefahr reden und disputiren können. Alsdann allein werden wir das wissen können, was sie zu sagen haben <ref target="ADI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICDI" TEIform="anchor"/>49*</ref>).</p><p xml:id="JG32322" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zu Constantinopel sagen die Türken ihre Gründe: wir dürfen aber unsere nicht sagen; daselbst ist die Reihe zu kriechen an uns. Wenn die Türken von uns für Muhameden, an den wir nicht glauben, eben die Ehrerbiethung fordern, die wir von den Juden für Jesum Christum fordern, an den sie eben so wenig glauben; haben die Türken da Unrecht, haben wir Recht? Nach welchem billigen Grundsatze wollen wir diese Frage auflösen?</p><p xml:id="JG32323" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die zwey Drittheile des menschlichen Geschlechtes sind weder Juden, noch Muhamedaner, noch Christen; und wie viele Millionen Menschen haben niemals von Mose, von Christo, von Muhameden reden gehöret? Man leugnet solches. Man behauptet, unsere Glaubensbothen gehen überall hin. Das ist halb gesaget: aber gehen sie in das Herz von Africa, welches noch unbekannt ist, und wohin bis jetzo noch niemals ein Europäer gedrungen ist? Gehen sie in die mittelländische Tatarey, und reiten sie den herumziehenden Horden nach, denen sich niemals ein Fremder nähert, und welche kaum den großen Lama kennen, geschweige, daß sie von dem Papste sollten reden gehöret haben? Gehen sie in die unermeßlichen Strecken des festen Landes von America, wo ganze Völkerschaften noch nicht wissen, daß Völker aus einer andern Welt den Fuß in ihre gesetzet haben? Gehen sie nach Japon, woraus ihre Streiche sie auf immer haben verjagen lassen, und wo ihre Vorgänger von den nachkommenden Geschlechtern nur als verschlagene Ränkemacher gekannt werden, die mit einem scheinheiligen Eifer gekommen waren, sich allgemach des Reiches zu bemächtigen? Gehen sie in die Harem der asiatischen Fürsten, so vielen tausend Sclaven daselbst das Evangelium zu predigen? Was haben die Weiber in diesem Theile der Welt gethan, daß kein Missionarius ihnen den Glauben predigen kann? Werden sie alle in die Hölle kommen, weil sie eingeschlossen gewesen?</p><p xml:id="JG32324" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn es auch wahr wäre, daß das Evangelium auf der ganzen Welt geprediget worden; was würde man dabey gewinnen? Den Tag vorher, da der erste Glaubensbothe in einem Lande angekommen ist, ist gewiß einer darinnen gestorben, der ihn nicht hat hören können. Nun sage man mir, was wollen wir mit diesem einen machen <ref target="AEX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICEX" TEIform="anchor"/>50*</ref>)? Wäre auch in der ganzen Welt nur ein einziger Mensch, dem man Jesum Christum niemals verkündiget hätte: so würde der Einwurf für diesen einzigen Menschen eben so stark seyn, als für das Vierthel des menschlichen Geschlechtes.</p><p xml:id="JG32325" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn die Diener des Evangelii den entfernten Völkern geprediget haben; was haben sie zu ihnen gesaget, das man vernünftiger Weise auf ihr bloßes Wort annehmen konnte, und welches nicht die genaueste Untersuchung, ob es wahr sey, erforderte? Sie verkündigen mir einen Gott, der vor zweytausend Jahren an dem andern äußersten Ende der Welt, ich weis nicht in was für einer kleinen Stadt, geboren worden, und Sie sagen mir, es werden alle diejenigen, die nicht an dieses Geheimniß geglaubet haben, verdammet werden. Das sind sehr fremde Dinge, als daß ich sie so geschwind, auf das bloße Ansehen eines Menschen, glauben sollte, den ich nicht kenne! Warum hat Ihr Gott so weit von mir entfernet die Begebenheiten sich ereignen lassen, wovon ich nothwendig unterrichtet seyn sollte? Ist es ein Verbrechen, wenn man das nicht weis, was bey den Gegenfüßlern geschieht? Kann ich errathen, daß in einer andern Halbkugel ein hebräisches Volk, und eine Stadt Jerusalem gewesen? Eben so möchte man mich verhindern wollen, dasjenige zu wissen, was in dem Monde geschieht. Sie kommen her, sagen Sie, es mich zu lehren: aber warum sind Sie nicht eher gekommen, es meinen Vater zu lehren, oder warum verdammen Sie diesen wackern Greis, daß er niemals etwas davon gewußt hat? Soll er wegen Ihrer Trägheit ewig gestrafet werden, er, der so gut, so wohltäthig war und nur die Wahrheit suchete? Seyn Sie aufrichtig, darauf setzen Sie sich an meine Stelle. Sehen Sie, ob ich auf Ihr bloßes Zeugniß alle die unglaublichen Dinge, die Sie mir sagen, glauben, uns so viele Ungerechtigkeiten mit dem gerechten Gotte, den Sie mir ankündigen, vergleichen soll. Lassen Sie mich doch erst hingehen, und das ferne Land sehen, worinnen so viele in diesem hier unerhörte Wunder geschehen; ich möchte doch gern wissen, warum die Einwohner in diesem Jerusalem Gotte als einem Räuber begegnet sind. Sie haben ihn nicht für einen Gott erkannt, sagen Sie? Was soll denn ich thun, ich, der ich sonst niemals, als durch Sie, von ihm reden gehöret habe? Sie setzen hinzu, sie seyn gestrafet, zerstreuet, unterdrücket, unters Joch gebracht worden; es nahe sich keiner von ihnen mehr eben der Stadt. Gewiß, sie haben das alles wohl verdienet. Was sagen aber die heutigen Einwohner von dem Gottesmorde ihrer Vorfahren? Sie leugnen ihn; sie erkennen Gott eben so wenig für Gott: so mußten denn auch die Kinder der andern verlassen werden.</p><p xml:id="JG32326" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie! in eben der Stadt, wo Gott gestorben ist, haben ihn weder die alten, noch die neuen Einwohner erkannt, und Sie wollen, ich soll ihn erkennen; ich, der ich zweytausend Jahre nachher, zweytausend Meilen davon geboren bin! Geben Sie nicht, daß ich vorher, ehe ich diesem Buche Glauben beymesse, welches Sie heilig nennen, und wovon ich nichts begreife, erste von andern wissen muß, als von Ihnen, wenn und von wem es gemacht worden, wie es sich erhalten hat, wie es zu Ihnen gekommen ist, was in dem Lande diejenigen, die es verwerfen, zu ihren Ursachen anführen, ob sie gleich eben so gut, als Sie, alles das wissen, was Sie mich lehren? Sie spühren wohl, daß ich nothwendig nach Europa, nach Asia, nach Palästina gehen muß, um alles durch mich selbst zu untersuchen; ich müßte närrisch seyn, wenn ich Ihnen vor dieser Zeit Gehör geben sollte <ref target="AEA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICEA" TEIform="anchor"/>51*</ref>).</p><p xml:id="JG32327" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Rede kömmt mir nicht allein vernünftig vor, sondern ich behaupte auch, daß ein jeder verständiger Mensch in dergleichen Falle so reden, und den Glaubensbothen weit von sich wegweisen muß, welcher vor der Beglaubigung seiner Beweise ihn hurtig und geschwind unterrichten und taufen will. Nun behaupte ich, daß es keine Offenbarung gebe, wider welche nicht eben die Einwürfe so viel, und noch mehr Stärke haben, als wider das Christentum. Hieraus folget, daß, wenn es nur eine wahre Religion giebt, und ein jeder Mensch verbunden ist, ihr bey Strafe der Verdammniß zu folgen, man sein Leben zubringen muß, sie alle zu studiren, sie gründlich zu untersuchen, sie zu vergleichen, die Länder zu durchschreiten, wo sie eingeführet sind <ref target="AEB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICEB" TEIform="anchor"/>52*</ref>). Keiner ist von der ersten Pflicht des Menschen befreyet; keiner hat das Recht, sich auf das Urtheil anderer zu verlassen. Der Handwerksmann, der nur von seiner Arbeit lebet, der Ackersmann, der nicht lesen kann, das junge zarte und furchtsame Mägdchen, der Kranke, der kaum aus seinem Bette kommen kann, alle müssen ohne Ausnahme studiren, nachdenken, disputiren, reisen, die Welt durchstreichen. Es wird kein festes seßhaftes Volk mehr geben; die ganze Erde wird nur mit Pilgrimen bedeckt seyn, welche mit großen Kosten und langen Beschwerlichkeiten wallfahrten, um durch sich selbst die verschiedenen Gottesdienste, denen man auf derselben folget, zu untersuchen, zu vergleichen, zu beglaubigen. Alsdann fahret hin, Handwerke, Künste, menschliche Wissenschaften, und alle bürgerliche Beschäfftigungen; es kann keine andere, als die Erlernung der Religion, daselbst mehr Statt haben. Mit großer Mühe wird derjenige, welcher die stärkste Gesundheit gehabt, welche seine Zeit am besten angewandt, welcher seine Vernunft am besten gebrauchet, welcher die meisten Jahre gelebet hat, in seinem Alter endlich wissen, woran er sich halten soll; und es wird viel seyn, wenn er vor seinem Tode lernet, in welchem Gottesdienste er hätte leben sollen <ref target="AEC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICEC" TEIform="anchor"/>53*</ref>).</p><p xml:id="JG32328" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wollen sie diese Methode mäßigen, und dem Ansehen der Menschen nur im geringsten Statt geben? Den Augenblick räumen Sie ihm alles ein; und wenn der Sohn eines Christen wohl thut, daß er, ohne eine tiefe und unparteyische Untersuchung, der Religion seines Vaters folget <ref target="AED" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICED" TEIform="anchor"/>54*</ref>); warum sollte der Sohn eines Türken übel thun, wenn er eben so der Religion seines Vaters folgete? Ich fordere alle Unvertragsame in der Welt auf, etwas darauf zu antworten, was einem vernünftigen Manne genug thut.</p><p xml:id="JG32329" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Durch diese Gründe gedrungen, wollen einige Gott lieber ungerecht machen, und ihn die Unschuldigen wegen der Sünde ihres Vaters strafen lassen, als daß sie ihrer barbarischen Lehre entsagen. Andere ziehen sich dadurch aus dem Handel, daß sie verbindlicher Weise einen Engel abschicken, denjenigen zu unterrichten, welcher in einer unüberwindlichen Unwissenheit sittlich gut gelebet hätte. Dieser Engel ist doch eine schöne Erfindung! Sie sind nicht zufrieden, daß sie uns ihren Maschinen unterworfen, sondern sie setzen Gott selbst in die Nothwendigkeit, sich derselben zu bedienen.</p><p xml:id="JG32330" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sehen Sie, mein Sohn, wozu der Hochmuth und die Unvertragsamkeit führen, wenn ein jeder auf seinem Sinne beharren, und allein mit Ausschließung des übrigen menschlichen Geschlechtes Verstand zu haben glauben will. Ich nehme den Gott des Friedens, den ich anbethe und den ich Ihnen verkündige, zum Zeugen, daß alle meine Untersuchungen aufrichtig gewesen. Da ich aber sah, daß sie ohne Erfolg waren, und stets ohne Erfolg seyn würden, und ich mich in ein uferloses Meer stürzete: so bin ich wieder umgekehret, und habe meinen Glauben in meine ersten ursprünglichen Begriffe wiederum eingeschlossen. Ich habe niemals glauben können, daß mir Gott bey Strafe der Hölle geböthe, so gelehrt zu seyn. Ich habe also alle Bücher zugemacht. Ein einziges ist für alle Augen offen; das ist das Buch der Natur. In diesem großen und erhabenen Buche lerne ich ihren göttlichen Urheber anbethen, und ihm dienen. Es ist niemand zu entschuldigen, der nicht darinnen liest; weil es für alle Menschen eine allen Geistern verständliche Sprache redet. Wenn ich in einer wüsten Insel geboren wäre; wenn ich keinen andern Menschen, als mich, gesehen hätte; wenn ich niemals dasjenige gelernet hätte, was vor Alters in einem Winkel der Welt geschehen wäre: so würde ich von mir selbst, wofern ich nur meine Vernunft übe, wofern ich sie ausarbeite, wofern ich die unmittelbaren Seelenkräfte recht anwende, die mir Gott giebt, ihn erkennen, ihn lieben, seine Werke lieben, das Gute, was er will, wollen, und um ihm zu gefallen, alle meine Pflichten ausüben lernen. Was wird mich alles Wissen der Menschen mehr lehren?</p><p xml:id="JG32331" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was die Offenbarung betrifft, so würde ich vielleicht, wenn ich ein besserer Vernünftler <ref target="AEE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICEE" TEIform="anchor"/>55*</ref>), oder besser unterrichtet wäre, ihre Wahrheit, ihren Nutzen für diejenigen, welche das Glück haben, sie zu erkennen, einsehen. Wenn ich aber für sie Beweise sehe, die ich nicht bestreiten kann: so sehe ich auch wider sie Einwürfe, die ich nicht auflösen kann <ref target="AEF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICEF" TEIform="anchor"/>56*</ref>). Es giebt so viele gründliche Ursachen für und wider sie, daß ich nicht weis, wozu ich mich entschließen soll, und sie also weder annehme, noch verwerfe <ref target="AEG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICEG" TEIform="anchor"/>57*</ref>). Ich verwerfe nur bloß die Verbindlichkeit, sie zu erkennen, weil diese vorgegebene Verbindlichkeit mit der Gerechtigkeit Gottes nicht bestehen kann, und weil er, anstatt die Hindernisse zur Seligkeit dadurch zu heben, sie vermehret und sie für den größten Theil des menschlichen Geschlechtes unübersteiglich gemacht hätte <ref target="AEH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICEH" TEIform="anchor"/>58*</ref>). Bis auf dieses bleibe ich wegen dieses Punctes in einem ehrerbiethigen Zweifel. Ich habe nicht die hohe Einbildung, daß ich mich für unfehlbar halte. Andere Menschen haben dasjenige entscheiden können, was mir unentschieden zu seyn vorkömmt; ich vernünftele für mich und nicht für sie; ich tadele sie nicht und ahme ihnen auch nicht nach; ihre Urtheilskraft kann besser seyn, als meine: es ist aber nicht meine Schuld, wenn es meine Urtheilskraft nicht ebenfalls ist.</p><p xml:id="JG32332" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich gestehe Ihnen auch, daß die Majestät der Schrift mich in Erstaunen setzet; die Heiligkeit des Evangelii redet zu meinem Herzen. Sehen Sie die Bücher der Philosphen mit allem ihrem Prunke an; wie klein sind sie gegen dieses! Kann ein Buch, welches zugleich so erhaben und so einfältig ist, wohl das Werk der Menschen seyn <ref target="AEI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICEI" TEIform="anchor"/>59*</ref>)? Kann derjenige, dessen Geschichte es erzählet, wohl selbst nur ein bloßer Mensch seyn? Ist das der Ton eines Enthusiasten oder ehrgeizigen Sectirers? Was für Sanftmuth, was für Reinigkeit in seinen Sitten! Was für rührende Anmuth in seinen Unterweisungen! Was für Hoheit in seinen Grundregeln! Was für tiefe Weisheit in seinen Reden! Was für Gegenwart des Geistes, was für Feinheit und was für Richtigkeit in seinen Antworten! Was für Herrschaft über seine Leidenschaften! Wo ist der Mensch, wo ist der Weise, welcher ohne Schwachheit und ohne Pralerey so handeln, leiden und sterben kann? Wenn <hi TEIform="hi">Plato</hi> seinen ersonnenen Gerechten abmalet <ref target="AFX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICFX" TEIform="anchor"/>60*</ref>), wie er mit aller Schmach des Verbrechens beleget, und aller Belohnungen der Tugend würdig ist: so malet er Zug für Zug Jesum Christum ab. Die Aehnlichkeit ist so rührend, daß alle Kirchenväter sie empfunden haben, und es nicht möglich ist, sich darinnen zu irren. Was für Vorurtheile, was für Blindheit muß man nicht haben, wenn man sich getrauet, den Sohn des Sophroniskus mit Mariens Sohne zu vergleichen? Was für ein Abstand des einen von dem andern! <hi TEIform="hi">Sokrates</hi>, welcher ohne Schmerzen, ohne Schande starb, konnte leicht bis ans Ende seine Person behalten; und wenn dieser leichte Tod nicht sein Leben geehret hätte, so würde man zweifeln, ob <hi TEIform="hi">Sokrates</hi> bey allem seinem Witze etwas anders, als ein Sophist, gewesen wäre. Er erfand die Sittenlehre, saget man. Andere vor ihm hatten sie in Ausübung gebracht; er that weiter nichts, als daß er das sagete, was sie gethan hatten; er brachte ihre Beyspiele nur in Lehren. <hi TEIform="hi">Aristides</hi> war vorher gerecht gewesen, ehe <hi TEIform="hi">Sokrates</hi> gesaget hatte, was Gerechtigkeit wäre. <hi TEIform="hi">Leonidas</hi> war für sein Vaterland gestorben, ehe <hi TEIform="hi">Sokrates</hi> eine Pflicht daraus gemacht hatte, sein Vaterland zu lieben. <hi TEIform="hi">Sparta</hi> war nüchtern und mäßig, ehe <hi TEIform="hi">Sokrates</hi> die Nüchternheit und Mäßigkeit gelobet hatte; ehe er die Tugend erkläret, hatte Griechenland einen Ueberfluß an tugendhaften Leuten. Wo hatte aber Jesus Christus bey den Seinigen diejenige erhabene und reine Sittenlehre hergenommen, wovon er allein die Lehren und das Beyspiel gegeben hat <ref target="AFA1" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICFA" TEIform="anchor"/>61*</ref>)? Aus dem Schooße des wüthendsten Fanatismus ließ sich die höchste Weisheit vernehmen, und die Einfalt der heldenmüthigsten Tugenden ehrete das verächtlichste unter allen Völkern. Der Tod des <hi TEIform="hi">Sokrates</hi>, welcher mit seinen Freunden geruhig philosophirete, ist der sanfteste, den man verlangen kann. Der Tod Christi, der unter den Martern geschmähet, verspottet, von einem ganzen Volke verfluchet starb, ist der entsetzlichste, den man befürchten kann. <hi TEIform="hi">Sokrates</hi> nahm den Giftbecher, segnete denjenigen, der ihm solchen überreichete, und dabey weinete. Christus bethete mitten unter einer gräulichen Strafe für seine erbitterten Henker. Ja, wenn des <hi TEIform="hi">Sokrates</hi> Leben und Tod von einem Weisen sind: so sind Christi Leben und Tod von einem Gotte. Wollen wir sagen, die Geschichte des Evangelii sey zur Luft erfunden? Mein werthester Freund, so erfindet man nicht; und des <hi TEIform="hi">Sokrates</hi> Geschichte, woran niemand zweifelt, sind lange nicht so bezeuget, als Jesu Christi seine. Im Grunde heißt dieses die Schwierigkeit nur zurück weisen, ohne sie zu zerstören; es würde viel unbegreiflicher seyn, daß viele Menschen zusammen einstimmig dieses Buch sollten geschmiedet haben, als es ist, daß nur ein einziger den Stof dazu gegeben hat. Niemals würden jüdische Schriftsteller, weder diesen Ton, noch diese Sittenlehre gefunden haben; und das Evangelium hat so große, so rührende, so vollkommen unnachahmliche Kennzeichen der Wahrheit, daß der Erfinder desselben noch erstaunlicher seyn würde, als der Held desselben. Bey allem dem ist eben dieses Evangelium so voller unglaublicher Dinge, welche der Vernunft widersprechen, und welche zu begreifen oder anzunehmen einem jeden vernünftigen Menschen unmöglich fällt <ref target="AFB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICFB" TEIform="anchor"/>62*</ref>). Was ist mitten unter allen diesen Widersprüchen zu thun? Man muß allezeit bescheiden und behutsam seyn, mein Sohn, dasjenige stillschweigend in Ehren halten, was man weder verwerfen, noch begreifen kann, und sich vor dem großen Wesen demüthigen, welches allein die Wahrheit weis.</p><p xml:id="JG32333" rend="Prosatext" TEIform="p">Dieß ist der nicht freywillige Scepticismus, worinnen ich geblieben bin. Dieser zweifelnde Zustand aber ist mir keinesweges beschwerlich, weil er sich nicht auf die zur Ausübung wesentlichen Puncte erstrecket, und ich wegen der Grundsätze aller meiner Pflichten völlig entschieden bin. Ich diene Gotte in der Einfalt meines Herzens. Ich suche nur das zu wissen, woran meiner Aufführung gelegen ist. Was die Glaubenslehren betrifft, welche weder in die Handlungen, noch in die Sittenlehren einen Einfluß zu haben, und womit sich so viele Leute martern: so gebe ich mir keine Mühe deswegen. Ich sehe alle besondere Religionen als so viele heilsame Einsetzungen an, welche in einem jeden Lande eine einförmige Art vorschreiben, Gott durch einen öffentlichen Dienst zu ehren; und welche alle ihren Grund in der Himmelsgegend, in der Regierungsforme, in der Eigenschaft des Volkes, oder in irgend einer andern örtlichen Ursache haben können, welche der einen vor der andern, nach den Zeiten und Oertern einen Vorzug giebt. Ich halte sie alle für gut, wenn man Gotte darinnen auf eine geziemende Art dienet <ref target="AFC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICFC" TEIform="anchor"/>63*</ref>). Der wesentliche Gottesdienst ist der Gottesdienst des Herzens. Gott verwirft dessen Verehrung nicht, wenn sie aufrichtig ist, unter was für einer Gestalt sie ihm auch gebracht wird. Da ich in derjenigen, zu welcher ich mich bekenne, zum Dienste der Kirche berufen bin: so erfülle ich mit aller möglichen Genauigkeit die Besorgungen, die mir darinnen vorgeschrieben sind, und mein Gewissen würde mir einen Verweis geben, wenn ich es in irgend einem Puncte freywillig daran ermangeln ließe. Sie wissen, daß ich nach einer langen Untersagung meiner Amtsverrichtungen, durch das Ansehen des Herrn von Mellarede die Erlaubniß erhielt, solche wieder vorzunehmen, damit ich zu leben hätte. Vordem las ich die Messe mit der Leichtsinnigkeit, die man in die Länge zu den ernsthaftesten Sachen bringt, wenn man sie gar zu oft thut. Seit meinen neuen Grundsätzen halte ich sie mit mehr Verehrung. Ich erfülle mich ganz durch und durch mit der Majestät des höchsten Wesens, mit seiner Gegenwart, mit der Unzulänglichkeit des menschlichen Geistes, der so wenig von demjenigen begreift, was sich auf seinen Urheber bezieht. Wenn ich bedenke, daß ich ihm die Gelübde des Volkes unter einer vorgeschriebenen Forme vortrage: so folge ich sorgfältig allen den Gebräuchen. Ich lese aufmerksam; ich befleißige mich, niemals das geringste Wort, noch die geringste Ceremonie aus zu lassen. Wenn ich mich dem Augenblicke der Einsegnung nähere: so fasse ich mich zusammen, um sie mit allen denen Gesinnungen zu verrichten, welche die Kirche und die Größe des Sacramentes erfordert. Ich bestrebe mich, meine Vernunft vor dem höchsten Wesen zu zernichten. Ich sage zu mir, wer bist du, um die unendliche Macht zu messen? Ich spreche die Worte der Einsetzung mit Ehrerbiethung aus, und ich gebe ihrer Wirkung allen Glauben, der auch mich ankömmt. Es sey mit diesem unbegreiflichen Geheimnisse wie es auch immer seyn möge: so befürchte ich doch nicht, daß ich am Tage des Gerichts werde bestrafet werden, daß ich es jemals in meinem Herzen entweihet habe.</p><p xml:id="JG32334" rend="Prosatext" TEIform="p">Da ich mit dem geweiheten Amte, wiewohl in dem untersten Range, beehret bin: so werde ich niemals etwas thun, noch etwas sagen, welches mich unwürdig machet, die erhabenen Pflichten desselben zu erfüllen. Ich werde den Menschen stets die Tugend predigen; ich werde sie stets ermahnen, Gutes zu thun; und so lange ich werde können, werde ich ihnen das Beyspiel davon geben. Ich werde mich nicht enthalten, ihnen die Religion liebenswürdig zu machen; ich werde mich nicht enthalten, ihren Glauben in denen wahrhaftig nützlichen Lehren zu befestigen, die jedermann zu glauben verbunden ist. Gott wolle aber nicht, daß ich ihnen jemals die grausame Lehre der Nichtduldung predige, daß ich sie jemals antreibe, ihren Nächsten zu verabscheuen, zu andern Menschen zu sagen, ihr werdet verdammet werden <ref target="AFD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICFD" TEIform="anchor"/>64*</ref>). Wenn ich in einem merkwürdigern Range wäre, so könnte mir dieser Vorbehalt Händel zuziehen: ich bin aber gar zu klein, als daß ich viel zu fürchten haben sollte; und ich kann nicht niedriger fallen, als ich bin. Was aber auch geschehen mag, so werde ich nicht wider die göttliche Gerechtigkeit lästern, noch wider den heiligen Geist lügen.</p><p xml:id="JG32335" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich habe lange Zeit nach der Ehre getrachtet, Pfarrer zu werden; ich trachte noch darnach, ich hoffe sie aber nicht mehr. Mein werthester Freund, ich finde nichts so schön, als Pfarrer zu seyn, ein guter Pfarrer ist ein Diener der Güte, wie eine gute Obrigkeitsperson ein Diener der Gerechtigkeit ist. Ein Pfarrer hat niemals Böses zu thun. Wenn er nicht stets das Gute durch sich selbst thun kann: so ist er doch stets an dessen Stelle, wenn er darum ansuchet, und oftmals erhält er es, wenn er sich Ehrerbiethung zu erwerben weis. O wenn ich jemals in unsern Gebirgen irgend eine arme Pfarre mit guten Leuten zu bedienen bekäme; wie glücklich würde ich seyn! Denn mich dünket, ich würde das Glück meiner Pfarrkinder machen. Ich würde sie nicht reich machen, ich würde aber ihre Armuth mit ihnen theilen. Ich würde die Schande und die Verachtung davon wegnehmen, die noch unerträglicher sind, als die Dürftigkeit. Ich würde sie die Eintracht und die Gleichheit lieben lassen, welche oftmals das Elend verjagen, und es allezeit erträglich machen. Wenn sie sehen würden, daß ich in nichts besser wäre, als sie, und daß ich gleichwohl vergnügt lebete: so würden sie sich wegen ihres Schicksales trösten, und so wie ich vergnügt leben lernen. In meinen Unterweisungen würde ich mich weniger an den Geist der Kirche, als an den Geist des Evangelii, halten, worinnen die Glaubenslehre einfältig und die Sittenlehre erhaben ist, worinnen man wenig gottesdienstliche Handlungen und viele Liebeswerke sieht. Bevor ich sie das lehrete, was man thun muß, würde ich mich stets bemühen, es auszuüben, damit sie recht sähen, daß ich alles das dächte, was ich ihnen sagete. Wenn ich Protestanten in meiner Nachbarschaft oder in meinem Kirchspiele hätte: so würde ich sie nicht von meinen Pfarrkindern in allem dem unterscheiden, was zur christlichen Liebe gehöret. Ich würde sie alle auf gleiche Art antreiben, sich unter einander zu lieben, sich als Brüder anzusehen, alle Religionen in Ehren zu halten, und einen jeden in der seinigen in Frieden leben zu lassen. Ich denke, wenn man einem anliegt, diejenige Religion, worinnen er geboren ist, ohne genugsame Ueberzeugung für sich selbst, zu verlassen, so liegt man ihm an, Böses zu thun, und thut folglich für sich selbst etwas Böses. Lassen Sie uns in Erwartung größerer Einsichten die öffentliche Ruhe beobachten, in allen Ländern die Gesetze in Ehren halten, den Gottesdienst, den sie vorschreiben, nicht stören, die Bürger nicht zum Ungehorsame antreiben. Denn wir wissen nicht gewiß, ob es ein Gut für sie ist, ihre Meynungen gegen andere zu verlassen: wir wissen aber gewiß, daß es ein Uebel ist, den Gesetzen ungehorsam zu seyn.</p><p xml:id="JG32336" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe Ihnen, mein junger Freund, mein Glaubensbekenntniß mündlich so abgeleget, wie es Gott in meinem Herzen liest. Sie sind der erste, dem ich es gethan habe; sie sind auch der einzige vielleicht, dem ich es jemals thun werde. So lange noch einiger guter Glauben unter den Menschen ist, muß man die friedlichen Seelen nicht stören, noch den Glauben der Einfältigen durch Schwierigkeiten beunruhigen, die sie nicht auflösen können, und die ihnen nur Unruhe machen, ohne sie zu erleuchten. Wenn aber einmal alles erschüttert ist: so muß man den Stamm auf Unkosten der Zweige erhalten. Die ungewissen herumgetriebenen Gewissen, welche fast erloschen und in dem Stande sind, worinnen ich Ihres gesehen, haben nöthig, befestiget und wieder erwecket zu werden, und um sie wieder auf die Grundstütze der ewigen Wahrheiten zu setzen, muß man vollends die wankenden Pfeiler wegreißen, worauf sie noch zu stehen denken.</p><p xml:id="JG32337" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie sind in dem critischen Alter, wo sich der Geist zur Gewißheit öffnet, wo das Herz seine Gestalt und seinen Charakter annimmt; und wo man sich auf sein ganzes Lebenlang, es sey nun zum Bösen oder Guten entschließt. Später hin ist die Substanz verhärtet, und die neuen Eindrücke haften nicht mehr. Junger Mensch, nehmen Sie in Ihre noch biegsame Seele das Siegel der Wahrheit auf. Wenn ich bey mir selbst gewisser wäre: so würde ich bey Ihnen einen dogmatischen und entscheidenden Ton angenommen haben: ich bin aber ein Mensch, unwissend, dem Irrthume unterworfen, was konnte ich thun? Ich habe Ihnen mein Herz ohne Zurückhaltung eröffnet. Was sich für gewiß halte, habe ich Ihnen dafür angegeben. Ich habe Ihnen meine Zweifel für Zweifel, meine Meynungen für Meynungen ausgegeben; ich habe ihnen meine Gründe zu zweifeln und zu glauben gesaget. Jetzo kömmt es Ihnen zu, zu urtheilen. Sie haben sich Bedenkzeit genommen. Diese Vorsichtigkeit ist weise, und läßt mich gut von Ihnen denken. Fangen Sie damit an, daß Sie Ihr Gewissen in den Stand setzen, daß es erleuchtet werden will. Seyn Sie aufrichtig gegen sich selbst. Eignen Sie sich von meinen Meynungen dasjenige zu, was Sie wird überzeuget haben; verwerfen Sie das übrige. Sie sind durch das Laster noch nicht so verderbt, daß Sie Gefahr laufen, übel zu wählen. Ich würde Ihnen den Vorschlag thun, wir wollten uns mit einander darüber besprechen: so bald man aber in Wortwechsel kömmt, so erhitzet man sich. Die Eitelkeit, die Hartnäckigkeit mischet sich darunter, die Aufrichtigkeit ist nicht mehr dabey. Mein werthester Freund, disputiren Sie niemals; denn man erleuchtet durch das Disputiren weder sich, noch andere. Ich für mein Theil habe nur erst nach vieljährigem Nachdenken meine Partey ergriffen. Ich halte mich daran; mein Gewissen ist ruhig, mein Herz ist zufrieden. Wenn ich eine neue Untersuchung meiner Gedanken wieder anfangen wollte, so würde ich keine reinere Liebe der Wahrheit dazu bringen, und mein Geist, der schon nicht mehr so wirksam ist, würde weniger im Stande seyn, sie zu erkennen. Ich werde so bleiben, wie ich bin, aus Furcht, es möchte der Geschmack an der Betrachtung unvermerkt eine müßige Leidenschaft werden, und mich in der Ausübung meiner Pflichten laulich machen, und aus Furcht, ich möchte wieder in meinen ersten Pyrrhonismus fallen, aber nicht die Kraft wieder finden, heraus zu kommen. Mein Leben ist über die Hälfte verlaufen; ich habe nur noch die Zeit, die ich brauche, das Uebrige zum Nutzen anzuwenden, und meine Irrtümer durch meine Tugenden zu vertilgen. Wenn ich mich betriege, so geschieht es wider meinen Willen. Derjenige, welcher in den Grund meines Herzens sieht, weis wohl, daß ich meine Blindheit nicht liebe. Bey der Ohnmacht, mich durch meine eigenen Einsichten heraus zu ziehen, ist das einzige Mittel, was mir übrig bleibt, heraus zu kommen, ein gutes Leben; und wenn Gott aus den Steinen so gar Abrahamen Kinder erwecken kann, so hat ein jeder Mensch das Recht, zu hoffen, er werde erleuchtet werden, wenn er sich dessen würdig machet.</p><p xml:id="JG32338" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn meine Betrachtungen sie anleiten, so zu denken, wie ich denke, so mögen meine Meynungen die Ihrigen seyn, und wir einerley Glaubensbekenntniß haben. Dieß ist der Rath, den ich Ihnen gebe. Setzen Sie Ihr Leben nicht weiter den Versuchungen des Elendes und der Verzweifelung aus; schleppen Sie es nicht mehr mit Schanden nach der Willkühr, und aus Gnaden fremder Leute, und hören Sie auf, das armselige Bettelbrodt zu essen. Kehren Sie wieder in Ihr Vaterland zurück, nehmen Sie die Religion Ihrer Väter wiederum an, folgen sie ihr in der Aufrichtigkeit Ihres Herzens, und verlassen Sie solche nicht mehr. Sie ist sehr einfältig und sehr heilig. Ich halte sie unter allen Religionen, die auf der Welt sind, für diejenige, deren Sittenlehre die reinste ist, und mit der die Vernunft am besten zufrieden ist <ref target="AFE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICFE" TEIform="anchor"/>65*</ref>). Was die Reisekosten betrifft, so seyn Sie deswegen unbekümmert; man wird dafür sorgen. Fürchten Sie sich eben so wenig vor der üblen Scham wegen einer demüthigenden Rückkehr; man muß sich schämen, einen Fehler zu begehen, aber nicht, ihn wieder gut zu machen. Sie sind noch in dem Alter, wo alles verziehen wird, wo man aber nicht mehr ungestrafet sündiget. Wenn Sie Ihrem Gewissen werden Gehör geben wollen: so werden tausend eitele Hindernisse bey ihrer Stimme verschwinden. Sie werden einsehen, daß es bey der Ungewißheit, worinnen wir sind, eine nicht zu entschuldigende hohe Einbildung ist, wenn man sich zu einer andern Religion bekennet, als worinnen man geboren worden, und eine Falschheit, wenn man diejenige nicht aufrichtig ausübet, zu der man sich bekennet. Wenn man sich verirret, so benimmt man sich eine große Entschuldigung vor dem Richterstuhle des höchsten Richters. Wird er nicht viel eher den Irrthum verzeihen, worinnen man erzogen ist, als denjenigen, den man selbst zu wählen sich unterstanden hat?</p><p xml:id="JG32339" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mein Sohn, halten Sie Ihre Seele in dem Stande, daß sie allezeit verlanget, es sey ein Gott, und Sie werden niemals daran zweifeln. Im Uebrigen, was für eine Partey Sie auch ergreifen könnten: so denken Sie, daß die wahren Pflichten der Religion nicht von den Satzungen der Menschen abhängen; daß ein gerechtes Herz der wahre Tempel der Gottheit sey; daß in jedem Lande und in jeder Secte Gott über alles, und seinen Nächsten wie sich selbst lieben, die Hauptsumme des Gesetzes sey; daß es keine Religion gebe, die von den Pflichten der Sittenlehre frey spreche; daß es keine wahrhaftig wesentlichere Pflichten gebe, als diese da; daß der innerliche Gottesdienst die erste dieser Pflichten sey; und daß ohne Glauben keine wahrhafte Tugend vorhanden sey.</p><p xml:id="JG32340" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="VIKARPHILOSOPHEN" TEIform="anchor"/>Fliehen Sie diejenigen, welche unter dem Vorwande, die Natur zu erklären, trostlose Lehren in die Herzen der Menschen streuen, und deren scheinbarer Scepticismus hundertmal bejahender und dogmatischer ist, als der entscheidende Ton ihrer Gegner. Unter dem hochmüthigen Vorwande, daß sie allein erleuchtet, wahrhaft, ehrlich sind, unterwerfen Sie uns herrschsüchtiger Weise ihren schneidenden Entscheidungen, und wollen uns für die wahren Grundlagen der Dinge die unverständlichen Lehrgebäude geben, welche sie in ihrer Einbildung aufgeführet haben. Da sie übrigens alles, was die Menschen verehren, über einen Haufen werfen, zerstören, mit Füßen treten: so benehmen sie den Betrübten den letzten Trost ihres Elendes, und den Mächtigen und Reichen den einzigen Zaum ihrer Leidenschaften. Sie reißen aus dem Grunde des Herzens die Gewissensunruhen über das Verbrechen, die Hoffnung der Tugend; und rühmen sich noch, daß sie die Wohlthäter des menschlichen Geschlechtes sind. Niemals, sagen sie, ist die Wahrheit den Menschen schädlich. Ich glaube es, wie sie, und das ist, meiner Meynung nach, ein großer Beweis, daß das, was sie lehren, nicht die Wahrheit ist <ref target="AFF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="TVICFF" TEIform="anchor"/>66*</ref>).</p><p xml:id="JG32341" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Lieber junger Mensch, seyn Sie aufrichtig und wahrhaft, ohne Aufgeblasenheit; wissen Sie, unwissend zu seyn, Sie werden weder sich, noch andere betriegen. Wenn ihre ausgearbeiteten Naturgaben Sie jemals in den Stand setzen, zu den Menschen zu reden: so reden Sie niemals mit ihnen, als nach Ihrem Gewissen, ohne daß Sie sich etwas daraus machen, ob sie Ihnen Beyfall geben werden. Der Misbrauch des Wissens bringt den Unglauben hervor. Ein jeder Gelehrter verachtet die gemeine Meynung; ein jeder will eine für sich haben. Die aufgeblasene Philosophie führet zur Freygeisterey, wie die blinde Andacht zur Schwärmgeisterey. Vermeiden Sie diese beyden äußersten Enden; bleiben Sie stets fest auf dem Wege der Wahrheit oder dessen, was Ihnen in der Einfalt Ihres Herzens wahr zu seyn scheinen wird, und wenden Sie sich niemals weder aus Eitelkeit, noch Schwachheit davon ab. Scheuen Sie sich nicht, bey den Philosophen Gott zu bekennen; scheuen Sie sich nicht, den Unvertragsamen die Leutseligkeit zu predigen. Sie werden vielleicht der einzige von Ihrer Partey seyn: Sie werden aber in sich selbst ein Zeugniß tragen, welches sie von der Menschen ihrem frey sprechen wird. Sie mögen Sie lieben oder hassen, Sie mögen Ihre Schriften lesen oder verachten, daran liegt nichts. Sagen Sie, was wahr ist, thun Sie, was recht ist. Daß der Mensch seine Pflicht auf Erden erfülle, daran ist ihm gelegen; und man arbeitet für sich, indem man sich vergißt. Mein Kind, der besondere Eigennutzen betriegt uns; nur die Hoffnung des Gerechten betriegt uns nicht.<lb TEIform="lb"/></p></div4><div4 xml:id="JG32342" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Fußnoten:</head><p xml:id="JG32343" TEIform="p"/><p xml:id="JG32344" TEIform="p"><ref target="TVICA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AA" TEIform="anchor"/>1*</ref>) Man wir hier durch ein praktisches Beyspiel die Anmerkung vieler einsichtsvollen Männer erläutert finden, daß die meisten Personen der römischen Kirche, welche gesunde Vernunft und ein redliches rechtschaffenes Herz haben, ordentlicher Weise, wenn sie über deren Lehren nachdenken, auf Naturalisterey oder Deisterey gerathen. Da man hier also einen Römischkatholischen gegen einen abgefallenen Protestanten, oder vermeynten neubekehrten Römischkatholischen, den er zuletzt aber doch räth, wieder zu seiner Kirche, als der besten, zurück zu kehren, reden höret: so wird man auch alles aus diesem Gesichtspuncte ansehen müssen. A. d. U.</p><p xml:id="JG32345" TEIform="p"><ref target="TVICB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AB" TEIform="anchor"/>2*</ref>) Hier liest der Vicarius sich und auch dem Herrn Rousseau im Voraus den Text, und zeiget uns den Grund an, warum sie von andern abgehen. Man wird sich wundern, daß er so bald vergißt, was er vorher gesaget, und wodurch er seine Lehrsätze gleich so verdächtig gemacht hat. A. d. U.</p><p xml:id="JG32346" TEIform="p"><ref target="TVICC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AC" TEIform="anchor"/>3*</ref>) Die Nachrichten des Herrn de la Condamine melden uns von einem Volke, welches nur bis auf drey zu zählen wußte. Indessen hatten doch die Menschen, aus welchen dieses Volk bestund, Hände, und daran oftmals ihre Finger wahrgenommen, ohne daß sie deswegen bis auf fünfe zu zählen wußten.</p><p xml:id="JG32347" TEIform="p"><ref target="TVICD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AD" TEIform="anchor"/>4*</ref>) Diese Ruhe ist, wenn man will, nur verhältnißmäßig. Weil wir aber in der Bewegung mehr oder weniger wahrnehmen: so begreifen wir sehr klärlich eines von den beyden äußersten Enden, welches die Ruhe ist, und wir begreifen es so gut, daß wir so gar geneigt sind, die Ruhe, die nur relativisch ist, für absolut anzunehmen. Nun ist es nicht wahr, daß die Bewegung das Wesen der Materie sey, wenn man sich solche in Ruhe vorstellen kann.</p><p xml:id="JG32348" TEIform="p"><ref target="TVICE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AE" TEIform="anchor"/>5*</ref>) Die Chymisten sehen das <hi TEIform="hi">Flogisticon</hi> oder das Element des Feuers in den vermischten Dingen, wovon es einen Theil ausmachet, so lange als zerstreuet, unbeweglich und stillstehend an, bis fremde Ursachen es losmachen, vereinigen, in Bewegung setzen, und in Feuer verkehren.</p><p xml:id="JG32349" TEIform="p"><ref target="TVICF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AF" TEIform="anchor"/>6*</ref>) Ich habe alle meine Kräfte angewandt, ein lebendes Klümpchen <hi TEIform="hi">(molécule vivante)</hi> zu begreifen, ich habe aber damit nicht zu Stande kommen können. Die Idee von der Materie, welche empfindet, ohne Sinne zu haben, scheint mir unverständlich und widersprechend zu seyn. Man müßte, um diese Idee anzunehmen, oder zu verwerfen, sie anfänglich begreifen, und ich gestehe es, ich habe dieses Glück nicht.</p><p xml:id="JG32350" TEIform="p"><ref target="TVICG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AG" TEIform="anchor"/>7*</ref>) Gleichwohl hat sich der Vicarius kurz vorher in die Entwickleung so vieler metaphysischen Begriffe eingelassen, um seine erste Glaubenslehre heraus zu bringen, daß man über diesen Ausspruch hier stutzen und denken muß, er wisse selbst nicht, was er mit seinem Geschwätze wolle. A. d. U. </p><p xml:id="JG32351" TEIform="p"><ref target="TVICH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AH" TEIform="anchor"/>8*</ref>) Sollte man es wohl glauben, wenn man nicht den Beweis davon hätte, daß die menschliche Ausschweifung so weit könnte getrieben werden? <hi TEIform="hi">Amatus Lusitanus</hi> versicherte, er hätte einen kleinen Menschen, einen Zoll lang, in einem Glase eingeschlossen gesehen, welchen <hi TEIform="hi">Julius Camillus</hi> als ein anderer <hi TEIform="hi">Prometheus</hi>, durch die alchimistische Wissenschaft gemacht hatte. <hi TEIform="hi">Paracelsus de natura rerum</hi> lehret die Art und Weise, diese kleinen Menschen hervor zu bringen, und behauptet, die Pygmäen, die Faunen, die Satyren und die Nymphen wären durch die Chymie erzeuget worden. In der That, ich sehe eben nicht sehr, was hinführe noch anders zu thun übrig bleibt, um die Möglichkeit dieser Dinge fest zu setzen, als daß man noch vorgiebt, die organische Materie widerstehe der Hitze des Feuers, und ihre Klümpchen könnten sich in einem Reverberirofen beym Leben erhalten.</p><p xml:id="JG32352" TEIform="p"><ref target="TVICI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AI" TEIform="anchor"/>9*</ref>) Mich dünket, die neue Philosophie habe, anstatt zu sagen, daß die Felsen denken, Gegentheils vielmehr entdecket, daß die Menschen nicht denken. Sie erkennet nichts mehr, als empfindende Wesen, <hi TEIform="hi">(entia sensitiva)</hi> in der Natur, und der ganze Unterschied, den sie unter einem Menschen und einem Steine findet, ist, daß der Mensch ein empfindendes Wesen ist, welches sinnliche Empfindungen hat, und der Stein ein empfindendes Wesen, welches keine hat. Wenn es aber wahr ist, daß alle Materie empfindet; wo werde ich die empfindende Einheit, oder das individuelle <hi TEIform="hi">Ich</hi> begreifen? Wir es in jedem Klümpchen Materie, oder in denen in eins zusammen gefassten Körpern seyn? Werde ich diese Einheit auf gleiche Art in die flüßigen und festen Theile, in die vermischten und Elemente setzen? Es giebt nur <hi TEIform="hi">Individua</hi> in der Natur, saget man: welches sind aber diese <hi TEIform="hi">Individua</hi>? Ist dieser Stein ein <hi TEIform="hi">Individuum</hi> oder eine Zusammenhäufung von <hi TEIform="hi">Individuis</hi>? Ist er ein einziges empfindendes Wesen, oder enthält er deren so viel, als Sandkörner? Wenn jedes elementarische Sonnenstäubchen ein empfindendes Wesen ist; wie werde ich diejenige genaue Gemeinschaft begreifen, wodurch das eine sich in dem andern empfindet, so daß ihre beyden <hi TEIform="hi">Ich</hi> sich in eines vermengen. Die Anziehung kann ein Gesetz der Natur seyn, dessen Geheimniß uns unbekannt ist: wir begreifen aber wenigstens, daß die Anziehung, welche nach den Massen wirket, nichts hat, was sich nicht mit der Ausdehnung und Theilbarkeit vertrüge. Begreifen Sie eben das von der Empfindung? Die empfindlichen Theile sind ausgedehnet, das empfindende Wesen aber ist untheilbar und eins. Es wird nicht getheilet; es ist ganz oder nichts: das empfindende Wesen ist also kein Körper. Ich weis nicht, wie es unsere Materialisten verstehen: mich dünket aber, es sollten eben die Schwierigkeiten, welche sie den Gedanken haben verwerfen lassen, sie auch die Empfindung verwerfen lassen; und ich sehe nicht, warum sie nicht auch den andern Schritt thun sollten, da sie den ersten gethan haben. Was würde es ihnen mehr kosten; und weil sie versichert sind, daß sie nicht denken, wie getrauen sie sich, zu bejahen, daß sie empfinden?</p><p xml:id="JG32353" TEIform="p"><ref target="TVICAX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AAX" TEIform="anchor"/>10*</ref>) Matth. <ref target="MATTHAUSBBCB" targOrder="U" TEIform="ref">XXII, 32</ref>.</p><p xml:id="JG32354" TEIform="p"><ref target="TVICAA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AAA1" TEIform="anchor"/>11*</ref>) Wenn die Alten den allerhöchsten Gott <hi TEIform="hi">Optimum Maximum</hi> nannten: so sageten sie höchst wahr: sie würden aber viel genauer geredet haben, wenn sie <hi TEIform="hi">Maximum Optimum</hi> gesaget hätten; weil seine Güte von seiner Macht kömmt; er ist gut, weil er groß ist.</p><p xml:id="JG32355" TEIform="p"><ref target="TVICAB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AAB" TEIform="anchor"/>12*</ref>) Erhalt, o Herr, nicht uns, dein Eigenthum, / Nicht uns so wohl, als deiner Wahrheit Ruhm / Und deiner Allmacht Ehre! <ref target="PSALMENAAEA" targOrder="U" TEIform="ref">115</ref> Psalm, nach Sprengs' Uebers.</p><p xml:id="JG32356" TEIform="p"><ref target="TVICAC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AAC" TEIform="anchor"/>13*</ref>) Indessen hat man doch unleugbare Gründe, solches zu behaupten, welche der sel. Mosheim deutlich und überzeugend ausgeführet hat. Man sehe dessen heilige Reden I B. a. d. 189 u. f. S. und 373 u. f. S.  A. d. U.</p><p xml:id="JG32357" TEIform="p"><ref target="TVICAD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AAD" TEIform="anchor"/>14*</ref>) Die heutige Philosophie, die nur das zuläßt, was sie erkläret, will dieses dunkele Vermögen, <hi TEIform="hi">Naturtrieb</hi> oder <hi TEIform="hi">Instinct</hi> genannt, nicht zulassen, welches die Thiere, ohne die geringste erworbene Erkenntniß, zu einem Endzwecke zu führen scheint. Der Naturtrieb ist, nach der Meynung eines von unsern weisesten Philosophen, nur eine des Nachdenkens beraubete Fertigkeit, die aber durch Nachdenken erworben worden; und aus der Art und Weise, wie er diesen Fortgang erkläret, muß man schließen, daß die Kinder mehr nachdenken, als die Erwachsenen; ein so seltsames Paradoxon, daß es schon der Mühe werth ist, untersuchet zu werden. Ohne mich hier in diese Untersuchung einzulassen, frage ich, was für einen Namen ich dem Eifer geben soll, womit mein Hund die Maulwürfe bekrieget, die er nicht frißt, der Geduld, womit er zuweilen ganze Stunden auf sie lauret, und der Geschicklichkeit, womit er sie fängt, sie den Augenblick aus der Erde wirft, daß sie aufstoßen, und sie darauf tödtet, um sie da liegen zu lassen, ohne daß ihn jemals ein Mensch zu dieser Jagd abgerichtet und ihn gelehret hat, daß es da Maulwürfe gebe? Ich frage auch noch, und das ist viel wichtiger, warum eben dieser Hund das erste Mal, da ich ihm gedrohet habe, sich mit eingezogenen Pfoten und dem Rücken auf die Erde, in eine demüthig bittende Stellung geleget, die am fähigsten war, mich zu rühren; in welcher Stellung zu bleiben er sich wohl würde gehütet haben, wenn ich ihn, ohne mich bewegen zu lassen, in diesem Zustande geprügelt hätte? Wie! hatte mein noch ganz kleiner Hund, der nur kaum erste geboren war, schon sittliche Ideen erworben? Wußte er, was Gnade und Großmuth war? Nach was für erworbenen Einsichten hoffete er, mich zu besänftigen, wenn er sich also meiner Willkühr überließe? Alle Hunde in der Welt thun beynahe eben das in eben dem Falle, und ich sage hier nicht, was nicht ein jeder wahr befinden kann. Es mögen doch die Philosophen, welche den Naturtrieb so verächtlich verwerfen, dieses durch das bloße Spiel der sinnlichen Empfindungen und Kenntnisse, die sie uns erwerben lassen, immerhin erklären wollen: sie mögen es aber nur auf eine Art erklären, die jedem vernünftigen Menschen genug thut; alsdann werde ich nichts mehr zu sagen haben, und ich werde von dem Naturtriebe nicht mehr reden.</p><p xml:id="JG32358" TEIform="p"><ref target="TVICAE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AAE" TEIform="anchor"/>15*</ref>) Man muß hier auf den doppelten Zustand des Menschen wohl Acht haben. Vor dem Sündenfalle, da er erst aus den Händen Gottes kam, war er freylich seiner Natur nach gut: aber er blieb es nicht, und wurde folglich, daß die Sünde auf alle erbete, von Natur böse, jedoch so, daß er durch die in der Offenbarung vorgeschriebenen Mittel wieder zum Guten gelangen kann. A. d. U.</p><p xml:id="JG32359" TEIform="p"><ref target="TVICAF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AAF" TEIform="anchor"/>16*</ref>) Gar nicht, sondern damit sein Wille geschehe. Und obgleich dieser ohne unser Bitten geschieht, so zeiget es doch ein Vertrauen, welches ich zu Gotte habe, daß er Macht und Güte besitze, und meiner Noth abhelfen könne und wolle. Sollte es denn aber auch wohl ungereimt seyn, zu behaupten, Gott habe nach seiner Weisheit alles in der Welt so geordnet, daß sich dasjenige, was aus natürlichen Ursachen geschieht, so ereigne, als es sich zu den freyen Handlungen vernünftiger Geschöpfe schicket? Und wenn das ist, so kann ja leicht etwas auf das Gebeth erfolgen, welches nicht erfolget seyn würde, wenn es unterlassen wäre. Siehe Bensons vernunftmäßige Vertheidigung des Gebethes, a. d. 16, 22 u. f. S.  A. d. U.</p><p xml:id="JG32360" TEIform="p"><ref target="TVICAG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AAG" TEIform="anchor"/>17*</ref>) Darum, weil ich schwach bin, und mich, wie er unten selbst zugiebt, verirren kann, so daß ich leicht Böses thue, wenn ich mir einbilde, Gutes zu thun. A. d. U.</p><p xml:id="JG32361" TEIform="p"><ref target="TVICAH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AAH" TEIform="anchor"/>18*</ref>) Schläft das Gewissen aber nicht zuweilen, ist die Vernunft nicht verfinstert, und wählet die Freyheit nicht verkehrt? Ist es da nicht erlaubet, zu wünschen, daß es alles recht geschehe und man dazu einen Verstand habe? A. d. U.</p><p xml:id="JG32362" TEIform="p"><ref target="TVICAI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AAI" TEIform="anchor"/>19*</ref>) Darinnen, daß er das Mittel nicht ergreift, welches den Menschen dargebothen worden, weiter zu gehen, als ihre natürlichen Kräfte zuerreichen. Da er hier die Unzulänglichkeit der menschlichen Vernunft selbst zu erkennen scheint: so wird man sich wundern, warum er hernach wider die Nothwendigkeit einer Offenbarung unnütze Grübeleyen machet. So wenig feste Grundsätze hat unser Vicarius in seinem Glauben. A. d. U.</p><p xml:id="JG32363" TEIform="p"><ref target="TVICBX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ABX" TEIform="anchor"/>20*</ref>) Ich glaube, dieß könnte der gute Vicarius gegenwärtig auch zu den Lesern sagen.</p><p xml:id="JG32364" TEIform="p"><hi TEIform="hi"><ref target="TVICBA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ABA1" TEIform="anchor"/>21*</ref>) Es muß doch aber so seltsam eben nicht seyn, weil von je her, so weit wir nur aus den Geschichten etwas wissen, das Vorgeben von einer göttlichen Offenbarung in der Welt gewesen.. Es haben sich Juden und Heyden derselben gerühmet; ja, es ist fast kein Volk auf dem ganzen Erdboden, welches sich nicht auf solche bey seinem Gottesdienste bezogen hätte. Ob es nun gleich aus der Vernunft nicht unumstößlich dargethan werden kann, daß eine göttliche Offenbarung in Ansehung entweder des Menschen oder Gottes selbst, schlechterdings nothwendig sey; wovon man des gelehrten Herrn <hi TEIform="hi">D. <ref target="ERNESTIJOHANNAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Ernesti</ref></hi> Abhandlung <hi TEIform="hi">de necessitate</hi>revelationis divinae</hi>, und des Hrn. <hi TEIform="hi">D. Rielows</hi> Beweis, daß die geoffenbarte Religion aus der Vernunft nicht könne erwiesen werden, nachsehen mag: so hat man doch viele Gründe, welche diese Nothwendigkeit auch nach der Vernunft höchst wahrscheinlich machen. Man rechnet vornehmlich dahin die große Unvollkommenheit unsers Verstandes, der leicht auf Irrwege gerathen kann, und unsere Unwissenheit von dem Zustande unserer Seele nach dem Tode. Siehe <hi TEIform="hi">Hollmanns</hi> überzeugenden Vortrag von Gott und der Schrift, a. d. 288 u. ff. S. Hat man aber nur erst die Göttlichkeit der heiligen Schrift dargethan, welches mit unzweifelhaften Gründen geschehen kann: so läßt sich daraus alsdann die Nothwendigkeit der Offenbarung bald und leicht erweisen. Denn ist wirklich eine wahrhafte Offenbarung in der Welt, und hat es Gotte gefallen, sich durch gewisse Leute, als seine Bothen, den Menschen näher zu erkennen zu geben: so muß solches ja wohl nöthig gewesen seyn. Gott thut nichts vergebens. Siehe <hi TEIform="hi">Mosheims Vorrede zu Dittons Wahrheit der christlichen Religion.</hi> A. d. U.</p><p xml:id="JG32365" TEIform="p"><ref target="TVICBB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ABB" TEIform="anchor"/>22*</ref>) Da er weiter unten selbst saget, die natürliche Religion enthielte nur die Anfangsgründe aller Religionen, so muß doch wohl noch etwas können hinzu gesetzet werden. Und wie oft ist es nicht bewiesen, die göttliche Offenbarung, die wir haben, führe uns zu einer weit klärern, reinern, gewissern, und vollkommenern Erkenntniß des göttlichen Wesens, und der ihm schuldigen Verehrung, wie auch der ewigen Bestimmung des Menschen, als die bloße Vernunft und Weltweisheit jemals haben lehren können? Eine kleine aufrichtige Betrachtung derselben wird einem augenscheinlich zeigen, sie offenbare uns zu unserm Heile unentbehrlich nöthige Sachen, welche der Vernunft auch nur zu muthmaßen, geschweige zu entdecken, unmöglich gefallen; sie enthalte noch andere Dinge, die schlechterdings von keinem bloß menschlichen Verstande haben herkommen können, sondern nothwendig ihren Ursprung von Gotte haben müssen, und daß folglich Gott in der Natur wohl noch nicht alles müsse gesaget haben. A. d. U.</p><p xml:id="JG32366" TEIform="p"><ref target="TVICBC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ABC" TEIform="anchor"/>23*</ref>) Wenn von den andern Offenbarungen, außer der christlichen, die Rede ist: so wird es ein jeder Gläubiger zugestehen. Dieser aber kann schwerlich das geringste davon aufgebürdet werden, sondern es erhellet aus ihr ganz das Gegentheil. A. d. U.</p><p xml:id="JG32367" TEIform="p"><ref target="TVICBD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ABD" TEIform="anchor"/>24*</ref>) In der evangelischen Kirche behauptet man die Nothwendigkeit der Offenbarung gewiß nicht aus diesem Grunde Man sieht auch aus der Folge, daß der V nur gern dem Ceremonienwesen der römischen Kirche eines versetzen wollen, welche demselben ein fast göttliches Ansehen beyleget. A. d. U.</p><p xml:id="JG32368" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><ref target="TVICBE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ABE" TEIform="anchor"/>25*</ref>) "Alle, saget ein rechtschaffener und weiser Priester, sagen, sie haben und glauben sie nicht von Menschen, noch von irgend einem Geschöpfe, sondern von Gotte; und alle bedienen sich dieses Geschwätzes.</p><p xml:id="JG32369" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber die Wahrheit zu sagen, ohne zu schmeicheln oder zu verkleiden, es ist nichts; sie haben sie alle, was man auch sagen möge, durch menschliche Hände und Mittel bekommen. Dieß bezeuget erstlich die Art und Weise, wie die Religionen in der Welt angenommen worden, und noch alle Lüge von einzelnen Personen angenommen werden. Die Nation, das Land, der Ort giebt die Religion. Man ist von derjenigen, welche der Ort hat, wo man geboren und erzogen ist. Wir sind beschnitten, getaufet, Juden, Muhammedaner, Christen, ehe wir wissen, daß wir Menschen sind; die Religion ist nicht von unserer Wahl. Hernach bezeugen es auch das Leben und die Sitten, die so schlecht mit der Religion übereinstimmen; es bezeuget es, daß man bey menschlichen und sehr leichten Gelegenheiten wider den Inhalt seiner Religion handelt" <hi TEIform="hi"><ref target="CHARRONPIERRE" targOrder="U" TEIform="ref">Charron</ref></hi> von der Weisheit, II Buch 5 Cap Es hat große Anscheinung, daß das aufrichtige Glaubensbekenntnis des tugendhaften <hi TEIform="hi">Theologais zu Condom</hi> von des savoyischen Vicarii seinem nicht sehr unterschieden gewesen.</p><p xml:id="JG32370" TEIform="p"><ref target="TVICBF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ABF" TEIform="anchor"/>26*</ref>) Hier sieht man den vollkommenen Köhlerglauben, worauf man in der römischen Kirche so sehr dringt. Bey den Protestanten hält man sich an Pauli Lehre, die er so oft einschärfet, alles zu prüfen, und das Gute und Beste zu behalten. <ref target="ATHESSALONICHEREBA" targOrder="U" TEIform="ref">I Thess V, 21</ref> Phil. I, 10 Man folget seiner Ermahnung, die er den Römern giebt <ref target="ROMERABB" targOrder="U" TEIform="ref">XII, 2</ref>. Auf daß ihr prüfen möget, welches da sey der gute, der wohlgefällige und der vollkommene Gottes Wille. Alles folgende kann also nicht auf ihren Lehrbegriff gezogen werden, den sie gern der Untersuchung einer gesunden Vernunft überlassen, weil er allezeit mit Ehren dadurch bewähret wird. A. d. U.</p><p xml:id="JG32371" TEIform="p"><ref target="TVICBG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ABG" TEIform="anchor"/>27*</ref>) Läßt sich dieses nicht von der christlichen behaupten? Hat sie nicht solche untrügliche Kennzeichen, die, so oft sie auch angefochten worden, dennoch allezeit Stand gehalten? A. d. U.</p><p xml:id="JG32372" TEIform="p"><ref target="TVICBH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ABH" TEIform="anchor"/>28*</ref>) Es versteht sich, daß man sie ihm deutlich vorgetragen haben müßte. A. d. U.</p><p xml:id="JG32373" TEIform="p"><ref target="TVICBI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ABI" TEIform="anchor"/>29*</ref>) Welch ein Stolz! Ob es gleich Gotte nicht mehr gekostet hätte, sich einem jeden Menschen insbesondere zu offenbaren: so ist es doch verwegen, wenn man ihm die Art und Weise vorschreiben will. Wie aber, wenn man nun behauptete, daß Gott so gütig wäre, und es bey denen, die rechtschaffenes Herzens sind, noch wirklich thäte, und zu allen, die nicht muthwillig ihre Ohren verstopfeten, deutlich genug redete? Der Verfasser machet sehr viel aus der Empfindung des Gewissens oder dem innerlichen Gefühle. Nun gebe er doch einem, der nicht von der Einbildung seiner Selbstklugheit, oder der Zulänglichkeit seiner vermeynten Vernunftstärke aufgeblähet ist, sondern in aufrichtiger Einfalt den Weg seines Heiles suchet, dasjenige Buch, welches wir für das Wort Gottes erkennen, und sehe, ob nicht Christi Ausspruch davon eintreffen werde: So jemand will den Willen Gottes thun, der wird inne werden, ob diese Lehre von Gott sey. Er sage alsdann, ob da nicht Gott in seinem Herzen müsse geredet haben. Wozu soll nun hier alles das Gewäsche, dem er eine solche Catechismusgestalt giebt? A. d. U.</p><p xml:id="JG32374" TEIform="p"><ref target="TVICCX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ACX" TEIform="anchor"/>30*</ref>) Er könnte ihrer überhoben seyn, wenn er sich nur nicht selbst aus übermäßiger Weisheit in vorsetzlicher Weise zu weit getriebene Grübeleyen einlassen wollte, die zum Hauptwerke wenig oder nichts beytragen. A. d. U.</p><p xml:id="JG32375" TEIform="p"><ref target="TVICCA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ACA1" TEIform="anchor"/>31*</ref>) Was für eine Menge von unnöthigen Forderungen für eine jede einzelne Person! Freylich, wenn sie dieses alles nothwendig für sich zur Bestätigung ihres Glaubens thun müßte: so würde es, wo nicht unmöglich, jedoch unter zehntausend Menschen kaum einer dazu fähig seyn Allein, wenn nun dieses alles schon stückweise von verschiedenen wahrheitliebenden und einsichtsvollen Männern, denen an Bewährung desselben eben so viel gelegen war, als mir, ausfuhrlich geschehen ist, wie es denn bey der christlichen Religion geschehen ist; wozu brauchet ein jeder diese Untersuchungen wieder anzufangen, der nicht die gehörige Fähigkeit dazu hat? Was würde man von einem Kranken denken, der erst, wenn ihm eine Arzeney gereichet würde, solche so untersuchen wollte? Wer forschet wohl, wenn ihm sein Medicus z. E. China verschreibt, von was für einer Pflanze diese Wurzel eigentlich herkomme, wie solche beschaffen sey, an welchem Orte sie gewachsen, wo sie gegraben, was für ein Unterschied unter der orientalischen und occidentalischen sey; woran man die ächte vor der unächten erkennen könne, wie solche in ihrer und andern Sprachen wohl heiße, ob derjenige, der sie zuerst zum Verkaufe gebracht, sie auch recht gekannt habe, ob er ehrlich genug gewesen, ob er sie nicht verfälschet oder sonst verderbet habe, und tausenderley andere Dinge mehr, die einem Grübler beyfallen können, der überall Bedenklichkeiten suchet? Wie überflüßig und unnöthig würde nicht dieß alles seyn! Der Factor, der sie von dem Indianer oder Wilden erhielt, der Schiffer, der sie überbrachte, der Kaufmann, an den sie kam, der Apotheker, der sie von ihm erhandelte, der Arzt, der sie verschreibt, finden und halten sie für ächt und gut; was will der schwache Kranke, der nichts davon versteht, besser ergrübeln? Er wird sterben, ehe ihm die Arzeney heilsam geworden. A. d. U.</p><p xml:id="JG32376" TEIform="p"><ref target="TVICCB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ACB" TEIform="anchor"/>32*</ref>) Man könnte den savoyischen Vicarium hier fragen, ob er eine historische Wahrheit zugiebt, und ob er es anders, als aus Hörensagen oder dem Bücherlesen wisse, daß ein Karl der Große gelebet, der Pipins Sohn gewesen, der die Sachsen durch Gewalt zum christlichen Glauben bekehret, der in einer Christnacht zu Rom als Kaiser ausgerufen worden, u. s. w. Indessen hat er doch von allen diesen noch lange nicht so viel Gewißheit, als er von den biblischen Geschichten haben kann. Er darf sich nur bloß von deren Glaubwürdigkeit überzeugen, und das ist so schwer nicht: so wird er alle seine Fragen gleich beantwortet haben. A. d. U.</p><p xml:id="JG32377" TEIform="p"><ref target="TVICCC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ACC" TEIform="anchor"/>33*</ref>) Eben deswegen müssen auch die Wunder geprüfet, aber nicht überhaupt geleugnet werden, weil viele Betrüger und einfältige Leute dergleichen erdichten und fälschlich vorgeben. A. d. U.</p><p xml:id="JG32378" TEIform="p"><ref target="TVICCD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ACD" TEIform="anchor"/>34*</ref>) Ohne wichtige Ursache thut Gott keine Wunder, noch viel weniger solche, die seinem Wesen unanständig sind. Man merket leicht, daß der Vicarius hier wiederum nur seine Kirche in Gedanken hat, die sich so vieler Wunder rühmet. A. d. U.</p><p xml:id="JG32379" TEIform="p"><ref target="TVICCE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ACE" TEIform="anchor"/>35*</ref>) Da die in der heiligen Schrift vorkommenden Wunder von dieser Art sind: so sieht man, daß des Vicarius Einwürfe nicht auf sie gehen. Und wer könnte ohne große Unverschämtheit auch wohl vorgeben, daß sie in engen Gäßchen, in Zimmern, u. s. w. geschehen, da sie vor den Augen ganzer Völker, und auf freyen öffentlichen Plätzen geschahen? A. d. U.</p><p xml:id="JG32380" TEIform="p"><ref target="TVICCF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ACF" TEIform="anchor"/>36*</ref>) Eigentlich sollte man sagen, der Teufel äffe ihnen nach. Es ist ein großer Unterschied unter Gaukeleyen und Wunderwerken; und nicht alles, was wunderbar ist, ist deswegen gleich ein Wunder. Wir leugnen, daß der Teufel dergleichen wirklich thun kann, wenn er gleich ein Tausendkünstler in allerhand Blendwerken ist, und räumen die Macht dazu nur dem einzigen wahren Gotte ein. Man sehe hierbey <hi TEIform="hi">Nolten. de argumento pr veritate religion. Christ. Ex miraculis</hi>. A. d. U.</p><p xml:id="JG32381" TEIform="p"><ref target="TVICCG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ACG" TEIform="anchor"/>37*</ref>) Dieß erhellet aus vielen Stellen der heiligen Schrift und unter andern im 5 B. M. <ref target="EMOSACA" targOrder="U" TEIform="ref">XIII</ref>, wo gesaget wird, wenn ein Prophet oder Träumer unter ihnen aufstünde, der ihnen andere Götter verkündigte, und seine Lehre durch Zeichen oder Wunder bestätigte, auch das, was er vorher sagete, wirklich geschähe: so sollten sie ihm doch nicht glauben, sondern diesen Propheten hinrichten. Wenn also die Heyden die Apostel tödteten, welche ihnen einen andern Gott ankündigten, und ihre Sendung durch Weissagungen und Wunder bestätigten: so sehe ich nicht, was man ihnen gründiches vorzuwerfen hätte, [Das, denke ich, daß ihre Religion nicht so bewähret und bestätiget war, als der Juden, und darauf der Christen ihre. A. d. U.] das sie uns nicht den Augenblick wieder zurück schieben könnten. Was ist nun in solchem Falle zu thun? Eine einzige Sache; man muß wieder zu den Vernunftgründen kommen, und die Wunder seyn lassen. Es wäre besser, wenn man gar nicht seine Zuflucht dazu nähme Die einfältigste gesunde Vernunft verdunkelt man nur durch viele, wenigstens sehr spitzfundige, Unterscheidungen Spitzfundigkeiten in dem Christenthume! Jesus Christus hat denn also wohl Unrecht gehabt, daß er den einfältigen das Himmelreich versprochen? Er hat denn also wohl Unrecht gehabt, daß er seine allerschönste Rede damit angefangen, daß er die glückselig gepriesen, die geistlich arm sind, wenn man so viel Witz brauchet, um seine Lehre zu verstehen, und an ihn glauben zu lernen? Wenn Sie mir werden bewiesen haben, daß ich mich unterwerfen muß: so wird alles sehr gut gehen. Allein, damit Sie mir das beweisen, so setzen Sie sich an meine Stelle. Messen Sie Ihre Vernunftgründe nach der Fähigkeit eines Armen am Geiste ab, oder ich erkenne in Ihnen den wahren Schüler Ihres Herrn nicht mehr; und was Sie mir ankündigen, das ist seine Lehre nicht.</p><p xml:id="JG32382" TEIform="p"><ref target="TVICCI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ACI" TEIform="anchor"/>39*</ref>) Da alles dieses die christliche Religion in ihrer wahren Reinigkeit nicht thut, sondern vielmehr ganz das Gegentheil; und da ihr Gott ein gnädiger, gütiger, liebreicher und barmherziger Gott ist, welcher keinen Gefallen an dem Tode des Gottlosen hat, sondern will, daß er sich bekehre und lebe, und dazu auch alle Mittel angewandt hat, wenn er gleich zuweilen wegen der verstockten Hartnäckigkeit muthwilliger Sünder ein finsteres Gesicht so zu sagen, annehmen, und seiner Gerechtigkeit den Lauf lassen muß: so kann sie hier auch nicht verstanden werden. Man muß sich vielmehr zu ihr bekennen, da sie die geforderten Kennzeichen hat, und sie zum Beystande, oder vielmehr zur nothwendigen Ausfüllung und Reinigung der natürlichen Religion annehmen. A. d. U.</p><p xml:id="JG32383" TEIform="p"><ref target="TVICDX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ADX" TEIform="anchor"/>40*</ref>) Mich dünket nicht, daß dieses einem jeden eben so unumgänglich nöthig sey. Wenn ich nur meine eigene Religion untersuchet und geprüfet, und sie der Vernunft und Offenbarung gemäß gefunden habe: so kann ich mich schon dabey beruhigen. Es brauchet zur Erkenntniß der Wahrheit eben nicht, daß ich alle Einwürfe weis, oder sie auszuspüren suche, die dawider können gemacht werden, oder nur zuweilen frevelhafter Weise gemacht worden. A. d. U.</p><p xml:id="JG32384" TEIform="p"><ref target="TVICDA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ADA1" TEIform="anchor"/>41*</ref>) <hi TEIform="hi">Plutarch </hi>führet an, die Stoiker behaupteten unter andern seltsamen und wunderbaren Sätzen, es wäre bey einem widersprechenden Urtheile unnütz, beyde Parteyen zu hören. Denn sageten sie, der erste hat entweder seine Aussage bewiesen, oder er hat sie noch nicht bewiesen. Wenn er sie bewiesen hat: so ist alles gesaget, und die gegenseitige Partey muß verurtheilet werden. Wenn er sie nicht bewiesen hat, so hat er Unrecht, und muß abgewiesen werden. Ich finde, daß die Art und Weise aller derjenigen, die eine ausschließende Religion zulassen, dieser Stoiker ihrer Art sehr ähnlich ist. So bald ein jeder nur allein Recht zu haben behauptet: so muß man, wenn man unter so vielen Parteyen wählen will, sie alle hören, oder man ist ungerecht.</p><p xml:id="JG32385" TEIform="p"><ref target="TVICDB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ADB" TEIform="anchor"/>42*</ref>) Dieser verwegene Ausspruch läßt sich wohl schwerlich rechtfertigen, oder erweisen. Man könnte den savoyischen Vicarium fragen, ob er ihn aus seiner eigenen Ueberzeugung gefället? Wenn das wäre: so giebt er uns unvermerkt ein schlechtes Zeugniß von seiner Redlichkeit und Aufrichtigkeit, womit er sich so viel weis. Denn wohin kann er anders gerechnet werden, als unter die Gottesgelehrten? es wäre denn, daß er die Deisten davon ausnähme, dergleichen er aber doch auch nicht ganz seyn will. Ein großer Fürst, der mit ihm fast von einerley Religion war, hegete doch ganz andere Gedanken von den Geistlichen seines Landes. Denn ob er sie gleich nur für kleine, schwache Geister, für einfältige und von Vorurtheilen eingenommene Köpfe ansah, so hielt er sie doch für ehrliche Leute, die mit einem redlichen Herzen bey demjenigen verführen, was sie lehreten. A. d. U.</p><p xml:id="JG32386" TEIform="p"><ref target="TVICDC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ADC" TEIform="anchor"/>43*</ref>) Dieses ist wohl zu viel geschlossen, und das vorhergehende Vorgehen nicht so allgemein wahr, als es klingt. Denn wenn jeder rechtschaffene, redlich gesinnte und vernünftige Mann allezeit in seiner Religion, sie sey welche sie wolle, die Wahrheit sieht, und der andern ihre abgeschmackt findet: so kann unser Vicarius das erste entweder nicht seyn, oder er darf wider seine Religion keine Einwendung machen, noch die protestantische seinem Schüler anpreisen, wie er nachher weiter unten thut; ja, er muß selbst seine so vorzüglich geliebte natürliche Religion für ungereimt halten; denn die Vernunft darinnen beweist, nach seiner eigenen Aussage, nichts, und die andern Religionen sind auch wohl nicht so ausschweifend, als sie ihm vorkommen. Oder sollte er wohl, er, der so demüthig thut, sich allein für so klug und einsichtsvoll halten, daß nur er das Wahre von dem Falschen unterscheiden könne? Es giebt viele und oft sehr fleischliche Ursachen, warum mancher vernünftige und rechtschaffene Mann, der in seiner Kirche viel Unwahres und Albernes sieht, sich doch nicht zu einer andern bekennet, worinnen er mehr Wahrheit und Vernunft antrifft, zumal wenn sie Gemeinen sind, die in dem Hauptgrunde des Glaubens übereinstimmen. Die Wahrheitsliebe machet es nicht allein aus; sonst würde der reiche Jüngling im Evangelio, Matth. XIX, Christo gefolget seyn. A. d. U.</p><p xml:id="JG32387" TEIform="p"><ref target="TVICDD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ADD" TEIform="anchor"/>44*</ref>) Aber auch die Verbindung der einen mit der andern. Man kann wohl nicht füglich und eigentlich sagen, daß die christliche Religion zwo Offenbarungen habe; denn die eine ist nur die Folge, die Entwickelung, die Erläuterung und Bestätigung der andern. Der Hauptpunct des neuen Testamentes, ohne welchen kein Heil ist, kömmt auch gleich im alten vor, und der ganze Unterschied ist, daß man in diesem an den Meßias, der kommen sollte, glauben mußte, und in jenem an den glaubet, der gekommen ist. Es hebt also der letzte Bund den erstern nicht auf, wenn gleich das Ceremonienwesen desselben dadurch abgeschaffet worden. Hätte der Vicarius nur die christliche Offenbarung unparteyisch geprüfet: so würde er nicht so zweifelhaft davon geredet haben. A. d. U.</p><p xml:id="JG32388" TEIform="p"><ref target="TVICDE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ADE" TEIform="anchor"/>45*</ref>) Sie verstunden sie doch damals, als diese Bücher zuerst geschrieben wurden, und Gott redete in keiner unbekannten Sprache mit ihnen, oder ließ so mit ihnen reden. Sollte er ein Wunder thun, und so, wie sich die Sprachen veränderten, auch sein geschriebenes Wort sich verändern lassen? Was für Einwürfen von einer Verfälschung würde es nicht unterworfen gewesen seyn, da man es jetzo nicht damit verschonet, wiewohl es so geblieben ist, als es geschrieben worden. A. d. U.</p><p xml:id="JG32389" TEIform="p"><ref target="TVICDF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ADF" TEIform="anchor"/>46*</ref>) Die Antwort läßt sich aus der vorhergehenden Anmerkung nehmen. Sprachverständige aber werden ihn versichern können, ob die Uebersetzung getreu ist. Die Kenntniß der Grundsprachen ist nicht so ganz verloren gegangen, wenn solche gleich nicht mehr geredet werden. A. d. U.</p><p xml:id="JG32390" TEIform="p"><ref target="TVICDG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ADG" TEIform="anchor"/>47*</ref>) Erinnert sich der Vicarius denn nicht des Gebothes Christi, gehet hin in alle Welt und lehret alle Heyden? Wäre aber das, was sie gelehret hätten, nicht aufgeschrieben, sondern nur durch die mündliche Sage fortgepflanzet worden; wie viele Veränderungen hätte es nicht leiden können? Zeiget uns nicht die heydnische Fabellehre, wie seltsam die biblische Geschichte auf die Art verunstaltet worden? Und wenn man nicht eine gewisse Grundschrift hätte, wornach man die Lehren prüfen könnte; was für Träume und Schwärmereyen würde man nicht einem aufzudringen suchen? A. d. U.</p><p xml:id="JG32391" TEIform="p"><ref target="TVICDH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ADH" TEIform="anchor"/>48*</ref>) Unter tausend bekannten Begebenheiten ist hier eine, welcher keiner Erläuterung bedarf. Als die katholischen Gottesgelehrten im sechzehnten Jahrhundert alle Bücher der Juden ohne Unterschied zum Feuer verdammet hatten: so zog sich der berühmte und gelehrte Reuchlin, welcher dieserwegen um Rath gefraget wurde, die Schrecklichsten davon über den Hals, die ihn beynahe gestürzet hätten, bloß weil er der Meynung gewesen, man könnte diejenigen von diesen Büchern erhalten, welche nichts wider das Christenthum hätten, und von Materien handelten, die der Religion gleichgültig wären.</p><p xml:id="JG32392" TEIform="p">Diese protestantischen Gottesgelehrten sind keine so übertriebene Glaubenseiferer, sondern vielmehr der unumstößlichen Wahrheit ihrer Lehren so gewiß, daß sie auch selbst die giftigsten Einwürfe, wider dieselben, welche für die allergründlichsten und stärksten von ihren Anhängern ausgegeben werden, zum Drucke befördern. Man weis, daß sich der rechtschaffene <hi TEIform="hi">Dietrich Hackspan</hi> so gar kein Bedenken gemacht, das unter den Juden so berufene Siegesbuch (<hi TEIform="hi">Sepher</hi><hi TEIform="hi">Nizzachon</hi>), welches der gelehrte Rabbi <hi TEIform="hi">Lipmann</hi> den Christen, Sadducäern und andern entgegen gesetzet hat, einem Rabbi bey Nachte zu entwenden, so lange bis es abgeschrieben worden, da er es denn zu Altorf und Nürnberg an das Licht gestellet hat. Fabricii Histor. Biblioth. fuä. Par. V. p. 322. A. d. U.</p><p xml:id="JG32393" TEIform="p"><ref target="TVICDI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ADI" TEIform="anchor"/>49*</ref>) Sollten sie aber wohl jetzo noch etwas mehres, gründlichers und bessers zu sagen haben, als ihre Vorfahren damals vorzubringen gewußt, da sie noch einen eigenen Staat ausmacheten? Zu der Zeit war ihnen noch mehr daran gelegen, die christliche Lehre zu bestreiten, und nicht aufkommen zu lassen, als gegenwärtig Einwendungen wider sie zu machen. Ihre damaligen Schriftgelehrten waren auch wohl eben so scharfsinnig, und gut unterrichtet, als es die heutigen seyn können. Nichts destoweniger konnten sie mit ihren Gründen nicht durchdringen, noch mit ihren Einwürfen siegen. A. d. U.</p><p xml:id="JG32394" TEIform="p"><ref target="TVICEX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AEX" TEIform="anchor"/>50*</ref>) Weis denn der Vicarius nicht, was der Apostel Paulus gesaget: Welche ohne Gesetz gesündiget haben, die werden auch ohne Gesetz verloren werden - Denn so die Heyden, die das Gesetz nicht haben, und doch von Natur thun des Gesetzes Werk, dieselbigen sind ihnen selbst ein Gesetz; damit daß sie beweisen, des Gesetzes Werk sey beschrieben in ihrem Herzen, Röm. II, 12, 14. 15. Ueberhaupt sind dieses alles mehr Einwürfe wider die römische Kirche, als wider die wahre evangelische Kirche, die nicht so streng alles verdammet, was außer ihr ist. A. d. U.</p><p xml:id="JG32395" TEIform="p"><ref target="TVICEA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AEA1" TEIform="anchor"/>51*</ref>) Würde ein solcher Schluß nicht zu weit getrieben seyn? Kann denn eine historische Wahrheit nicht anders, als durch den Augenschein bestätiget werden? Und muß man, um sie zu beglaubigen, nothwendig an denen Orten selbst gewesen seyn, wo sie geschehen ist? Wenn das wäre, so dürften wir nichts von demjenigen glauben, was sich vor unsern Zeiten begeben hat, oder auch jetzo in andern Ländern begiebt. Allein, man hat einen andern Weg, die Glaubwürdigkeit einer Geschichte zu erkennen, ohne daß man eben die Länder durchstreichen darf, wie der Vicarius nachher für nöthig erachtet. Denn was würde man dabey mehr gewinnen, als daß man ebenfalls nur Zeugnisse erhielte? Und die müßte man doch noch eben so gut nach den Regeln der Glaubwürdigkeit prüfen, als man es vorher zu thun berechtigt ist. Diese Prüfung aber, welche man bey jeder Erzählung für nothwendig erkläret, kann auch einige tausend Jahre nachher, und einige tausend Meilen davon geschehen, wenn man nur alle dazu gehörige Stücke hat; und die fehlen uns bey der Geschichte von Christo nicht. A. d. U.</p><p xml:id="JG32396" TEIform="p"><ref target="TVICEB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AEB" TEIform="anchor"/>52*</ref>) Man hat schon oben gezeiget, wie unnöthig und überflüßig soches alles sey, wenn man die Wahrheit durch gute Gründe nur einmal erkannt hat. A. d. U.</p><p xml:id="JG32397" TEIform="p"><ref target="TVICEC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AEC" TEIform="anchor"/>53*</ref>) Ich will einmal setzen, daß ein solcher Menoza, der herum reitet, den wahren Glauben zu finden, ihn endlich wo angetroffen hat: kann der ihn hernach nicht andern mit Ueberzeugung vortragen, ohne daß sie eben solche Reisen von neuem thun dürfen? Der Vicarius eröffnet seinem Neubekehrten seine Gedanken: warum läßt er ihn nicht eben so von selbst darauf kommen, als er darauf gekommen ist, wenn man alles für sich selbst thun, und aus eigener Erfahrung haben muß? A. d. U.</p><p xml:id="JG32398" TEIform="p"><ref target="TVICED" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AED" TEIform="anchor"/>54*</ref>) Dieß wird in der protestantischen Religion nicht erfordert, sondern man räth einem jeden, statt des blinden Glaubens, eine Prüfung desselben an, und suchet ihn nach seinen Kräften fähig dazu zu machen. <hi TEIform="hi">Pictet</hi> hat nicht nur die Nothwendigkeit gezeiget, diejenige Religion zu untersuchen, in welcher man lebet, sondern auch die Regeln angegeben, nach welchen diese Untersuchung anzustellen ist. Man sehe die I Abhandlung in dessen <hi TEIform="hi">Dissertt. theolog. De religionis christianae praestantia</hi>. A. d. U.</p><p xml:id="JG32399" TEIform="p"><ref target="TVICEE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AEE" TEIform="anchor"/>55*</ref>) Er hätte sagen sollen, wenn ich kein so vorsetzlicher Vernünftler und vielleicht muthwilliger Grübler wäre. Den Mangel des Unterrichtes kann man ihm hingehen lassen. Sollte es aber wohl nicht an ihm liegen, besser unterrichtet zu werden, da er um und neben sich alle Hülfsmittel dazu hat? oder doch wenigstens nicht ganz Europa deswegen durchlaufen darf. A. d. U.</p><p xml:id="JG32400" TEIform="p"><ref target="TVICEF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AEF" TEIform="anchor"/>56*</ref>) Ohne Zweifel können andere sie auflösen, und seine Pflicht wäre es also, sie mit der Aufrichtigkeit und Einfalt des Herzens, die er sich zuschreibt, vorzutragen. Vielleicht aber sind solche schon hundertmal aufgelöset und gründlich beantwortet worden, nur daß er hartnäckig oder eigenwillig darauf bleibt, ihnen mehr Stärke und Gewicht beyzumessen, als sie wirklich haben. A. d. U.</p><p xml:id="JG32401" TEIform="p"><ref target="TVICEG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AEG" TEIform="anchor"/>57*</ref>) Oben sagete er, ein solcher Zustand des Zweifels wäre einer von den allermarterhaftesten, worinnen man nicht lange schweben könnte; wie vermag er denn jetzo darinnen zu bleiben? A. d. U.</p><p xml:id="JG32402" TEIform="p"><ref target="TVICEH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AEH" TEIform="anchor"/>58*</ref>) Dieses läßt sich wohl nimmermehr erweisen; wenigstens hat es der Vicarius bis hieher noch nicht erwiesen, so viel er auch geschwatzet hat. Wenn eine göttliche Offenbarung da ist, so muß sie doch wohl zur Seligkeit der Menschen nöthig gewesen seyn. Ist sie nöthig gewesen, so bin ich meines eigenen Bestens wegen verpflichtet, sie anzunehmen; und das ist die Verbindlichkeit dazu. A. d. U.</p><p xml:id="JG32403" TEIform="p"><ref target="TVICEI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AEI" TEIform="anchor"/>59*</ref>) Hier räumet unser Vicarius nun selbst aus innerlicher Ueberzeugung die Göttlichkeit der h. Schrift und die Vortrefflichkeit und Vorzüglichkeit ihrer Lehren, wie auch die Wahrheit ihrer Geschichte ein. Dadurch widerleget er denn alles, was er vorher vielleicht nur aus Begierde etwas sonderbares zu haben, vorgebracht hat. A. d. U.</p><p xml:id="JG32404" TEIform="p"><ref target="TVICFX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AFX" TEIform="anchor"/>60*</ref>) <hi TEIform="hi">De Republ. Dial. I.</hi></p><p xml:id="JG32405" TEIform="p"><ref target="TVICFA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AFA1" TEIform="anchor"/>61*</ref>) Man sehe in der Bergpredigt die Vergleichung, die er selbst zwischen Mosis und seiner Sittenlehre anstellet. Matth. V, 21 u. f.</p><p xml:id="JG32406" TEIform="p"><ref target="TVICFB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AFB" TEIform="anchor"/>62*</ref>) Das läßt sich mit Bestande der Wahrheit nicht sagen. Es kann einem wohl etwas unglaublich vorkommen, und der Vernunft zu widersprechen scheinen: das es doch nicht ist, so bald man es nur recht einzusehen vermag. Ist in dem Evangelio mehr, als Menschenwerk, welches er oben gesteht: so kann man bey Beurtheilung desselben die menschliche Vernunft nicht zum Maaßstabe annehmen. Vieles ist über sie, aber deswegen nicht wider sie; und ein wahrhaftig vernünftiger Mann wird sich leicht bescheiden, es könne in einer Schrift, deren Gründlichkeit er in dem meisten erkennet, dasjenige auch wohl gegründet seyn, was er nicht so gleich einsieht. A. d. U.</p><p xml:id="JG32407" TEIform="p"><ref target="TVICFC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AFC" TEIform="anchor"/>63*</ref>) Dieß ist eben der Hauptknoten; und da man schwerlich beweisen kann, daß Gott in allen Religionen auf eine geziemende und anständige Art verehret werde, so läßt sich auch nicht sagen, daß alle gleich gut sind. Der innerliche Gottesdienst ist freylich die Hauptsache, aber er muß mit dem äußerlichen übereinstimmen. Würde man wohl Gott auf eine geziemende Art anbethen, wenn man vor Götzen niederkniete, ob man gleich nur ihn allein im Herzen verehrete? A. d. U.</p><p xml:id="JG32408" TEIform="p"><ref target="TVICFD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AFD" TEIform="anchor"/>64*</ref>) Die Pflicht der Religion seines Landes zu folgen, und sie zu lieben, erstrecket sich nicht bis auf die Lehren, welche der guten Sittenlehre zuwider sind, dergleichen die von der Nichtduldung ist. Diese erschreckliche Lehre bewaffnet die Menschen wider einander, und machet sie alle zu Feinden des menschlichen Geschlechtes. Der Unterschied unter der bürgerlichen Duldung und der theologischen Duldung ist kindisch und eitel. Diese beyden Duldungen lassen sich nicht von einander absondern, und man kann die eine ohne die andere nicht zulassen. Engel selbst würden nicht in Frieden mit Menschen leben, welche sie als Feinde Gottes ansähen.</p><p xml:id="JG32409" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="TVICFE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AFE" TEIform="anchor"/>65*</ref>) Durch dieses Lob, welches der V. der evangelischen Religion ertheilet, und durch den Rath, den er seinem Schüler giebt, wieder zu derselben zurück zu kehren, sieht man endlich, daß er solche für die beste erkläret, ob er gleich meynet, daß man in der Religion bleiben müßte, worinnen man geborgen sey, und er selbst sich deswegen nicht zu ihr bekennet. A. d. U.<lb TEIform="lb"/><ref target="TVICFF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="AFF" TEIform="anchor"/>66*</ref>) Die beyden Parteyen greifen einander gegenseitig durch so viele Trugschlüsse an, daß es ein unermeßliches und verwegenes Unternehmen seyn würde, wenn man sie alle aufmutzen wollte. Es ist schon viel, wenn man einige davon bemerket, so wie sie sich darbiethen. Einer von den gewöhnlichsten bey der philosophistischen Partey ist, daß sie ein angenommenes Volk guter Philosophen einem Volke böser Christen entgegen setzen; gleich als wenn ein Volk wahrer Philosophen leichter zu machen wäre, als ein Volk wahrer Christen. Ich weis nicht, ob unter den einzelnen Personen der eine leichter zu finden ist, als der andere: ich weis aber wohl, daß, so bald die Frage von Völkern ist, man solche setzen muß, welche die Philosophie ohne Religion misbrauchen werden, so wie die unserigen die Religion ohne Philosophie misbrauchen; und das scheint mir den Zustand der Frage sehr zu ändern.</p><p xml:id="JG32410" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Bayle</hi> hat sehr wohl bewiesen, daß der Fanatismus schädlicher sey, als die Atheisterey; und das ist unstreitig: er hat aber gar nicht gesaget, und es ist doch eben so wahr, daß der Fanatismus, ob er gleich blutgierig und grausam ist, dennoch eine große und starke Leidenschaft ist, welche das Herz der Menschen erhebt, welche ihn den Tod verachten läßt, welche ihm einen wunderbaren Antrieb giebt, und welchen man nur besser lenken muß, um die erhabensten Tugenden daraus zu ziehen; da hingegen der Unglauben und überhaupt der vernünftelnde und philosophische Geist an das Leben heftet, weibisch machet, die Seelen erniedriget, alle Leidenschaften und die Niederträchtigkeit des besondern Eigennutzes, in die Verächtlichkeit des menschlichen <hi TEIform="hi">Ich</hi> zusammen zieht, und also ohne großes Geräusch die wahren Gründe aller Gesellschaft untergräbt; denn das, was die besondern Eigennutzen gemein haben, ist so wenig, daß es demjenigen, was sie einander entgegen gesetzetes haben, niemals die Wage halten wird.</p><p xml:id="JG32411" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn die Atheisterey kein Menschenblut vergießen läßt, so geschieht es nicht so wohl aus Liebe zum Frieden, als auch Gleichgültigkeit gegen das Gute. Es ist dem vermeynten Weisen wenig daran gelegen, wie alles gehe, wenn er nur in seinem Cabinette in Ruhe bleibt. Seine Grundsätze lassen die Menschen nicht tödten: sie hindern sie aber, geboren zu werden, indem sie die Sitten zerstören, welche sie vervielfältigen, indem sie von ihrer Art abreißen, indem sie alle ihre Neigungen auf einen geheimen Egoismus bringen, welcher der Bevölkerung eben so nachtheilig, als der Tugend ist. Die philosophische Gleichgültigkeit ist der ruhigen Stille des Staates unter der despotischen Regierung ähnlich; es ist die ruhige Stille des Todes; sie reibt mehr auf, als der Krieg selbst.</p><p xml:id="JG32412" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ob also gleich der Fanatismus in seinen unmittelbaren Wirkungen kläglicher ist, als dasjenige, was man heutiges Tages den philosophischen Geist nennet: so ist er es doch weniger in seinen Folgen. Ueber dieses ist es leicht, schöne Grundsätze in den Büchern auszukramen: die Frage aber ist, ob sie auch recht an der Lehre hängen, ob sie nothwendig daraus fließen; und das ist bisher noch nicht klar erschienen. Es bleibt noch übrig zu wissen, ob die Philosophie in ihrem Wohlstande und auf dem Throne auch der Ruhmsucht, dem Eigennutze, dem Ehrgeize, den kleinen Leidenschaften des Menschen recht gebiethen und diejenige so sanfte Leutseligkeit ausüben würde, welche sie uns mit der Feder in der Hand rühmet.</p><p xml:id="JG32413" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nach den Grundsätzen kann der Philosoph nicht das geringste Gutes thun, was die Religion nicht noch besser thäte: und die Religion thut noch mehr Gutes, als die Philosophie zu thun weis.</p><p xml:id="JG32414" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In der Ausübung ist es etwas anders: man muß aber auch noch untersuchen. Kein Mensch folget in allem seiner Religion, wenn er eine hat; das ist wahr. Die meisten haben wenig, und folgen derjenigen ganz und gar nicht, die sie haben; das ist auch noch wahr. Einige aber haben endlich noch eine, folgen ihr wengistens zum Theile, und es ist unstreitig, daß Bewegungsgründe der Religion sie oftmals verhindern, Böses zu thun, und von ihren Tugenden, lobenswürdige Handlungen erhalten, die ohne diese Bewegungsgründe nicht würden Statt gehabt haben.</p><p xml:id="JG32415" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein Mönch leugne ein hinterlegetes Gut; was folget daraus anders, als daß ein Thor es ihm anvertrauet hatte? Wenn Pascal eines abgeleugnet hätte: so würde das beweisen, daß Pascal ein Heuchler wäre und nichts weiter. Aber ein Mönch! .... Haben die Leute, welche mit der Religion ein Gewerbe treiben, wohl eine? Alle die Missethaten, welche in der Clerisey so wie anderwärts geschehen, beweisen nicht, daß die Religion unnütz sey, sondern daß wenig Leute Religion haben.</p><p xml:id="JG32416" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unsere heutigen Regierungsformen haben unstreitig dem Christenthume ihr gründlichstes Ansehen, und ihre nicht so häufigen Veränderungen zu danken. Es hat sie selbst weniger blutdürstig gemacht. Dieß wird durch die That bewiesen, wenn man sie mit den alten Regierungsformen vergleicht. Die besser erkannte Religion entfernet den Fanatismus, und hat den christlichen Sitten mehr Sanftmuth gegeben. Diese Veränderung ist nicht das Werk der Wissenschaften. Denn überall, wo sie geschimmert haben, ist die Leutseligkeit deswegen eben nicht mehr in Ehren gehalten worden. Die Grausamkeiten der Athenienser, der Aegypter, der römischen Kaiser, der Chinesen bewähren es. Was für Werke der Barmherzigkeit sind das Werk des Evangelii! Wie viel Ersetzungen, wie viel Vergütungen läßt nicht die Beichte bey den Katholiken thun? Wie viel Versöhnungen und Almosen wirket nicht bey uns die Annäherung der Communionszeiten? Wie mäßigte nicht das Jubeljahr der Hebräer die Habsucht der unrechtmäßigen Besitznehmer? Wie vielem Elende beugete es nicht vor? Die gesetzmäßige Bruderschaft vereinigte die ganze Nation. Man sah keinen Bettler unter ihnen; man sieht auch keinen bey den Türken, wo der gottseligen Stiftungen unzählige sind. Sie sind nach Religionsgrundsätzen gastfrey, auch selbst gegen die Feinde ihres Gottesdienstes.</p><p xml:id="JG32417" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Die Muhamedaner sagen, nach <hi TEIform="hi">Chardins</hi> Berichte, es werden nach der Untersuchung, welche auf die allgemeine Auferstehung folgen wird, alle Leiber über eine Brücke, Pul-Serrho [Poul-i-Sirat] genannt, gehen, welche über das ewige Feuer geschlagen ist, und welche Brücke man, wie sie sagen, die dritte und letzte Untersuchung, und das wahre jüngste Gericht nennen kann, weil da die Absonderung der Guten von den Bösen geschehen wird .... u. s. w.</p><p xml:id="JG32418" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Persianer, fährt <hi TEIform="hi">Chardin</hi> fort, sind sehr von dieser Brücke eingenommen, und wenn einer ein Unrecht leidet, weswegen er auf keine Weise, noch zu irgend einer Zeit Recht erhalten kann, so ist sein letzter Trost, daß er saget: <hi TEIform="hi">Nun wohl! bey dem lebendigen Gotte! du wirst mirs am jüngsten Tage doppelt bezahlen; du wirst nicht über die Brücke Pul-Serrho gehen, bevor du mir genug gethan hast; ich werde mich an den Zipfel deines Kleides hängen, und vor deine Füße werfen.</hi> Ich habe viele angesehene Leute, und von allerley Handthierungen gesehen, welche befürchteten, man möchte ihnen bey dem Uebergange über diese fürchterliche Brücke, auf diese Weise <hi TEIform="hi">Halt!</hi> zurufen, und welche bey denjenigen, die sich über sie beklageten, ansucheten, sie möchten ihnen doch verzeihen. Dieses ist mir selbst hundertmal begegnet. Leute von Stande, die mich aus Ungestüme, etwas anders hatten thun lassen, als ich es gewollt, giengen mich nach Verlaufe einiger Zeit an, wenn sie dachten, daß der Verdruß darüber vergangen war, und sageten zu mir: <hi TEIform="hi">Ich bitte dich, halal bekon antchistra, das ist, mache mir diese Sache erlaubt oder gerecht</hi>. Einige so gar haben mir Geschenke gebracht und Dienste geleistet, damit ich ihnen verziehe und mich erklärete, daß ich es mit gutem Herzen thäte. Die Ursache davon ist keine andere, als dieser Glaube, man werde nicht über die Höllenbrücke gehen, bis man denjenigen, die man unterdrücket hat, den letzten Häller bezahlet habe." VII Band in 12. A. d. 50 S.</p><p xml:id="JG32419" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Soll ich wohl glauben, daß die Vorstellung von dieser Brücke, die so viele Ungerechtigkeiten wieder gut machet, niemals einer vorbeuget? Wenn man den Persianern diese Vorstellung nähme und sie beredete, es gebe keine Pul-Serrho oder etwas dergleichen, wo die Unterdrückten nach dem Tode an ihren Tyrannen gerächet würden; ist es nicht klar, daß solches diese sehr ruhig machen, und sie von der Sorge befreyen würde, diese Unglücklichen zu besänftigen? Es ist also falsch, daß diese Lehre nicht schädlich wäre; sie würde also nicht die Wahrheit seyn.</p><p xml:id="JG32420" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Philosoph, deine sittlichen Gesetze sind sehr schön: aber sey so gütig und zeige mir deren Bestätigung. Höre einen Augenblick auf, um die Sache herum zu gehen, und sage mir gerade heraus, was setzest du an die Stelle der Brücke Pul-Serrho?</p></div4></div3></page>