<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="31" base="3.3.2.10.11.22"><div3 xml:id="JG32607" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="BAHRDTBERGPREDIGT" TEIform="anchor"/>Carl Friedrich <ref target="BAHRDTKARLFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Bahrdt</ref>, Übersetzung der Bergpredigt [1773]</head><p xml:id="JG32608" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Die neuesten Offenbarungen Gottes in Briefen und Erzählungen verdeutscht durch D. Carl Friedrich Bahrdt. Riga 1773. S. 17-22.</p><p xml:id="JG32609" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="BESTIMMUNGDESMENSCHEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG32610" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Christi Bergpredigt, worinnen er die Hauptsumme seines Evangeliums zusammenfaßt.</head><p xml:id="JG32611" rend="Prosatext" TEIform="p">Als er einst eine vorzügliche grosse Menge um sich herum sahe,  stieg auf eine Anhöhe (um von allen gehört zu werden.) Sobald er sich gesetzt hatte, versammelten sich seine Freunde um ihn herum, und er fieng folgendermassen an zu reden.</p><div5 xml:id="JG32612" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Eingang.</head><p xml:id="JG32613" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Wohl denen, die wenige Wünsche für diese Erde haben. Für sie ist die Religion, die ihre Bekenner auf die Ewigkeit vertröstet. - Wohl denen, welche die süssen Melancholien der Tugend den rauschenden Freuden des Lasters vorziehen, sie werden reichlich dafür getröstet werden! - Wohl denen, welche Unrecht ertragen und Beleidigungen erdulden können. Das Vaterland der Tugendhaften ist ihr gewisses Erbtheil! - Wohl denen, deren Seele einen immerwährenden Durst nach Vollkommenheit empfindet. Ihr Durst wird reichlich gestillet werden! - Wohl denen, welche wohlthätige und edelmüthige Menschenfreunde sind. Sie sollen an ihrem Herrn den gegen sich finden, welche sie selbst gegen ihre Nebenmenschen waren! - Wohl denen, welche  ihr Herz vor allen unreinen Begierden verschliessen. Sie werden die Vertrautesten Gottes ihres Königes seyn! - Wohl denen, welche Eintracht lieben und befördern. Der Gott (des Friedens) wird sie als seine Kinder ansehen! - Wohl denen, welche für die Tugend auch zu leiden bereit sind. Für sie, für sie ist die Religion, die ihre Verehrer jenseit des Grabes belohnt. - Wohl also auch euch, meine Freunde, wenn ihr einst um meinetwillen es erdulden werdet, daß man euch beschimpfe, verfolge und auf alle Weise verlästere. Ihr habt Ursach, euch im höchsten Grad darüber zu erfreuen. Denn eure Belohnung wird im Himmel ausserordentlich groß seyn. Ihr seyd mit den heiligen Propheten zu gleichem Schicksale bestimmt, (so wie ihr mit ihnen die Pflichten, die euch obliegen, aber auch die Belohnungen, die euch bevorstehen gemein haben werdet.)</p><p xml:id="JG32614" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ihr seyd (wie sie) das Salz des übrigen Menschengeschlechts. So wie man verdorbenes Salz zu nichts brauchen kann, als daß man es auf die Gasse schütte und in den Koth treten lasse; (so seyd ihr vor Gott schlechterdings verwerflich, wenn ihr dazu nicht taugt, durch Lehre und Beyspiel des [das] Menschengeschlecht gleichsam vor der Fäulniß zu bewahren, mit welcher Aberglaube und Laster es angesteckt hat.) - Ihr seyd das Licht der itzigen Welt, (wenn es durch euch nicht in ihr helle wird, so bleibt sie ewig in der Finsterniß. - ) Ihr seyd für die übrigen Menschen wie eine Stadt auf einem hohen Berge. So wenig es möglich ist, daß diese nicht allen in die Augen falle, (so wenig ist es möglich, daß ihr, als die erste Pflanzschule der Wahrheit und Tugend verborgen bleibet. Und es ist auch mein Wille, daß ihr vor der Welt in die Augen fallen sollet,) So wenig man ein Licht ansteckt um es unter einen Scheffel zu setzen, sondern vielmehr um es aufzustellen und allen die im Hause sind dadurch Leuchtung zu verschaffen; so wenig will ich, daß ihr im verborgenen bleiben sollet. Ich verlange vielmehr, daß ihr allen euren Nebenmenschen gleichsam in die Augen leuchtet, so daß alle, die euch sehen, angetrieben werden, euren Vater im Himmel zu verherrlichen, indem sie eurem Beyspiele folgen, und wie ihr, Weißheit und Frömmigkeit üben lernen."</p><p xml:id="JG32615" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Oder glaubt ihr etwa, ihr hättet an mir einen Erlöser in dem Verstande, daß ich euch von allen Verbindlichkeiten gegen die Religion, die Moses und die Propheten euch in ihren Schriften hinterlassen haben, frey machen würde? Nein, meine Freunde, nicht die Aufhebung, sondern die strenge Erfüllung dieser uralten Lehren der Weißheit und Tugend, ist die Absicht meines Hierseyns. Ich betheure es euch auf das Heiligste: so lange dieser Himmel über uns steht, und diese Erde unter unsern Füssen fest bleibt, so lange wird sie alle Menschen zum strengsten Gehorsam verbinden, so daß auch nicht ein Buchstabe, nicht ein Punkt davon ungültig werde, - (so daß auch nicht der kleinste Theil davon heilig und unverletzlich zu seyn aufhöre.) Und wer sich unterstehen wird, die geringste von diesen ihren Vorschriften abzuschaffen, oder die Leute zu überreden, als ob sie nicht mehr nöthig hätten, sich darnach zu richten, der wird sehr bey den Vortheilen der neuen Societät zu kurz kommen welche in der Ewigkeit verheissen sind. Im Gegentheil wer durch Lehre und Beyspiel ihr göttliches Ansehen in der Welt behaupten helfen wird, der darf hoffen unter den Ersten und Vornehmsten zu seyn, die jene Vortheile einerndten.</p></div5></div4></div3></page>