<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="40" base="3.3.2.10.12.16"><div3 xml:id="JG32961" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="WOODHOMER" TEIform="anchor"/>Robert <ref target="WOODROBERT" targOrder="U" TEIform="ref">Wood</ref>, aus: Versuch über das Originalgenie des Homers aus dem Englischen [1769/72]</head><p xml:id="JG32962" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Robert Wood: Versuch über das Originalgenie des Homer. Frankfurt a. Main 1772</p><p xml:id="JG32963" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="TRADITIONUNDUMDEUTUNGDESGENIEBEGRIFFS" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG32964" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Beschluß</head><p xml:id="JG32965" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich habe hier die zween Hauptumstände im Leben Homers, als Dichter betrachtet, sein <hi TEIform="hi">Vaterland</hi> und seine <hi TEIform="hi">Reisen</hi>, aus den verschiedenen Ideen zu errathen gesucht, welche er sich von Dingen unter dem manchfaltigen Einflusse dieser Umstände gemacht zu haben scheint. Waren meine Vermuthungen auch einzeln, jede für sich, nicht ganz ohne Wahrscheinlichkeit, so werden sie noch mehr Glauben verdienen, wenn man sie zusammen nimmt; denn so viel der <hi TEIform="hi">Reisende </hi>verräth, daß er ein <hi TEIform="hi">Ionier</hi> ist, so sehr zeigt wiederum der <hi TEIform="hi">Ionier</hi> sich als <hi TEIform="hi">Reisender</hi>.</p><p xml:id="JG32966" TEIform="p">Wir mögen aber diesen <hi TEIform="hi">jonischen </hi>Reisenden in seinem Vaterlande, oder in fremden Ländern antreffen, wir mögen auf ihn Acht geben, wenn er die äussern Schönheiten der Schöpfung betrachtet, oder ihm bis in die geheimsten Falten und verborgensten Schlupfwinkel unsers eigenen Herzens folgen, so finden wir bey ihm immer die natürlichsten Schilderungen jedes charakteristischen Umstandes von Wahrheit und Realität.</p><p xml:id="JG32967" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich hoffe, diese Originalmethode des Dichters durch die vorhergehenden Anmerkungen, so unreif und unausgearbeitet sie auch noch sind, einigermaßen gezeigt zu haben. Sie ist für die Einheit der Zeit, des Ortes, der Handlung und Charaktere, sonderlich in der Epopee, um desto wichtiger, weil man in einem so weitläuftigen Plan, wo bey Erzählungen und Beschreibungen mit Willen der zu sorgfältig historische und geographische Ton vermieden wird, so leicht in Widersprüche verfallen kann.</p><p xml:id="JG32968" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich mache daraus den Schluß, daß je mehr wir das Z<hi TEIform="hi">eitalter, Vaterland </hi>und Reisen unsers Dichters untersuchen, wir immer mehr bemerken, wie seine <hi TEIform="hi">Scenen </hi>und <hi TEIform="hi">Landschaften </hi>der <hi TEIform="hi">Natur </hi>abgeborgt sind, seine <hi TEIform="hi">Sitten </hi>und <hi TEIform="hi"> Charaktere </hi>dem Leben Leben, seine <hi TEIform="hi">Personen </hi>und <hi TEIform="hi">Begebenheiten </hi>(sie mögen Fabel oder Wahrheit seyn) der Tradition und <hi TEIform="hi">Leidenschaften </hi>und <hi TEIform="hi">Empfindungen </hi>der <hi TEIform="hi">Erfahrung, </hi>die er vor ihren Wirkungen bey andern hatte, und nach seinem eigenen<hi TEIform="hi"> Gefühle </hi>berichtigte und verbesserte.</p><p xml:id="JG32969" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da also jedes Gemälde dieses großen Meisters eine treue Copie von dem ist, was er <hi TEIform="hi">sahe</hi>, <hi TEIform="hi">hörte</hi> oder <hi TEIform="hi">fühlte</hi>, so dürfen wir uns wohl nicht wundern, daß eben diese Schriften, wodurch er den ersten unbestrittenen Rang unter den <hi TEIform="hi">Dichtern </hi>erhielt, ihm nicht allein in der <hi TEIform="hi">Geographie </hi>Respect, und in der <hi TEIform="hi">Historie </hi>Glauben, sondern auch unter den <hi TEIform="hi">Philosophen </hi>eine ansehnliche Stelle verschafft haben. Wenn manche ausschweifende Verehrer seiner Werke diese Ansprüch noch weiter getrieben haben, so kann man dieß übertriebene Lob nicht anders entschuldigen, als mit Homers ausserordentlich glücklicher <hi TEIform="hi">Nachahmung</hi>; ich glaube nemlich, daß diejenigen, welche den Homer so übereinstimmend mit der Natur fanden, in so fern zu entschuldigen sind, wenn sie die Grundsätze aller Wissenschaften aus der Iliade und Odyssee herleiteten. Die <hi TEIform="hi">Natur </hi>begreift sie alle in sich; ihre <hi TEIform="hi">Verhältnisse</hi> sind richtig und unveränderlich; wer sie treu malt, oder einen Theil von ihr, der voller Action ist, und diese Action auf eine gewissse <hi TEIform="hi">Zeit, Ort, </hi>und <hi TEIform="hi">Personen </hi>anwendet, wird diese <hi TEIform="hi">Verhältnisse </hi>beobachten, selbst, ohne es zu wollen, ohne es einmal zu wissen, nie aber ohne einiges Gefühl ihrer <hi TEIform="hi">Richtigkeit </hi>Wahrheit. [Fußnote im Original: S. Inquiry into the Life and writings of Homer. p. 314.]</p><p xml:id="JG32970" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieß ist der <hi TEIform="hi">treue Spiegel des Lebens, </hi>den einer der besten Richter des Alterthums <note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">"Qui quid fit pulchrum, quid turpe, quid vtile,<lb TEIform="lb"/>quid non,<lb TEIform="lb"/>Plenius ac melius Chrysippo et Crantore dicit".<lb TEIform="lb"/> Horat. L. I. ep. 2,4.</note>[Fußnote im Original: "Qui quid sit pulchrum, quid turpe, quid vitile, quid non | Plenius ac melius Chrysippo et Crantore dicit." Horat L. I. ep. 2,4.] den abstracten Systemen speculativischer, die Welt nicht kennender Philosophen vorzog, wenn es auf die <hi TEIform="hi">Einrichtung </hi>seines <hi TEIform="hi">Verhaltens </hi>ankam; viele Ehre für den Homer! und zugleich Gerechtigkeit für den menschlichen Charakter, der, wenn man einige Nachsicht für die Heldenzeit hat, ziemlich günstig von dem Dichter geschildert ist; auch hat, so viel ich weiß, kein neuerer Chysippus oder Crantor Entdeckungen gemacht, wodurch der Werth eines so richtigen Gemäldes des menschlichen Lebens verringert würde. Es ist schmeichelhaft für uns, von einer in der Schule der Natur gebildeten Meisterhand so schöne reizende Zeichnungen einer edeln Sympathie und freundschaftlicher menschenfreundlicher Gesinnungen zu empfangen, die wir sogar mitten in den schrecklichen Auftritten der Iliade eingestreut finden, häufiger aber in den ruhigen und friedlichen Scenen der Odysse antreffen. Hier und da verdunkelt zwar dieß schöne Gemälde ein Schatten von Thorheit und Lastern, der uns mit dem Dichter oder mit uns selbst mißvergnügt machen könnte, wenn er nicht zugleich eine hinlängliche Portion von Menschenliebe mit eingestreut hätte, die dem Gemälde beides Wärme und Aehnlichkeit giebt.</p><p xml:id="JG32971" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Indessen bin ich doch weit von den ausschweifenden Ideen jener künstelnden Crittiker entfernt, die die Grundsätze aller Künste und Wissenschaften, oder wohl gar das tiefste <hi TEIform="hi">System von Moral und Politik </hi>im Homer zu entdecken glauben; ich sehe es vielmehr als einen seinem Originalgenie besonders günstigen Umstand an, daß keine einmal angenommene Hypothese ihn hinderte, frey und unpartheyisch zu untersuchen, und daß, seine Absicht mag nun gewesen seyn, moralischen oder politischen Unterricht zu geben, (denn daß er eine solche Absicht hatte, möchte ich auch nicht ganz läugnen) er doch deswegen in der Wahl seiner <hi TEIform="hi">Charaktere </hi>nie über die <hi TEIform="hi">Natur </hi>oder seine eigene Kenntniß des menschlichen Lebens hinausgieng.</p><p xml:id="JG32972" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieser unpartheyischen Untersuchung der Natur und der verschiedenen Triebfedern unserer Handlungen, nicht wie man sie sich in der Studierstube vorstellt, nach speculativen Systemen denkt, oder aus Büchern kennen lernt, sondern so, wie man sie im <hi TEIform="hi">Leben selbst </hi>findet, verdanken wir die beste Geschichte der menschlichen Neigungen und Leidenschaften aus jedem Gesichtspuncte, woraus sie sich uns zeigen; eine so unpartheyische Mischung von guten und bösen Eigenschaften mit bloßer Verschiedenheit des Verhältnisses und Uebergewichtes der einen über die andern, daß wir im Homer weder ein Muster eines vollkommen moralisch schönen, aber auch keinen ganz moralisch häßlichen Charakter antreffen.</p><p xml:id="JG32973" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir müssen aber hieraus nicht gleich den übereilten Schluß machen, das Interesse der Menschheit liege dem Homer nicht sehr am Herzen, und die Sache der Tugend sey ihm gleichgültig. Es giebt eine gewisse Stufe der Civilisation, wo wahre Exempel mehr zur Erfüllung der gesellschaftlichen Pflichten anreizen, als erdichtete; und bey einer solchen Verfassung ist es leichter, vielleicht auch klüger, dem Menschen zu zeigen, <hi TEIform="hi">was er seyn kann</hi>, als <hi TEIform="hi">was er seyn soll. </hi>Ein solcher Zeitpunct ward just dem Homer zu Theil. Es würde daher sehr unbillig seyn, ihn wegen dessen zu tadeln, woran die Sitten seiner Zeit Schuld waren, und gegen die einzigen Materialien, die er behandeln konte, eigensinnige Critiken zu machen.</p><p xml:id="JG32974" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Manchmal freylich scheint er uns ganz uns selbst in dem Labyrinthe seines großen Dramas der menschlichen Handlungen zu überlassen, wo so verschiedene Pfade des Lebens für die <hi TEIform="hi">Vernunft </hi>und die Leidenschaften jeden Alters, Temperaments und Standes zu betreten offen stehn; und hier, glaube ich, verführte ihn sein nachahmender Genius, alles zu malen, was er im menschlichen Leben vor sich sahe, wobey denn natürliche, recht in die Augen fallende Aehnlichkeit das größte, oft das einzige Verdienst ist; doch wäre es unbillig, zu sagen, daß er weiter gar nichts zur Absicht hatte, als blos die Sachen zu malen, wie sie sind: denn wer gleich, um unsere Eitelkeit ein wenig zu schmeicheln, nicht just vorschreibt, welchen Weg wir wählen sollen, sondern uns das Vergnügen läßt, ihn selbst zu finden, so hat er ihn doch für diejenigen nicht allzu schwer zu finden gemacht, die ernstlich und mit Fleiß ihn suchen, und wer, wenn er ihn liest, auf den Irrweg eräth, hat es blos seiner eigenen Unbedachtsamkeit, nicht dem Homer, zuzuschreiben.</p><p xml:id="JG32975" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sollten aber dennoch meine Leser diese Methode zu sehr blos auf Gemälde des <hi TEIform="hi">Lebens, wie es ist, </hi>eingeschränkt finden, mehr als es der moralische Plan der Epopee erlaubt, so muß ich sie erinnern, daß Homer eben so wohl <hi TEIform="hi">vergnügen </hi>als <hi TEIform="hi">unterrichten </hi>wollte; er vernachläßigte das letztere zwar nicht ganz, doch sollte ich fast das erste für seinen Hauptzweck halten. Aber man muß, wie ich schon oben gesagt habe, hier den Dichter nach der Verfassung der Zeiten betrachten, für die er schrieb; die Wildheit der Sitten, die noch keines Plans von Policey, keines Systems von Moral fähig war, mußte hier unmittelbar durch Musik und Dichtkunst gemildert und besänftigt werden; man mußte die Leute mehr <hi TEIform="hi">zahm machen </hi>als <hi TEIform="hi">unterrichten. </hi>Dieß war eben der Hauptzweck meines Versuches, die Leser in das <hi TEIform="hi">Vaterland </hi>und <hi TEIform="hi">Zeitalter </hi>des Dichters zurück zu führen, ehe sie über ihn urtheilen. Der Vernachläßigung dieser Vorsicht ist es wohl vorzüglich zuzuschreiben, daß man ihn so oft wegen Schönheiten gelobt, an die er nie dachte, und Fehler an ihm getadelt hat, die er nie begieng.</p><p xml:id="JG32976" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Doch ich habe schon allzu sehr meinen Zweck aus den Augen verloren. Ich wollte blos ein Zeugniß von der Wahrheitsliebe und Treue des Dichters in seinen Gemälden, die ich selbst zu beobachten Gelegenheit hatte, ablegen. Wenn ich versucht habe, ihn von fälschlich Schuld gegebenen Irrthümern zu retten, und deswegen einige bey der Lecture seiner Werke gemachte Anmerkungen über ihre <hi TEIform="hi">Treue </hi>und <hi TEIform="hi">Uebereinstimmung, </hi>was <hi TEIform="hi">Zeit, Ort, Personen </hi>und Sachen betrifft, eingestreuet habe, so war es blos als <hi TEIform="hi">Reisender, </hi>daß ich ihm hierin Gerechtigkeit zu verschaffen hoffen konnte. Ich werde daher diesen Charakter wieder annehmen, und eben die Methode in der Beschreibung der Gegend von Troja befolgen, die ich bey Palmyra und Balbeck boeobachtet habe, wo ich erst eine ganz unpartheyische Nachricht von dem Zustande jener Gegend, wie wir sie gefunden hatten, gab, und es hernach meinen Lesern überließ, über unsere Vermuthungen wegen ihres ehemaligen Zustandes zu urtheilen.</p></div4></div3></page>