<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="16" base="3.3.2.10.10.24"><div3 xml:id="JG31118" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="MERCIERDUTHEATRE" TEIform="anchor"/>Louis-Sébastien Mercier, aus: Du Théâtre ou Nouvel Essai sur L'Art Dramatique [1773], übersetzt von Heinrich Leopold Wagner [1776]</head><p xml:id="JG31119" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Nach: Sturm und Drang. Kritische Schriften. Hrsg. von Lambert Schneider. Heidelberg 1963. S. 747-768.</p><div4 xml:id="JG31120" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Achtundzwanzigstes Kapitel</head><div5 xml:id="JG31121" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">An einen jungen Dichter</head><p xml:id="JG31122" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Non, n'imitons personne, et servons d'exemple</hi></p><p xml:id="JG31123" TEIform="p">Voltaire</p><p xml:id="JG31124" rend="Prosatext" TEIform="p">Du, der du dir einen Funken von Genie fühlst, was brauchst du dich mit Poetiken zu umschanzen, und ihnen die Ehre anzutun, bald diese bald jene zu Rat zu ziehn? Es ist eben so, als wenn ein Feldherr, der mit Ungeduld dem Sieg entgegen sieht, durch die furchtsamen Ratschläge seiner Subalternen, deren ewige Einwürfe zu nichts dienen würden, als seinen Mut zu ersticken, sich wollte zurückhalten lassen. Folg' deinem Feuer; du kommst weiter damit als mit Regeln. Was können dich Aristoteles, Vida, Horaz, Skaliger, Boileau lehren? Gemeinörter, abgedroschene Wahrheiten; das Geheimnis der Komposition gewiß nicht. Es steckt in dir, es ist dein, wenn du es zu entwickeln weißt. Verwirf diese kalte, abgerißne, unbelebte Lehren, aus denen der bloße Menschenverstand spricht und kein Fünkchen poetischen Genies hervorleuchtet. Diese Lehrenschmiede hätten ebenso leicht auch Regeln über die Malerei und Taktik gegeben, von Farben und kriegerischen Evolutionen geschwatzt, doch ohne einen Maler, einen Feldherrn zu bilden. Man hat bemerkt, daß Unvermögende über das Geheimnis der Zeugung, ohne ein End' finden zu können räsonnieren; der gesunde, starke Mensch zeugt seines Gleichen, ohne lang' darüber zu schwatzen. [Anmerkung:<hi TEIform="hi"> Sese abunde similes putent, si vitia magnorum consequantur. Seneca.</hi> [Richtig: Quintilian, inst. or. 10, 1,25: Sie halten sich schon für ungemein ähnlich, wenn sie die Fehler der Großen nachahmen.]</p><p xml:id="JG31125" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Fliehe also diese Literatoren, welche sich dir zu Wegweisern anbieten und sich einbilden, dem Genie den Weg, den es einschlagen soll, mit Worten vorzeichnen zu können, die über das Einzelne Betrachtungen anstellen, statt das Ganze zu übersehn; die nur abgerißne Wahrheiten dahinstellen, und dadurch, daß sie sie nicht miteinander verbinden, nur ein falsches Licht über die Kunst verbreiten.</p><p xml:id="JG31126" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du wirst mich vielleicht fragen: woran kann ich erkennen, daß ich ein Fünkchen von diesem heiligen, zum Schaffen so notwendigen Feuer besitze? An dem Grad der Hochachtung, die du für die große Genies, deine Vorgänger, fühlen wirst. Schwillt dir dein Herz bei ihrem Namen, fühlst du deine Seele beim Andenken ihres Ruhms gerührt; fühlst du, wenn du das Buch weglegst, den Samen deiner künftigen Produkten aufkeimen; wirst du vom Enthusiasmus deiner Kunst dahingerissen, sie allen Glücksvorteilen vorzuziehn; - so bist du berufen: so sage kühn mit Correggio: "Auch ich bin Maler".  [Soll er vor Raffaels Heiliger Cäcilie gesagt haben.] Bist du im Gegenteil lau; dient dir die Dichtkunst nur statt einer Erholung oder eines ruhigen Genusses; sagst du bei dir selbst, diese große Männer mit allem ihrem Genie waren unglücklich, verfolgt; glaub' mir, sei glücklicher als sie, entsage einer Kunst, die, wie du glaubst, ihr Unglück gemacht hat; erwähle dir einen Posten, der weniger große Regungen der Seele erfordert: unsre Werkstätten, unsre Manufakturen erwarten dich; es ist hundertmal besser für sie und für dich, wenn du als Handwerksmann dich mit den ersten Bedürfnissen der Gesellschaft beschäftigst.</p><p xml:id="JG31127" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Willst du hernach wissen, ob du für das dramatische Fach geboren bist: so höre mich an; wenn du in Gesellschaften jeden Charakter untersuchst, wenn die Abschattungen dir in die Augen fallen, wenn du, ohne die ersten Triebfedern ihrer Leidenschaften zu verkennen, einen erstaunenden Unterschied an den Menschen wahrnimmst, wenn du Laster und Ridikül wohl voneinander unterscheiden, [Anmerkung: Einen dummköpfigten Verfasser kann man an der Leichtigkeit erkennen, mit der er die Schattierungen des Lasters und des Ridiküls ineinander mischt.] das eine belachen, das andre im Innersten verabscheuen kannst, wenn dasjenige, was für den gemeinen Mann stumm  und tot ist, dir beredt ans Herz spricht: so erkenn' hierin die augenscheinliche Beweise deines Berufs. Kannst du in Menschenaugen lesen, so wirst du mehr wissen, als die meisten Bücher dich lehren können. Aber die dramatische Dichtkunst hat ein weites Feld, weil sie alle einzelne Geschöpfe umfaßt, die sich auf der Bühne der Welt herumtummeln. Willst du erkennen, welcher Gattung du dich überlassen sollst? Derjenigen, für welche du dir eine unüberwindliche Neigung fühlst, die du vor allen andern in Schutz nimmst, bewunderst. Kannst du nicht den geringsten Widerspruch ertragen, brennt alles in dir auf, wenn du einen siehst, der sie verkleinern will, so gehorche deinem Enthusiasmus, er ist dir für einen glücklichen Erfolg Bürge. Ich erlaube dir, für einen Corneille, Molière, Shakespeare, Richardson bis zum Entzücken eingenommen zu sein. Aber wärst du zum Unglück ein Anbeter vom <ref target="RACINEJEANBAPTISTE" targOrder="U" TEIform="ref">Racine</ref> [Fußnote: Racine verhält sich meiner Meinung nach zum Corneille, wie Regnard zum Molière; Corneilles Flug ist kühn, schnell, und aus eben dieser Ursach' notwendiger Weise auch ungleich. Corneille fällt bisweilen, aber auch in seinem Fall ist er noch voll und durchdacht. Racine ist ein bewundrungswürdiger Versifikator, an vielen Orten auch Dichter, und bisweilen großer Dichter, er hat die schönsten Verse in unsrer Sprache gemacht; aber man kann von Corneille sagen - -  - "<hi TEIform="hi">aquila non capit muscas".</hi>[Der Adler fängt keine Mücken]] so sehr, daß du ihn jedem andern Dichter vorziehst; glaubtest du, von den Reizen und der Schönheit seines Stils gerührt, er wäre der erste dramatische Dichter, so lies ihn, aber komponiere nicht. Es fehlt viel dazu, daß das, was vollkommen ist, auch immer groß sei. [Fußnote: Behaupten, Racine und Boileau hätten die Dichtkunst in Frankreich zu Grund gerichtet, scheint ein Paradoxum, das kaum zu erweisen ist: hier sind dennoch einige Ursachen, die ihm das lächerliche Ansehn, das es beim ersten Anblick hat, benehmen können. Der Stil dieser beiden Schriftsteller gefiel der Nation ausnehmend; man kopierte ihren Stil, dies kann niemand leugnen. Man entsagte dem originellen Ton, der jedem von der Natur zuteil geworden, und formte sich nach ihrem Sylbenmaß. Man studierte es als das einzige, das sich für unsre Sprache schickte. Man wagte es nicht, ihr eine andre Tonsetzung zuzutrauen. Man ging so weit, daß man sogar die Ausdrücke verbannte, deren jene sich nicht bedient hatten. Je mehr eine Wendung sich der ihrigen näherte, je glücklicher schien sie. Man wollte nichts mehr davon hören, daß es ebenso viel verschiedene Arten des Stils geben könnte und geben müßte, als viel verschiedene Köpfe es gibt. Man adoptierte so zu reden nur ein und eben dasselbe Kolorit. Die Nachahmer, die, wie die Aberglaubischen, immer bereit sind, über Ketzerei zu schreien, haben jede ungewohnte Kühnheit erstickt; weil diese Schriftsteller zierlich sind, so wurde von nichts als von Zierlichkeit gesprochen. Man schrieb unter ihrer Aufsicht gleichsam rein, aber mit furchtsamer, zitternder Hand. Man vergaß alles Körnichte, Nachdrucksvolle, Stolze, Kühne; weil diese Monarchen der französischen Dichtkunst sittsam waren, so glaubte man es auch sein zu müssen und wurde kalt und eintönig. Es kam folglich gar so weit, daß man fragte, "was ist Wärme?" ohngefähr, wie ein gewisser römischer Präfekt ehemals fragte: "was ist Wahrheit?" Können wir uns in einer Kunst, die das ganze Altertum einer <hi TEIform="hi">Inspiration</hi> zuschrieb, hervortun, wenn wir nicht mehr werden, als wir würklich sind, wenn wir nicht einen einigen Ausdruck nach unserer freien Willkür hinwerfen dörfen? Die Manier des Boileau und des Racine war vortrefflich aus ihren Verstandskräften und Charakter zusammengeschmolzen, das leugnet niemand; aber verlangen, man sollte ein Werk grade wie das ihrige liefern, das heißt so viel als eine <hi TEIform="hi">Kopie</hi>, oder das Wunderwerk ihrer Wiederaufstehung verlangen. Indem wir uns immer mit Abdrücken ihrer Hemistichien [Halbverse] schleppten, haben wir die wahre poetische Sprache zernichtet. Sie entspringt nicht mehr aus unsrer eignen Quelle, sie ist sklavisch von andern entlehnt. Ausländer haben alle mögliche Mühe, unsre Poesie von unsrer Prosa zu unterscheiden. Das macht, die erste hat keinen ihr eignen Charakter, oder wenigstens ist er nicht ausgezeichnet genug, um gleich gehascht zu werden. Dieser ihr Charakter hat nur einen leichten Umriß, weil man nicht tief genug einer Sprache nachgegraben hat, deren neue Verhältnisse ihr etwas Lebhaftes und Pittoreskes hätten geben können. Man war gewissenhaft bis zum Übermaß und begnügte sich, die Oberfläche zu glätten. Wir haben daher, einzeln betrachtet, tausend und tausend schöne Verse erhalten und noch nicht ein einziges Gedicht, das wir den Alten oder auch selbst unsern Nachbarn entgegenstellen könnten. Diese ausschließende Bewunderung, welche man an den Racine und an den Boileau verschwendet hat, nebst dem ewigen Widerhall der Akademien, die nur diese zween Namen im Mund führen, haben eine poetische Sprache in ihrer Geburt erstickt, die, da sie der größten Entwickelungen sehr fähig ist, sich weit höher hätte schwingen können. Die Prose wurde nicht so tyrannisch behandelt. Seht auch, wie die Feder eines Rousseau, eines Buffon so weit ging, als sie reichen konnte! Die Prose ist also auf eine merkliche Art vollkommner geworden; und Voltaire mit allen seinen seltnen Talenten hat das, was man eigentlich den <hi TEIform="hi">Vers</hi> nennt kein Haar besser gemacht als Racine (ob er gleich übrigens ein weit größerer Dichter ist), eben darum, weil er den Vers so wie dieser machen wollte. Seine Prose ist weit origineller, und gehört ihm selbst an: wie reizvoll aber und leicht ist sie auch dafür! sie hat eine Geschmeidigkeit, der man's anmerkt, daß keine Nachahmung mit unterlauft. Was also anfangs ein wider das Herz laufendes Paradoxum schien, könnte doch einen gewissen Grad von Wahrscheinlichkeit erhalten, und vielleicht eine Wahrheit werden, die dem, der dem Stammbaum unsrer Verse ein wenig nachspüren und in ihrer Ähnlichkeit die nachgemodelten Züge ihrer Vorfahren aufsuchen wollte, nicht fremd sein würde. Wer sieht ihnen nicht auch würklich allen (so viel ihrer, und so verschieden die Gegenstände sind) eine wahre nicht zu verleugnende Familienmiene an?]</p><p xml:id="JG31128" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bist du einmal begeistert, so entwerfe stolz deinen Plan. So weiß der geschickte Zeichner mit freier Hand seine Skizze zu entwerfen; er denkt nur an Wärme, und setzt alles Übrige beiseit. Der große Dichter wird bei dem ersten Blick seinen ganzen Plan übersehn, so wie der große Condé, wenn er eine Ebene entdeckte, auch sogleich die Stelle sah, auf welcher sich der Sieg entscheiden mußte. Zieht<hi TEIform="hi"/>ja<hi TEIform="hi"/>nicht Leute zu Rat, die, da sie nicht im nemlichen Standpunkt stehen, notwendiger Weise einen unsichern Blick haben müssen. Die Rat- und Avisgeber machen mehr Fehltritte begehn, als sie wieder gut machen. Ihr befragt heute den oder jenen Mann von Genie, er gibt euch einen Gedanken an; besucht ihn morgen wieder, so wird er ihn ganz auseinandergelegt haben; er spielt mit eurer Seele, weil es ihm mehr darum zu tun ist, reichhaltig an Mitteln zu scheinen, als euch den wahren Weg zu zeigen. Und wie wär' es ihm möglich, den Platz einzunehmen, den ich einnehme? Der beste Plan wird immer derjenige sein, bei welchem ihr die Ungeduld ihn zu befruchten, empfinden werdet. Es ist unmöglich, sich so in einen fremden Gedanken, wie in seinen eigenen hinein zu denken. Man kann nur für das, was man selbst geschaffen hat, in Wärme geraten. Auch sind von jeher alle Werke der Einbildungskraft entweder auf eine ganz abscheuliche oder ganz erhabene Manier behandelt worden.</p><p xml:id="JG31129" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Habt ihr die verschiedenen Vorfälle auf eine vernünftige Art mit einander zusammen gekettet; habt ihr den Hauptgang des ganzen Stücks, die Verbindung und ungefähr die Länge der Szenen übersehen, so eröffnet die Kanäle eurer Seelen, laßt dem Strom eurer Gedanken seinen freien Lauf. Glücklich der Verfasser, von dem man sagen kann, <hi TEIform="hi">pleno profluat pectore!</hi> [Horaz, "De arte poetica" V. <ref target="PLENODEPECTORE" targOrder="U" TEIform="ref"> 337</ref>: Aus voller Brust soll es hervorbrechen.] Jetzt ist es nicht Zeit, das Schneidemesser in die Hand zu nehmen; jetzt muß man alles wild, reichlich aufschießen lassen, nur genießen; jetzt muß die Einbildungskraft ihren ganzen Überfluß zeigen, alle ihre Schätze offen darlegen: "<hi TEIform="hi">praecipitandus est liber spiritus", </hi>hat Petron [Sat. 118,6: Der freie Geist muß vorwärtsstürzen] so hübsch gesagt. Nur zu früh wird der strenge, alles bemerkende Geschmack mit dem Zirkel in der Hand erscheinen, diese Allee behauen, beschnitzeln und beschneiden: wenigstens sei aber alsdenn die Erde mit Zweigen, die in Blüte stehen, bedeckt! Dies wird euch von einem lebendigen Baume zeugen, dessen Saft mit Ehren noch in den letzten Tagen des Herbsts zirkulieren wird.</p><p xml:id="JG31130" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Klebt nicht allzufest an euren ersten Gedanken; sucht, vergleicht, erinnert euch der Stelle, an der ihr ohne Feuer gearbeitet habt; seid hauptsächlich gegen diese Stelle streng: hier ist der Schatten von eurem Gemälde, gebt ja acht, daß er nicht zu schwarz seie! Macht aber ein Stück, das euch gefällt, nachdem ihr es mehrmalen durchgesehn habt, immer einen gleich lebhaften, gleich starken Eindruck auf euch, so laßt es stehn: hätten es auch alle Kritiker der Welt einstimmig in Bann getan, so glaubt euch mehr als jedem andern, nicht aus Stolz, sondern weil ihr dem Werk näher steht als ein andrer, weil ihr weit stärker als er fühlen müßt, was gut ist. Ihr könnt Fehler machen, und wehe dem, der keine macht! aber sie werden mit Originalschönheiten zusammenhangen. Tut lieber gar nichts, eh' ihr eure Seele nach andern falten wolltet. Wie könnte ein andrer diesen Grad der Rührung haben, der zum Erzeugen notwendig ist, wie könnte er euch das geben, was ihr nicht in euch selbst findet? Ist der Anteil, den er daran nimmt, eben so lebhaft, eben so dringend? Euch kommt es zu, dem, was ihr sucht, nachzuspüren, ihm so lang' nachzugehn, bis ihr zu euch selbst sagen könnt: "das war es, was ich fühlte!"</p><p xml:id="JG31131" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mit welchem Mut wirst du dich nicht waffnen müssen, junger Athlete! Man wird dich unter großen Namen begraben wollen, nicht um ihnen mehr Ehre zu erweisen, sondern um deine edle Nacheiferung besser zu ersticken. Stolz, Mittelmäßigkeit, Mißgunst (die heutzutag nur eins sind) werden mit diesem bittern Lächeln, das der Bosheit eigen ist, sagen: "es ist Einbildung zu glauben<hi TEIform="hi">, man könnte die großen Meister der Bühne erreichen, es ist schon alles gesagt</hi>. . .". [Fußnote: "Es ist schon alles gesagt!" - -  altes und abgeschmacktes Vorurteil, "alles gesagt!" Das macht, man kann nicht sehen. Hat nicht jedes Jahrhundert, was sag ich? jedes Menschenalter seine wohl unterschiedene, wohl charakterisierte Sitten und Ridikül? und über das weiß der eigene Ton, der jedem Talent eigen ist, auch die gemeinsten Sachen zu vermannichfaltigen.] Und ich rufe dir aus allen meinen Kräften zu: laß dich diese große Namen nicht abschrecken, glaub' mir, die Kunst ist unermeßlicher als ihr Genie. Die Materialien, deren sie sich bedienten, sind noch nicht erschöpft. Die Quelle ist noch nicht ausgetrocknet, grab' ihr nach; sei kühne wie sie; baue wie sie, und gib der Architektur deines Palastes eine neue Gestalt: Die Kombinationen gehn bis ins Unendliche.</p><p xml:id="JG31132" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist noch eine Menge von Charakteren zu zeichnen übrig. Stürzt euch, neue und fühlbare Seelen, in die Lektür der Pamela, der Clarissa, des Grandisons, [Fußnote: Der Herr von Voltaire hat sich in seinen zahlreichen Schriften (den ich tüchtig gelesen und wiedergelesen habe) enthalten Richardsons (so viel ich wenigstens weiß) weder in Gutem noch in Bösem zu gedenken, er, der über alle Schriftsteller, und sogar über die dunkelsten geschrieben hat. Der Verfasser der 'Nanine' kann den Roman der 'Pamela' nicht verkennen. Ganz gewiß hat er die 'Clarisse' und den 'Grandison', diese Gedichte, denen wir keins aus dem ganzen Altertum entgegenstellen können, gelesen. Er muß wissen, daß diese gefühlvolle, wahre und moralische Meisterstücke Leser von allen Geschlechtern, aus allen Ländern, allen Zeiten gefunden haben; daß sie mit einer Begierde sind verschlungen worden, die viele unter ihnen auf mehrere Tage alles Appetits zum Essen, Trinken und Schlafen beraubt hat. Ich vermute, da die Manier des Herrn von Voltaire der des Richardson schnurstracks entgegengesetzt ist, daß er über dieses Genie mit Fleiß und nach reiflicher Überlegung nichts gesagt habe. Beide Schriftsteller können uns beweisen, daß jede Manier gut ist, wenn sie von einem guten Kopf ausgeführt wird. So hat man auch angemerkt, daß Newton niemals in keinem seiner Werke den Namen des Cartesius angeführt hat.] in den so mannichfaltigen Fielding, in den Marivaux, diesen Prüfer des menschlichen Herzens, in mehrere Werke der Romane, Werke des Gefühls, die unter einem alltäglichen Titel Gründlichkeit und Wahrheit verbergen. Die Romanen unsrer Zeiten sind weit wahrer als alle Geschichten, die geschrieben worden: [Fußnote: Meine Herren französischen Geschichtschreiber, ich sag' ihnen, diese Romanen, die Sie vielleicht verachten, scheinen mir weit über alles, was Sie machen, erhaben zu sein; ich ziehe diese sinnreiche Lügen den Ihrigen, die nur unverschämt sind, weit vor.] ein neuer Roman interessiert mich seines Titels ungeacht weit mehr als alle Personen der Äneïde, die nichts als ein alter und unglaublicher Roman ist. Ich lerne aus demjenigen, der heute erscheint, den Charakter derjenigen Personen kennen, die in der Gesellschaft, in der ich lebe, als Schauspieler auftreten, und in Ermanglung auch dessen hasch' ich mir wenigstens den Charakter des Schriftstellers. Noch einmal, das jetzige Menschenalter will ich kennen lernen; es ist es, was mir das lebhafteste Interesse einflößen muß, denn ich muß alle sichtbare Züge wahrnehmen, um die Ähnlichkeit zu haschen.</p><p xml:id="JG31133" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hütet euch vor allen literarischen Vorurteilen, die jedem Schriftsteller eigen sind! Dieser Pedant kommt nicht von seinem Homer, jener nicht von seinem Virgil, ein dritter nicht von seinem Cicero: jeder hat seinen Helden, für den er besonders eingenommen ist, es sei nun, weil er ihn übersetzt hat, [Fußnote: Unserm Jahrhundert war es aufbehalten, Übersetzer zu sehn, die sich so zu reden mit ihrem Unvermögen aufblasen und mit Schriftstellern, die selbst erfinden, gleichsam gleichen Rang haben wollen. Nicht als ob es nicht ein großes Verdienst wäre, eine gute Übersetzung gemacht zu haben, nein! aber der beste Übersetzer muß allzeit dem schlechtsten Schriftsteller, der selbst denkt, nachtreten.] oder weil er in einigen Privatgesellschaften den Ton angibt, welches beides gleich ehrwürdig ist. Der plumpste Schriftsteller stellt sich, als schmelzte er beim Anakreon in Entzücken dahin, um sich ein tändelndes Ansehn zu geben. Man übersetzt griechisch nach lateinischen Übersetzungen, und dieser erbärmliche Charlatansstreich gibt sich, ich weiß selbst nicht welche Miene von Wichtigkeit. [Fußnote: Es gibt zu Paris mehrere Scharlatans, die sich drauf verstehn, ein Talent sich anzudichten. Mit frecher Stirne sprechen sie mit euch von Sachen, die sie gar nicht verstehn. Geht zu ihnen, so findet ihr einen Homer in Folio oder einen Plato auf ihrem Pult aufgeschlagen, aber sie vergessen das staubichte Blatt umzuwenden, das ein Beweis ist, wie lang' es schon so unbeweglich da gelegen hat. Dem Dummkopf binden sie dadurch auf, aber sie möchten auch vernünftigen Leuten aufbinden. In Gesellschaft indessen, und hauptsächlich am Tisch, entscheiden sie vor dem Frauenzimmer um so viel kühner, da niemand zugegen ist, der ihnen widersprechen könnte. Sie haben nicht zu befürchten, man möchte sie ihrem wahren Wert nach schätzen. Sie stehn hinter einem undurchdringlichen Schild, sie haben nichts gemacht.] Jeder ruft, wie die Marktschreier auf ihrem Brettergerüste: "Kommt zu mir, hört den Schriftsteller, dessen Beinamen ich tragen will! Ich bin der Racine, der Pindar, der Boileau meines Jahrhunderts; und mein Herr Mitbruder ist ein Pradon. Ich bin es, meine Herren, der den wahren Geschmack hat, ich habe mich zu seinem Rächer, zu seinem Priester aufgeworfen".</p><p xml:id="JG31134" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Laßt euch von keinem System blenden, das einer einigen Art von Schönheit den Ausschluß gibt; gebt jenen aberglaubischen Grundsätzen, welche einige Schriftsteller anbeten, weil sie gefunden haben, daß sie ihrer schwankenden und steifen Manier sehr zuträglich sind, [Fußnote: Weichlichkeit ist die Krankheit, welche seit einiger Zeit in unsrer Nation eingewurzelt hat. Man tut alles, sie in die Länge zu ziehen. Unser Tanz, unsre Musik, unsre Malerei, unsre Poesie, alles zweckt darauf ab, uns das bißchen Mark, das uns noch übrig ist, vollends auszusieden. Man entnervt sogar unsre Sprache, die in ihren Ausdrücken furchtsamer als jemals ist. Die Künste sind mit an dieser Ausartung schuldig, und murrt der Philosoph, so antworten sie, der Gott des Geschmacks wollte es so haben.] ja kein Gehör.</p><p xml:id="JG31135" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bedenkt, daß jeder von ihnen nur nach seiner Arbeit spricht, daß er ein Egoist, selbst ohne es zu wissen, sein muß, daß er nur die Farben seiner Palette, und die Züge, welche mit seinem eigenen Stil etwas ähnliches haben, zu schätzen weiß; und zwar in eben dem Augenblick, da er sie in seinem Mitbuhler verachtet. Ein Schriftsteller ist immer ein schlechter Richter, weil er notwendiger Weise ein parteiischer Richter ist.</p><p xml:id="JG31136" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es gibt andre Richter, die kein Haar billiger (und wer sollte es glauben) noch geneigter zum Tadlen sind. Dies sind die Herrchen aus der großen Welt, kalte, ironische, unvermögende Personnagen, die zu gleicher Zeit am Neid und an der Unwissenheit krank liegen. Zum Glück für sie lassen sie ihre drollichte Entscheidungen niemals drucken. Ihre Albernheiten ersterben an der Seite ihrer marmorner Kamine, wo sie mit sich selbst zufrieden sich brüsten, und alle Künste vor ihren Kammerdienern beurteilen. Laßt alle diese müßige und weibische Zungen lallen, was sie wollen. Die Großen können sich auf nichts verstehen. [Fußnote: Ein Prinz hatte dem La Motte geraten, die Kinderszene in der 'Ines' wegzuschneiden.] Bemüht euch mit euch selbst vergnügt zu sein, und tröstet euch, ohne auf dergleichen elende Epigrammen zu hören, in der Einsamkeit, und in dem Reiz, der mit neuen Entwürfen verbunden ist, über die falschen Urteile, die ihr in der Welt zu hören das Unglück gehabt habt. [Fußnote: Wieviel falsche Urteile! wieviel gewagte Entscheidungen! Wieviel Verwegenheit, Übereilung und Unklugheit verraten nicht oft auch die berühmtesten Richter! Man gesteht einem Autor ein Lob zu, das er am wenigsten verdient, und versagt ihm ein Talent, auf welches er den ersten Anspruch machen kann: man lobt und tadelt blind hin, und der Eigensinn nimmt einen Ton des Selbstvertrauens an, der das Ansehn der Überlegung hat.] Es gibt aber hauptsächlich eine unerschöpfliche Materie des Zanks, über die man gar nicht mehr einig wird, so bald sie aufs Tapet gebracht wird: über alles andre könnte man sich noch vergleichen; hier wirft man alles bunt untereinander. Ich rede vom Stil; der Stil ist der Mensch, und jeder muß seinen eignen von allen andern sich auszeichnenden haben.</p><p xml:id="JG31137" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich möchte immer von einem Schriftsteller die Frage aufwerfen: hat er seine Ausdrücke an Hof, in den Akademien, in Büchern gesammlet? Sagt man mir "Ja", so antwort' ich: "desto schlimmer". Ich will den naiven Ausdruck seiner Seele sehen, er wird stark, körnicht, reichhaltig, oder nachlässig sein. Ich will die Physiognomie seiner Sprache sehn, erkennen, ob sie heftig oder delikat, gründlich oder fein, erhaben oder simpel, still oder lebhaft ist. Hat er die Sprache mit einigen neuen, runden, raschen Wendungen bereichert? Hat er solche Ausdrücke geschaffen, die sich dem Gedächtnis einprägen? Stehn Worte und Bilder in genauer Verbindung mit einander? Nimmt sein Stil alle die Gestalten an, welche die Gedanken ihm einprägen? O dann frag' ich nicht mehr, ob er gefeilt, zierlich, ausgedüfftelt ist. Dieser Autor ist ein Schriftsteller, und meintwegen mag der Hof und die Akademie immerhin jenen zusammengestückelten, kalten und manirierten Stil, der so viel Ähnlichkeit mit ihrer Denkungsart hat, nach Belieben bewundern. Diese Redensarten nach der Mode werden vorbeigehn, dies hüpfende Rotwelsch wird gar bald keine Bewundrer mehr haben. Aber diese Folge von Ausdrücken und Wendungen, die ein ganzes Werk durch mit Würde unterhalten sind, und welche man dem Lauf eines Stroms vergleichen könnte, dieser sich immer gleiche, übereinstimmende Ton, diese ungekünstelte, natürliche Verbindung, diese Fülle der Redensart, der kein Gegensatz, keine Witzelei Gewalt antut, werden zu allen Zeiten den Stil der Vernunft, der Wahrheit und des Geschmacks ausmachen.</p><p xml:id="JG31138" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nichts ist ungeschickter, steifer, plumper, als der Stil dessen, der einen andern nachahmen will. Die Seele muß den Ausdruck prägen, der Redensart den Stoß, den Gang geben, ihr Sylbenmaß modeln, mehr oder weniger Deutlichkeit, Nachdruck, Kürze, Grazie, Stärke und Harmonie [Fußnote: Findet man die Naivität, welche den Sachen einen so hohen Wert beilegt, diese Bewegung der Seele, diesen Ausdruck des Herzens, bei dem das Gedächtnis gar nichts zu tun hat, diesen wahren ungekünstelten Stil wo anders, als in der gänzlich unbegrenzten Freiheit, die Sprache nach den verschiedenen Empfindungen, die der Verfasser fühlt, zu modeln? Alle diese Pedanten, die immerhin bisweilen gelehrt sein können, haben einen kalten, abgebleichten Stil, dem man die Arbeit und ihre ausgedörrte Einbildungskraft ansieht. </p><p xml:id="JG31139" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Indem ich vom Stil spreche, muß ich <hi TEIform="hi">meinen lieben La Fontaine</hi> vor allen andern französischen Schriftstellern zuerst nennen. Das ist ein Dichter! ein Titel, den sich so viel neuere Versedrechsler so gern anmaßen möchten. Wer hat der Sprache mehr Leben gegeben, als er? wer hat naivere Feinheiten ihr eingeprägt, mehr eigne Bedeutung in die Worte, mehr natürliche Mannigfaltigkeit in die Wendungen gelegt? Er zeichnet sich vor allen andern durch eine so auffallende Originalität aus, daß man seine Sprache die Sprache des La Fontaine nennen könnte. Er wußte sie zu erschaffen und so vollkommen als möglich auszubilden. Welche Grazie! welch ein Überfluß! welch ein Reichtum! welche körnichte und pittoreske Bilder! welch ein feiner Geschmack! und dann auch noch dieser weise, moralische Ton, welcher der blühendsten Einbildungskraft die Hand reicht. Aus dem Innern der Sache selbst schöpft er den Ausdruck, der sein Gemälde bilden muß. Seine Manier ist simpel und treu wie die Natur, hat ihre Farben und bisweilen auch ihren Reichtum. La Fontaine besaß noch was mehr als Genie, er besaß auch den Instinkt dazu: sein Vers, sagt man, entfiel seiner Feder. Ha! wie sehr fühl' ich dieses: da sind keine Künsteleien, keine gesuchte Wendungen; keine Anstrengung; er ist rührend und zugleich erhaben. Der gute Mann gibt euch zu denken, ohne daß er es zu wollen scheint. Hinter seinem Vers steckt immer noch etwas Kostbareres als was er euch sagt. Worin bestand denn sein Geheimnis? Er verband Munterkeit mit Gründlichkeit, Feinheit mit Simplizität. Man sagt, er hätte aus dem Rabelais und Marot seine erstaunende Gelehrsamkeit im Stil geschöpft und auf diese Art die alte Mundart mit unsrer neuern Sprache verbunden. Ist dem also, so laßt uns alle den Rabelais und Marot lesen! Denn so viel ist wahr, indem wir die Sprache veredeln wollten, haben wir sie matt gemacht. Wir haben ihr eine harte, einfärbigte Teinte, einen ernsten und schweren Gang gegeben. Man muß den letzten wieder freier, flüchtiger, ungezwungner machen, aber nur eine gewisse Kühnheit kann diese kindische Reize wieder herstellen. Ich will hiemit nicht sagen, daß man den Marotischen Stil nachahmen soll, sondern nur, daß man unsrer vollkommneren Sprache jene Ungebundenheit wieder beilegen soll, die sie ehmals besaß, und die ihr einen gewissen muntern Ton wieder verschaffen wird.] in sie legen. Hier seh' ich einen trocknen Autor mit seinen kleinen, kalten, ausgezirkelten Redensarten, dort einen andern, der von freien und majestätischen Ausdrücken überfließt, dessen Worte so voll sind als seine Begriffe. Der eine scheint Figuren von Elfenbein zu machen, an denen alles fein, poliert, unbelebt ist; der andre kroquiert in seiner Werkstätte mit Meißelschlägen eine Statue, die auch in der Ferne nach Lebensgröße genommen zu sein scheinen soll. Ihre Oberfläche wird ganz gewiß rauh sein, [Fußnote: Lysippus hatte eine Statue vom Alexander gemacht, die voll Leben, voll Ausdruck war; die Seele des Weltbezwingers atmete darin aus dem Metall hervor. Dies Meisterstück fiel dem Nero in die Hände. Der Rasende, grausam in allem, ließ sich, in der Meinung, ihr mehr Glanz zu geben, einfallen, sie vergolden zu lassen. Nun wird dem Helden eine hübsche Lage dünner Goldblättchen aufgeklebt, aber der Alexander war nicht mehr da. Mit der Farbe des Metalls verschwand unter den verschönernden Händen auch jener kostbare Meißelstrich, der die Figur belebte. Sie war glanzreich und tot: diese kriegerische Stirne, welche der Bronze so gut ausdrückte, suchte man vergebens mehr darin. - In der Folge mußte Alexander geschunden, zerrissen, beschnitten, ihm diese Vergoldung wieder genommen werden, um diesem Helden einen Schatten seiner vorigen Würde wieder zu geben: und nun ward er, obgleich vom Kopf bis zu den Füßen wie ein Sieb durchlöchert, doch noch weit schöner, als unter seinem vorigen glanzenden Putz.] aber dennoch wird sie in aller Augen zu leben scheinen. Der Stil läßt sich nicht studieren, er sprudelt oder schleicht, schwingt sich empor oder fällt, ist feuervoll oder furchtsam. Der Stil ist der Seele, was der Gang dem Körper ist; jeder hat seine eigne Stellung. Diese nachlässige Stellung steht dem Menschen wohl an, weil er viel Grazie hinein zu legen weiß. Jene große lange Figur hat etwas Gravitätisches, und es kleidet sie. Dies kleine nette Männchen ist kalt und geckhaft, und dennoch nicht ganz unerträglich.</p><p xml:id="JG31140" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unterwerft also ja nicht eure Arbeiten solchen Leuten, die den Stil bescheren, oder schärfen, oder verdrehen, oder ihm ein konventionelles Rotwelsch geben wollen. - Was braucht ihr euch nach dem modischen Neologismus zu richten? Wird er euch Feinheit und Heftigkeit, Kürze und Nachdruck miteinander verbinden lehren? wird er euch Worte lehren, die der Leidenschaft entwischen, er, der immer nach eingebildeten Reichtümern schnappt und die wesentlichen drüber versäumt? Wer schreibt wohl schlechter auf der ganzen Welt, als ein Grammatiker? Wo schlaft ihr eher ein, als bei einer akademischen Rede? Fragt den Rousseau, den Buffon, den Voltaire, woher sie diese körnichte, pittoreske und neue Ausdrücke, mit denen sie die Sprache bereicherten, geschöpft haben? Diese Ausdrücke standen nicht im <hi TEIform="hi">Dictionnaire de l'Académie. </hi>Der männliche, volltönende, reichhaltige Stil der großen Schriftsteller zeigt, wie arm alle unsre Grammatiken sind, und daß der Schriftsteller die Sprache modeln, sich nicht aber von ihr Gesetze vorschreiben lassen müsse. Laßt also den klassischen Pöbel schreien und schafft euch eine Mundart, die euch eigen ist! Die Pedanten werden den Restaut oder den Abbé d'Olivet nachschlagen, und die ganze Nation wird, indem sie euch liest, eure Wendungen annehmen.</p><p xml:id="JG31141" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ist euer Drama fertig, so laßt es ungefähr sechs Monat in Ruhe liegen, damit die väterliche Liebe ein wenig Zeit habe zu erkalten. Ein Zeitverlauf von sechs Monaten ist für ein Werk, das die Zeit über hübsch in eine Brieftasche verschlossen war, so gut als eine halbe Nachwelt. Leset das Werk wieder durch; jetzt werdet ihr besser wahrnehmen, wo euer Genie nicht recht zu Haus war: macht eure Verbesserungen eben so schnell, als ihr euren Plan gemacht habt: Die Feder verwische, verändre, versetze, ganz im Spazierengehn: so viel Striche, so viel Flecken weniger; leset laut, so werdet ihr beim Deklamieren besser gewahr werden, was zu lang ist. Euer Ohr wird eurer Seele seine Empfindung mitteilen und euch statt einer ganzen Versammlung dienen. Die Zeit endlich wird euch entdecken, was ihr im Augenblick der Geburt nicht habt sehn können. Es ist ein Kind, das man aus den Händen seiner Amme empfängt; seine naive Schönheiten fallen, wie seine Mängel, weit besser in die Augen.</p><p xml:id="JG31142" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber sehr oft entnervt, entkräftet, schwächt auch die Feile ein Werk, gibt ihm eine Glätte, [Fußnote: <hi TEIform="hi">Perfectum enim opus, absolutumque non tam splendescit lima, quam deteritur: et nimia cura deterit magis quam emendat. </hi>Plinius L. V. Epist. I.] welche die Kunst verrät. Das Schwache und das Mittelmäßige, das muß öfters wieder auf den Stuhl getragen werden. Das mit Feuer empfangne Werk bedarf keiner großen Verbesserungen. [Fußnote: Diejenigen, welche die Natur ganz ohne Genie auf die Welt gesetzt hat, legen sich, da sie sich selbst keins geben können, ganz auf die Kunst, die sie erwerben können; und um ihr Bewußtsein, regelmäßig zu sein, desto höher zu setzen, vergessen sie ja nichts ein Werk zu verschreien, daß es nicht ganz ist (St. Evremond von der Komödie).] Ein alter Lehrer der Beredsamkeit sagte zu seinem Schüler: "Willst du es besser machen, als du kannst? <hi TEIform="hi">numquid tu melius dicere vis quam potes?"</hi> [Quintilian, ins. or. 10, 3,4] Über das beweist der Schriftsteller, der unaufhörlich an seinem Werk feilt, immer von einer Seite zur andern es dreht, daß er nicht mit dem Instinkt zu schreiben geboren war, und daß es eine Sucht bei ihm ist, kein Talent. Seneca hat diese Autoren gar schön geschildert, wenn er sagt: "<hi TEIform="hi">Scripta enim sua torquent, qui de singulis verbis in consilium veniunt. </hi>(Seneca L. I. <hi TEIform="hi">'Contr. Prooem'.)</hi></p><p xml:id="JG31143" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Leset ja eure Arbeit nicht vor: ihr habt für das Publikum gearbeitet, und nicht für eine Privatgesellschaft. Dem Publikum müßt ihr gefallen, denn es muß euch richten. Wenn ihr einen geschloßnen Zirkel in Entzücken setzt, so ist mir sehr bang, ihr möchtet etwas Elendes geliefert haben. Es ist ein himmelweiter Unterschied zwischen einem Manne, der in einem Zimmer urteilt, und dem nemlichen Manne, wenn er im Parterre oder in einer Loge sitzt: seine Begriffe ändern sich. Traut weder dem Lob noch dem Tadel! Das Gemälde ist noch nicht im Saal zur Schau ausgesetzt, und manches, das in der Werkstätte des Malers hervorsticht, wird von den Farben, die es umgeben, ganz verdunkelt. </p><p xml:id="JG31144" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Statt euer Drama den Komödianten zu geben, schickt es ins Publikum; so seid ihr auf einmal euren rechten Richtern vorgestellt, [Fußnote: Das Drama, welches gleich anfangs in der Stille des Kabinetts geschätzt worden, hat die gefährlichste Probe ausgehalten; aber hernach kann es auch mit der Gewißheit zu gefallen auf der Bühne erscheinen.] so erspart ihr euch tausend Schritte, die mit dem edlen Stolz, der einen Gelehrten beleben soll, gar nicht übereinstimmen. Die Gewohnheit, immer große Begriffe in seinem Kopf hin und her zu wälzen, muß seiner Seele diese Geschmeidigkeit, welche sie entstellt und erniedrigt, benehmen. Meint ihr etwa, man könnte nur zu Paris fühlen? Ist sonst nirgends keine Bühne als in der Hauptstadt? Muß dieses Werk eben hier erschienen sein, um sich in der Fremde auszubreiten? Warum wollt ihr zögern, die Stimme der Ausländer einzuziehn? Sollte euch etwa kein andrer Beifall gefallen, als den ihr mit eignen Ohren hören könnt? Sollte euch ein bißchen Eitelkeit [Fußnote: Es tat einer im Ernst den Vorschlag, vom König die Stelle <hi TEIform="hi">eines ersten tragischen Dichters</hi> mit einem Gehalt, einer Medaille und einem Adelsbrief errichten zu lassen. Ein solcher könnte nur von der Nation ernennt werden; ihr allein kommt es zu, ihn dafür zu erkennen und mit der einigen Münze, die sich fürs Genie schickt, zu bezahlen. Kommt eine einzige Unze Golds mit ins Spiel, so ist alles verloren.] werter sein als Ruhm? Kurz, wollt ihr etwa nur Autor, nicht Schriftsteller sein? Der letzte schränkt sich auf keinen Ort ein: Da er für alle Zeiten, für alle Orte geschrieben hat, so ist ihm mehr daran gelegen, entfernte Bewunderer zu haben, die er niemals sehn wird, als diese Schmeichler anzuhören, deren ironischer Mund euch immer zu sagen scheint: "Mein Herr, wir kommen ihre Eigenliebe zu kützeln, die, wie wir wissen, sehr groß ist, und sie recht lebhaft zu loben."</p><p xml:id="JG31145" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Hauptstadt, wird man sagen, ist der Mittelpunkt der Kenntnisse: zugegeben; sie ist aber auch der Mittelpunkt der Irrtümer, der Torheiten, der Launen und so gar des falschen Geschmacks. Der Pariser ist ein Hammel, der dem Gedräng nachgeht und auf jeder Wiese sich satt frißt, auf die man ihn führt; er will Vergnügungen haben, aber er stellt keine Auswahl darunter an: er nimmt sie so, wie man sie ihm in die Hand spielt. Immer bereit, in Entzücken dahin zu schmelzen, ohne zu wissen warum? geht er hin, wo andre auch hingehn, und kümmert sich nicht so wohl um das, was er selbst empfindet, als um das, was andre empfinden: mit wahrem Heldenmut sieht man ihn der Langenweile Trotz bieten, und gähnen ohne zu murren: er setzt Größe der Seele darin, diejenigen nicht zu ärgern, die, unter dem Vorwand ihn zu belustigen, seiner Geduld mißbrauchen, ihn um sein Geld und um seine Zeit zu bringen. Kurz, die Absicht, die er gehabt hat, sich ergötzen zu wollen, muß bei ihm fast immer die Stelle einer würklichen Ergötzung vertreten.</p><p xml:id="JG31146" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nicht so in der Provinz: man ist allda ungehobelt genug, sich nicht mit dem Schein allein zu begnügen, und wesentliches Vergnügen zu fordern; man will nicht das Wort, sondern die Sache selbst haben.</p><p xml:id="JG31147" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zudem heftet man in dieser Hauptstadt, für die sich jeder Schriftsteller in Bewegung setzt, die Augen nicht lange auf den nemlichen Gegenstand, und die wahre Stimme des Publikums wird gar bald vom zügellosen Gewirre des Luxus und der Mode erstickt. [Fußnote: In der <hi TEIform="hi">seinwollenden guten Gesellschaft</hi> stellt man zu Paris obszöne Farcen vor, die zwar das Verdienst haben, die zügellosen Sitten einer Menge verdorbner Standspersonen, welche sie mit Vergnügen anhören und eben dadurch beweisen, daß sie für alles, was edel, rührend, ehrbar ist, keinen Sinn mehr haben, nach der Natur zu schildern. Aber der Witz, der in diesen Harlekinaden herrscht, so lebhaft und funkelnd er auch ist, hat doch etwas Trauriges und Leeres, weil das Laster niemals das freie, ungezwungne und naive Lächeln der unschuldigen Freude haben wird. Solche Gesellschaften müssen eine tändelnde, ausgelaßne Sprache haben, eine Sprache, über die sich der Philosoph mit Recht betrübt. Dieser, der aus Eigennutz immer eine gewisse Delikatesse hochschätzt, liebt die natürliche Freude und nicht konvulsivische Anstrengungen; er fühlt Langeweile mitten unter diesen zügellosen Gemälden, weil der Dichter, indem er die Wohlanständigkeit beleidigt, einen und eben denselben Gedanken erschöpft, grad' als wenn er fürchtete, er möchte nicht bemerkt werden, oder sein Stück möchte die Seuche nicht ringsumher verbreiten. Wie könnten hernach diese entzückte Zuhörer nicht jedes andre gefühlvolle Stück fade finden? So verwirft der verdorbene Geschmack eines kranken Menschen die gesundsten Speisen als ekelhaft. - Unsre Großen sind sehr krank.] Die Kunst scheint in der Provinz, wo die Sitten noch unverfälschter sind, weit mehr wahre Liebhaber zu haben. Seid versichert, von hieraus wird in Zukunft der literarische Ruhm ausfliegen. Die Kabale, Betrügereien, Charlatanerie maßen sich zu Paris nur zu oft Ehrenbezeugungen an, die dem Verdienst gebühren. Es bleibt unbekannt, sobald es sich nicht hervordrängt. Es ist nicht genug, daß man die Kunst ins Joch gespannt hat, man will auch den, der sie bearbeitet, zum Sklaven machen; weigert er sich's, so macht er sich unzähliche Feinde, die ihm seine Verwegenheit, frei sein zu wollen, nicht vergeben werden. Zwanzig mit braven Leuten bevölkerte Städte, die sich, eh' sie das Stück beurteilen, nicht erst nach dem Namen des Verfassers erkundigen werden, können dem verwirrten Geschrei einer Hauptstadt schon das Gegengewicht halten, in der man nur herrschende Sitten nachahmt, in der alle Begriffe niemals selbst gedacht, sondern immer aus einem Land entlehnt werden, wo sie gewöhnlich in jedem Betracht grundfalsch sind. [Fußnote: Der Einwohner zu Paris ist in diesem Stück so gutherzig, daß seine Gutherzigkeit fast Dummheit wird. Ihm ist vollkommen unbewußt, was zu Versailles vorgeht, er bekümmert sich so gar nicht darum, und doch bildet er sich in seinen Gebräuchen, in der Art sich zu kleiden, zu sein, zu reden, zu handeln, zu denken, nach den Hofleuten. Er setzt voraus, sie stünden in großem Ansehn, ohne den geringsten Beweis davon zu haben; er ehrt sie, ohne sie hochzuschätzen; er dient ihnen, ohne sie zu fürchten; er läßt sich von ihnen anführen, und weiß, wie viel sie schuldig sind. Er ist ein Affe, der schlechterdings die Miene und den Ton einer Standsperson annehmen will. Er kopiert ihn kalt, ohne Wärme und ohne Bewunderung.]</p><p xml:id="JG31148" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Habt ihr indessen das erhabene Glück, vor den Augen der <hi TEIform="hi">Assemblée</hi> [Fußnote: Den Personen aus der Provinz und Ausländern dient zur Nachricht, daß die Truppe der Komödianten, so oft sie einen armen Autor feierlich beurteilt oder sonst etwa ein wichtiges Dekret ausgefertigt, sich obigen Titel beilegt. Jedes Mitglied schreibt sein Urteil auf eine Rolle Papier, und alsdann liest man dem armen Sünder alle impertinente und kurzgefaßte Bemerkungen der Krispins, der Frontins, der Martons und der Finetten vor. Der Verfasser muß die Katz aushalten, und muckst sich gewöhnlich mit keiner Sylbe, denn er ist - -  <hi TEIform="hi">chez le roi</hi>.] <hi TEIform="hi">G</hi>nade zu finden; kommt es so weit, daß ihr zu Paris, es sei nun im Winter oder in den heißen Sommermonaten, in denen die Hauptstadt so öde ist, es sei von den ersten Schauspielern selbst oder von ihren Lückenfüllern sollt aufgeführt werden, so wohnt der ersten Vorstellung bei: dies ist meine Meinung. Dieser Tag ist für einen Verfasser eine treffliche Schule. Wie vielerlei Empfindungen durchkreuzen ihn in Zeit von zwo Stunden! [Fußnote: Man erinnre sich hier des Monologs, den der Dichter in der 'Métromanie' hält; das ist eine gefühlte Stelle!] Welch ein Spiegel für den Stolz oder für die Eigenliebe! wie man sich selbst sieht! wie man das und jenes bereut! Wie die scheinbaren Lobsprüche wenig aufrichtiger oder wenig herzhafter Freunde dahin sinken und verstieben! [Fußnote: Es gibt unbescheidne Freunde, die, eh' ein Stück aufgeführt wird, es über alle Maßen herausstreichen; sie glauben dem Verfasser einen Dienst zu leisten, und tun ihm im Grund einen großen Schaden. Voll von diesem Begriff erwartet man in der besten Meinung ein Meisterstück. Kaum findet man sich ein wenig in seiner Erwartung betrogen, so macht das Stück einen greulichen Sprung, weil es vom Gipfel der Lobsprüche herabstürzt; unsre betrogne Einbildungskraft verwirrt uns den Kopf, und das Stück scheint hernach schlechter als es würklich ist. Man muß dem Urteil des Publikums nie vorgreifen; es ist eigensinnig genug, die ersten Blätter zum Lorbeerkranz beitragen zu wollen. "Ich hab' einen großen Feind zu Paris (sagte der Kavalier Bernini), die gute Meinung, die man von mir allda hat."] Wie die Wahrheit, in allen ihren Glanz gehüllt, durchdringt!</p><p xml:id="JG31149" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Werdet ihr ausgepfiffen, [Fußnote: Die Athenienser pfiffen ein Stück nicht mit Lachen oder einem Brouhaha aus, als welches eine unbestimmte Art ist, sein Mißvergnügen an Tag zu legen. Weit sinnreicher bedienten sie sich einer Pfeife mit sieben Röhren, die, da sie sieben verschiedene Töne angab, feine Abschattungen in ihre Kritik legte: so unterschieden sie gelehrt und durch deutliche Töne das Schwache, Weitschweifige, Kalte, Schlechte, Falsche, Erbärmliche, Unausstehliche. Auf der entgegengesetzten Seite gaben sie, gleichfalls nach Graden, dem Guten, Großen, Vortrefflichen und Erhabenen ihren Beifall. Dieses von einem Neuern erdichtete Märchen ist witzig: es könnte zu einer neuen und glücklichern Methode, als die bisher gebräuchliche ist, Gelegenheit geben.] so ist das, ich will es euch nicht verhehlen, freilich ein Ridikül, aber ein vorübergehendes, und ihr könnt euch ganz <hi TEIform="hi">en galant homme </hi>heraushelfen. Seid der erste, überlaut zu sagen: "Ich erkenne es, meine Herren, mein Stück ist verfehlt: verzeihn Sie, ein andermal will ich's besser machen - -  -". Dächtet ihr auch das Gegenteil, so müßtet ihr doch der allgemeinen Stimme nachgeben; sie gilt immer als Gesetz für den Augenblick. An dem Tag, an welchem der 'Misanthrop' fiel, war er schlecht. Kurz, das Talent muß, statt sich zu bäumen, gegen alle Ungerechtigkeiten, die über es losstürmen, unfühlbar scheinen und den Tag der Billigkeit erwarten. [Fußnote: Als Demosthenes den Rednerstuhl zum ersten Mal bestieg, ward er ausgepfiffen. Bei einem zweiten Versuch war er, wie Plutarch sagt, nicht glücklicher. Er ließ sich noch nicht abschrecken, ließ sich die Hälfte des Kopfs kahl scheren, um sich auch wider Willen in die Einsamkeit und in sein Zimmer anzufesseln. Er bezwang die Natur und befahl ihr, ihm zu erlauben, seinen Platz unter den ersten Rednern einnehmen zu dörfen.] Es ist der Würde eines Gelehrten gemäß, kein eitles Geschrei, wie ein Kind, das die Rute erhält, zu erheben, oder (was noch unnützer und noch abgeschmackter sein würde) eine Appellation an das Publikum in die Welt zu schicken, die nur belacht, niemals aber gelesen wird.</p><p xml:id="JG31150" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Beklatscht man euch, ha! welch ein schöner Augenblick! La Bruyère sagt, die süßtönendste Stimme wäre die Stimme der Geliebten. Er irrt sich; es ist vielmehr dieses harmonische und schmeichelhafte Getöse, welches die Seele des Dichters erweitert, sein Ohr und sein Herz kützelt, ihm einen vorteilhaften Begriff von seinen Talenten beibringt, und ihm nach neuen wohlgeratnen Arbeiten neuen Genuß verspricht. Fragt einmal den Voltaire, ob er der Gunstbezeugungen des Ruhms müde ist? Helvétius hat unrecht, wenn er diese Liebe zum Ruhm auflöst und unten im Schmelztiegel die Liebe zu physischen Vergnügungen finden will; er vergaß in diesem Augenblick, daß der Mensch von Natur geneigt ist, sich in seinen eigenen Augen zu vergrößern, und daß seine Seele daher reiner Wollüste fähig ist, die mit den sinnlichen nichts gemein haben! [Fußnote: Das Glück, welches uns die Sinne verschaffen können, ist bald berechnet; die lebhaften Vergnügen der Seelen sind nicht zu schätzen.]</p><p xml:id="JG31151" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Klatscht man euch also Beifall zu, so hütet euch ja, daß ihr diesen Nektar, diesen Göttertrank nicht in ein bittres und schädliches Gift verwandelt! Laßt euch ja nicht von den Ausdünstungen eines trunknen und dummen Stolzes den Kopf toll machen, laßt euch ja nicht einfallen, gleich des andern Tags den Rang über euren Nebenbuhlern haben zu wollen, und hütet euch ja vor den Fehltritten, die ein glänzender Erfolg nur zu leicht erzeugt. [Fußnote: Nachdem man beneidet worden, kommt man sehr leicht in Gefahr, neidisch zu werden; so wie es Leute gab, die geizig wurden, indem sie Reichtümer sammelten. Zwischen dem Wetteifer und der Eifersucht ist ein sehr schmaler Stieg. Mögen doch alle, die die nemliche Laufbahn betreten, folgende Verse auswendig lernen und besonders in Erwägung ziehn: sie sind von jenem großen Meister, der den Neid niemals gekannt hat.</p><p xml:id="JG31152" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Je vois d'un oeil égal croître le nom d'autrui </hi></p><p xml:id="JG31153" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Et tâche à m'élever aussi haut comme lui,</hi></p><p xml:id="JG31154" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Sans hazarder ma peine à le faire descendre. </hi></p><p xml:id="JG31155" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">La gloire a des trésors qu'on ne peut épuiser,</hi></p><p xml:id="JG31156" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Et plus elle en prodigue à nous favoriser,</hi></p><p xml:id="JG31157" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Plus elle en garde encore où chacun peut prétendre.</hi></p><p xml:id="JG31158" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Corneille.]</hi></p><p xml:id="JG31159" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie viele junge Leute haben einen Augenblick Stolz sehr teuer bezahlt! Seid klüger! Widersteht ganz sachte allen, die boshaft genug wären, euch außer dem allgemeinen Lob noch ganze Hände voll Weihrauchs entgegen zu streun! Ganz gewiß muß es euch schwindeln. Ist es denn in diesem Augenblick so schwer, bescheiden zu sein? Dies ist eure Rolle; [Fußnote: Man kann manchem Autor sagen, was Maharbal zum Hannibal sagte: "Du hast siegen gelernt, Hannibal; aber deinen Sieg zu benutzen hast du nicht gelernt."] indes Stümper durch ihr Geschrei eurem Triumph Hohn sprechen und euch, wie Voltaire sagt, beweisen, daß ihr nicht hättet gefallen sollen. [Fußnote: Der blinde La Motte saß in einem Kaffeehaus, und hörte aus einer Ecke seine 'Ines', dieses so rührende Stück, heruntermachen; ruhig mitten unter seinen Verfolgern, ließ er sie schwatzen, so lang' sie wollten, und als die Zeit ins Schauspiel zu gehn herankam, stand er auf und sagte in einem gelaßnen Ton: "Fort, meine Herren, lassen sie uns in die zweiundsiebzigste Vorstellung dieses schlechten Stücks, der 'Ines', gehn!"]</p><p xml:id="JG31160" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hört aber dennoch gewisse freundschaftliche und heimliche Kritiken an, um euer Werk so vollkommen als möglich zu machen! Jenes Rezensentengeschmeiß [Fußnote: Du,<hi TEIform="hi"/>der du dich für einen Kritiker ausgibst, der du dich zum Tadler der Werke des Genies aufwirfst, der du unwiderruflich urteilen willst; wenn es möglich wäre, die Zellen deines Gehirns zu durchsuchen, was würde man darin finden? ein trocknes, unfruchtbares Wörterbuch, vom Ungefähr zusammengetragen und ohne Auswahl nachgelallt; eine erbärmliche Routine, ein Behältnis aller möglichen vor dir gesagten und bekanntgemachten Albernheiten.] aber, das von einer brennenden Galle zernagt wird, das jede Statue über einen Haufen werfen und jeden Lorbeerkranz entblättern will, überlaß dem Neid, der es verzehrt und ausmergelt: nichts kann seinen gedemütigten Stolz heilen, der um so viel unverschämter ist, da es in seinem eignen Gewissen überzeugt ist, daß es nichts als verwunden und schaden kann.</p><p xml:id="JG31161" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Entflieh ihnen, noch weil [während] der Beifall dir in die Ohren summst, rette dich in die Einsamkeit, entwirf ein neues Drama darin, und bereite dem Neid entweder ein Lindrungsmittel oder bring' ihn gar zum Schweigen! [Fußnote: Aeschylus war im Besitz des Theaters: Sophokles, ein Anfänger, stritt mit ihm um den Preis des Trauerspiels: Sophokles wurde gekrönt. Der alte Dichter ging nach Sizilien und starb vor Gram. Hier muß man die menschliche Schwachheit beklagen, aber auch zu gleicher Zeit von dieser nachdrucksvollen Verzweiflung gerührt werden.] Bemühe dich ja nicht um das Urteil eines Journalisten, dies wäre ein schimpflicher Schritt; laß sie alle schwätzen und sich widersprechen! Lies' keinen ihrer Auszüge; auf immer mußt du dir es zum Gesetz machen, niemals einen Blick auf diese Blätter zu werfen, die gleich dem Herbstlaub über Nacht verwelken, von selbst herabfallen, und mit Füßen getreten werden.</p></div5></div4></div3></page>