<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGENDERGEFAHRTEN" num="16" base="3.3.2.15.13.8"><div3 xml:id="JG42236" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Masuren oder der junge Werther. Ein Trauerspiel aus dem Illyrischen. (1775)</head><p xml:id="JG42237" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Frankfurt und Leipzig 1775. Vorlage: August Siegfried von Goue, Auswahl von Karl Schüddekopf, Einführung von Heinrich Gloël, Weimar 1917. - Goué war ein Wetzlarer Tisch- und Zechgenossen Goethes, dessen auch in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title><ref target="VONGOUEEIN" targOrder="U" TEIform="ref">gedacht</ref> wird, und gilt als eine der originellsten Wertheriaden. Die Figur des Götz ist eine Reminiszenz an die Wetzlarer 'Rittertafel', an der Goethe unter diesem Namen geführt wurde. Das Drama ist vermutlich die originellste der Wertheriaden.</p><p xml:id="JG42238" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="DICHTUNGENDERGEFAHRTEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG42239" rend="Prosatext" TEIform="p">Vorerinnerung des Uebersetzers.</p><p xml:id="JG42240" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Herausgeber fand auf seiner letzten Reise durch Böhmen ein illyrisches Manuskript, ein Drama, das ihn um so stärker rührte, je weniger ihm die zu Warschau vorgefallene Geschichte, die den Stof gegeben, unbekannt war. Er entschloß sich zu einer Uebersetzung, ohne jedoch die Schwierigkeiten zu übersehen, die sich in der Folge darboten. Es fanden sich in dem Original viele böhmische und krainische Redensarten, und der Herausgeber gesteht es gern, daß er dieser Sprachen Meister nicht ist. Dann schien ihm die Betrachtung erheblich, daß der illyrische Geschmack, der von dem teutschen wenigstens eben so verschieden ist, als der französische von dem englischen, in Teutschland wenig Fortgang machen dürfte.</p><p xml:id="JG42241" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Zweifel wurden in der Folge durch einen Zufall gehoben. Dem Uebersetzer fiel bey der Ankunft in Leipzig ein kleines schätzbares Werk in die Hände, die <hi TEIform="hi">Leiden des jungen Werthers</hi>, genannt. Die Einbildungskraft des Verfassers hatte in diesem schier die nemliche Schöpfung herfürgebracht, welcher das Schicksal in Warschau die tragische Würklichkeit gab. Man gerieth in die Versuchung, freyer zu übersetzen, die unverständlichen oder dem teutschen Geschmack zu wenig angemessenen Scenen entweder wegzulassen, oder durch andre zu ersetzen, bey deren Verfertigung man das eben angezeigte Buch zur Hand nahm, und endlich, um die Uebersetzung dem teutschen Publiko wichtiger zu machen, den Namen Werther mit dem Geschlechtsnamen des Helden vom illyrischen Trauerspiel zugleich an die Spitze zu stellen. Man widerstand der Versuchung nicht; und hoft, der edle Teutsche, der den Namen Werther einem Buche gab, in dem er seine Nation viel großes und herrliches sagte, wird es gestatten, daß ihn auch dermalen ein Jüngling führe, über dessen trauriges Verhängnis die Zähren aller gefühlvollen Seelen in Warschau floßen.</p><p xml:id="JG42242" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich begnüge mich, noch ein paar Worte vom illyrischen Theater zu sagen. Die Illyrier kennen so wenig, als die Britten, die schweren Fesseln der Einheiten. Ohne mich zum Vertheidiger ihres Geschmacks aufzuwerfen; so glaub ich, daß die Stücke, die ich von ihnen besitze, durch jenen Zwang sehr verlieren würden. Am wenigsten hab ich es gewagt, das gegenwärtige demselben zu unterwerfen. Vermuthlich war der Verfasser in Warschau, und ein Augenzeuge des tragischen Vorfalls. Die Begebenheiten dreyer Tage gaben dem furchtbaren Entschluß des Jünglings die Reife. Der Dichter hat jedem dieser Tage eine Handlung gewidmet, und also demjenigen, dem es unerträglich fiele, die Geschichte dreyer Tage in einer Vorstellung zu sehen, die Freyheit gelassen, ihr eben so viele Tage zu schenken. Der Uebersetzer hat das Drama merklich verkürzet: Da aber dennoch einige Scenen zur Haupthandlung nichts beyzutragen scheinen könnten; so überlässet er es dem Leser, dieselben nach Willkühr zu durchstreichen.</p><p xml:id="JG42243" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Friedrich Bertram,<lb TEIform="lb"/>aus Siebenbürgen.</p><div4 xml:id="JG42244" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Handlung des ersten Tages. </head><div5 xml:id="JG42245" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Gasthof, </head><div6 xml:id="JG42246" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Prinz Casimir zu Warschau. Verschiedene fremde Ritter, zu denen St. Amand jetzt kommt.</head><sp xml:id="JG42247" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Willkommen St. Amand! Ich glaubte dich, in deinem Beruf, jenseits der Wiesen; - Du verstehst mich!</p></sp><sp xml:id="JG42248" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Du hast nicht so unrecht. So eben komm ich zurück vom Landgute meiner Geliebten.</p></sp><sp xml:id="JG42249" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Und gedenkst nun mit uns zu fasten?</p></sp><sp xml:id="JG42250" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Das versteht sich. Wer hält eifriger über die Gesetze der Ritterschaft, als ich?</p></sp><sp xml:id="JG42251" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Bist ein rechtschaffener Kerl, St. Amand; deinem Mädchen getreu, und verdirbst keine Gesellschaft.</p></sp><sp xml:id="JG42252" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Gib mir die Hand, Götz! du bist ein wahrer Teutscher, und wir Franken stammen von euch ab.</p></sp><sp xml:id="JG42253" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Komm! einen Zug auf die alte teutsche Redlichkeit. Potz Wetter! dürfen nicht saufen.</p></sp><sp xml:id="JG42254" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Das war's eben. So last's denn gut seyn bis diesen Abend. Ist auch was Leckers bestellt?</p></sp><sp xml:id="JG42255" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Es ist dafür gesorgt. Aber verzeihet, edle Ritter! und gebt mir Gehör. Ich verehre die Gebräuche der Ritterschaft, und das ist meine Pflicht: doch ihr ordnet der Fasttage zu viel. Ich habe einen verwöhnten fränkischen Magen.</p></sp><sp xml:id="JG42256" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Und wir einen gesunden teutschen.</p></sp><sp xml:id="JG42257" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Um's Himmels willen, Ritter! seht's denn nicht das Verderben heutiger Sitten, die überhand nehmende Weichlichkeit. Man kann's ja mit Händen greifen. Kostet's doch Mühe, einen Ritter auf's Pferd zu bringen. Und ihr redet gegen die Fasttage! Es sind ihrer noch zu wenig, sag' ich. <stage type="mix" TEIform="stage">(zu Fayel.)</stage> Für Ew. Herrlichkeit hab' ich und meine Nation allen Respect: Aber verzeiht mir, eure Gabriele -</p></sp><sp xml:id="JG42258" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (heftig.)</stage> Gabriele!</p></sp><sp xml:id="JG42259" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Mäßige dich, Windsex! keine Fehd' am Fasttag.</p></sp><sp xml:id="JG42260" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Er hat warlich Recht.</p></sp><sp xml:id="JG42261" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu Fayel.)</stage> Und es bleibt bey'm Alten.</p></sp><sp xml:id="JG42262" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Ihr kenn't mich schon. Fayel vergisset Beleidigung und liebt den Frieden.</p></sp><sp xml:id="JG42263" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Das ist die wahre Festtags Gesinnung.</p></sp><sp xml:id="JG42264" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu Götz.)</stage> Wenn man euch böse seyn könnte -</p></sp><sp xml:id="JG42265" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zum Aufwärter.)</stage> Eine Pfeife Toback!</p></sp><sp xml:id="JG42266" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (geht im Zimmer umher und singt.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42267" TEIform="sp"><p TEIform="p"><hi TEIform="hi"> Sa voix pour me seduire<lb TEIform="lb"/> Avoit plus de douceur;<lb TEIform="lb"/>Jusques à son sourire,<lb TEIform="lb"/> Tout est en elle trompeur!</hi></p></sp><sp xml:id="JG42268" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu Reinald.)</stage> Bist ein teutscher Ritter, und sing'st fremde Lieder.</p></sp><sp xml:id="JG42269" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (ohne darauf zu hören, fährt im Singen fort.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42270" TEIform="sp"><p TEIform="p"><hi TEIform="hi"> Tout en elle interesse,</hi></p></sp><sp xml:id="JG42271" TEIform="sp"><p TEIform="p"><hi TEIform="hi">  Et je voudrois, helas! -</hi></p></sp><sp xml:id="JG42272" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu Götz.)</stage> Wie weit seyd ihr mit dem Denkmal, das ihr eurem Ahnherrn stiften woll't?</p></sp><sp xml:id="JG42273" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Man rückt so allgemach fort. Denk' es soll ein Stück werden, das Meister und Gesellen auf's Maul schlägt.</p></sp><sp xml:id="JG42274" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> St. Amand, hast du, auf diesen Abend, einen Gast?</p></sp><sp xml:id="JG42275" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Ja, den jungen Masuren. Er stieß mir vor dem Thor' auf, als ich zurückkam.</p></sp><sp xml:id="JG42276" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Und er nahm die Einladung an? Mich wundert's.</p></sp><sp xml:id="JG42277" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Wer ist der junge Masuren?</p></sp><sp xml:id="JG42278" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Ein feiner Mensch. Er ist bey dem krimmischen Gesandten.</p></sp><sp xml:id="JG42279" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Hum! Ein feiner Mensch, bey dem alten pünktlichen Narren!</p></sp><sp xml:id="JG42280" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Du hast du wohl Recht. Hab' ich je einen - -  gesehen, so ist es die tartarische Excellenz.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG42281" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Vergy zu den vorigen.</head><sp xml:id="JG42282" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Ey, der vielgeliebte Vergy! laß't euch umarmen, theurer Preux!</p></sp></div6><div6 xml:id="JG42283" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">St. Albin, Vergy's Gesellschafter tritt  in's Zimmer.</head><sp xml:id="JG42284" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. ALBIN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (heftig.)</stage> Eine entsetzliche Nachricht!</p></sp><sp xml:id="JG42285" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu St. Albin.)</stage> Ich werde sie schon mittheilen.</p></sp><sp xml:id="JG42286" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Die Nachricht hat doch keine nähere Verbindung mit dem Schicksal meines Vergy?</p></sp><sp xml:id="JG42287" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Nein; aber sie ist traurig für uns alle. Der große Couci -</p></sp><sp xml:id="JG42288" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Nun, -</p></sp><sp xml:id="JG42289" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Ist freiwillig in die Unterwelt gegangen.</p></sp><sp xml:id="JG42290" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Couci, mein Freund, du konntest mich verlassen!</p></sp><sp xml:id="JG42291" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Zu unerschrockener Couci!</p></sp><sp xml:id="JG42292" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Wer vermag in der Oberwelt seine Stelle zu ersetzen! - Aber ich meyne noch immer, die Nachricht soll sich nicht bestätigen.</p></sp><sp xml:id="JG42293" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Möchte eure Ahndung nicht trügen. Doch man weiß auch die Nebenumstände.</p></sp><sp xml:id="JG42294" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Und welche? Meine Seele steht jetzt allen Schreckbildern offen.</p></sp><sp xml:id="JG42295" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Er hielt sich bey einem großen Fürsten auf; - es wird ein's seyn, bey welchem; - er war geehrt von jedermann; denn wo ist nicht Couci's Ruf erschollen? Doch bekam er zuletzt Verdruß mit dem Prinzen, oder einem seiner Stallmeister. Und du wirst verkannt, Couci! - sprach er; - er ermahnte seinen Waffenträger zur Verachtung der Gefahr und des Todes, und</p></sp><sp xml:id="JG42296" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Das fürchterliche und! -</p></sp><sp xml:id="JG42297" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Und stieß sich das Schwerdt in die Brust.</p></sp><sp xml:id="JG42298" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> In die rauhe Brust!</p></sp><sp xml:id="JG42299" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Dann zog er's zurück, und gab es dem Waffenträger. Da bring es dem Fürsten, sprach er, und frag', ob er mit dieser Rache zufrieden? Das war auch alles, was er noch zu reden vermochte.</p></sp><sp xml:id="JG42300" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Ein herrlicher Tod! Der Tage werth, deren Ziel er ward.</p></sp><sp xml:id="JG42301" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Couci, dein Tod wird mir die Freude mancher Stunde unvollkommen machen.</p></sp><sp xml:id="JG42302" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Couci, o Couci, du Krone der Ritterschaft.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG42303" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Ein Fremder ist während der Erzählung in das Zimmer getreten.</head><sp xml:id="JG42304" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER FREMDE.</speaker><p TEIform="p"> Sie reden, wie ich höre, von dem Edelmann, der sich das Leben nahm.</p></sp><sp xml:id="JG42305" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Haben sie Nachrichten? Kannten sie ihn?</p></sp><sp xml:id="JG42306" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER FREMDE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (der auf Vergy zeiget.)</stage> Es hat seine Richtigkeit mit der Geschichte, die der edle Herr erzählte.</p></sp><sp xml:id="JG42307" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Sie kannten also den vortreflichen Couci von Person?</p></sp><sp xml:id="JG42308" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER FREMDE.</speaker><p TEIform="p"> Sehr gut. Verzeihen sie, meine Herren; sie waren Freunde des Ritter Couci. Ich war es in der That auch. Mit dem Tod ist überhaupt alles gut gemacht; und den muß ein Selbstmord rühren, der kein verhärtetes Herz hat.</p></sp><sp xml:id="JG42309" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu Fayel.)</stage> Was schwätzt der Kerl vor Zeug?</p></sp><sp xml:id="JG42310" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER FREMDE.</speaker><p TEIform="p"> Inzwischen kann ich nicht bergen, daß der Herr von Couci bey seinen vortreflichen Eigenschaft unverzeihliche Fehler begieng.</p></sp><sp xml:id="JG42311" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Erklären sie sich deutlicher, von welchen Fehlern reden sie?</p></sp><sp xml:id="JG42312" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER FREMDE.</speaker><p TEIform="p"> Er war unbesonnen, ja leichtsinnig, nicht nur gegen sein eigen Schicksal, sondern auch gegen die Pflichten und Verbindlichkeiten, die er in Ansehung anderer auf sich geladen hatte. Einige seiner Handlungen schienen eine große Menschenliebe zu verrathen. Andere aber waren höchst unbillig und nicht zu entschuldigen. Kurz, Couci setzte sich über viele nothwenige Verhältnisse hinaus.</p></sp><sp xml:id="JG42313" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Schurke! so wagst du von Couci zu reden!</p></sp><sp xml:id="JG42314" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER FREMDE.</speaker><p TEIform="p"> Mein Herr! Ich glaube nicht durch meine Aufrichtigkeit Beleidigungen zu verdienen.</p></sp><sp xml:id="JG42315" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Geh zum Teufel mit deiner Aufrichtigkeit. <stage type="mix" TEIform="stage">(Er packt ihn an.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42316" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER FREMDE.</speaker><p TEIform="p"> Ich protestire gegen alle Gewaltthätigkeit. Kennen sie meinen Rang?</p></sp><sp xml:id="JG42317" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Protestire draußen mit deinem Range! <stage type="mix" TEIform="stage">(Er wirft ihn zum Zimmer hinaus.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42318" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Recht so Amand! - Aber wer sollte glauben, daß Couci so viele Feinde hatte, er, der jedem gefällig war.</p></sp><sp xml:id="JG42319" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Der Tadel des Niedrigen macht dem Rechtschaffenen Ehre. Er ist ein Beweiß, daß man seinen Werth fühlt. Ich würde zum Beyspiel nicht den vortheilhaftesten Begrif vom jungen Masuren fassen, wenn er mit dem krimmischen Grützkopfe gut fertig würde.</p></sp><sp xml:id="JG42320" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (aufmerksam auf das, was ausser dem Zimmer vorgeht.)</stage> Mich deucht, ich höre den Nichtswürdigen sich draussen unnütz machen. War, ich werde dir auf's Leder kommen sollen.</p></sp><sp xml:id="JG42321" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Laß's Kerlchen pfeifen. Lohnt sich's doch der Mühe nicht, es tanzen zu machen.</p></sp><sp xml:id="JG42322" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Laß't uns ein wenig der frischen Luft genießen.</p></sp><sp xml:id="JG42323" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE ANDERN RITTER.</speaker><p TEIform="p"><hi TEIform="hi">Sind's zufrieden. Gehen ab.</hi></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42324" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zimmer der Euphrasia.</head><div6 xml:id="JG42325" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Euphrasia, ein polnisches Fräulein. Bomirsky, ein Edelmann.</head><sp xml:id="JG42326" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Bleiben sie in dieser glücklichen Gelassenheit, mein theurester Bomirsky! Die heutige Welt ist immer gut. Es kommt darauf an, daß man sich in sie zu schicken weiß.</p></sp><sp xml:id="JG42327" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Die heutige Welt, mein englisches Fräulein, - sie mag gut seyn. Aber dennoch wäre sie, wenigstens für mich, besser, wenn sie ihnen minder gefiele.</p></sp><sp xml:id="JG42328" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Mit ihren Fantasien! - Die Welt soll gut seyn, und mir nicht gefallen. In der That, ich verstehe sie nicht mehr.</p></sp><sp xml:id="JG42329" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Sie wollen mich nicht verstehen; wollen nicht wissen, daß das zärtlichste Herz, das je einem Sterblichen zu Theil wurde, für sie schlägt. Meine Seufzer konnten ihnen also nichts verrathen. - Ach, meine so sehr geliebte, grausame Freundin! Die Hütte, von einer Euphrasia bewohnt, würde mir die übrige Welt vergessen machen. Aber sie, die Theater und Hofleben, einen Fayel, einen Couci kennen, müssen nun freylich anders denken. Jenes kann keine Hütte gewähren, und gegen diese darf sich Bomirsky nicht auflehnen.</p></sp><sp xml:id="JG42330" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Mein bester Bomirsky! ihre üble Laune macht ihnen und andern das Leben unangenehm. Was ist das Loos der Menschen? Nur Umgang und Freude können es erheitern. Fürchten sie nicht, daß ich gegen ihre Zärtlichkeit unempfindlich werden könnte. Aber die Vorzüge, die ich in ihren Augen habe; muß ich sie nicht jenen Kenntnißen, jenem Umgange zuschreiben? Fayel und Couci sind angenehme Gesellschafter. Können sie mit einiger Billigkeit fordern, daß ich sie meiden soll? Ich kenne noch andere liebenswürdige Leute; ich verhehl es ihnen nicht. Erst gestern macht' ich die Bekanntschaft eines jungen Menschen, den ich seines Tiefsinns ohngeachtet, voller Verdienste fand.</p></sp><sp xml:id="JG42331" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (unruhig.)</stage> Unglücklicher! warum ward dir kein Verdienst!</p></sp><sp xml:id="JG42332" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Wie seltsam! wer spricht ihnen das Verdienst ab? </p></sp><sp xml:id="JG42333" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Darf ich es wissen, wer der junge Mensch -</p></sp><sp xml:id="JG42334" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Er ist bey dem krimmischen Gesandten. Vielleicht werden sie ihn kennen lernen. Er versprach mich zu sehen.</p></sp><sp xml:id="JG42335" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Aber was wird Fayel zu der Bekanntschaft sagen?</p></sp><sp xml:id="JG42336" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> O, der ist gar nicht beschwerlich. Noch hängt er an einer Theaterprinzeßin. Aber er wird sie gewiß fahren lassen, wenn er erst überzeugt ist, daß sie, selbst in ihrer Kunst, mir nachstehen muß.</p></sp><sp xml:id="JG42337" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Also ist offenbar Fayels Eroberung ihr Plan?</p></sp><sp xml:id="JG42338" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Sie sind, mir ihren ewigen, unzeitigen Anmerkungen sehr lästig. Muß denn alles auf Zärtlichkeit hinaus. Fayel soll mir Gerechtigkeit wiederfahren lassen: das ist mein Plan.</p></sp><sp xml:id="JG42339" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Der empfindsamsten Seele so viel Leiden zu verursachen!</p></sp><sp xml:id="JG42340" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Möchte nur ihr gutes, zärtliches Herz nicht selbst sich Leiden schaffen. Bomirsky, ich liebe ihre Person, ihr Herz. Bey den andern lieb' ich den Umgang, die Unterhaltung. Sind sie nun zufrieden?</p></sp><sp xml:id="JG42341" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Sie geben mir das Leben wieder -</p></sp><sp xml:id="JG42342" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Und fahren sie hübsch fort, mich zu lieben, mir treu zu seyn. Verbannen sie die Eifersucht. Der Eifersüchtige gleicht einem Geizhals, der seinen Schatz vergräbt, und dann mit der Sorge sich quält, daß ein anderer ihn entdeckt habe.</p></sp><sp xml:id="JG42343" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Das mag wohl seyn. Aber, sagen sie immer einem Leidenden, daß seine Krankheit nichts tauge: wird sein Zustand dadurch verbessert? Wären sie keines Mitleids für den fähig, von dessen Krankheit sie die Ursach waren?</p></sp><sp xml:id="JG42344" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Mein lieber Bomirsky; ich muß es ihnen gerade heraus sagen, die Eifersucht ist keine Krankheit, die Mitleiden verdient. Ich muß vielmehr lachen, wenn es mir gelingt, einen Menschen zur Eifersucht zu bringen.</p></sp><sp xml:id="JG42345" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Grausame! die Freuden der Hölle fühlen sie in diesen Augenblicken.</p></sp><sp xml:id="JG42346" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Wie milzsüchtig! wie schwarz! - Rechnen sie denn für nichts, daß die Eifersucht die Kur ist, für den, welchem die Liebe das Gehirn in Unordnung bringt.</p></sp><sp xml:id="JG42347" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Das weiß ich nun eben nicht. Aber das fühlt' ich, wie den Schmerz einer Wunde, die immer aufbricht, und wiederum schwarzes, halb erstarrtes Blut träufelt, daß ihre Liebe, wenn ich's auch wage, ihnen Liebe zuzutrauen, der meinigen gleicht, wie der Oelgeist dem Feuer, in das er geschüttet wird.</p></sp><sp xml:id="JG42348" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Ein seltsamer Vergleich! Erklären sie sich deutlicher.</p></sp><sp xml:id="JG42349" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Das Glück der Zärtlichkeit, das in den Dichtern, die sie, mehr als ich, lesen, mit so anmuthigen und starken Farben geschildert wird, opfern sie fladderhaften Neigungen auf, weil diese so besser zu dem Geräusch der Welt sich schicken.</p></sp><sp xml:id="JG42350" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Wo lernen sie alle Moral? Sie haben ja einen ganzen Vorrath, und könnten, wer weiß, wie viel Predigten halten.</p></sp><sp xml:id="JG42351" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Euphrasia! -</p></sp><sp xml:id="JG42352" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Ich verstehe sie ganz. Hören sie mich nun auch: Wenn ich die Wahl hätte, ihr Herz, das ich über alles schätze, oder die Welt, die ich, wie sie wissen, so sehr liebe, zu verlieren; ich würde dieser entsagen. Aber es ist ja keine Nothwendigkeit dieser Wahl vorhanden. Ein kleiner übertriebener Eigensinn von ihnen will mir die Freuden wehren, die sich mir verschaffen solten. Ich kenne Leute, die mehr an der Welt hiengen, als ich; und sie wurden doch ihres Geräusches satt. Die Reyhe wird auch an mich kommen; und dann wird ihnen dieses vielleicht auch nicht recht seyn. So ist das Herz und das Loos der Menschen!</p></sp><sp xml:id="JG42353" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p">  Sie wissen mich zu überraschen. Ich weiß nicht, was ich antworten soll. - Es klopft jemand.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG42354" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Masuren, oder der junge Werther zu den Vorigen.</head><sp xml:id="JG42355" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Sie sind ein Mann von Wort, Herr von Masuren. Ihr Besuch entzückt mich.</p></sp><sp xml:id="JG42356" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ich hätte beynahe Ihnen und meinem Wort fehlen müssen. - Verschiedene Zerstreuungen - </p></sp><sp xml:id="JG42357" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Die müssen beyseit gesetzt werden . - (<stage type="mix" TEIform="stage">Zeigt auf Bomirsky.</stage>) Sie finden hier den Herrn von Bomirsky, einen verdienstvollen Edelmann.</p></sp><sp xml:id="JG42358" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Die Großmuth, und folglich jedes Verdienst, ist ihrer Nation sehr eigen.</p></sp><sp xml:id="JG42359" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Sie scheinen zu vortheilhafte Begriffe von uns anzunehmen.</p></sp><sp xml:id="JG42360" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu Masuren.)</stage> Und wie sind sie mit ihrem jetzigen Aufenthalt zufrieden? - Warschau ist freylich kein Versailles, aber ich glaube, man kann hier immer seine Zeit gut hinbringen.</p></sp><sp xml:id="JG42361" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Die Welt und die Menschen, so viel ich sie kenne, sind sich aller Orten ziemlich gleich. Thorheit, Rangsucht, und das glänzende Elend, die Langeweile, herrschen in allen Zirkeln der menschlichen Gesellschaft. Nur der scheint mir glücklich, der fern von Wünschen und Sorgen sein väterliches Gut in Frieden bauet, und -</p></sp><sp xml:id="JG42362" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> In dem Besitz derjenigen, die ihm mehr als Ruhm und Welt ist. - Sie denken sehr richtig, hab' ich anders ihren Geist gefasset.</p></sp><sp xml:id="JG42363" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Vollkommen! - Aber wem wird dieses Glück zu theil? und die, denen es wird, vermögen vielleicht selten das selige Loos, das ihnen ihr kleines Paradies bauet, mit ganzer Seele zu fühlen.</p></sp><sp xml:id="JG42364" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> So tiefsinnig! Einem jungen Mann, wie sie, der nur Wünschen schaffen darf, um sie erfüllet zu sehen, sollte die große Welt doch besser gefallen.</p></sp><sp xml:id="JG42365" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Verzeihen sie, mein Fräulein! Ich habe ihnen sehr aufrichtig den Inbegrif meiner Wünsche entdeckt; und ich gestehe ihnen mit eben dieser Aufrichtigkeit, daß ich ihm entsagen muste.</p></sp><sp xml:id="JG42366" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Aber sie werden doch nicht den Muth verlohren haben, ein neues Gebäude aufzuführen, bey dessen Vollendung sie vielleicht weniger Schwierigkeiten finden werden. Die menschliche Seele kann, wenn ich nicht irre, keine Leere leiden. Mehr ist sie schon mit sich zufrieden, wenn sie in Zerstreuungen dahin taumelt.</p></sp><sp xml:id="JG42367" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ich kenne diesen Zustand. Aber es ist eine starke Veränderung der Scene, vom Fels herunter, die wühlenden Fluten in dem Mondlichte wirbeln zu sehen, nachdem man im lieben Thale das Wimmeln der kleinen Welt zwischen Halmen, und die Gegenwart des Allmächtigen, der uns all nach seinem Bilde schuf, am Herzen fühlte. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Der Uebersetzer sahe sich hier in die Nothwendigkeit gesetzt, eine unverständliche Stelle des Originals zu verändern. Er nahm zu dem in der Vorrede angezeigten Buch, und zwar S. 173. und S. 9 seine Zuflucht.]</stage></p></sp><sp xml:id="JG42368" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Sie entzücken mich durch ihre dichterische Schilderung. Gewiß, sie sind auch ein Freund des Theaters.</p></sp><sp xml:id="JG42369" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ja, wenn es den großen Grundsatz befolgt, sich nicht von der Natur zu entfernen. Sie allein ist unendlich reich, und sie allein bildet den großen Künstler.</p></sp><sp xml:id="JG42370" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Haben sie schon Bekanntschaft mit den französischen Rittern, die sich hier aufhalten? Es sind vortrefliche Leute unter ihnen. Ihre Kentnis des Theaters übertrift alles! Es ist eine Wonne, sie vom Kostum rede zu hören. Wir haben noch jüngst die Alzire unter uns aufgeführt. Sie können leicht denken, daß ich die Alzire, und wie man mich versicherte, sehr gut vorstellte. Nur schade, daß Fayel just abwesend war. Es soll ein ganz vortreflicher Acteur seyn.</p></sp><sp xml:id="JG42371" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Für ihn ein geringes Verdienst in meinen Augen. Doch läugn' ich nicht, daß er größere mit jenem vereinigt.</p></sp><sp xml:id="JG42372" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Sie denken vom Theater, wie mein seliger Oheim, der sonst keine kleine Rolle in der Welt spielte. Herr von Masuren ist besser mit dem Werth der Schauspiele bekannt. <stage type="mix" TEIform="stage">(Zu Masuren.)</stage> Was halten sie von der Emilia Galotti?</p></sp><sp xml:id="JG42373" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Sie kommt nicht von meinem Schreibtisch.</p></sp><sp xml:id="JG42374" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Sie sind ein vortreflicher Mann. Ein solches Stück hatten die Teutschen doch vorher nicht aufzuweisen. Es herrscht so viel Originalgeschmack darin.</p></sp><sp xml:id="JG42375" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin ganz von dem Werth dieses vortreflichen Drama und seines großen Verfassers überzeugt, welchen genauer zu kenne, ich mich rühmen darf.</p></sp><sp xml:id="JG42376" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Ich beneide sie darum. Wenn ein solcher Mann meine Action beurtheilte, so dächt' ich sie zur höchsten Vollkommenheit zu bringen.</p></sp><sp xml:id="JG42377" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (macht ein verdießliches Gesicht.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42378" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu Masuren.)</stage> Aber wie kamen sie, als ein Christ, zu den Gesanten der Krimm?</p></sp><sp xml:id="JG42379" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Durch den seltsamen Kontrast meiner Schicksale. Kennen sie den sonderbaren Menschen?</p></sp><sp xml:id="JG42380" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Ja, und in eben der Qualität, in der sie ihn bezeichnen.</p></sp><sp xml:id="JG42381" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Nie hab' ich ein seltsameres Gemisch von Stolz, Unsinn und Niederträchtigkeit gesehen.</p></sp><sp xml:id="JG42382" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Aber kann man mit einem solchen Geschöpf ohne Verdruß leben?</p></sp><sp xml:id="JG42383" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Das ist wohl unmöglich: jedoch hab' ich mich auf den Fuß gesetzt, meine Geschäfte zu verrichten, ohn' ihn zu sehen.</p></sp><sp xml:id="JG42384" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Vortreflich! Aber nun haben sie noch eine Pflicht gegen sich zu beobachten.</p></sp><sp xml:id="JG42385" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Und welche, mein Fräulein?</p></sp><sp xml:id="JG42386" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Sich den Verdruß, den ihnen der alte Thor macht, durch die Freuden zu ersetzen, die das menschliche Leben gewähret.</p></sp><sp xml:id="JG42387" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Die Erfüllung dieser Pflicht mag vielen leicht fallen. Aber ich würde mit aller Anspannung meiner Kräfte nicht dahin gelangen.</p></sp><sp xml:id="JG42388" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> So kleinmüthig!</p></sp><sp xml:id="JG42389" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Sie irren. Der Unglückliche, der unter der Bürde seinen Weg fortkeicht, der ist still, und bildet seine Welt aus sich selbst; doch immer bleibt ihm das süsse Gefühl der Freyheit, daß er diesen Kerker verlassen kann, wann er will. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Um keine Lücke zu lassen, hat man wieder die Leiden Werthers zur Hand genommen. Man kann beliebig nachschlagen S. 19.]</stage></p></sp><sp xml:id="JG42390" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Ich that ihnen unrecht. Sie denken ja, wie ein Engländer.</p></sp><sp xml:id="JG42391" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ich weiß nicht, wie der Engländer denkt. Aber das weiß ich, daß es meine ganze Seele war, die ich ihnen vorlegte. Vielleicht hab' ich hierin gefehlt.</p></sp><sp xml:id="JG42392" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Nein; ich schätze ihre Aufrichtigkeit und das Zutrauen, das sie zu mir zu fassen scheinen. Ich gesteh' es ihnen auch, daß ich eine sanfte Melancolie, zumal bey Leuten von Einsicht und Welt, gerne finde. Sie ist der sicherste Zeug' einer gefühlvollen Seele; - ich wage mehr zu sagen, eines zärtlichen Herzens. Was meynen sie, Herr von Masuren?</p></sp><sp xml:id="JG42393" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Es ist gewiß, daß in der Welt den Menschen nichts nothwendiger ist, als die Liebe. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Wiederum der vorige Fall. Siehe S. 90.]</stage></p></sp><sp xml:id="JG42394" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Ich habe gewonnen; nun hoff' ich sie noch so vergnügt, so munter zu sehen, als sie jetzt tiefsinnig scheinen. Jedes Ding hat seine Zeit.</p></sp><sp xml:id="JG42395" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> So sprach Salomo. - Fräulein, meine Geschäfte erwarten mich. Erlauben sie, daß ich mich ihnen empfehle.</p></sp><sp xml:id="JG42396" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> So schleunig! - Aber sie versprechen doch, ferner mich zu sehen?</p></sp><sp xml:id="JG42397" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Wenn mein Schicksal nicht ein anderes gebeut.</p></sp><sp xml:id="JG42398" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Was will das sagen?</p></sp><sp xml:id="JG42399" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Nicht viel. Es ist möglich, daß ich in einigen Tagen ihnen wieder aufwarte.</p></sp><sp xml:id="JG42400" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Ich hoffe dieses mit Zuverläßigkeit.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG42401" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Masuren geht mit gewöhnlicher Höflichkeits-Bezeugung ab.</head><sp xml:id="JG42402" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu Bomirsky.)</stage> Wie gefällt ihnen der junge Mensch?</p></sp><sp xml:id="JG42403" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Sehr. Er scheint große Talente zu haben.</p></sp><sp xml:id="JG42404" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Halten sie es nicht für ein feines Compliment für mich, daß er den Salomo anbrachte.</p></sp><sp xml:id="JG42405" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Das kann ich wohl nicht finden.</p></sp><sp xml:id="JG42406" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Es wird Zeit seyn, in das Concert zu fahren. Wollen sie mir die Hand reichen?</p></sp><sp xml:id="JG42407" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Sie haben stets zu befehlen.<stage type="mix" TEIform="stage"> gehen ab.</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42408" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Nonnenkloster bey Warschau.</head><div6 xml:id="JG42409" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Die Aebtißin. Der Prior. Zwey junge Nonnen. Der krimmische Gesandte. Der Prior und der Gesandte, jeder einen Becher voll Wein in der Hand.</head><sp xml:id="JG42410" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Der Wein, den Ew. Excellenz führen, ist vortreflich. Wo bekommen sie denselben?</p></sp><sp xml:id="JG42411" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Ich laß' ihn heimlich aus Hungarn bringen. Es ist ihnen bekannt, daß meine Religion mir eigentlich nicht gestattet, Wein zu trinken: Aber man weiß halt schon, wie man's verantworten soll</p></sp><sp xml:id="JG42412" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE ABBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Sie werden, wie ich finde, immer mehr von dem Vorzug unserer Religion überzeugt. Dem Himmel sey's gedankt, der sie zu uns führte.</p></sp><sp xml:id="JG42413" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Ha! ha! ha! ha! Kommen Sie, Herr Prior! trinken wir auf das Wohl ihrer Kirche. (<stage type="mix" TEIform="stage">Sie trinken.</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG42414" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Das wird ihnen der Himmel nicht unvergolten lassen.</p></sp><sp xml:id="JG42415" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Mich wundert's, daß Ew. Excellenz bey der Menge ihrer Geschäfte, die Heiterkeit des Geistes so sehr erhalten können.</p></sp><sp xml:id="JG42416" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Das haben sie wohl Recht. Es ist eine erschröckliche Last. Die Gerechtsame meines Souverains sind alle in meiner Hand. Aber ich thue halt die Sachen ab, wenn mir's just gelegen ist. Was versteht's mein Hof? Nur das ist mir ein Verdruß, daß mir ein Christ zu den Geschäften beygegeben ist. Der junge Laff dünkt sich sehr weise; und im Grunde weiß er nichts. Er ist nicht einmal unserer Sprache recht mächtig.</p></sp><sp xml:id="JG42417" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> kommt wieder mit vollen Becher:</stage> Vergessen wir den Verdruß, und trinken auf guten Fortgang der Geschäfte.</p></sp><sp xml:id="JG42418" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin's zufrieden.</p></sp><sp xml:id="JG42419" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Sie trinken)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42420" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Ich dank' Ew. Excellenz für die mitgebrachten Delicatessen.</p></sp><sp xml:id="JG42421" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Sind's halter nur Kleinigkeiten. Verzehren sie's mit Gesundheit.</p></sp><sp xml:id="JG42422" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu einer der jungen Nonnen.)</stage> Setzte sie sich doch neben Ew. Excellenz, meine Tochter.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG42423" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Die Nonne setzt sich.</head><sp xml:id="JG42424" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (streicht ihr die Backen.)</stage> Sie sind halt ein hübsches Fräulein.</p></sp><sp xml:id="JG42425" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE NONNE.</speaker><p TEIform="p"> Ew. Excellenz, bedenken sie, daß ein heiliges Gelübde auf mir ruhet.</p></sp><sp xml:id="JG42426" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Ha! Ha! ha! doch nicht auf mir.</p></sp><sp xml:id="JG42427" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> In meiner Gegenwart darf sie nichts fürchten, meine Tochter. Der Herr Gesandte denkt weniger auf sie, als sie sich einbildet. Er hat ein ganzes Serail.</p></sp><sp xml:id="JG42428" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Da thaten mir Ew. Gnaden eben keinen Dienst. Es ist ein grosser Unterschied zwischen unsern eingesperrten Mädchen, und einem Frauenzimmer, das Lebensart hat.</p></sp><sp xml:id="JG42429" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Sind meine Töchter doch auch eingesperr't. Wo sollen sie Manieren lernen? Sie gehen nicht alle Tage mit Gesandten um.</p></sp><sp xml:id="JG42430" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Will ich ihnen lieber versprechen, alle Tage zu kommen.</p></sp><sp xml:id="JG42431" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Wenn ihre Geschäfte es erlauben. Uns soll es angenehm seyn.</p></sp><sp xml:id="JG42432" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Meine Geschäfte! ha! ha! Hier will ich künftig meine Geschäfte treiben. Ich bin halt kein Narr, mich tod zu arbeiten.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG42433" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Der Prior kommt wieder mit vollen Bechern.</head><sp xml:id="JG42434" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Es würde gut seyn, daß die Fräuleins auch tränken, damit sie ein wenig munter werden. Ich lobe mir immer den Wein gegen das verdammte Opium.</p></sp><sp xml:id="JG42435" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (Der Nonne wird ein Glas Wein gebracht. Sie verbeugt sich gegen den Gesandten, trinkt ein wenig und reicht das Glas der andern Nonne.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42436" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE ANDRE NONNE.</speaker><p TEIform="p"> Auf Ew. Excellenz Wohlseyn.  <stage type="mix" TEIform="stage">(trinkt.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42437" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Ha! ha! ha! ha!</p></sp><sp xml:id="JG42438" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE NONNE.</speaker><p TEIform="p"> Mama! Herr Prior! <stage type="mix" TEIform="stage">(trinkt.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42439" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zum Gesandten.)</stage> Vergnügen und Wohlseyn.  <stage type="mix" TEIform="stage">(sie trinken.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42440" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Nun setzen sie sich wieder hieher, Fräulein! Wenn sie wüsten, wie mir's bey ihnen so wohl ist.</p></sp><sp xml:id="JG42441" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Die Nonne setzt sich.</stage></p></sp><sp xml:id="JG42442" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Ew. Excellenz müssen meiner Cousine keine Vorzüge geben. Das verbitt' ich. Ich gestatte ihr keine vor meinen andern Töchtern. Nicht wahr, Herr Prior!</p></sp><sp xml:id="JG42443" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Ew. Gnaden geben hierin ein vortrefliches Beyspiel.</p></sp><sp xml:id="JG42444" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Ich wußt' es nicht, daß sie ihre Baase ist. Ich liebe sie deswegen, weil sie mir etwas fett scheinet. Ich lasse jetzt zu Hause auch zwey Frauenzimmer mästen. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Eine wahre Anecdote, die aber hier eingeschoben ist, weil man das Original nicht verstand.]</stage></p></sp><sp xml:id="JG42445" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Mästen? Das ist ja sonderbar.</p></sp><sp xml:id="JG42446" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Es ist halt so bey uns der Gebrauch.</p></sp><sp xml:id="JG42447" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Er zieht eine gold'ne Dose aus der Tasche und nimt Schnupftoback.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42448" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DAS FRÄULEIN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (betrachtet die Dose.)</stage> Eine so schöne Dose hab' ich noch nie gesehn.</p></sp><sp xml:id="JG42449" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Sie ist halt ein Geschenk von Sr. Majestät. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Im Illyrischen Manuscript ist hier eine weitläuftige Anmerkung, die beweiset, daß dieses Vorgeben des Gesandten eine Unwahrheit gewesen, und also zugleich den Charackter desselben in Ansehung der gleich folgenden Verschenkung rettet. Man begnüget sich, sie anzuzeigen.]</stage></p></sp><sp xml:id="JG42450" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> (b<stage type="mix" TEIform="stage">ringt ein verzerrtes zärtliches Gesicht zum Vorschein, und drückt der Nonne, die in der rechten die Dose hält, die linke Hand. Die Nonne lächelt; der Gesandte macht davon eine vortheilhafte Anwendung auf sich.</stage>) Wollen sie die Dose als ein Andenken von mir behalten?</p></sp><sp xml:id="JG42451" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Das Geschenk ist zu kostbar für meine Baase.</p></sp><sp xml:id="JG42452" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Es ist einmal gesagt. Sie müssen wissen, daß ich grosmüthig und freygebig bin.</p></sp><sp xml:id="JG42453" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Das sieht man.</p></sp><sp xml:id="JG42454" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Das Fräulein will auf den Wink der Aebtißin, dem Gesandten die Hand küssen. Er küsset sie auf den Mund.</stage></p></sp><sp xml:id="JG42455" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Diese edle Tugend würde ihnen, wenn sie ein Christ wären, die Seeligkeit verschaffen.</p></sp><sp xml:id="JG42456" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Guter Pater, lassen wir die Seeligkeit jetzt bey seit stehen, und trinken eins. Ha! ha! ha! ha!</p></sp><sp xml:id="JG42457" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Das war etwas leichtsinnig, aber schön geredet, Ew. Excellenz.</p></sp><sp xml:id="JG42458" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Die andre Nonne betrachtet die Dose.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42459" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (der es wahrnimt, zieht ein Etui heraus und giebt es ihr).</stage> Da Fräulein, haben sie auch ein Angedenken. Nun auch einen Kuß.  <stage type="mix" TEIform="stage">(Er küßet sie.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42460" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Ey, das ist zu viel auf einmal verschenkt.</p></sp><sp xml:id="JG42461" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Lassen sie's gut seyn. Ich hab's ja nicht umsonst gegeben. <stage type="mix" TEIform="stage">(Er nimt den Becher aus der Hand des Priors.)</stage> Ew. Gnaden sollen leben. <stage type="mix" TEIform="stage">(trinkt.)</stage><stage type="mix" TEIform="stage">(zu der Aebtißin.)</stage> Ich hätte Lust Ew. Gnaden auch einen Kuß zu geben. <stage type="mix" TEIform="stage">(Er will aufstehn, sinkt aber zurück auf den Stuhl.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42462" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Sie schmeicheln, Herr Gesandter. Es ist auch hier zu heiß. <stage type="mix" TEIform="stage">(Zu der einen Nonne).</stage> Meine Tochter, gebiete sie, daß man das Feuer wegnehme.</p></sp><sp xml:id="JG42463" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zur Nonne.) </stage>Geben sie sich keine Mühe. Die Zeit ist verflossen. Ich mag meinen Kutscher nicht bös machen.</p></sp><sp xml:id="JG42464" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Das ist sehr edel gedacht. - Aber noch ein Glas Wein.</p></sp><sp xml:id="JG42465" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p">  Morgen werd' ich im Stande seyn, mein Versprechen zu erfüllen. Die Gelder kommen heut. Wie weit ist der Bau fertig?</p></sp><sp xml:id="JG42466" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Schier ganz; und wir werden ewig Ursach haben Ew. Excellenz als den ersten Gönner unsers Klosters anzusehen.</p></sp><sp xml:id="JG42467" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Machen sie keine Umstände. Die Grosmuth ist mir so eigenthümlich -</p></sp><sp xml:id="JG42468" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Ew. Excellenz wissen, daß wir arme Klostergeistliche sind, die nicht auf die Beförderung ihres Eigennutzes denken, sondern blos auf die Ehre des allmächtigen Gottes, den sie ja auch anbeten.</p></sp><sp xml:id="JG42469" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Ich weis es: Ja, ja, sie haben immer Recht. - Darf ich's Fräulein noch einmal küssen?</p></sp><sp xml:id="JG42470" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu dem Fräulein, das den Kopf zurück zieht.)</stage> Nun Fräulein, das ist ja ein Kuß in Ehren.</p></sp><sp xml:id="JG42471" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Der Prior mit vollem Becher, welchen der Gesandte annimmt.</stage></p></sp><sp xml:id="JG42472" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Auf baldiges Wiedersehen.</p></sp><sp xml:id="JG42473" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Wir hoffen morgen.</p></sp><sp xml:id="JG42474" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Ja, ja. Morgen arbeit' ich so nicht. Leben sie wohl, Gnädige Frau <stage type="mix" TEIform="stage">(Er wird von dem Prior geführt. Die Aebtißin und Nonnen begleiten ihn.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42475" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Concert zu Warschau. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Man gesteht, daß man diese illyrische Scene nicht zu übersetzen vermochte. Da sie auch überdem mit dem teutschen Geschmack schwerlich zu vereinigen seyn dürfte; so hat man kein Bedenken gefunden sich mit der bloßen Anzeige zu begnügen.]</stage></head><p TEIform="p"/></div5><div5 xml:id="JG42476" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Masurens Wohnung.<stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Da die Sprache dieser Scene fast gänzlich von der alten illyrischen abweicht, und dadurch dem Uebersetzer unverständlich wird, so hat er, weil es ihm nöthig schien, eine andere hineinzurücken gewagt. Er hat seine gewöhnliche Zuflucht zu den Leiden Werthers genommen, in welchen der, dem daran gelegen ist, die einzelnen Stellen hoffentlich ohne große Mühe finden wird.]</stage></head><div6 xml:id="JG42477" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Masuren. Graf Rhetel, Ritter.</head><sp xml:id="JG42478" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p">  Wie steht's, mein guter Masuren? Ich dacht mich bey dir von Gram und Kränkungen zu erholen; und das liegst du noch tiefer im Elend versenkt.</p></sp><sp xml:id="JG42479" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ach! und vermag's kaum weiter. Der Schauplatz des unendlichen Lebens verwandelt sich vor mir in den Abgrund des ewig ofnen Grabes. Die verzehrende Kraft, die im All der Natur verborgen liegt, untergräbt auch mir das Herz.</p></sp><sp xml:id="JG42480" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Sey ein Mann, Masuren! Es ist wahr, dein Zustand gleicht einer Krankheit; aber gegen jede Krankheit sind Mittel.</p></sp><sp xml:id="JG42481" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Du irrest, Ritter. Vergebens daß der gelassene, vernünftige Mensch den Zustand des Unglücklichen übersieht, vergebens, daß er ihm zuredet; eben als wie ein Gesunder, der am Bette des Kranken steht, ihm von seinen Kräften nicht das geringste einflößen kan. Du vermagst nicht, und keiner vermag's, der innern Seele, von ängstigender Leidenschaft gequält, von Kummer zerrüttet, einen Tropfen Linderung zu geben.</p></sp><sp xml:id="JG42482" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Linderung! O wenn wir nur ein offenes Herz hätten, das Gute zu genießen, das uns Gott bereitet hat.</p></sp><sp xml:id="JG42483" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Das war's eben. Ich fühl' es wohl, daß an mir allein die Schuld liegt; in mir die Quelle alles Elendes verborgen ist. Aus dieser Seele, die vormals in aller Fülle der Empfindung herumschwebte, fließen nun keine Entzückungen mehr. Dieses Herz, das sonst eine ganze Welt liebevoll zu umfassen bereit war, hasset jetzt Welt und Menschen, sich selbst, o ich mag's nicht gedenken, was alles von ihm gehasset wird.</p></sp><sp xml:id="JG42484" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Eine Dämmerung! ein Nebel, der verschwinden wird. Nein Masuren, du täuschest dich; hassest nicht die Menschen; hassest nicht Franzisken.</p></sp><sp xml:id="JG42485" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Franzsika! Welchen Namen nanntest du! - Nur sie lieb' ich, so innig, so voll! - aber sie ist eines andern; eines braven lieben Kerls, dem man gut seyn muß. - Und dennoch ist er nicht der Mensch, die Wünsche ihres Herzens alle zu füllen. Nenn's Mangel an Fühlbarkeit; nenn's wie du willst, daß sein Herz nicht sympathetisch schlägt, bey der Stelle eines Buchs, wo Franziskens Herz und das meinige in einem zusammen treffen. Doch er liebt sie, Rhetel, von ganzer Seele, und so eine Liebe, was verdient die nicht?</p></sp><sp xml:id="JG42486" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Und du begehrest diese Liebe zu stören; weil er nicht bey jeder schönen Stelle eines Buchs, so viel als du und Franziska fühlt? Kannt' er sie, liebt' er sie nicht eher, als du sie kanntest?</p></sp><sp xml:id="JG42487" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ich verstehe dich; bin ein Thor, betrüge mich selbst. Wozu all diese tobende endlose Leidenschaft! - Aber Freund, der Mensch ist Mensch, und das bisgen Verstand, das einer haben mag, kommt wenig oder nicht in Anschlag, wenn Leidenschaft wütet.</p></sp><sp xml:id="JG42488" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Nein, das bisgen Verstand kann und soll diese wütende Leidenschaft besiegen. Du hast keine Hofnung auf Franzisken. Darum ermanne dich; such' einer elenden Empfindung los zu werden, die all deine Kräfte verzehrt</p></sp><sp xml:id="JG42489" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> O ihr kalten, vernünftelnden Leute! Raubt das Uebel, das dem Elenden die Kräfte wegzehrt, ihm nicht zugleich den Muth, sich davon zu befreyen?</p></sp><sp xml:id="JG42490" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Ich fordere keine Unmöglichkeit: du mußt die Quelle dieses Uebels verstopfen. Der Entschluß, den du zu fassen hast, wird dir kosten. Du wirst noch elender werden, gleich dem Kranken, bey dem das Uebel so um sich gegriffen hat, daß man zu gewaltsamen Mitteln schreiten muß. Es ist nun keine Zeit zu versäumen, die Kur anzufangen. Du mußt Franzisken meiden Selbst dem Umgang ihres Gatten mußt du entsagen.</p></sp><sp xml:id="JG42491" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Franzisken meiden! Fordern, daß ich dem Weltlicht und der ganzen Natur entsagen soll. Ist meine Liebe zu ihr nicht die reineste, heiligste Flamme? Wird ihr Mann durch sie beleidigt? Er schätzt mich, kommt durch tausend kleine Gefälligkeiten meinen Wünschen zuvor. - Hättest du den Engel gesehen, als im Königsgarten bey Mondscheine, zwischen den hohen Kastanienbäumen, sein weißes Gewand schimmerte, wie er die Terraße hinaufstieg, und mehr als das Mondenlicht erleuchtete; dann mit erhabenem, hinreißenden Gefühl von Tod und Zukunft, und mit warmer Liebe von seinen Verstorbenen redete, eine sehnende Thräne zum Himmel sandte, mir die Hand druckte und sagte: ach! sie waren werth von ihnen gekannt zu seyn! - Rethel, du würdest nicht fordern, daß ich diesem Umgang entsagte.</p></sp><sp xml:id="JG42492" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Möcht' er dir immer die Heiterkeit gewähren, in die du überzugehen scheinest!</p></sp><sp xml:id="JG42493" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ja, Rethel, es ist gut, es ist alles gut. Ich lache über mein eig'nes Herz, und thu' ihm seinen Willen.</p></sp><sp xml:id="JG42494" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Lebe wohl! Es möge dich nie gereuen, das Herzgen als ein krankes Kind gehalten zu haben.</p></sp><sp xml:id="JG42495" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> Gehet ab.</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42496" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zimmer der Nanette.</head><div6 xml:id="JG42497" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Nanette, ein französisches Fräulein. Ritter Reinald.</head><sp xml:id="JG42498" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Schönste Nanette, bey der ich meinen Kummer ausschütte und vergesse, was sind die Tage der Menschen, von Liebe unbestralet? Was war mein verflossenes Leben? Ein Labyrinth von Unruh und Sorgen. Bald ein Opfer eines dahin rauschenden Taumels, dann des Ehrgeitzes, oder einer andern Fantasie, macht' ich Entwürfe, die keinen Erfolg hatten, als mich vom Ziele, von der wahren Glückseeligkeit immer weiter zu entfernen. Nun seitdem ich so ganz der ihrige bin, und das war ich, sobald ich sie sahe, hab' ich nur einen Wunsch, einen Gedanken, eine Sorge, daß sie, meine Nanette, wiederum für mich so vieles fühlen möchten, als es bedarf, mein Glück vollkommen zu machen, und als ich warlich bis in den Augenblick, da dieses Herz brechen wird, für sie fühlen werden.</p></sp><sp xml:id="JG42499" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Davon sollten sie lang' überzeugt seyn: Aber ich fürchte, daß es zur Vollendung der Glückseeligkeit, die ihr edles Herz verdient, nicht zureicht.</p></sp><sp xml:id="JG42500" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Nicht zureicht! Sollten sie dieses Herz, das mit ganzer teutscher Treue liebt, so sehr verkennen.</p></sp><sp xml:id="JG42501" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Nein, Reinald, trauen sie's mir, es wird nicht verkannt. Aber, wenn sie nun dennoch, wie's den Anschein gewinn't, das Herz, das sie schätzen, und das nur für sie schlägt, verstossen müssen; wenn sie's sich endlich gefallen lassen, den Vorstellungen ihrer Eltern, ihrer Freunde und vielleicht ihrer eigenen Vernunft Gehör zu geben, und es über sich gewönnen, mich zu vergessen; Reinald, Reinald, welche traurige Aussicht würde sich hier für meine Zärtlichkeit eröfnen.</p></sp><sp xml:id="JG42502" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Quälen sie mich nicht. Ich weiß, was ich den Eltern und Angehörigen schuldig bin. Nie kann diese Schuldigkeit sich dahin erstrecken, daß ich das Glück, die Ruhe und die Freude meines Lebens ihren Fantasien und Vorurtheilen aufzuopfern bereit würde. Ich habe Freunde, die anders dachten; aber ich habe die traurigen Folgen ihrer Bereitwilligkeit geseh'n. Sie würden mich schrecken, wenn ich auch minder fest in meinem Entschluß wäre, der so wenig als das Weltmeer, seine Grenzen verändern lässet. Ein einziges Wort ihres Mundes entscheidet mein Schicksal: Aber, so wahr ich ein teutscher Ritter bin, keine menschliche Gewalt soll dieser Entscheidung widerstehen.</p></sp><sp xml:id="JG42503" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (umarmet ihn feurig.)</stage> Reinald, bester Jüngling, werth der Würde, die dich bekleidet; so vernimm das entscheidende Wort: Ich bin ewig die Deinige!</p></sp><sp xml:id="JG42504" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Es ist gesprochen, Nanette, und ich nehm' es an - Doch eine kleine Unruhe must du mir verzeyhen: Warum war ich nicht der erste, der von dir geliebt wurde?</p></sp><sp xml:id="JG42505" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Und du bist deiner Unruhe, deines Zweifels ohngeachtet, der erste, der von mir mit ganzer Seele geliebt wird. - Reinald, ich hoff' ihnen gleich jenen Zweifel zu benehmen. Ich war ein jetzt aufblühendes Mädchen, kaum aus dem Kloster gekommen, hatte kaum eine Mannsperson gesehn, als ich den Ritter Couci kennen lernte. Couci sahe mich nur mit den Augen eines Freundes, der sich bemühet, einem jungen Mädchen den Eintritt in die große Welt leicht und ohnschädlicher zu machen. Aber ein Freund des Ritters, ein wendischer Edelmann, der ihn zu begleiten pflegte, faß'te eine Neigung zu mir, und suchte mir Zärtlichkeit einzuflößen. Freylich war ich nicht unempfindlich gegen die Lobsprüche, die er ohnermüdet den Vorzügen, die er bey mir allein zu finden glaubte, beylegte. Sie wissen, die Eigenliebe ist uns Mädchen so eigen. Seine Person blieb mir dabey gleichgültig. Ach wie wenig glich jene Empfindlichkeit der Berauschung, die mich überströhmte, als ich im Concert ihre Augen auf mich geheftet fand. O wie verlosch die Erinnerung des Wenden, dessen redlicher Gesinnung ich übrigens gerne Gerechtigkeit wiederfahren lasse. Er hat wahrscheinlich gefunden, daß er nicht den Eindruck bey mir erlangte, den er wünschte; und gewiß hat er mich nun vergessen.</p></sp><sp xml:id="JG42506" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Vergessen! Ich muß immer das Gegentheil glauben. Und in diesem Fall -</p></sp><sp xml:id="JG42507" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Hab' ich seiner zum letztenmal gedacht. Er wird wahrscheinlich Warschau nicht wieder sehen. Aber wenn er auch wieder käme; so bin ich nicht sichtbar für ihn, wiewohl ich mit eben der Gleichgültigkeit ihn und andere sehen würde. - Sie sind zerstreuet, lieber Reinald! Ich Unglückliche! Sie glauben mir nicht.</p></sp><sp xml:id="JG42508" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Ja Nanette, ich traue ihnen; sie sind unfähig mich zu hintergehen. Sie würden aufrichtig genug seyn, es zu gestehen, wenn sie würklich den Wenden geliebt hätten. Sie gaben ihm in ihrem Zirkel nur deßwegen den Vorzug, weil er ihn durch seine Aufmerksamkeit für sie, vor andern verdiente. Nicht wahr Nanette?</p></sp><sp xml:id="JG42509" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Ja warlich, mein Reinald! <stage type="mix" TEIform="stage">(sie küßet ihn.)</stage> Aber sie sehen noch finster?</p></sp><sp xml:id="JG42510" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Mich schlägt die Erinnerung eines Umstandes nieder, der aber in der That nicht sie betrift.</p></sp><sp xml:id="JG42511" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Ein Umstand, der ihnen Kummer macht, sollte nicht mich betreffen? O, sie müssen ihn theilen mit mir, den Kummer -</p></sp><sp xml:id="JG42512" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Ach sie nannten einen Namen, der immer schätzbar, nun äusserst rührend ist.</p></sp><sp xml:id="JG42513" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Ich - einen Namen?</p></sp><sp xml:id="JG42514" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Couci! ach Couci! in welchen Gefilden verweilest du jetzt!</p></sp><sp xml:id="JG42515" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Wie?</p></sp><sp xml:id="JG42516" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Warum lassen sie mich nicht schweigen? Couci ist nicht mehr!</p></sp><sp xml:id="JG42517" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (weinet.)</stage> Couci todt! Ach Couci, mein erster Freund! warum seh' ich dich nicht wieder?</p></sp><sp xml:id="JG42518" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Nanette, wie schätz' ich ihr gutes Herz. Also darf ich auch einst eine dieser köstlichen Zähren hoffen?</p></sp><sp xml:id="JG42519" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Sie sollen leben! Möcht' ihr Freund Couci auch leben!</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42520" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Wohnung des Referendarius.</head><div6 xml:id="JG42521" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Der Referendarius. Wolzinsky, ein Edelmann.</head><sp xml:id="JG42522" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WOLZINSKY.</speaker><p TEIform="p"> Ja mein lieber Referendarius; sie müssen nun schon meiner Aufrichtigkeit verzeyhen. Ich weiß es, ihre Frau ist tugendhaft, ist edel. Sie schätzt in Masuren den Freund ihres Gemahls. Aber die Welt, gewohnt nach dem Schein zu urtheilen, das heißt gewöhnlich die Sachen aus einem falschen Gesichtspunkt betrachten, findet Masurens Besuche verdächtig. Einen Zustand kann ich nur schildern. Er streitet mit ungewachsenen Kräften gegen eine Leidenschaft, die er verdammt. Es war natürlich, daß das liebenswürdige, das schöne, auf einen Jüngling, der stets in warmem, überspannten Gefühl daher taumelt, heftigen Eindruck machen mußte. Er weiß, was Tugend, Ehre und Freundschaft von ihm fordern. Da schwebt er dann in endloser Betäubung und Unruhe, fasset Entschlüße, vollführet das Gegentheil, macht sich Vorwürfe, und murret gegen Welt und Vorsehung. Sie sind es ihm, dem Namen der edelsten Frau, und ihrer Ehre schuldig, den Umgang zu unterbrechen.</p></sp><sp xml:id="JG42523" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (gehet unruhig im Zimmer umher.)</stage> Ich fühle den ganzen Nachdruck ihrer Vorstellung. - Aber, die Art zu brechen! - Sie finden es selbst, daß ich Masuren eigentlich keine Vorwürfe machen darf. - Es wäre ungerecht, an der Tugend meiner Frau zu zweifeln. - Und dennoch, ihre zunehmende Schwermuth; - wiewohl; - ja, sie ist unschuldig; Franciska kann nicht strafbar seyn.</p></sp><sp xml:id="JG42524" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WOLZINSKY.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin sehr davon überzeugt. Aber sie müssen ihren guten Ruf in Sicherheit setzen. Es muß schlechterdings eine Aenderung getroffen werden. Was verlier' ich, wenn es nicht geschiehet? Die Freundschaft verbindet mich, mit Ernst auf die Herstellung ihrer Ruhe, und der Ruhe ihres Hauses zu dringen.</p></sp><sp xml:id="JG42525" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS.</speaker><p TEIform="p"> Ja, es soll, es muß anders werden. O Schicksal der Menschheit! trauriges Loos! Ich glaubte, in den Armen der liebenswürdigsten Frau, nach überhäufter, gehinderter, schlecht belohnter Arbeit, Erhohlung und Trost zu finden. - Meine Erwartung schien erfüllet: Aber nun wird eben diese Ursach, die Schöpferin unsäglicher Freuden, zur Quelle des Kummers.</p></sp><sp xml:id="JG42526" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WOLZINSKY.</speaker><p TEIform="p"> Sie wird versiegen, die Quelle dieses Kummers, sobald auch Franziska daraus schöpfet; und sie wird es, sie muß es, wenn sie ihren Kummer gewahr wird. Ich glaube Francisken zu kennen.</p></sp><sp xml:id="JG42527" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS.</speaker><p TEIform="p"> Sie ist, - sie ist, die beste Frau. Sie war es, - sie ist es, - und dennoch -</p></sp><sp xml:id="JG42528" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WOLZINSKY.</speaker><p TEIform="p"> Ich verstehe sie. Mein Rath ist dieser: Entdecken sie sich ihrer Gemahlin, ohne Unwillen, ohne Mistrauen zu verrathen. Sie wird der Sache die gehörige Richtung zu geben wissen. Masuren wird und kann nicht wollen, durch einen Umgang, der seiner fühlbaren Seele stets neue Leiden bereitet, die Ruhe seiner Freunde ewig zu kränken.</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42529" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Franziskens Zimmer. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Es hat mit diese Scene die Bewandniß wie mit einer der vorigen. Siehe Leiden Werthers S. 181. und folgende.]</stage></head><div6 xml:id="JG42530" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Franziska. Masuren.</head><sp xml:id="JG42531" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ihr Blick fliehet mich! - O Franziska! wo sind die Stunden, da sich noch einiges Mitleid mit der Duldung des unglücklichen Geschöpfes auf ihrer Stirn zeichnete; da sie mir die Hand reichten und meinen Lippen gestatteten, an ihr zu hangen, und so viel Seligkeit einzuschlürfen, als ich bedurfte, den Kelch, den mir das Schicksal und ihre Bekanntschaft reichte, vor mir stehend zu erblicken; da es ihnen unbedenklich schien, mich lieber Masuren zu nennen. O! wie mir das durch Mark und Bein gieng! wie ich mir das Wort wiederholte, und dann über mich selbst lachte! - Aber nun, - nun o Franziska! ach! sie haben meinen Untergang beschlossen; so sey es dann!</p></sp><sp xml:id="JG42532" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Es wird ihren Untergang nicht befördern, wenn sie den Frieden dieses Hauses weniger stören. Kommen sie zu uns; aber kommen sie seltener. Ich bitte sie, es ist nun einmal so; ich bitte sie, um meiner Ruhe willen, es kann nicht, es kann nicht so bleiben!</p></sp><sp xml:id="JG42533" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (geht in der Stube umher und murmelt zwischen den Zähnen.)</stage> Es kann nicht so bleiben?</p></sp><sp xml:id="JG42534" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Seyn sie vernünftig. Richten sie ihre Gedanken auf wichtigere Gegenstände. Haben sie Nachrichten von Haus? vom Hofe?</p></sp><sp xml:id="JG42535" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Masuren antwortet nicht.</stage></p></sp><sp xml:id="JG42536" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Haben sie heut wieder das Concert versäumt?</p></sp><sp xml:id="JG42537" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Franziska! - Nein, ich werde sie nicht wieder sehen.</p></sp><sp xml:id="JG42538" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Warum das? Sie können, sie müssen uns wieder sehen; nur nicht täglich. O warum diese Heftigkeit? diese unbezwinglich haftende Leidenschaft, für alles, das sie einmal anfassen? <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie reicht ihm die Hand.)</stage> Mäßigen sie sich. Ihr Geist, ihre Wissenschaft, ihre Talente, bieten ihnen mancherley Ergötzungen dar. Seyn sie ein Mann; wenden sie diese traurige Anhänglichkeit von einem Geschöpf, das nichts thun kann, als sie bedauern.</p></sp><sp xml:id="JG42539" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN:</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> knirscht mit den Zähnen.</stage></p></sp><sp xml:id="JG42540" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Fassen sie sich. Nur einen Augenblick ruhigen Sinn. Fühlen sie nicht, daß sie sich betrügen, sich mit Willen zu Grunde richten? Warum denn mich, Masuren! Just mich? Das Eigenthum eines andern. Just das. Ich fürchte, ich fürchte, es ist nur die Unmöglichkeit mich zu besitzen, die ihnen diesen Wunsch so reitzend macht.</p></sp><sp xml:id="JG42541" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zieht seine Hand zurück und sieht Franzisken mit einem starren unwilligen Blick an.)</stage> Weise! sehr weise! eine sehr politische Anmerkung! Ihr Ursprung ist nicht zu verkennen. Sie hat den Stempel des Staats-Referendariats.</p></sp><sp xml:id="JG42542" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Eine sehr natürlich Anmerkung, die jeder machen kann. Und sollte denn in der weiten Welt kein Mädchen seyn, das die Wünsche ihres Herzens erfüllte? Gewinnen sie's über sich, suchen sie darnach, und ich schwöre ihnen, sie werden's finden. Schon lang' ängstiget mich für sie und uns die Einschränkung, in die sie sich diese Zeit her selbst gebann't haben. Gewinnen sie's über sich! Eine Reise wird sie, muß sie zerstreuen! Suchen sie, finden sie einen werthen Gegenstand all' ihrer Liebe, und kehren sie zurück, und lassen uns zusammen die Seligkeit einer wahren Freundschaft genießen.</p></sp><sp xml:id="JG42543" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (mit spöttischem Lachen.)</stage> Das könnte man drucken lassen, und allen Hofmeistern empfehlen! - <stage type="mix" TEIform="stage">(er geht ein wenig im Zimmer umher.)</stage> Warten sie nur noch eine kurze Zeit ab, Franziska! es wird alles werden.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG42544" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Der Referendarius kommt zu den Vorigen.</head><sp xml:id="JG42545" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (frostig.)</stage> Guten Abend! </p></sp><sp TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Guten Abend!</p></sp><sp xml:id="JG42546" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Es ist eine Stille.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42547" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Der König fuhr heut aus.</p></sp><sp xml:id="JG42548" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS.</speaker><p TEIform="p"> Er ist bereits zurückgekommen.</p></sp><sp xml:id="JG42549" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Wieder eine Stille.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42550" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS.</speaker><p TEIform="p"> Unsere Staatsverfassung bekommt eine andre Form.</p></sp><sp xml:id="JG42551" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Man konnt' es voraus sehen.</p></sp><sp xml:id="JG42552" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu Franzisken.)</stage> Sind die Bücher aus dem Jesuiter Collegio geholt?</p></sp><sp xml:id="JG42553" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Es hat sich keine Zeit dazu gefunden: Aber ich werd es sogleich besorgen.</p></sp><sp xml:id="JG42554" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS.</speaker><p TEIform="p"> In einem Hause, wo Unordnung überhand nimmt, findet sich nie Zeit. Das konnt' ich ja wissen, und selbst meine Sachen besorgen.</p></sp><sp xml:id="JG42555" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Masuren geht mit Unmuth im Zimmer einher.</stage></p></sp><sp xml:id="JG42556" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS.</speaker><p TEIform="p">  Ist der Artillerie-Major auf morgen eingeladen?</p></sp><sp xml:id="JG42557" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Gott! es ist vergesen. Verzeyhen sie, mein Bester!</p></sp><sp xml:id="JG42558" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS.</speaker><p TEIform="p"> Zuletzt werd' ich selbst keine Mahlzeit angerichtet finden. Man wird alles vergessen, über Thorheiten, über -</p></sp><sp xml:id="JG42559" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Man deckt den Tisch. Masuren nimmt Hut und Stock.</stage></p></sp><sp xml:id="JG42560" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS.</speaker><p TEIform="p"> Wollen sie hier bleiben? Sie wißen -</p></sp><sp xml:id="JG42561" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin eingeladen. Ein anders mal. Leben sie wohl.<stage type="mix" TEIform="stage">  Geht ab.</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42562" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Nanettens Zimmer.</head><div6 xml:id="JG42563" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Nanette. Euphrasia. </head><sp xml:id="JG42564" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> So allein, meine liebe Nanette. Ich dacht einige französische Ritter bey dir zu finden.</p></sp><sp xml:id="JG42565" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Sie kommen selten, und ich bin's sehr zufrieden. Mein Loos, Euphrasia, ist sonderbar. Ich bin eine Französin, lebe in Polen, und lerne daselbst teutsch denken. Versteh'st du dies Räthsel zu entwickeln?</p></sp><sp xml:id="JG42566" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> So ziemlich. Ich kenne ja den Ritter Reinald.</p></sp><sp xml:id="JG42567" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Und nun -</p></sp><sp xml:id="JG42568" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Wie wir Mädchen es doch so gerne hören, daß wir geliebt sind! - Nun ja; - hab' ich nicht g'nug gesagt?</p></sp><sp xml:id="JG42569" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Du zweifelst also nicht, daß ich von Reinald geliebt werde?</p></sp><sp xml:id="JG42570" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> So wenig ich an Bomirsky's Liebe zu mir zweif'le. - O, wenn mir diese Liebe nur nicht so viel Zwang verursachte. Du weißt, daß dieser meinem Temperament sehr entgegen ist.</p></sp><sp xml:id="JG42571" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> So würd' ich mich von diesem Zwang befreyen. Man weiß ja ohnehin, daß die französischen Ritter dir mehr am Herzen liegen.</p></sp><sp xml:id="JG42572" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Nein; ich muß Bormirsky beybehalten. Er ist vielleicht der einige, der standhaft, so wie es in den Zeiten uns'rer Vorfahren Gebrauch war, liebet. Die jetzigen sind in der Liebe sehr modern.</p></sp><sp xml:id="JG42573" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Wie das Fräulein Euphrasia!</p></sp><sp xml:id="JG42574" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Und du, Nanette!</p></sp><sp xml:id="JG42575" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Hab' ich's doch schon gesagt: Ich hab' aufgehö'rt mit der Liebe zu tändeln.</p></sp><sp xml:id="JG42576" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Und bist ihre Sclavin worden. Was ist nun dein Lohn? Unruhe, - Zwang. -</p></sp><sp xml:id="JG42577" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Ach, Euphrasia! mit dir sollt' ich von der Liebe gar nicht reden. Wenn du den Augenblick kenn'test, da zwey Seelen so ganz zusammenfließen; der ist entscheidend! - Er mag Unruhen und Zwang in seinem Gefolg haben. Schon gut! Man vertauscht auch diese gegen and're Freuden nicht.</p></sp><sp xml:id="JG42578" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Ich muß lachen. - Behalt du deine Sorgen und Unruhen; ich nehme zu meinem Theil die Freuden, deren du entbehrest.</p></sp><sp xml:id="JG42579" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Ich könnte dir gleich beweisen, daß sie bey deiner Gesinnung nicht dein Theil sind. Wenn du jetzt eine neue Eroberung unternimst, die dir schwer oder unmöglich wird; was sind da für Sorgen und Qualen über fehlgeschlagene Entwürfe! Welche Schmerzen verursacht gekränkter Ehrgeitz! und wenn nun noch so etwas von Liebe, von welcher Gattung sie auch seyn mag, sich hineinmischt, wie unglücklich bist du sodann! Wie gering sind dagegen die kleinen Zweifel der Geliebten! Sie gleichen dem Wölkchen an Sommertagen. Ihre Auflösung, die so leicht ist, knüpft jenem Bande nur stärker. Und dann wieder die seeligen Freuden, die der entscheidende Augenblick zuerst schmecken ließ.</p></sp><sp xml:id="JG42580" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Mädchen! Du redest wie ein Orakel. Hat dich dieses deine schwermerische vollherzige Zärtlichkeit gelehrt?</p></sp><sp xml:id="JG42581" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Allerdings. Ich rede die Sprache der Empfindung, oder wenn du willst, eines vollen warmen Gefühles, das dir Flattergeist so fremd ist.</p></sp><sp xml:id="JG42582" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Könntest du den Ton nicht noch höher stimmen? Mich ergötzen solche Schwermereyen.</p></sp><sp xml:id="JG42583" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Von so heiligen Gegenständen werd' ich gar nicht weiter mit dir reden, du Profane! Aber eine traurige Nachricht muß ich dir mittheilen. Der Ritter Couci ist todt!</p></sp><sp xml:id="JG42584" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Du setzest mich in äusserste Bewegung und Schrecken.</p></sp><sp xml:id="JG42585" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Er wird gewiß bewein't werden.</p></sp><sp xml:id="JG42586" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Auch vielleicht von mir, obwohl er mir untreu ward.</p></sp><sp xml:id="JG42587" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Ich glaube nicht, daß du dich je seiner Treue rühmen durftest.</p></sp><sp xml:id="JG42588" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Das muß ich besser wissen - Doch entfernen wir die traurigen Gegenstände. Ich hab' einen Besuch gehabt von einem allerliebsten jungen Menschen.</p></sp><sp xml:id="JG42589" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Viel Freude davon auf die Zukunft!</p></sp><sp xml:id="JG42590" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p">  Die hoff' ich. Weißt du, wer der junge Mensch war?</p></sp><sp xml:id="JG42591" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Nachdem du's mir wirst gesagt haben, werd' ich es wissen.</p></sp><sp xml:id="JG42592" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Herr von Masuren!</p></sp><sp xml:id="JG42593" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Ich habe von ihm gehört, und mehr vortheilhaftes als nachtheiliges.</p></sp><sp xml:id="JG42594" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Von der letzten Gattung hab' ich nichts an ihm bemerkt, ausser etwas Tiefsinn; den sollt' er in meinem Umgange schon ablegen.</p></sp><sp xml:id="JG42595" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Du trauest deinen Kräften vieles zu. - Vielleicht rühr't der Tiefsinn von der Liebe. Ich müßte mich sehr irren, oder Masuren ist schon gefesselt.</p></sp><sp xml:id="JG42596" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> So kann er diese Feßeln um andre vertauschen müssen.</p></sp><sp xml:id="JG42597" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Immer besser! wird dein Bomirsky auch diesen Entwurf billigen?</p></sp><sp xml:id="JG42598" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Wenn er kein Thor wäre, so würd' er stolz seyn, viele Nebenbuhler zu haben.</p></sp><sp xml:id="JG42599" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Schöne Grundsätze! - Mein Reinald würde sie nicht annehmen.</p></sp><sp xml:id="JG42600" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Das glaub' ich: Der seufzet und wimmert; und du bist auch ein solcher Wimmerling. Für das and're Geschlecht laß' ich dieses gelten: Es muß die Macht uns'rer Reize fühlen. Aber wir müssen denken, daß wir Europäerinnen sind.</p></sp><sp xml:id="JG42601" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Zuletzt werden wir gar vom Serail reden. - Aber da es dir doch wohl unmöglich fallen würde, das Herz einer Mannsperson mit vielen deines Geschlechts zu theilen, wie kannst du begehren, daß deine Liebhaber an einem so sehr getheilten Herzen fest bleiben sollen.</p></sp><sp xml:id="JG42602" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Das Bewußtseyn meiner Reize gewähr't mir diese Forderung.</p></sp><sp xml:id="JG42603" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Es könnt' auch etwas Irrthum mit unterlaufen; so wie bey der Treue und Untreue des verstorbenen Couci.</p></sp><sp xml:id="JG42604" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Du zweifelst, daß ich von Couci geliebt war?</p></sp><sp xml:id="JG42605" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ich zweif'le nicht: ich bin vielmehr überzeugt, daß er dich nie liebte. Er kannte die Welt und das menschliche Herz hinlänglich, um dich ergründen zu können.</p></sp><sp xml:id="JG42606" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Das ist grausam! Wenn ich nun auch an Reinalds Liebe zu dir zweifelte.</p></sp><sp xml:id="JG42607" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Immerhin! Deine Zweifel ändern die Sache nicht.</p></sp><sp xml:id="JG42608" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Ich bekomme bey dir Langeweile; <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Die Scene ist im Original länger: Weil aber der Uebersetzer die Langeweile der Leser oder Zuschauer fürchtete; so hat er sich die Freyheit genommen, sie abzukürzen.]</stage> und von ihr bin ich eine entschiedene Feindin: das weißt du. Leb also wohl!</p></sp><sp xml:id="JG42609" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Gehet ab.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42610" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Seltsames Mädchen! Wie sehr verabscheu' ich deine Gesinnung. - Man nehme mir Reinalds Liebe, und die meinige; dann, o Welt, will ich so gern auf deine Freuden, als auf deine Qualen Verzicht thun. Denn, warlich, sie sind mir eins, was auch Euphrasia von jenen pralen mag. Ich beneide sie nie.</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42611" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Abendtafel im Gasthofe. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Diese Scene ist sehr abgekürzt. Inzwischen wird der Auszug zureichen, einen Begrif von ihr zu geben.]</stage></head><div6 xml:id="JG42612" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Ritter. Gäste, unter denen Masuren und Bomirsky.</head><sp xml:id="JG42613" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RITTER FAYEL</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (der an der Tafel präsidiret, nimt einen Becher, von dem er den Deckel Bomirsky zusendet, und trinkt.)</stage> Die Aufnahme unsres erhabenen Ordens!</p></sp><sp xml:id="JG42614" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Für den ich warlich die erhabenste Achtung habe. Ich weiß, daß seine Gesetze vortreflich sind.</p></sp><sp xml:id="JG42615" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Seine Gesetze haben die Vertheidigung des Rechts zum Gegenstande; die Rettung der unterdrückten Unschuld. Wo seyd ihr Zeiten, da diese sicher war! Mit Schmerz und Kummer muß ich ausrufen: Wie tief fiel unser großer Orden!</p></sp><sp xml:id="JG42616" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">R. GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Da geh'n nun die Leute mit Sternen und Bändern daher, die guten theils erkauft sind; und das Geschmeiß nenn't sich Ritter.</p></sp><sp xml:id="JG42617" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> So auch mit der Religion! Jeder Schwärmer setzt sich über Natur und Vernunft hinaus, und verdamm't nach Gutdünken.</p></sp><sp xml:id="JG42618" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">R. WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Auch der Grundsatz der modernen Kritik. Da schreiben die Kerle Allmanachs, und fehlt's ihnen am Gehirne.</p></sp><sp xml:id="JG42619" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Lassen wir's gehen. <stage type="mix" TEIform="stage">(zu Bomisky)</stage> Getrunken mein Freund, damit wir herumkommen.</p></sp><sp xml:id="JG42620" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Mit äusserster Ehrfurcht trink ich den Flor der ächten Ritterschaft. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Im Original ist es genau angezeigt, wie der Becher an der Tafel umher gegangen. Man wird sich hierauf weiter nicht einlassen.]</stage></p></sp><sp xml:id="JG42621" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">R.ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Ich muß noch eine Anmerkung machen. Der Verfall der Ritterschaft verdien't auch die Aufmerksamkeit des schönen Geschlechts. Was ist die Liebe der heutigen Welt? So möcht' ich dann warlich nicht leben, wenn ich kein Mädchen gefunden hätte, das mit ganzer Seel' an mich hangt.</p></sp><sp xml:id="JG42622" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">R. REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Vortreflich, St. Amand! Machen wir einen Waffenbund.</p></sp><sp xml:id="JG42623" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Bin's zufrieden.</p></sp><sp xml:id="JG42624" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (seufzet.)</stage> O könnt' ich hier der dritte seyn.</p></sp><sp xml:id="JG42625" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Was soll man machen? Nimt man das Geschlecht wie es ist, und wozu es gut ist.</p></sp><sp xml:id="JG42626" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Du, ein Ritter?</p></sp><sp xml:id="JG42627" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> O Zärtlichkeit, Zärtlichkeit! nennloses Gefühl! nur durch dich steigt das Thier zum Engel.</p></sp><sp xml:id="JG42628" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ach! aber oft sind da Labyrinthe hingewebt, wo der Sterbliche gehen will! <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Man hat hier einen Gedanken Klopstocks statt einer unverständlichen Stelle des Originals eingerückt.]</stage></p></sp><sp xml:id="JG42629" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Es ist auch wahr, da schreibt und tändelt man so viel von Empfindung und Liebe.</p></sp><sp xml:id="JG42630" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Und du hast wohl nicht selbst empfunden und getändelt?</p></sp><sp xml:id="JG42631" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> O redet mir nichts dawider. Das Spiel mit dem unschuldigen Mädchen mag seyn, wie das Spiel des Kindes mit der Puppe. Der Unterschied bleibt immer erheblich. In jenem Fall empfindet die Puppe; ach! eine Empfindung, die sich so süß mittheilet, und eine ganze Seele, des feineren Eindrucks fähig, zu füllen vermag.</p></sp><sp xml:id="JG42632" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Und da verschwinden wohl die thierischen Regungen?</p></sp><sp xml:id="JG42633" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Schier; oder sie werden unkentlich, werden geadelt.</p></sp><sp xml:id="JG42634" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Da haben wir's. Das Thier bekommt doch zuletzt die Ueberhand.</p></sp><sp xml:id="JG42635" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Windsex! Ihr führ't bey eu'rer Gebieterin warlich eine and're Sprache.</p></sp><sp xml:id="JG42636" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Das mag seyn. Aber jetzt red' ich die Sprache des Herzens.</p></sp><sp xml:id="JG42637" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Und in diesem Fall ist dein Herz deines Mädchens unwerth.</p></sp><sp xml:id="JG42638" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (mit einem Becher der herum gehet.)</stage> Genug edle Ritter! Ich bring' euch das Wohl der Abwesenden zu; der würdigen Ritter Pembrocke, Mauroisin, Levis! Hamilton!</p></sp><sp xml:id="JG42639" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Wird Couci ausgeschlossen!</p></sp><sp xml:id="JG42640" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Ach Couci!</p></sp><sp xml:id="JG42641" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Er ist in der Unterwelt!</p></sp><sp xml:id="JG42642" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Woran ich zweif'le.</p></sp><sp xml:id="JG42643" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Seltsamer Geist! Möcht' ich auch zweifeln können.</p></sp><sp xml:id="JG42644" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Und wie ist er in die Unterwelt gegangen.</p></sp><sp xml:id="JG42645" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Freywillig.</p></sp><sp xml:id="JG42646" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Ich erstaune.</p></sp><sp xml:id="JG42647" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Wer kann ihn tadeln, wenn er gnug gelebt zu haben glaubte?</p></sp><sp xml:id="JG42648" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Behaupten sie das im Ernst? Wollen sie den Selbstmord vertheidigen?</p></sp><sp xml:id="JG42649" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Entschuldigen, wenn sie wollen. Was thut der Selbstmörder anders, als der Reisende, der aus einem schlechten Gasthofe seine Reise beschleuniget, in der Erwartung einen besser'n zu finden.</p></sp><sp xml:id="JG42650" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Er könnte sich irren.</p></sp><sp xml:id="JG42651" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Auch der Reisende. Er läß't es darauf ankommen.</p></sp><sp xml:id="JG42652" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Aber das Recht zum Selbstmorde?</p></sp><sp xml:id="JG42653" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Wissen sie nicht, daß bey dem größer'n Theil der menschlichen Handlungen die Gewalt das Recht in sich schließet? Jedoch ich will keinen schlechten Satz vertheidigen. Aber sie werden mir gleichwohl zugeben, daß die stoische Weisheit große Leute bildete; und sie gab in gewissen Fällen die Befugniß zum Selbstmord. Alle Staaten sollten sie einführen, wenn es ihnen darum zu thun ist, große Männer zu haben.</p></sp><sp xml:id="JG42654" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin nicht ihrer Meynung. Der Selbstmord ist ein Beweiß der Feigheit. Man muß sein Schicksal ertragen. Das ist Herzhaftigkeit, ist Grosmuth.</p></sp><sp xml:id="JG42655" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ich habe alle Achtung für sie; aber nicht für die Gemeinsprüche.</p></sp><sp xml:id="JG42656" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Unterbrechen wir die Unterredung. <stage type="mix" TEIform="stage">(er nimt einen Becher.)</stage> Die Wünsche der Gäste, die uns heute die Ehre ihrer Gegenwart schenken, müssen erfüll't werden. - <stage type="mix" TEIform="stage">(nach einiger Stille.)</stage> Keine Neuigkeiten im Reich der Gelehrsamkeit?</p></sp><sp xml:id="JG42657" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Es soll ein Werk unter der Feder seyn, das Aufsehen machen wird.</p></sp><sp xml:id="JG42658" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Ich muß immer darüber lachen. Da schmieren die Kerle Zeug's zusammen, und machen einen Lermen. Aber wie lange währt's? - Ich könnte vielleicht auch was schreiben, das ein and'rer zu sagen sich nicht getraute, und erlangte ein bisgen Ruhm; vielleicht auf zehn Jahre, und dann wär's aus.</p></sp><sp xml:id="JG42659" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Freylich gehört der Ruhm eines Schriftstellers unter die Gattungen der Unbeständigkeit. Unter tausend, die darauf bauen, geht vielleicht einer auf die Nachwelt über. Und dann ist das wieder ein Leben für nichts verschwitzt. Jedoch ist's am Ende eins, ob man's verschwitzt, vertändelt, oder wie man's sonst hinbringt. Das Ziel ist gewiß. Die Griechen glaubten: wen die Götter liebten, dem setzen sie's kurz.</p></sp><sp xml:id="JG42660" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Herr von Masuren hat so Unrecht nicht. Jedoch es schein't, wir haben ziemlich die Klinge verloren. Es war von einem neuen Werk die Rede. Dieses ist <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Hier ist im Original eine Lücke. Der nachfolgende Diskurs ist so unverständlich, daß meine Leser durch die Uebersetzung desselben nichts gewinnen würden. Der Titul von Lavaters neuem Werk könnte allenfalls in die Lücke geschoben werden.]</stage></p></sp><sp xml:id="JG42661" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (sieht Musikanten hereintreten.)</stage> Ha, Musik! - Bringen wir unsern Mädchens mir ihr die Freude.</p></sp><sp xml:id="JG42662" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Die meisten sind's zufrieden, Nachtmusiken zu bringen. Die Gesellschaft geht auseinander, bis auf <hi TEIform="hi">Vergy, Warwick, Carl Vaudrai, Ritter</hi>.</stage></p></sp><sp xml:id="JG42663" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Vaudrai, mich wundert's, daß ihr bei uns bleibt. So jung wie ihr! Gedenkt doch der Freude; die in mancherley Gestalt und Larve bald auf den Gassen einhertaumeln wird.</p></sp><sp xml:id="JG42664" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VAUDRAI.</speaker><p TEIform="p"> Freylich jung; aber in Zeiten, wo die Jünglinge Greise sind.</p></sp><sp xml:id="JG42665" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin's auch, und sollt' es doch in meinen Jahren nicht seyn. Aber wer von uns war ausgenommen? Couci und Stormont, nun in der Unterwelt, St. Amand, Longchamps, Pembrocke und andre, gehören sie nicht in unsre Klasse? Vaudrai hat den Pflichten der Aufrichtigkeit ein G'nüge geleistet: Was sagt ihr, Warwick?</p></sp><sp xml:id="JG42666" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WARWICK.</speaker><p TEIform="p"> Ich ließ vielleicht meinen Leidenschaften weniger den Zügel schießen.</p></sp><sp xml:id="JG42667" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VAUDRAI.</speaker><p TEIform="p"> Ein wahrer Weiser! Seyd mir gesegnet.</p></sp><sp xml:id="JG42668" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Er hat die Fassung, gegen seine Leidenschaften streiten zu können; oder vielmehr das Temperament zur Tugend.</p></sp><sp xml:id="JG42669" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VAUDRAI.</speaker><p TEIform="p"> Ein gefährlicher Satz. Doch getrau' ich mir nicht ihn umzustoßen.</p></sp><sp xml:id="JG42670" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WARWICK</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu Vergy.)</stage> Ich weiß nicht, ob mir eure Begriffe Ehre oder Schande machen.</p></sp><sp xml:id="JG42671" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Kein's von beyden. Ihr folgt eurer Bestimmung.</p></sp><sp xml:id="JG42672" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WARWYCK.</speaker><p TEIform="p"> Nach eurem Grundsatz würd' auch der Lasterhafte seiner Bestimmung folgen.</p></sp><sp xml:id="JG42673" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Mit gewisser Ausnahm. Manche Leidenschaften sind von der Art, daß sie mit ein wenig Vernunft besiegt werden können. Wer sie zu besiegen nicht vermag, bey dem ist's im Kopf unrichtig. Zu dieser Klasse rechn' ich den Selbstmörder.</p></sp><sp xml:id="JG42674" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VAUDRAI.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin ohngefehr eurer Meynung, und will nur noch eine bekannte Anmerkung hinzufügen. Wenn wir uns're Leidenschaften nicht mehr befriedigen können, dann fangen wir an zu philosophiren.</p></sp><sp xml:id="JG42675" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WARWICK.</speaker><p TEIform="p"> Da nehmt's, ihr Herren Moralisten.</p></sp><sp xml:id="JG42676" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Es sollte doch wohl etwas daran seyn, daß die Weisheit die Tage der Menschen beglückt. Denn sie ist nach meiner Einsicht nichts anders, als die Ausfindigmachung der Mittel zu Erreichung dieses großen Endzwecks. Der Grundsatz der Moral wär' also, wenigstens ist er der meinige: sein Herz den Eindrücken der Freude zu öfnen, und jeden Kummer möglichst zu entfernen. Das ist die Bestimmung eines jeden Geschöpfs. Da mögen mir nun die Leute schwätzen, daß man in dieser Welt enthaltsam seyn müßte, lieber Kummer und Noth suchen als Wohlleben, um dort einmal zu gewinnen; ich höre nicht weiter den Unsinn.</p></sp><sp xml:id="JG42677" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VAUDRAI.</speaker><p TEIform="p"> Das laß' ich gelten. Aber es wird sich meistens finden, daß der, welcher nach eurer Moral handelt, für die Folge so viel Kummer und Noth auf sich ladet, daß er nicht herauszukommen weiß. Mein siecher Körper mag zum Beweiß dienen.</p></sp><sp xml:id="JG42678" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Hab't mich warlich nicht verstanden. Hier muß die Weisheit in's Mittel treten und Blicke in die Zukunft werfen. Nur weil wir nicht weise sind, sind wir auch nicht, was wir seyn sollten.</p></sp><sp xml:id="JG42679" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VAUDRAI.</speaker><p TEIform="p"> Und nun sind wir es, oder glauben es zu seyn. Aber die Larve kleidet uns nicht, Ritter.</p></sp><sp xml:id="JG42680" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Meinetwegen entlarvt!</p></sp><sp xml:id="JG42681" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WARWICK.</speaker><p TEIform="p"> Wenigstens habt ihr eure Weisheit um einen hohen Preis erkauft.</p></sp><sp xml:id="JG42682" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Wie er stolzirt! - Aber die Weisheit schaft immer noch Nutzen. Eine Sache kann viel von ihrem Werth verloren haben, und dennoch taugen. Noch immer bleiben in der Natur für uns Freuden übrig; die sollen wir denn genießen; aber mit Maase, um sie länger zu genießen. Hier ist's wie mit dem Verschwender, der zuletzt anfängt Haushälter zu werden.</p></sp><sp xml:id="JG42683" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VAUDRAI.</speaker><p TEIform="p"> Das lässet sich hören; aber wann nun alles verschwendet ist?</p></sp><sp xml:id="JG42684" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Da ist's freylich übel; und eben hier sind die Grenzen meiner Weisheit. Da könnt' ich allenfalls Masurens Grundsätze annehmen.</p></sp><sp xml:id="JG42685" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WARWICK.</speaker><p TEIform="p"> Da haben wir's. Eine schöne Weisheit!</p></sp><sp xml:id="JG42686" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VAUDRAI.</speaker><p TEIform="p"> Und dennoch ächter, als alle Kartesianische und Wolfische Systeme, die uns den Kopf zerbrechen.</p></sp><sp xml:id="JG42687" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Es kann nicht schaden, sie durchschauet zu haben. Wer sich nach der Mode kleidet, dem pflegen auch die vorigen Moden nicht unbekannt zu seyn. Ich bin nun freylich nicht nach der Mode.</p></sp><sp xml:id="JG42688" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WARWICK.</speaker><p TEIform="p"> Ihr habt einen Gundsatz der Moral aufgestell't: Ihr mögt nun sehen, wie ihr ihn durchsetzt. Ich will nur einen Zusatz machen, den Couci im Munde zu führen pflegte: Vor allem müssen die Vorurtheile bey seit gesetzt werden; denn diese machen das Geschlecht der Leimart unglücklich.</p></sp><sp xml:id="JG42689" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VAUDRAI.</speaker><p TEIform="p"> Sehr richtig, bester Warwick.</p></sp><sp xml:id="JG42690" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Es giebt aber Vorurtheile mancher Gattung.  Es ist zwar sehr gemein, dem Reichen Verdienst und dem Armen kein gutes Herz zuzutrauen. Aber dergleichen Vorurtheil muß schon bey dem Eintritt in die Weisheit abgelegt werden. Und dennoch wird prätendirt, daß man in diesem Strome fortschwimme, wenn man nicht mehr schwimmen kann, noch will. Masuren würde hier das Geschrey gegen den Selbstmord zum Beyspiel anführen. Ich aber, die seltsame Forderung der Welt, seine gleichgültigen Handlungen nicht nach eigenen, sondern nach fremden Gutdünken einzurichten: Eine Unmöglichkeit, weil es so viele Köpfe giebt!</p></sp><sp xml:id="JG42691" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VAUDRAI.</speaker><p TEIform="p"> Vollkommen richtig! - Ihr gedachtet des Masuren. Ich weiß nicht, was ich von diesem Menschen denken soll, der sonst ein liebenswürdiger Jüngling zu seyn scheinet.</p></sp><sp xml:id="JG42692" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Daß er dem Beyspiel unsers Couci folgen werde.</p></sp><sp xml:id="JG42693" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WARWICK.</speaker><p TEIform="p"> Ich zweif'le. Mancher Mensch vertheidig't eine Sach', ohne sie zu glauben, oder an ihre Ausübung zu gedenken.</p></sp><sp xml:id="JG42694" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Ich wünsche, daß ich mir irren, und daß ich in Ansehung der Nachricht von Couci's Tod ein Ueberbringer falscher Zeitung gewesen seyn möge.</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42695" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Masurens Zimmer.</head><div6 type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><div7 xml:id="JG42696" type="Überschrift7" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div7"><head TEIform="head"><stage type="mix" TEIform="stage">(Er tritt allein hinein; ein Licht in der Hand; er setzt es nieder, geht unruhig im Zimmer umher, murmelt einige unverständliche Worte, wirft sich endlich in einen Stuhl, und wein't laut. Der Bediente tritt in's Zimmer, geht aber schüchtern zurück.)</stage></head><sp xml:id="JG42697" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Es ist aus, Masuren! es ist aus mit dir! - Der Faden, an dem dein jetziges Wesen, dein jetziges Daseyn noch hieng; - er ist auch zerschnitten. - Franziska! - Es ist beschlossen; ich will sterben, ich muß sterben! - Warum must' ich es so spät einsehen, daß jeder Gedanke von Glückseligkeit, von froher Zukunft mich täuschte, ein Traum war! - Nun hätt' ich Ruhe! - Aber jetzt, dieser Zustand; - er ist furchtbar, nennlos schreckbar ist er! Und dennoch schauer' ich ihn zu ändern. - Ich hasse Welt, Leben, Menschen, Schicksal, Verwickelungen; alles hass' ich! - <stage type="mix" TEIform="stage">(nach einiger Stille).</stage> Schon wieder der Gedanke, mit andern unglücklichen Geschöpfen im Elende fortzuwandeln, fortzukriechen. - Hinweg! - Es ist beschlossen: ich sterbe. - <stage type="mix" TEIform="stage">(Er weinet laut.)</stage> Kostet's dennoch einen Ort zu verlassen, in dem sich alles verein't, ein gequältes Geschöpf zu zertrümmern, zu zernichten; oder ist's Furcht wegen der Zukunft? - Vater deiner Geschöpfe, ganz Huld, ganz Liebe! solltest du zürnen, daß ich die Wanderschaft abbreche, <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': L.W.  S. 169.] </stage>und zurück gehe, zu dir zurückkehre! - Solltest du mich von dir weisen? - Ich bin ruhig. - Franziska, es ist beschlossen, unveränderlich beschlossen! Jedoch was wird's dich kümmern? Auf keine deiner Zähren darf ich rechnen! - Das ist der Gipfel deines Elendes, verworfene Creatur! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Er wein't laut).</stage> Sey's denn auch darum. Ich muß alles verleugnen! - Um so freyer kehr' ich zu dir zurück, mein Vater! du wirst, du kanst mich nicht verstossen. - Es ist beschlossen. Nach zwey Tage, und dann - Soll ich dich noch sehen, Franziska? - Ja, du sollst mich sehen, aber sollst es wissen, daß du mich dann nicht wieder siehest; ein Geschöpf nicht wiedersiehst, dessen Daseyn dir nur Qualen verursacht. - Nun weiß ich's dann, wie's dem ist, der am Ziele schwebt. Den Vorfall aufzuheben, und dahinter zu treten, das ist's all. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': L.W. S. 178.]</stage> Und nun kein ferner's Zagen.</p></sp><sp xml:id="JG42698" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Ende der ersten Tages-Handlung.</stage></p></sp></div7></div6></div5></div4><div4 xml:id="JG42699" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Handlung des zweyten Tages.</head><div5 xml:id="JG42700" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Masurens Zimmer.</head><sp xml:id="JG42701" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Der Tag ist da! - dieser Tag, und noch einer, und dann - dann bin ich zur Abreise bereit. - Nun fang' ich an es zu fühlen, daß ein fester Entschluß beruhiget, auf welche Seite man sich auch bestimmt habe; - wie einem so wohl ist, wenn man nichts weiter zu verlieren hat. Das arme gejagte Reh, das nun seinen Tod unvermeidlich sieht, hört auf den Verfolgern auszuweichen. Es sinkt ermattet dahin, und verkennt die drohenden Schrecken. - O Welt, Schicksal, Menschen, euer Zweck und meine Bestimmung ist nun erreicht.</p></sp><sp xml:id="JG42702" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Masurens Bedienter tritt hinein.</stage></p></sp><sp xml:id="JG42703" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER BEDIENTE.</speaker><p TEIform="p"> Ew. Gnaden scheinen eine unruhige Nacht verbracht zu haben.</p></sp><sp xml:id="JG42704" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Es werden schon ruhigere folgen. - Eine vorhabende Reise bestimmet mich, alles in Ordnung zu setzen. Laß dir die Rechnungen geben, die noch zu bezahlen sind.</p></sp><sp xml:id="JG42705" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER BEDIENTE.</speaker><p TEIform="p"> Sie werden wenig betragen.</p></sp><sp xml:id="JG42706" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Desto besser!</p></sp><sp xml:id="JG42707" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Der Bediente geht ab.</stage></p></sp><div6 xml:id="JG42708" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Rhetel kommt zu Masuren.</head><sp xml:id="JG42709" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Guten Morgen, lieber Masuren, wie geht's?</p></sp><sp xml:id="JG42710" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Es wird besser.</p></sp><sp xml:id="JG42711" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Ich hatte nicht Gelegenheit gestern Abend mir dir allein zu reden. Du schienest zerstreu't.</p></sp><sp xml:id="JG42712" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ich war es. - Ich hatt' eben den tödlichen Streich empfangen. - Nun ist die Wunde verbunden, und ich bin ruhig.</p></sp><sp xml:id="JG42713" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Du redest etwas zu räthselhaft.</p></sp><sp xml:id="JG42714" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Rhetel, ich trage kein Bedenken, dir mein ganzes Herz zu eröfnen. Du hörtest Couci's Tod.</p></sp><sp xml:id="JG42715" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Ja, und warum?</p></sp><sp xml:id="JG42716" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Er hatte Recht! warlich, er hatte Recht! Redet mir immer von der Muthlosigkeit, sich zu tödten. Mir ist es Feigherzigkeit, in einem Elende, das man nicht umändern kann, sich zu krümmen.</p></sp><sp xml:id="JG42717" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Ich verstehe dich noch nicht. Wenigstens wünscht' ich -</p></sp><sp xml:id="JG42718" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Wünsche nichts. Es ist beschlossen! Couci gab mir ein gutes Beyspiel.</p></sp><sp xml:id="JG42719" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Masuren, wozu wird dich deine alles anfassende Leidenschaft noch hinreißen? - Dieser letzte Entschluß muß geändert werden. Warum wolltest du sterben?</p></sp><sp xml:id="JG42720" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Warum sterben? - Weil ich, nicht leben kann. Ist ein Leben, wie das meinige, ein Leben zu nennen?</p></sp><sp xml:id="JG42721" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Seltsam! - weil du deinen Eigensinn nicht ganz befriedigen kannst. Nicht wahr; aus keinem andern Grunde? Du bist vor tausende beneidungswerth: Du hast Talente, und die ganze Nothdurft des Lebens: Du kannst dir auch seine Bequemlichkeiten verschaffen: Du hast Freunde, Freunde die es dir verzeihen können, daß sie vernachläßiget, und nicht gehör't werden. Was fehl't dir? was kränkt dich? Ein bisgen Verdruß; den hat jeder. Und warum muß denn just die Frau eines andern das Ziel deiner Wünsche seyn?</p></sp><sp xml:id="JG42722" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Du redest wie Franziska, und denkst wie andre, mit kalten unfühlbaren Herzen. - O Rhetel! sie war das Geschöpf, in dem ich so ganz die Wunder der Schöpfung, und die Huld des großen Werkmeisters verehren konnte. Ich glaubte, sie hätt' es gefühl't, daß ich das Geschöpf war, das allein ihren Werth messen konnte. Das war noch ein Traum, der mir das Leben angenehm machte. Aber er ist verschwunden; unnennbar mit seiner ganzen entzückenden Aussicht verschwunden. Ich glaubte mich hierin am wenigsten zu betrügen. Doch der Vorhang ist aufgezogen: Mein Irrthum liegt am Tage. Nun ist's aus, Rhetel. Vielleicht ist's meine Bestimmung, in andern Welten sympathisirende Geschöpfe zu finden. Und würdest du den tadeln, dem's in der Fremde übel gieng, wenn er nach Haus zurückkehrt, wo er sich immer nach einiger Abwesenheit, eines freundlichen Gesichts getrösten darf.</p></sp><sp xml:id="JG42723" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Ich kann dir nicht antworten. Ich glaube schier mit einem in der hitzigen Krankheit fantasirenden zu reden.</p></sp><sp xml:id="JG42724" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ich wund're mich nicht darüber. Du hast die allgemein angenommenen Begriffe. </p></sp><sp xml:id="JG42725" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Immerhin! - Der Beweis meines Satzes ist da. Ich habe stets die Lieb' als eine hitzige Krankheit betrachtet. Ich bin kaum deinetwegen besorgt: Aber du must beobachtet werden.</p></sp><sp xml:id="JG42726" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (aufmerksam, etwas zerstreuet, erholet sich aber wieder.)</stage> Es ist mir schon recht, daß du so denkst. Ich müst' entweder eine große Unachtsamkeit begehen; oder der Satz ist falsch: daß der kein Selbstmörder wird, der vom Selbstmord redet. Deine Beobachtung dürfte überflüßig seyn. Weist du, daß es gefehl't ist, ein entflammtes Mädchen zu hüten. Man unternimmt Unmöglichkeiten, oder was ähnliches.</p></sp><sp xml:id="JG42727" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Sieh Franzisken! Ein aufgeklärtes Gesicht; und ich zweif'le nicht, dein ganzer Plan ist zerstöret.</p></sp><sp xml:id="JG42728" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin von der Falschheit der menschlichen Tugenden sehr überzeugt; und eben so von der Falschheit der aufgeklärten Gesichter.</p></sp><sp xml:id="JG42729" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Aber die Fantasie ändert in jedem Augenblick die Gegenstände. - Leb wohl Masuren.</p></sp><sp xml:id="JG42730" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Geht ab.</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42731" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Hotel des krimmischen Gesandten.</head><div6 xml:id="JG42732" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Gesandter und Kammerdiener.</head><sp xml:id="JG42733" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Ihr war't gestern betrunken. Das kann nicht weiter statt finden. Der Wein ist nach unser'n Gesetzen verboten.</p></sp><sp xml:id="JG42734" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER KAMMERDIENER.</speaker><p TEIform="p"> Das Verbot muß wohl so streng nicht seyn; weil die Großen und selbst die Mufti's Wein trinken.</p></sp><sp xml:id="JG42735" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Es ist auch allerdings hierin ein Unterschied zu machen. Wenn ich mich betrinke, so geschieh't es zur Ehre meines Hofes. Diese allein ist mein Augenmerk.</p></sp><sp xml:id="JG42736" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER BEDIENTE.</speaker><p TEIform="p"> Und Ew. Excellenz wissen sie sehr gut zu behaupten.</p></sp><sp xml:id="JG42737" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Der Kutscher muß Nachricht bekommen. Ich fahre auf's Kloster.</p></sp><sp xml:id="JG42738" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER BEDIENTE.</speaker><p TEIform="p"> Sehr wohl Ew. Excellenz.</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42739" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Bomirsky's Wohnung.</head><div6 xml:id="JG42740" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Bomirsky. Reinald.</head><sp xml:id="JG42741" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Sie ist der Inbegrif meiner Wünsche; und ich hoffe, daß sie diese reine Flamme nicht verkenn't, nicht verwirft. Aber ach!  ich leb' in einer beständigen Unruhe, die mich - es ist wahr - beschäftiget, und vor der langen Weile bewahret, zuweilen ein Vergnügen schaffet, und dennoch -</p></sp><sp xml:id="JG42742" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Ich kenn' auch wenig diese Unruhe; und sie ist mir so täuschend, so sanft, daß ich nicht allen Lerm der Freude dafür nähme.</p></sp><sp xml:id="JG42743" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Aber es ist möglich, daß ihre Unruhe von der meinigen verschieden ist. Ich darf keine Geheimnisse vor ihnen haben. Sie wissen es ohnehin, daß ich Euphrasien über alles liebe. Tausend Umstände wollen mich ihrer Gegenliebe versichern; aber tausend and're -</p></sp><sp xml:id="JG42744" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Ich verstehe sie. Die Eifersucht ist die Krankheit an der sie leiden. Ich kenn' auch ein wenig diese Plage. Aber die Zufriedenheit, mich in diesem Fall betrogen zu finden, übertrift alles, was mir sonst beruhigend und entzückend schein't.</p></sp><sp xml:id="JG42745" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Bey mir ist diese Zufriedenheit zu selten, zu zweifelhaft. Ein glücklicher, über das vielleicht mich täuschender Tag, wird durch eine Reihe von zehn unglücklichen verdrungen, an denen ich auch nicht den Schimmer jener Zufriedenheit mit Ueberzeugung erlangen kann. Sie wissen es, daß ich die Euphrasia liebe. Sie ist g'rade das einzige Mädchen, das ich zu lieben vermag: Ich glaubte sie für mich geschaffen; ich hoffte bey ihr dieses Gefühl zu finden. Ich dachte, sie würde die Rechte einer Liebe, wie der meinigen, der gewiß niemand als ich gegen sie fähig ist, gelten lassen. Ich will, ich muß noch immer zu meiner Ruh' es glauben. Aber sie liebt darneben das Geräusch der Welt; ich hoffe, nur - dieses; und mein Herz, das ihr so ganz ergeben ist, verdiente doch eine gänzliche gegenseitige Zuneigung. - </p></sp><sp xml:id="JG42746" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Ich will ihnen einen Gedanken sagen, aber sie sollen nicht, mein lieber Bomirsky, die Anwendung auf ihren Fall machen. Die Liebe hat eigentlich keine Rechte, als da, wo sie haftet. Es ist umsonst Gegenliebe erzwingen zu wollen. Auch ist der Versuch vergebens, Liebende zu trennen. Sie werden sich um so fester verbinden. Aber ich wiederhohl' es; sie sollen keine Anwendung machen.</p></sp><sp xml:id="JG42747" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Ach, warum treffen sie just den traurigen marternden Gedanken, der meine Unruhe schaft.</p></sp><sp xml:id="JG42748" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Der Gedanke bleibt stets nothwendig, um nicht in die Gefahr des Selbstbetrugs zu kommen. Hören sie mich, mein bester Bomirsky, und beurtheilen sie selbst meine Aufrichtigkeit. Lange kämpft' ich mit dem Zweifel, von Nanetten geliebt zu seyn, in dem Grade geliebt zu seyn, den mein zärtliches Herz verlange; das heißt, ihr alles zu seyn. Aber er ist überwunden, jener Zweifel; ich bin überzeugt, und diese Ueberzeugung schaft mir das Glück, das ich um alle Herrlichkeiten der Erde nicht vertausche.</p></sp><sp xml:id="JG42749" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Das Glück, nach dem ich strebe! - O Beneidungswürdiger! Aber was würden sie gethan haben, wenn sie das Glück nicht gefunden hätten; wenn sie zuletzt des Irrthums gewahr worden wären?</p></sp><sp xml:id="JG42750" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Ich würde, wie der Verwundete, den Pfeil herausgezogen und keiner Schmerzen geachtet; und dann ein and'res Mädchen gesucht haben.</p></sp><sp xml:id="JG42751" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Aber Reinald, wo gefunden? - Mancher sucht, glaub' ich, sein ganzes Leben hindurch vergebens. Was kommt heraus? Er ist unglücklich, oder ergibt sich der thierischen Liebe. Und kann diese den Menschen beglücken?</p></sp><sp xml:id="JG42752" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Mein Landsmann Wieland spottet jetzt jeder andern Liebe; aber ich bin in diesem Punkt nicht von seiner Sekte. Ich würde, so lang ich dieses Gefühl habe, lieber ein ganzes Leben hindurch vergebens suchen. Und wer dieses Gefühl verdammt, oder verlacht, der verdient es nach meiner Einsicht nicht, einen Rang unter unserer, obwohl unvollkomm'nen Gattung einzunehmen. Ich geb' es zu, daß immer etwas thierisches in unsere Liebe sich einmischt; aber dieses muß wenigstens nicht die Oberhand erhalten.</p></sp><sp xml:id="JG42753" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Sie haben vollkommen Recht. Ich fühle nicht die thierische, ohne die geistige Liebe; und nur für Euphrasien die eine und die andere.</p></sp><sp xml:id="JG42754" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Der Stof zu einem sonderbaren Compliment! Haben sie's wohl angebracht?</p></sp><sp xml:id="JG42755" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Wenigstens so was ähnliches.</p></sp><sp xml:id="JG42756" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Und wie ist's aufgenommen?</p></sp><sp xml:id="JG42757" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Sie will von der thierischen Liebe nichts hören.</p></sp><sp xml:id="JG42758" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Sie muste wenigstens den Anstand beobachten. Ihre Mutter verwirft gänzlich die geistige oder die platonische Liebe, wie man sie zu nennen pflegt.</p></sp><sp xml:id="JG42759" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Wie unser meistes Frauenzimmer.</p></sp><sp xml:id="JG42760" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Das muß man nun schon so gut seyn lassen.</p></sp><sp xml:id="JG42761" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Jene Liebe ist für die Bedürfnisse der Leute ohne Seele, ohne Geist.  Aber wer nun and're Bedürfnisse fühlt? -</p></sp><sp xml:id="JG42762" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Der ist in der Regel unglücklich. Wohl dem, der hier eine Ausnahme machen kann.</p></sp><sp xml:id="JG42763" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Dreymal beneidungswürdiger Reinald.</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42764" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zimmer der Franziska.</head><div6 xml:id="JG42765" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Franziska. Rhetel.</head><sp xml:id="JG42766" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Sie werden meine Bitte verzeyhen: Er ist mein Freund. Ich bin zwar entfernt, ihm den Vorsatz des Selbstmordes zuzutrauen. Aber da ein einiger Blick von ihnen die ganze Lage verändert; so entschließen sie sich zur Grosmuth. Sie können es um so mehr, je gleichgültiger mein Freund ihnen seyn mag.</p></sp><sp xml:id="JG42767" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Sie irren sich, Rhetel! Ihr Freund ist mir nicht gleichgültig. Er ist voller Verdienste; und ich schätze jedes Verdienst. O vermöcht' er die unglückliche Leidenschaft zu besiegen, die ihm und mir nur Qualen bereitet. Ich bin mit dem besten Manne verbunden. Ohnumschränkt gefällig gegen mich, muß ich ihn lieben, und liebt' ihn, eh' ich Masuren kannte. Er weiß dieses ja; aber er setzte mich in die Nothwendigkeit, ihm meine Pflicht vorzustellen. Ich begreife nicht, wie ihn Aufrichtigkeit, Freundschaft und Pflicht beleidigen können. Es konnte, es konnte ja nicht anders seyn.</p></sp><sp xml:id="JG42768" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Ich bewundr' ihr Betragen. Aber Masuren ist nun einmal der Mensch, der gewiße Grundsätze angenommen hat, die ich übrigens nicht vertheidigen mag. Die Rechtmäßigkeit des Selbstmordes ist seine Lieblings-Idee, sein angenehmstes Gespräch. Ich fürchte zwar wenig, daß er den verwegenen Schritt selbst unternehmen werde: Gleichwohl glaubt er, sich jetzt dazu bestimmt zu haben. Ein einiger kleiner Umstand wird gewiß seinen Plan verändern. Dieser Umstand ist in ihrer Gewalt. Sie verstehen mich, beste, schätzbarste Frau!</p></sp><sp xml:id="JG42769" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Aber was wollen sie, daß ich thun soll? Es ist meine Pflicht, den besten Mann zu beruhigen, der seit einigen Tagen meinen und Masurens Umgang mit minder gleichgültigen Augen betrachtet.</p></sp><sp xml:id="JG42770" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Allerdings; doch diese Pflicht lässet sich mit jener sehr gut vereinigen. Sollt' ihr Gemahl an ihrem Herzen, an ihrer Rechtschaffenheit zweifeln können?</p></sp><sp xml:id="JG42771" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Vielleicht wird ihm durch Fremde dieser Zweifel beygebracht.</p></sp><sp xml:id="JG42772" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Ein unseliger Dienst, den man ihm leistet! - Was sie übrigens für meinen Freund thun sollen, ist, seinem Zustande Mitleiden zu gönnen.</p></sp><sp xml:id="JG42773" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Es hat es;  er hat mehr als dieses. Ich wünscht' ihn ganz glücklich zu sehen. Warum mußten diese geringen Reize die unselige Würkung verursachen, die Verdienste eines Jünglings unthätig zu machen, und die sowohl befestigte Ruhe eines Hauses zu stören.</p></sp><sp xml:id="JG42774" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Wie verehr' ich ihre Gesinnung. Die Ruhe ihres Hauses muß hergestellet; Masuren muß geheilet werden. Ich trau's ihrer Klugheit zu, die Kur ausfindig zu machen. Jetzt muß er geschonet werden. Seine Krankheit hat den Gipfel erreicht. Sie müssen ihn ihr Mitleid fühlen lassen.</p></sp><sp xml:id="JG42775" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Ich versprech' es ihnen. Sie müssen sich dagegen anheischig machen, ihn zu bewegen, uns seltener zu besuchen. Wie kann er sonst geheilt werden? Verzeyhen sie meiner scheinbaren Eitelkeit. Es ist nun einmal bekannt, daß er mich liebt.</p></sp><sp xml:id="JG42776" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Ich verlasse mich auf ihre Grosmuth, die allein meinen Freund aus dem gefährlichsten Zustande retten kann.   <stage type="mix" TEIform="stage">(Geht ab. )</stage></p></sp><sp xml:id="JG42777" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Zu viel Leiden, von denen ich die Urheberin scheine! Die Kränkung des rechtschaffensten Gemahls, das Elend eines Jünglings, der mir, ach! vielleicht zu wenig gleichgültig ist. Ich soll zu seiner Rettung beytragen: Werd' ich aber nicht selbst seine Krankheit theilen? Nein Franziska, Muth! lerne deine Pflichten erkennen, und sie erfüllen.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG42778" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Euphrasia kommt zu ihr.</head><sp xml:id="JG42779" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Beste Franziska, verzeihen sie; - sie sind eine Freundin des jungen Masuren. -</p></sp><sp xml:id="JG42780" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Ich gesteh' es; ich muß ihnen aber auch bekennen, daß mir diese Freundschaft viel Leiden verursacht.</p></sp><sp xml:id="JG42781" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Es ist zu beklagen, daß seine Leidenschaft g'rad auf ein verheyrathetes, so glücklich, nach Wahl vermähltes Frauenzimmer gefallen ist. Er würde leicht ein Mädchen finden, das gegen seine Liebe nicht gleichgültig wäre. Ich muß es gestehen, unter allen jungen Leuten gefällt er mir vorzüglich.</p></sp><sp xml:id="JG42782" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Ich hab' ihm ohngefehr das nämliche gesagt. Er ist darüber aufgebracht.</p></sp><sp xml:id="JG42783" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Die Ursach, warum ich zu ihnen komme: - Sie kennen seinen fürchterlichen Tiefsinn. -</p></sp><sp xml:id="JG42784" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Leider zu sehr!</p></sp><sp xml:id="JG42785" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Ich hör' überdem, daß er den Selbstmord vertheidiget, sein Leben für nichts achtet, mit dem Gewitter electrische Versuche anstellet - </p></sp><sp xml:id="JG42786" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">FRANZISKA.</stage> Es ist alles richtig.</p></sp><sp xml:id="JG42787" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Aus diesem Grunde wird er als ein gefährlicher Mensch angesehen, und von vielen geflohen. Ich bin nun zwar nicht dieser Meynung. Inzwischen möcht' ich doch, daß seinen Gedanken, Leidenschaften, Umgange und Reden eine and're Richtung gegeben würde.</p></sp><sp xml:id="JG42788" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Ich wünschte dazu beytragen zu können.</p></sp><sp xml:id="JG42789" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Sie werden es; er wird ihnen folgen. Ich bin bereit ihnen die Sache zu erleichtern. - Wenn man ihm einiges Zutrauen gegen mich beybringen könnte; - wollten sie dies wohl übernehmen?</p></sp><sp xml:id="JG42790" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Von Herzen gern. Wenigstens werd' ich den Versuch machen. <stage type="mix" TEIform="stage">(Ihr wird ein Brief gebracht. Sie lieset ihn bestürzt.)</stage> Lesen sie!</p></sp><sp xml:id="JG42791" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> "Heut werd' ich sie noch ein- und zwar zum letztenmal sehen."</p></sp><sp xml:id="JG42792" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Das überspannte heftige Gefühl! Wenn es ihm nur nicht endlich zum furchtbar'sten Entschluße verleitet.</p></sp><sp xml:id="JG42793" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Besorgen sie nichts. Er wird sie noch oft zum letztenmal zu sehen begehren. Wenn er nur heut' auch zu mir käme.</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42794" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Götzens Wohnung.</head><div6 xml:id="JG42795" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Götz. Fayel.</head><sp xml:id="JG42796" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Ein ganzer Junge! Da ist doch einmal wieder ein Mensch, der nach eigenem System zu handeln schein't.</p></sp><sp xml:id="JG42797" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Aber welch' ein System. Der Selbstmord steht auf der Rubrik; und ich fürchte sehr, daß er mit dem grausenden Gedanken sich so lange beschäftiget, bis er, wie bey unser'm Couci, würksam wird.</p></sp><sp xml:id="JG42798" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Ich fürcht's nicht. Wenn er's aber thäte; so müßte man gleichwohl etwas darüber schreiben.</p></sp><sp xml:id="JG42799" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Ich würd's in eine Epistel hineinzubringen suchen. Doch wünscht' ich der Müh' überhoben zu seyn.</p></sp><sp xml:id="JG42800" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Verdient's doch wohl ein ganzes Buch. Werden's beyde nicht nöthig haben.</p></sp><sp xml:id="JG42801" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Ich merke, der Selbstmord könnt' auch in eurem System Platz finden.</p></sp><sp xml:id="JG42802" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Und was wolltet ihr denn endlich dagegen aufstellen? Eure Gemeinsprüche?</p></sp><sp xml:id="JG42803" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Götz, ihr scherzet; ihr werdet euch nicht tödten.</p></sp><sp xml:id="JG42804" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Nur in dem Fall, wenn ich kaltblütig g'nug wäre, mir einen Stahl in's Herz zu drucken. Erschießen werd' ich mich nie. - Aber wir wollen leben. Ist's doch noch immer auf der Welt ganz gut. Wer sich nur Freuden zu schaffen weiß. Stelzen gehn, Schrittschuh laufen, das sind Sachen, die stets ächte Ritter ergötzen werden; Freuden, die ihr Weichlinge verkennt.</p></sp><sp xml:id="JG42805" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Ein harter Vorwurf. Wir werden also uns bemühen müssen, euch diese Sachen abzulernen. - Aber wieder auf Masuren zu kommen; sollte nicht die Lieb' etwas Theil an seinem System und seinen Entwürfen nehmen.</p></sp><sp xml:id="JG42806" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Scheint's doch so, daß der Junge etwa romantische Begriffe in'n Kopf gefasset hat.</p></sp><sp xml:id="JG42807" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Begriffe, die ihr verwerf't.</p></sp><sp xml:id="JG42808" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Nicht so ganz g'rade zu. Eine kalte Freundschaft und kalte Liebe will nicht viel sagen. Es ist wahr, sie kann so ganz modemäßige, für die heutige Welt brauchbare Leute darstellen. Aber die Natur gewähr't noch ein etwas stärker's Gefühl, das ihr so ohngefähr verfeinerte Leidenschaft nennen würdet.</p></sp><sp xml:id="JG42809" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Ich will's euch zugeben. Aber was kommt nun dabey heraus? - Da sucht der Mensch mit seinem zärtlichen Herzen ein für seine Liebe oder Freundschaft gebildetes zweytes, und sucht es vergebens; oder glaubt es gefunden zu haben, und findet sich wieder betrogen. Das gibt dann gewaltige Herzensbeklemmung. Besser ist's, sein zärtliches Herz für sich zu behalten, als für nichts es wegzugeben.</p></sp><sp xml:id="JG42810" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Wollen's so seyn lassen; aber auch dem Glück wünschen, der's weggibt.</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42811" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Nonnenkloster bey Warschau.</head><div6 xml:id="JG42812" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Die Aebtißin. Der Prior. </head><sp xml:id="JG42813" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Ich hoffe, daß sich der Gesandte heute einstellen wird. Der alte Schäker kann's schon thun. Wer wird ihm umsonst ein freundlich's Gesicht machen?</p></sp><sp xml:id="JG42814" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Ohne Zweifel wird er sich einstellen. Er scheinet etwas stark Feuer gefangen zu haben. Aber nun wird's darauf ankommen, ihn wieder los zu werden. Lesen Ew. Gnaden diesen Brief unsers Prälaten.</p></sp><sp xml:id="JG42815" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (lieset.)</stage> "Ich höre mit Erstaunen den Aufenthalt des krimmischen Gesandten in eurem Kloster, und verlange ohne Wiederrede und Gegenvorstellung, daß dieses Scandal sogleich nach Empfang gegenwärtigen Schreibens abgeschaft, und jener Umgang unterbrochen werde. Ihr habt diesen unsern ernstlichen Willen der Aebtißin anzuzeigen, dabey wir uns gegen euch, wegen unterlassener Berichtung die Untersuchung vorbehalten." Sehr hart! zum Entsetzen hart! Wer mag die Anzeige gethan haben?</p></sp><sp xml:id="JG42816" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Ich mache mir Vorwürfe: Ich hätte dies alles voraussehen sollen.</p></sp><sp xml:id="JG42817" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Wäre der Befehl nicht so gemessen, so streng; so könnte man den Vortheil einberichten, den unser Kloster von ihm ziehet.</p></sp><sp xml:id="JG42818" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Ew. Gnaden wissen es am besten, daß er dem Kloster so eigentlich nicht zu statten kommt.</p></sp><sp xml:id="JG42819" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Indessen müssen wir doch das Geld haben. Wie würden wir sonst mit der Rechnung bestehen? Und dafür kann man ihn doch nicht fortjagen.</p></sp><sp xml:id="JG42820" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Sehr richtig! Heute muß ihm überaus höflich begegnet werden. Dann wird man einen Vorwand aussinnen, und Morgen Gelegenheit nehmen, mit ihm zu brechen. Lassen Ew. Gnaden irgend einen der fremden Ritter unserer Bekanntschaft einladen.</p></sp><sp xml:id="JG42821" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Nehmen wir den Marquis von Levis. Er ist ein schöner Mann.</p></sp><sp xml:id="JG42822" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Aber vielleicht zu gefährlich für unsere junge Conventualinnen und Kostfräuleins.</p></sp><sp xml:id="JG42823" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Dagegen kann man Anstalt treffen; wenigsten soll doch aller Schein vermieden werden.</p></sp><sp xml:id="JG42824" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Ich hör' ein Geräusch. Er wird bereits angekommen seyn, der Gesandte.</p></sp><sp xml:id="JG42825" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Empfangen sie ihn, eilen sie.</p></sp><sp xml:id="JG42826" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Der Prior geht ab, den Gesandten zu empfangen.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42827" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Ein verdamter Streich! Der Gesandte ist zwar ein unerträglicher Mensch; aber er soll artige Leute in seinem Gefolge haben, die nicht in der Tartarey das Licht der Welt erblickten. Jedoch er könnte vielleicht des Schenkens überdrüßig werden: Und immer muß ich mich vor der Gefahr sichern, meine Stelle zu verlieren.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG42828" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Der krimmische Gesandte und der Prior treten hinein.</head><sp xml:id="JG42829" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Ein Bedienter des Gesandten bringt allerley Sachen; unter andern einen Beutel mit Geld.</stage></p></sp><sp xml:id="JG42830" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (gibt das Geld der Aebtißin.)</stage> Hier Ew. Gnaden! Ich hoffe, wir werden gute Freunde bleiben. Ha! ha! ha!</p></sp><sp xml:id="JG42831" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Bedenken Ew. Excellenz, daß es zur Ehre Gottes angewandt ist. Er wird sie lohnen, und ihnen vielleicht noch ein grösseres Licht zu Theil werden lassen.</p></sp><sp xml:id="JG42832" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Ich hab' im Bett der Sache nachgedacht. Es ist offenbar ein falscher Glaubensartikel unserer Religion, daß sie den Wein verdamm't. Trinken wir geschwind ein Glas. Ich bin auf der kurzen Reise durstig geworden.</p></sp><sp xml:id="JG42833" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Der Prior bringt Wein, und sie trinken.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42834" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zum Prior.)</stage> Lassen sie doch einige Fräuleins kommen.</p></sp><sp xml:id="JG42835" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Prior geht ab.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42836" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Das ist brav! </p></sp><sp xml:id="JG42837" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Er fängt an zu singen:)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42838" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ohne Lieb, und ohne Wein,</p></sp><sp xml:id="JG42839" TEIform="sp"><p TEIform="p">Was ist unser Leben? <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Diese Verse sind statt eines tartarischen Liedes eingerückt, von welchem der Sinn ohngefehr folgender ist: Die verstattete Freude des Serails, mit der unerlaubten, des Weines, verbunden, heben die Glückseligkeit des Menschen auf den Gipfel.]</stage></p></sp><sp xml:id="JG42840" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Fahren sie fort der Glückseligkeit des Lebens zu genießen. Ich will sie indessen bedienen. <stage type="mix" TEIform="stage">(sie bringt ihm Wein.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42841" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Ew. Gnaden müssen die spätesten Jahre erreichen.  <stage type="mix" TEIform="stage">(trinkt.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42842" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Und Ew. Excellenz.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG42843" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Fräuleins und Prior kommen.</head><sp xml:id="JG42844" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Ha! ha! ha! Ihnen hab' ich was mitgebracht, Schwesterchen!</p></sp><sp xml:id="JG42845" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Er will der Baase der Aebtißin einen gold'nen Ring schenken.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42846" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Verzeyhen Ew. Excellenz; den darf sie nicht nehmen. Sie ist eine Braut Gottes.</p></sp><sp xml:id="JG42847" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Es war so nicht gemeyn't. Sie soll's auch bleiben.</p></sp><sp xml:id="JG42848" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Da die Nonne auf den Wink der Aebtißin fortfährt, den Ring zu verweigern, so schenkt er ihr eine Schaumünze.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42849" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Die darf sie nehmen. - Aber Ew. Excellenz sind zu grosmüthig.</p></sp><sp xml:id="JG42850" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Lassen sie's gut seyn. - Aber die Schwesterchen müssen auch trinken.</p></sp><sp xml:id="JG42851" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Man trinkt.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42852" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Der Gönner unser's Klosters soll leben. <stage type="mix" TEIform="stage">(trinkt.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42853" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Ha! ha! ha! Bin ich doch auf dieses Prädikat fast so stolz, als auf meinen Gesandtentitel. Ich hab' eine Bitte, Ew. Gnaden und Herr Prior! werden sie mir die abschlagen?</p></sp><sp xml:id="JG42854" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Wer könnt' ihnen was abschlagen?</p></sp><sp xml:id="JG42855" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Mein Portrait und mein Wappen müssen in dem neuen Conventsaal aufgehangen werden. Denn seitdem ich diese Ehrenstelle bekleide, führ' ich ein Wappen.</p></sp><sp xml:id="JG42856" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Das ist billig! auch ihr Forderung ist billig! Der Saal wird sehr dadurch gezieret werden.</p></sp><sp xml:id="JG42857" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Wollen sich mich in türkischer oder französischer Kleidung gemahlt haben?</p></sp><sp xml:id="JG42858" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EINE JUNGE NONNE.</speaker><p TEIform="p"> Ich dächt' im Harnisch, eine Lanze in der Hand.</p></sp><sp xml:id="JG42859" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Nicht so vermessen, Schwester!</p></sp><sp xml:id="JG42860" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Nein, der Gedank' ist schön. Ich habe schon Leute meines Ranges so gemahl't geseh'n.</p></sp><sp xml:id="JG42861" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Nun so mag's dann so bleiben. Wenn Ew. Excellenz nur getroffen werden. </p></sp><sp xml:id="JG42862" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Es wäre Schade, wenn ihre so redende Bildung sollte verunstaltet werden.</p></sp><sp xml:id="JG42863" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Das gefäll't mir. Ha! ha! ha!</p></sp><sp xml:id="JG42864" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Aber ich bitte nur das Trinken nicht zu vergessen.</p></sp><sp xml:id="JG42865" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Es wird Wein gereicht; man trinkt. [Anmerkung des 'Übersetzers': Die Scene ist im Original noch sehr ausgedehnt. Der Uebersetzer glaubte hier abbrechen zu können.])</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42866" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Königsgarten.</head><div6 xml:id="JG42867" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><name type="Dramenfigur" TEIform="name">MASUREN</name> steht, und betrachtet eine Terrasse, die Franziska liebte.</head><sp xml:id="JG42868" TEIform="sp"><p TEIform="p"> Sey mir gegrüßet, zum letztenmal begrüßet, Ort, wo mir Freude winkte, ach! nun zu namenloser Qual umgeschaff'ne Freude. Die Blumen um dich her, mögen ferner zu Franziskens Freude prangen und duften; hier ist die Blume! - ja diesen Vergleich darf ich wagen, - die zur Herstellung ihrer Ruhe gewaltsam gebrochen werden, und dann im Staube verwelken muß. <stage type="mix" TEIform="stage">(Er weint.)</stage> O, dieser Zähren darf ich mich nicht schämen. Sie fangen an, Wonne zu werden. Ich fühle die Vorzüge eines entschlossenen Geistes. Bald werd' ich am Grabe auf einer verworf'nen Stelle, belastet mit Fluch der Menschen, ruhen! nicht aber, mit Fluch des Wesens der Wesen! - Auch sie ist seine Erde! Ruhen werd' ich von aller Qual, die mir meine Mitbrüder aus Haß, oder ohne Vorsatz schufen; welch' ich ertrug, bis ich unter der Last gekrümmet, erliegen muß. Bald werd' ich dich nicht mehr beneiden dürfen, Couci! - Auch du wurdest gehasset, verfolgt! - Du hattest Fehler, aber Fehler der Unbesonnenheit, nicht des Herzens. Du ruhest! auch ich werde Ruhe finden. Noch dieser Tag, und der folgende; - und meine Laufbahn ist geendet!</p></sp></div6><div6 xml:id="JG42869" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Euphrasia, von Bomirsky geführet.</head><sp xml:id="JG42870" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Gott! wie zerstreuet! - Aber wir müssen ihn anreden - Masuren!</p></sp><sp xml:id="JG42871" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Fliehen sie meine Gesellschaft. Sie würde die Freude der ihrigen stören.</p></sp><sp xml:id="JG42872" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Nein, Herr von Masuren! sie wird's nicht: Wir werden theil nehmen an ihrer Traurigkeit.</p></sp><sp xml:id="JG42873" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ach nur der Kleinmüthige begehr't seinen Kummer zu theilen. Ich verdien' es nicht, in dieser Classe zu stehen.</p></sp><sp xml:id="JG42874" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Nein, sie sind ein Geist einer erhab'ner'n Gattung der Menschen. Warum wollen sie allein ihren Werth verkennen.</p></sp><sp xml:id="JG42875" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Vielleicht hatt' ich zu stolze Begriffe davon. Wenigstens hat man mir es so gesagt. Aber sie sind verschwunden, und werden verschwinden.</p></sp><sp xml:id="JG42876" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Sie müssen sich aufgeheiterte Begriffe verschaffen. So jung und so artig, als sie sind, heißt für jede Freude des Lebens geschaffen seyn.</p></sp><sp xml:id="JG42877" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ach! ihr Scherz, - und meine Faßung -</p></sp><sp xml:id="JG42878" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Ich sah' eben ein vortrefliches Frauenzimmer, die sie schätzt; die Gemahlin des Kron-Referendarius. Sie ist meine vertraute Freundin.</p></sp><sp xml:id="JG42879" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Franziska! sie trafen die beste Wahl. - Beneidungswürdig sind diejenigen, mit denen sie sympathisiert. - <stage type="mix" TEIform="stage">(Er wird äusserst gerührt.)</stage> Verzeyhen sie, daß ich sie verlasse. Meine Zerstreuungen würden ihnen nur beschwerlich fallen. <stage type="mix" TEIform="stage">(Geht ab.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42880" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> O warum nannten sie den Namen, Franziska! - Er liebt sie! -</p></sp><sp xml:id="JG42881" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Eben deswegen; - um ihn aufzuheitern. Mag er denn in der Stille durch diesen Namen sich wieder aufrichten.</p></sp><sp xml:id="JG42882" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Ich fürchte, zu Grunde richten. Franziska ist tugendhaft. Die Leidenschaft des Jünglings ist ein ausgetretener Waldstrom. O! ich fürchte mich meine Ahndungen zu entdecken. Masuren hat ein besond'res System, und ist, so viel ich höre, überaus entschlossen.</p></sp><sp xml:id="JG42883" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Eben die Liebe wird ihn schützen. Ich trau' es ihrer Macht zu.</p></sp><sp xml:id="JG42884" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Es ist hier ein Zusammenfluß von Umständen, die ihm die Welt verhaß't machen.</p></sp><sp xml:id="JG42885" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Es ist mir alles bekannt; aber ich fürchte nichts. Ihnen will ich jedoch rathen, den Umgang des Masuren zu meiden. Ihre gute Seele fürchtet zu frühzeitig, und fühlet zu viel. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Die Illyrische Scene hat man möglichst zu verändern und zu verkürzen gesucht. Es treten im Original mehrere Leute auf. Meines Wissens aber ist man Promenaden zu sehn, auf dem teutschen Theater nicht gewohnt.]</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42886" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">St. Amands Landhaus.</head><div6 xml:id="JG42887" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">St. Amand. Reinald.</head><sp xml:id="JG42888" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Das seh'n wir nun die Liebe in allerley Gestalten: Aber es schein't, daß sie nur dich und mich beglücket. Die andern sind gar der feiner'n Empfindungen nicht fähig, oder haben sie hier in Warschau, wo alles mit der Liebe tändelt, um dem Ton sich übereinstimmend zu bilden, verleugnet.</p></sp><sp xml:id="JG42889" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Bey meiner Bieder-teutschen Ritter-Pflicht! Ich werde sie beybehalten. - Aber was glaubst du von Masurens Liebe?</p></sp><sp xml:id="JG42890" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Ist es denn entschieden, daß er liebet?</p></sp><sp xml:id="JG42891" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Allerdings. Er liebt Franzisken, die schöne Gemahlin des Referendarius.</p></sp><sp xml:id="JG42892" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Seine Leidenschaft schein't in ein furchtbares Gewand gehüllet zu seyn. War'st du aufmerksam auf seine gestrigen Gespräche an der Tafel?</p></sp><sp xml:id="JG42893" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Ja, aufmerksam. Der gute Jüngling! Wir kannten uns als Kinder. Es ist wahr, uns're Denkungsart war immer verschieden. Aber dennoch muß ich seinem Verdienst Gerechtigkeit wiederfahren lassen. Seine Leidenschaften werden ihn unglücklich machen; vorzüglich der Ehrgeitz. Dieser herrsch't in seiner Seele, und zwar in einem solchen Grade, daß er schwerlich jemals befriediget werden kann. Sein Aufenthalt bey dem krimmischen Gesandten, einem seltsamen und störrischen Kopfe, hat ihn in eine Melancholey gestürzt, die ihm den schwarzen Gedanken des Selbstmordes zur Lieblings-Idee macht. Selbst seine Liebe wird nur durch den Ehrgeitz geleitet, und ich wollte darauf sterben, daß ihm die vermeintliche Beleidigung des Stolzes, zu lieben, ohn' im heftigsten Grad wieder geliebt zu seyn, unerträglich fällt.</p></sp><sp xml:id="JG42894" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Ich glaube, daß du seine Fassung richtig beurtheilst; und daß diese mehr allgemein ist, als man wohl wähnet. Ich habe vormals oft selbst die hinter der Blume versteckte Schlange wahrgenommen. Ein großer Theil der verliebten Qualen gehör't auf die Rechnung des Stolzes. Uebrigens haß' ich mit dir den vermaledey'ten Gesandten. Ich wünsche nur eine Gelegenheit, das Unrecht, welches er dem Masuren zufügt, als ein wahrer Ritter ahnden zu können.</p></sp><sp xml:id="JG42895" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Ich werd' auch, warlich, sie ungenutzt nicht vorbey lassen.</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42896" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Franziskens Zimmer.</head><sp xml:id="JG42897" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANCISKA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (mit thränendem Auge.)</stage> Bin ich strafbar! bin ich's nicht? Wer sagt mir's? - Ist es nicht meine Pflicht, das Glück des edelsten der Menschen zu machen? Hab' ich sie nicht übernommen? Schien ich sie nicht ganz zu erfüllen, und mit Freuden zu erfüllen? - Aber nun! nun schaff' ich das Unglück seines Lebens! Er ist unzufrieden: Ich bin die Ursach seiner Unzufriedenheit, seines Kummers. - Ach! wie verwerflich schein' ich mir in diesem Augenblick! - O Masuren, unglücklicher, verweg'ner Jüngling, warum macht' ich deine unselige Bekanntschaft? Welche Forderungen richtest du an mich? Du willst geliebt seyn! Ist das Tugend? ist's Edelmuth? - Doch warum schelt' ich dich? - Ist's denn in der Gewalt eines Menschen, eine Flamme zu unterdrücken, die mit höherer, erhabnerer Gewalt, alles um sich her zu Grunde richtet? - Kann ich mich täuschen? - Ist nicht auch hier ein mir sonst unbekanntes Gefühl, das ich zu entwickeln nicht wage; das, ach! das mir vielleicht das Recht auf jene große Freuden der Zukunft raubt, auf ewig raubet! von den Freuden deren wonnevollen Vorschmack ich oft in der Stille genoß! - <stage type="mix" TEIform="stage">(sie wein't eine Zeitlang in stiller Melancholey, und hör't ein Geräusch.)</stage> Er kommt! - Warum macht' ich nicht Anstalt, mich verleugnen zu lassen? Warum gab' ich einer falschen Sittenlehre Gehör! - Ich darf kein Mitleid mit ihm haben! auch ich verdiene keines, auch ich bin strafbar! <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': In dieser Scene hat man das Orignal wiederum verändert, und die Leiden Werthers S. 190. und folgende zur Hand genommen.]</stage></p></sp><div6 xml:id="JG42898" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Masuren tritt ins Zimmer.</head><sp xml:id="JG42899" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Schon wieder da?</p></sp><sp xml:id="JG42900" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Schon wieder! - Gott! sie waren ja davon benachrichtiget.</p></sp><sp xml:id="JG42901" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EIN BEDIENTER.</speaker><p TEIform="p"> Das Fräulein Euphrasia ist nicht zu finden.</p></sp><sp xml:id="JG42902" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (geht unruhig im Zimmer umher; erholet sich aber.)</stage> Masuren, hören sie mich! In dieser Seel' empört sich mit Stolze das Gefühl der Unschuld. Es war eine Uebereilung. Sie irren sich, wenn sie glauben, daß ich ihren Umgang fürchte.</p></sp><sp xml:id="JG42903" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ich weiß es am besten, daß sie von der Seite nichts zu fürchten haben. Denn warlich sie sehen mich heute zum letztenmal.</p></sp><sp xml:id="JG42904" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (unruhig.)</stage> Ich verstehe sie nicht. Erklären sie sich.</p></sp><sp xml:id="JG42905" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Es bedarf keiner weiter'n Erklärung: Sie sehen mich zum letztenmal!</p></sp><sp xml:id="JG42906" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (nach einiger Stille.)</stage> Haben sie nichts zu lesen bey sich?</p></sp><sp xml:id="JG42907" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Masuren lieset einen Aufsatz mit rührender Stimme. [Anmerkung des 'Übersetzers': Der Uebersetzer hat diesen Aufsatz zurückgelassen, und verweiset den Leser allenfalls auf die wohlgerath'ne Uebersetzung Oßians S. 193. und folgende in den L.W.]</stage></p></sp><sp xml:id="JG42908" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Franziska weinet.</stage></p></sp><sp xml:id="JG42909" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> wirft das Papier hin, fasset ihre Hand und wein't die bittersten Thränen. An ihren Armen glüh'n nun Masurens Lippen und Augen: Ein Schauer überfäll't sie: Sie will sich entfernen, und vermag's nicht. Sie erhol't sich, und bittet mit rührender Stimme fortzufahren. Er hebt das Papier auf, und lieset: [Anmerkung des 'Übersetzers': L.W. S. 206]</stage></p></sp><sp xml:id="JG42910" TEIform="sp"><p TEIform="p">"Warum weckst du mich, Frühlingsluft? du buhl'st und sprichst: Ich bethaue mit Tropfen des Himmels! Aber die Zeit meines Welkens ist nah, nah der Sturm, der meine Blätter herabstör't! Morgen wird der Wandrer kommen, kommen, der mich sah' in meiner Schönheit, rings wird sein Aug' im Felde mich suchen, und wird mich nicht finden."</p></sp><sp xml:id="JG42911" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Er lässet das Papier zur Erde sinken, wirft sich vor Franzisken verzweifelnd nieder, faß't ihre Hände, druck't sie in seine Augen, wider seine Stirn! Ihre Sinnen verirren sich, sie druck't seine Hände wider ihre Brust, neig't sich mit wehmüthiger Empfindung gegen ihn; ihre Wangen berühren sich. Er schlägt seine Arme um sie her, preß't sie an seine Brust, und deckt ihre zitternde stamlende Lippen mit wütenden Küßen.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42912" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Masuren! sie vergessen sich <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie entreißet sich seinen Armen.)</stage> Das war das letztemal! Masuren! Sie sehen mich nicht wieder! Es bleibt dabey.</p></sp><sp xml:id="JG42913" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Sie wirft noch einen Blick auf ihn, eil't in's Nebenzimmer und verschließet sich.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42914" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (sieh't ihr starr nach, und ruft:)</stage> Ja es bleibt dabey; sie sehen mich nicht wieder!</p></sp><sp xml:id="JG42915" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Er wirft sich auf den Sopha, springt nach einiger Zeit wieder auf, und ruft an der Thür des Kabinets.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42916" TEIform="sp"><p TEIform="p">Franziska! noch ein Wort; ein einiges! das Lebewohl! <stage type="mix" TEIform="stage">(da sie nicht antwortet.)</stage> Nun so leb wohl, Franziska, auf ewig leb wohl! <stage type="mix" TEIform="stage">Geht ab.</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42917" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Gasthof Prinz Casimir.</head><div6 xml:id="JG42918" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Verschienene Ritter.</head><sp xml:id="JG42919" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Man solt' unsers Couci wegen ein Trauermahl anstellen. War er uns doch zu manchem Freudenmahl die Ursach! Ich liebt' ihn, und werd' ihn ewig lieben. Sein freygewähl'ter Tod kann hierin keinen Unterschied machen.</p></sp><sp xml:id="JG42920" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin sehr eurer Meynung. Es ist das wenigste, was wir seinetwegen thun können.</p></sp><sp xml:id="JG42921" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Es muß für eine gute Trauercantate gesorgt werden. Ich will allenfalls die Sorg' über mich nehmen.</p></sp><sp xml:id="JG42922" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Ich wäre gegenseitiger Meynung.</p></sp><sp xml:id="JG42923" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Immer ist Fayel gegen die Musik. Sie bildet doch vorzüglich das Herz und die Sitten.</p></sp><sp xml:id="JG42924" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Ich geb es zu. Aber die Feierlichkeit und Stille der Trauer -</p></sp><sp xml:id="JG42925" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Wird eben durch die Musik befördert. Es versteht sich von selbst, daß wir keine rauschende Sinfonien, keine Presto's haben wollen.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG42926" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Levis kommt an.</head><sp xml:id="JG42927" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Man heiß't ihn freudig willkommen.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42928" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Wollen wir Gäst' einladen?</p></sp><sp xml:id="JG42929" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Ich halte dafür, wir blieben unter uns.</p></sp><sp xml:id="JG42930" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Wengstens werd' ich diesmahl Masuren nicht nehmen. Er möchte durch die Feierlichkeit noch mehr gereizt werden, unser'm Couci zu folgen. Er hat sich ohnehin über den Selbstmord schon ziemlich ohnzweydeutig geäusert.</p></sp><sp xml:id="JG42931" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LEVIS.</speaker><p TEIform="p"> Wovon ist die Rede?</p></sp><sp xml:id="JG42932" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Von dem Abschied unsers Couci. Ihr werdet es auch mit Gram gehör't haben, daß er in die Unterwelt gieng. Ihr war't immer sein Freund.</p></sp><sp xml:id="JG42933" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LEVIS.</speaker><p TEIform="p"> Ich habe die Zeitung gehör't; aber auch ihre Falschheit vernommen.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG42934" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Lusignan, der indessen angekommen, tritt hinein, und wird bewillkommet.</head><sp xml:id="JG42935" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Couci sollte leben: was sag't ihr!</p></sp><sp xml:id="JG42936" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LUSIGNAN.</speaker><p TEIform="p"> Ja, er lebt; und ich sah' ihn!</p></sp><sp xml:id="JG42937" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Wie sah'st du ihn?</p></sp><sp xml:id="JG42938" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LUSIGNAN.</speaker><p TEIform="p"> Mit Schrecken, wie man einen Wiederkehrenden sieh't. Denn ich war mit dem Gedanken vom Verlust meines Freundes schon bekannt.</p></sp><sp xml:id="JG42939" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Welcher Freudensbote! - Wie Sonn' und Nacht unterscheidet sich eure Zeitung von der meinigen. Ich überbrachte die Nachricht seines Todes.</p></sp><sp xml:id="JG42940" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LEVIS.</speaker><p TEIform="p"> Bester Lusignan! wiß't ihr nicht noch etwas von eurer Zusammenkunft mit Couci zu sagen?</p></sp><sp xml:id="JG42941" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LUSIGNAN.</speaker><p TEIform="p"> Als wir in dem Posthaus' ankamen, um Pferde zu wechseln, stand er am Fenster. Mein Waffenträger rief, auser sich vor Schrecken: Couci's Geist! Da ich aber den Geistererscheinungen wenig Glauben beylege; so eilt' ich, so bald ich seine Gestalt sah', in seine Umarmung.</p></sp><sp xml:id="JG42942" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Guter Lusignan!</p></sp><sp xml:id="JG42943" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LUSIGNAN.</speaker><p TEIform="p"> Er selbst sprach: Tapf'rer Ritter, fürchtet ihr nicht die Umarmung eines Geistes? Ich mey'n es, die Nachricht meines Todes ist auch zu euch erschollen.</p></sp><sp xml:id="JG42944" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Es war ihm also nichts Fremdes, daß man ihn in der Unterwelt glaubte?</p></sp><sp xml:id="JG42945" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LUSIGNAN.</speaker><p TEIform="p"> Ja, Couci, versetzt' ich: Aber ihr lebet, und die Wünsche der Ritterschaft sind erfüll't! - Nicht die meinigen, sagt' er; schier mag ich in einer Welt nicht ferner leben, in der die Vorurtheile den Ton angeben.</p></sp><sp xml:id="JG42946" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Er urtheilte nicht falsch im Ganzen. Aber es bleibt noch ein's übrig.</p></sp><sp xml:id="JG42947" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LUSIGNAN.</speaker><p TEIform="p"> Ich will ein Weiser werden, sprach er, und den Pomp und die Narrheiten der Welt vergessen.</p></sp><sp xml:id="JG42948" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Das Wahre! - O, es kostete mir auch, dahin zu gelangen.</p></sp><sp xml:id="JG42949" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Nun wird unser Trauermahl in ein Freudenmahl verwandelt.</p></sp><sp xml:id="JG42950" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Und zwar auf morgen.</p></sp><sp xml:id="JG42951" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Masuren muß auch dazu eingeladen werden. Vielleicht vergeh'n ihm die schwarzen Gedanken.</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42952" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Nacht. </head><div6 xml:id="JG42953" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Ein Felsen, an dem <name type="Dramenfigur" TEIform="name">MASUREN</name> im regnichten Wetter hinaufsteigt. Sein Hut ist verlohren.</head><sp xml:id="JG42954" TEIform="sp"><p TEIform="p"> Da steh' ich! - Ueber mir Natur; Unter mir Natur; - doch ich, - meiner künftigen Bestimmung unkundig! - So weit führ'st du, Weisheit der Menschen! mit der so viel gepral't wird, und die nun wie ein Traum geendig't ist, und in ein Unding zurücksinkt. So ist es nicht mit dem Urstof des Menschen! Ich fühl' es, daß mein Daseyn nicht mit diesem Staube, den ich der Erde zurück zu liefern bestimmt wurd', aufhöret, - Ja bestimmt bin ich, denn ich bin entschlossen! Alles aus andern, als der reinen Natur geschöpften Quellen, aufgeführtes Gebäude der Lehren und ohnschmackhaften Wahrheiten, wird mich nicht zurückführen. - Aber dieser Schauer, der in dieser furchtbaren Nacht durch die erschütterte Natur schleicht, hebt an mich zu treffen! Auch du Schauer, du furchtbare Nacht, bist Natur, bist Pracht und endest mit Segen! Hier komm' ich, mein Vater, segne mich; laß nicht meinen Theil an dem großen Vermächtniß der Natur verloren seyn. Du schufest alles, gut und selig, oder es zu werden! - Hier konnt' ich deinen großen Endzweck nicht erreichen. - Ich steige <stage type="mix" TEIform="stage">(indem er den Felsen hinabsteigt)</stage> hinab, noch einmal hinab, diese Gegend, diesen Schauplatz zu betreten, von dem ich verdrängt war; aber hinab, ihn auf ewig zu verlassen. - So traure dann, Natur! eines deiner Geschöpfe verlässet seine Sphäre! Ich träume nicht, ich wähne nicht, am Grabe wird's heller. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': L.W. S. 212.]</stage></p></sp><sp xml:id="JG42955" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Ende der Handlung des zweyten Tages.</stage></p></sp></div6></div5></div4><div4 xml:id="JG42956" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Handlung des dritten Tages.</head><div5 xml:id="JG42957" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Masurens Wohnung.</head><sp xml:id="JG42958" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> So wären wir dann dem Ziele ganz nahe. - Ich werde sie nicht wieder sehen; nein, ich werde sie nicht wieder sehen! - Ob wir uns dort finden werden; - vielleicht werd' ich sie vergessen, und ich muß sie ja vergessen! - Das war dann eine kurze Laufbahn, aber voll Anstoß, voll Marter, und nun bald geendigt. - Ich konnte sie anders nicht vergessen und sie mußte vergessen seyn! - bald wird die zerknickte Blume da liegen, ach! ohnbenetzt da liegen!</p></sp><sp xml:id="JG42959" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Der Bediente tritt ins Zimmer.</stage></p></sp><sp xml:id="JG42960" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER BEDIENTE.</speaker><p TEIform="p"> Die Rechnungen sind bezahl't. Ich wüßte weiter von keiner Schuld.</p></sp><sp xml:id="JG42961" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Sind die Kleider gepackt?</p></sp><sp xml:id="JG42962" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER BEDIENTE</speaker><p TEIform="p">, Ja, Ew. Gnaden.</p></sp><sp xml:id="JG42963" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ob der Referendarius zurückgekommen ist?</p></sp><sp xml:id="JG42964" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER BEDIENTE.</speaker><p TEIform="p"> Ja, ich habe die Pferde gesehen.</p></sp><sp xml:id="JG42965" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ich bedarf nun zur Reise weiter nichts, als ein paar Pistolen. Ueberbring diesen Zeddel dem Referendarius. Er wird sie dir geben. <stage type="mix" TEIform="stage">(Der Bediente geht ab.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG42966" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Etwas Schauer bey den Anstalten. Aber sie sind nun gemacht. Es kommt auf einen Augenblick an: der kann den Uebergang vollenden. Ach könnt' ich denn eine deiner Thränen hoffen! - Nein Franziska, du hast keine Zähre für mich. - Ach die Zähr' einer Franziska; - aber nicht für mich! - Sah' ich dich nicht weinen, Engel? - Aber ach! nicht um mich.</p></sp><div6 xml:id="JG42967" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Rhetel kommt zu ihm.</head><sp xml:id="JG42968" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Nun Masuren! - In welcher Fassung?</p></sp><sp xml:id="JG42969" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> In der, die ich wünschte. Kalt gegen das Getümmel der Erden, und selbst über das Ziel meiner Wünsche hinaus; über das, was mich namenlos zu Grunde richtet, hinaus!</p></sp><sp xml:id="JG42970" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Ich verstehe dich wenig. Sahest du Franzisken?</p></sp><sp xml:id="JG42971" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Warum nenn'st du den Engel. Ich sah' ihn: So sah' ich ihn nie! Aber ich werd' ihn nicht wieder sehen.</p></sp><sp xml:id="JG42972" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Nicht wieder sehen! - Masuren!</p></sp><sp xml:id="JG42973" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Wenn das Sonnenlicht ihre folgende Tage nicht beschiene; dann könnt' ich sie vielleicht wieder sehen! Aber sie soll immer glücklich seyn; wenn ich gleich ihre Glückseligkeit nicht theile.</p></sp><sp xml:id="JG42974" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Du hast Recht. Deine Glückseligkeit darf ja nicht nothwendig an der ihrigen haften. O Masuren! dir winkt noch Freud' auf dieser Erden. Setze dich in die Fassung, sie zu genießen.</p></sp><sp xml:id="JG42975" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Jene Freuden sind nicht für mich. Welches Unglück, ein Herz zu haben, das dem meinigen an Empfindlichkeit gleicht! Es schaff't viel Freuden, die and're nicht kennen; aber halten sie den Qualen das Gleichgewicht? - O Rhetel!</p></sp><sp xml:id="JG42976" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Das, was du dein empfindsames Herz nennest, ist nur ein überspanntes Gefühl. Warum muß es bey einem Gegenstand ruhen, der nicht dein seyn kann?</p></sp><sp xml:id="JG42977" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Rhetel, es ruh't nicht ferner daselbst - So all meine Empfindungen, mein ganzes Daseyn hinzugeben, schien mir etwas mehr als gewöhnlich Aufmerksamkeit zu verdienen. Vielleicht wurd' es gefühlt! Aber es war noch Vernunft g'nug, dieses Gefühl zu unterdrücken. Schau Rhetel! jede Pflicht meines Berufs zu erfüllen unfähig, und meine Glückseligkeit für nichts, und über das einem marternden Traum' aufopfernd, - was soll ich ferner leben?</p></sp><sp xml:id="JG42978" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Fantasien! Geblüt! - Aderlassen sollst du; nicht sterben. Sieh den Unglücklichen, im Elend, mit siechem Körper, ohne Hülfe schmachtend! Sie erschein't die Hülf! Er wird gerettet, und wandelt wieder muthig einher. Dein Fall ist dem seinigen nicht gleich. Eine geringe Aenderung in der Spannung des Nerven-Systems; und du bist gerettet!</p></sp><sp xml:id="JG42979" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Du denk'st sehr körperlich vom geistigen System. Ein Fiber anders gespannt, macht's nicht aus. Hinweg mit der Decke; dann ist's Wesen, ist's Licht! - Kein Tausch, keine Änderung! - Laß das entscheidende Loos geworfen seyn; verlier und 's ist aus. Nun erwart' es.</p></sp><sp xml:id="JG42980" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Paradox; sehr paradox! Laß uns in der gemeinen Sprache reden. Da seh' ich ein Mädchen, und fang' mit ganzer Seel' an ihr zu hangen, und werde gewahr, daß sie eines andern ist; was soll ich thun?</p></sp><sp xml:id="JG42981" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Sie vergessen; nicht wahr? Aber vergiß, wenn du's nicht vermagst.</p></sp><sp xml:id="JG42982" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Dann wird die Zeit der Arzt. Es giebt sich alles. Man wird herrlichere Entwürfe vereitelt sehn.</p></sp><sp xml:id="JG42983" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Und wird -</p></sp><sp xml:id="JG42984" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Wird and're machen.</p></sp><sp xml:id="JG42985" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ich habe g'nug gehör't. Du wirst keinen Projektmacher in meiner Person darstellen.</p></sp><sp xml:id="JG42986" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Es wäre zu wünschen, daß nicht die Verschiedenheit der Geschlechter zu unsrer Bestimmung gehör'te. Du bist ein Mann von Talenten, von Einsichten! und was hilft's? - Du lern'st das Weib eines andern kennen, und glaub'st, daß von euch dreyen einer zu viel lebt.</p></sp><sp xml:id="JG42987" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Und könnt's denn nicht so seyn? Aber du übersieh'st nicht den Kontrast meiner Leiden. Dies, und die Verhältniße, in die Neid, Bosheit, mein Unverstand, und Verhängnis mich stürzen; alles bestimmt mich! Was kannst du dagegen? - Ich rede nicht ferner.</p></sp><sp xml:id="JG42988" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Und ich nicht! - Du verwirfst alle Gründe. Ein besser's Gesicht wünsch' ich dir: Aber ich vermag's nicht dir zu geben. Doch einen andern Gesichtpunct, Masuren, den kannst du wählen.</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG42989" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Nanettens Zimmer. </head><div6 xml:id="JG42990" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Nanette. Euphrasia.</head><sp xml:id="JG42991" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Nanette ich muß dir etwas entdecken: Es fällt mir schwer zu sagen. Ein mir sonst fremdes Gefühl nimmt in diesem Herzen Platz, und zwar für den jungen Masuren. Es muß wohl so was von deiner feiner'n Liebe seyn. Und da läuft der Fratz einem Weibe nach, das keine Augen, kein Gefühl, und keinen gebildeten Verstand hat, und fordert Unmöglichkeiten; - will so von ganzer Seele wieder geliebt seyn; und sie weiß nicht was das ist, und weil sie davon vermuthlich nichts wissen kann; so spricht er vom Tode, und was schrecklicher ist, vom Selbstmorde. Warum fiel der Thor, nein der gute, der beste Jüngling, nicht in meine Hände. Ach! wie mehr würd' ich ihn geliebt haben.</p></sp><sp xml:id="JG42992" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Das ist ja eine gänzlich veränderte Sprache. Siehest du nun, wie wenig deine Grundsätze Stich halten, wenn Leidenschaft in's Spiel tritt. Du verdientest diese Strafe, und zwar so schwer, als sie dich traf. Denn ich besorge sehr, daß ein mit fremder Leidenschaft erfülltes Herz mit einem zerrütteten Kopf vergesellschaftet, keiner neuen Liebe Platz geben werde.</p></sp><sp xml:id="JG42993" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Du hast nicht Unrecht. Aber Unmöglichkeit find' ich gleichwohl nicht darinn. Er muß vor allen Dingen geheilet seyn.</p></sp><sp xml:id="JG42994" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Heile den verwundeten Vogel, und er wird dir entfliegen. Ach Euphrasia! ich dächte, du liessest den Entwurf fahren. Suche deine neue Leidenschaft zu besiegen. Es kann dir ja nicht schwer fallen.</p></sp><sp xml:id="JG42995" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Aber glaub'st du nicht, daß meine neue Leidenschaft was gutes zu stiften vermöchte? Wenn nun Masuren seiner Schwermuth entrissen, und der Welt ein tüchtiger Mann wieder gegeben würde, findest du nicht, daß meine Lieb' in diesem Fall, als ein gutes Glied in die Kette der menschlichen Begebenheiten hineingewebt wäre?</p></sp><sp xml:id="JG42996" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Ja, Euphrasia! aber in meiner Berechnung, kommt dieser ganze schöne Erfolg in die Klasse der Undinge.</p></sp><sp xml:id="JG42997" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Deine Berechnungen könnten dennoch zu übereil't, und deine Urtheile zu voreilig seyn. Ich stehe dir dafür, es werden Sachen ausgeführ't, die mehr den Schein der Unmöglichkeit haben. Ein fester Vorsatz lässet fast niemals zu schanden werden.</p></sp><sp xml:id="JG42998" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Mir soll's immer recht seyn, wenn dein Plan den Schein der Unmöglichkeit verliert't.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG42999" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Reinald zu den vorigen.</head><sp xml:id="JG43000" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Errathen sie, Ritter, von wem die Rede war?</p></sp><sp xml:id="JG43001" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Gewiß von Masuren. Er ist seit einiger Zeit der Gegenstand fast aller Gespräche.</p></sp><sp xml:id="JG43002" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Sie wissen, er ist unglücklich, oder glaub't es zu seyn. Geben sie mir Mittel an, ihn zu retten!</p></sp><sp xml:id="JG43003" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Wenn ich sie finde. Mein Herz erkenn't immer die Rechte des Unglücklichen, und wär' er mein Feind.</p></sp><sp xml:id="JG43004" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> In dieser Verbindung werden sie doch mit Masuren nicht stehen?</p></sp><sp xml:id="JG43005" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Nein, ich schwör' es, daß ich bereit bin, ihm zu dienen, und wo es nöthig ist, ihn zu rächen!</p></sp><sp xml:id="JG43006" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Was wollen sie mit der Rache?</p></sp><sp xml:id="JG43007" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Sie an Masurens Feinden nehmen, vorzüglich an dem - -  aus der Krimm. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Im Original wird dieser Scene noch etwas von der Liebe geschwätz't. Da aber so vieles davon geschrieben ist; so glaubte man dieses Dialogs entbehren zu können.]</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG43008" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Gasthof Prinz Casimir.</head><div6 xml:id="JG43009" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Fayel, St. Amand. Windsex. Masuren. Ein Fremder.</head><sp xml:id="JG43010" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Das Mahl soll heute recht herrlich seyn. Sie werden ihm doch beywohnen, Herr von Masuren? Ich bitte, seyn sie mein Gast.</p></sp><sp xml:id="JG43011" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Diesmal müßen sie mich entschuldigen. Geschäfte, die schlechterdings keinen Aufschub leiden, fallen mir auf heute zu theil.</p></sp><sp xml:id="JG43012" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Und diese Geschäfte sind gar nicht zu verschieben?</p></sp><sp xml:id="JG43013" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Gar nicht.</p></sp><sp xml:id="JG43014" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Windsex, ich hör', ihr habt einen Bogen drucken lassen.</p></sp><sp xml:id="JG43015" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Ja; freylich eine Kleinigkeit. Ich geb' es wenigstens für nichts anders aus. Wie gefällt euch der Bogen?</p></sp><sp xml:id="JG43016" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Schon gut. Gleichwohl sollt' er ein wenig gefeilet seyn.</p></sp><sp xml:id="JG43017" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Das wäre so eu're Sache. Nicht wahr? - Hört Fayel. Ihr schreibt sehr nett, sehr zierlich. Ich vermag nicht an euch zu reichen. Aber seht ihr denn nicht, daß mein Bogen just so geschrieben seyn sollte, als er's ist.</p></sp><sp xml:id="JG43018" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER FREMDE.</speaker><p TEIform="p"> Edle Herren, wie werden die Reichstagsgeschäfte ausfallen?</p></sp><sp xml:id="JG43019" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Eine Sach' um die wir uns hier wenig bekümmern.</p></sp><sp xml:id="JG43020" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER FREMDE.</speaker><p TEIform="p"> Um eine so wichtige Sache!</p></sp><sp xml:id="JG43021" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Immer wichtig! aber nicht für uns, und vielleicht eben so wenig für sie.</p></sp><sp xml:id="JG43022" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER FREMDE.</speaker><p TEIform="p"> Um's Himmels willen, nicht wichtig für mich! - Sagen sie mir doch wenigstens etwas von den Herrn Deputirten. Ich höre so viel Großes -</p></sp><sp xml:id="JG43023" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Man würde sich irren, wenn man glauben wollte, daß sie alle der Sache gewachsen wären.</p></sp><sp xml:id="JG43024" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Und wenn man ihre Sitten betrachtet, so könnt' eine Satyre vielleicht sehr nöthig seyn.</p></sp><sp xml:id="JG43025" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Man könnte sie wie einen Bücher-Catalog' einrichten. Jeder bekäme dann seinen Bescheid unter der Rubrick eines Buchs. Ich sah' einst in Wien eine Satryre dieser Gattung, die sehr beißend war, und dennoch des Nachts von den Damen sorgfältig kopir't wurde.</p></sp><sp xml:id="JG43026" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER FREMDE.</speaker><p TEIform="p"> Die Herren scheinen gegen eine gute Sach' eingenommen zu seyn. Ich muß gestehen, daß ich diese Reden nicht gleichgültig höre, am wenigsten, die von dem Herrn dort - <stage type="mix" TEIform="stage">(indem er auf St. Amand zeigt.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG43027" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Welche Reden! gegen einen Ritter!</p></sp><sp xml:id="JG43028" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER FREMDE.</speaker><p TEIform="p"> Bin ich kein Ritter; so bin ich eine Stand'sperson, und habe Muth g'nug, einem jeden unter die Augen zu treten.</p></sp><sp xml:id="JG43029" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> So finden sie hier ihren Fall.</p></sp><sp xml:id="JG43030" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Er wirft ihm einen Handschuh zu.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG43031" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (indem er abgeh't, für sich.) </stage>Es schein't, daß ich in Gesellschaft reisen werde.</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG43032" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Rhetels Zimmer.</head><sp xml:id="JG43033" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Masuren! Masuren, du lässest mich die ganze Last der Freundschaft fühlen. Was kann ich thun, dich zu retten? Ich bin zu allem bereit! Freylich solltest du Franzisken vergessen. Eine Entfernung aus Warschau, und die Zeit würden deine Kur vollenden! - Doch woher soll dir der Muth kommen, Warschau zu verlassen? - Jetzt muß deine Seele, wie das kranke Kind getäusch't werden. Das erstemal, warlich das erstemal, daß ich auf Betrug sinne. Du mußt überredet werden, das Franziska dich mit eben dem vollen warmen Herzen wieder liebe, mit dem sie von dir geliebt wird.</p></sp><div6 xml:id="JG43034" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Masuren kommt zu ihm.</head><sp xml:id="JG43035" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Nun Masuren, wie geht's?</p></sp><sp xml:id="JG43036" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Der Ruh entgegen.</p></sp><sp xml:id="JG43037" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Das wünsch' ich dir von ganzem Herzen. Vielleicht kann ich dazu beytragen. Ich habe freudige Zeitungen dir zu geben.</p></sp><sp xml:id="JG43038" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ist noch Freude für mich zu hoffen? Vermag diese Dunkelheit, welche meinen Geist umhüllet, der Stral eines Sternes zu zertheilen?</p></sp><sp xml:id="JG43039" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Ja, er wird's vermögen. Höre mich Masuren, du bist gelieb't, über alles von Franzisken gelieb't.</p></sp><sp xml:id="JG43040" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (verächtlich.)</stage> Gedenkst du ein Kind zu täuschen? - Ich weiß es am besten: ich weiß alles.</p></sp><sp xml:id="JG43041" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Nein Masuren, du bist der, der sich täuschet. - Ein Liebender weiß nie seine Verhältniße richtig zu beurtheilen. Oft frolockt der Betrogene, und oft will der mit gleicher oder stärkerer Gegenliebe ohnwißend beglückte, in seinem Jammer vergehe'n. Dies ist dein Fall, Masuren. Es giebt Umstände, welche als Despoten, die Verbergung der fortlodernden Flamme fordern. Und rechnest du denn die Tugend eines Liebenden weiter für nichts? Es ist wahr, ihr Bestreben ist ohnmächtig; aber auch dieses würde mich bey einem geliebten Gegenstand entzücken; würd' ihn mir schätzbarer machen.</p></sp><sp xml:id="JG43042" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Aber rede, woher die Nachrichten? woher die Zuversicht, daß mich Franziska liebet?</p></sp><sp xml:id="JG43043" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Ein Frauenzimmer hat selten Geheimniße, die einer Freundin unbekannt bleiben sollten. Die Aufmerksamkeit des andern Geschlechts, auf die Geschichte der Herzen ihrer Vertrauten ist grösser, als man glaubet. Entweder verräth sich die Freundin, oder sie verbirgt sich umsonst. Auf diese Art hab' ich die Gewisheit, welche du forderst. Und dann trag ich einen Augenblick, in dem Franziska mehr sagte, als sie zu sagen glaubte.</p></sp><sp xml:id="JG43044" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Du bist also ein Vertrauter dieser Göttin? Und ich hatte nie Gelegenheit diesen Umstand zu entdecken.</p></sp><sp xml:id="JG43045" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin nur ein Vertrauter, in so fern ich dein Freund bin.</p></sp><sp xml:id="JG43046" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Aber wie konntest du mich noch heut' zum Streit gegen meine Leidenschaft aufrufen?</p></sp><sp xml:id="JG43047" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Ich kann es noch immer. Wozu die Weitläuftigkeiten, die warlich! sehr überflüssig sind? Du liebest! und bist geliebt. Ueberzeuge dich, und erfreue dich deines Glücks.</p></sp><sp xml:id="JG43048" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> O Rhetel! Aber meine ganze Lage! mein Entschluß! - Ich würde mich des Wankens schämen müssen. Freylich würde jene Ueberzeugung meinen sonstigen Kummer, wie Nebel das gewaltige Licht zerstreuen. - Doch immer zuviel Ungewißheit! und kenn' ich denn nicht das ungemessene Elend, mein Loos; nicht die Täuschungen mancher froher'n Augenblicke?</p></sp><sp xml:id="JG43049" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Benutze den jetzigen, und ewig wirst du ihn segnen. - Hinweg mit dem schwarzen Teppich, den du dahin breitest: du sollst ihn nicht decken. Sey glücklich: du kannst es seyn. </p></sp><sp xml:id="JG43050" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> O Rhetel! dürft' ich - Ich muß in die Einsamkeit. Leb wohl. <stage type="mix" TEIform="stage">(Geht ab.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG43051" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Gasthof Prinz Casimir.</head><div6 xml:id="JG43052" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Warwick. Reinald. Vaudrai.</head><sp xml:id="JG43053" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WARWICK.</speaker><p TEIform="p"> Ich wünschte, daß der arme Masuren aus seinem Jammer herausgezogen würde. Mein Herz ist immer den Eindrücken des Mitleids und der Theilung fremden Elends offen. Doch vorzüglich in Ansehung dieses Jünglings.</p></sp><sp xml:id="JG43054" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Ich hab' es bey mir beschlossen, und andern es zugesagt, alles für ihn zu thun. Was meyn't ihr Warwick, wie ihm zu helfen wäre?</p></sp><sp xml:id="JG43055" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WARWICK.</speaker><p TEIform="p"> Ihn von seiner unseligen Neigung zu befreyen. D'rauf möcht's wohl ankommen. Es muß ihm gesagt werden, daß er sich vergebens bemühe; daß der Gegenstand seiner Flamme schon von andern Feuer brenne. Und endlich könnt's ja denn auch wohl so seyn.</p></sp><sp xml:id="JG43056" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Ja, selten ist ein Frauenzimmer gegen eine ausserordentlich Zärtlichkeit fühllos, wenn sie nicht einen andern bereits liebet. Zwar die Tugend, kann hier einen Unterschied machen. Franziskens Tugend wird ohnzweydeutig geachtet. Sie könnte ja ihren Gemahl so heftig lieben, als sie von Masuren geliebt wird.</p></sp><sp xml:id="JG43057" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VAUDRAI.</speaker><p TEIform="p"> Ohnzweydeutige Tugenden! Ihr kennt ja Warschau! - Und wenn's denn bey Franzisken eine Ausnahme wäre; so könnt's gleichwohl nicht schaden, daß Masuren jene Meynung bekomme. Ueberhaupt scheint' er mir in der Lieb' unerfahren. Wer wird mit einem Frauenzimmer von Leidenschaft reden, ohne die Ueberzeugung, so warm an ihrem Herzen zu liegen, daß sie selbst zur Erläuterung zu kommen wünscht.</p></sp><sp xml:id="JG43058" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Ja, wenn die Liebe modemäßig getrieben werden soll. - Ich will's also über mich nehmen, Masuren dieses zu hinterbringen; wiewohl ich bey dem Auftrage einige Unruhe fühle. - Franziskens Tugend ist ohnbescholten; und ich soll sie zweifelhaft machen!</p></sp><sp xml:id="JG43059" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WARWICK.</speaker><p TEIform="p"> Ihr habt ja nicht die Absicht Franzisken zu verläumden; sondern Masuren von einer unglücklichen Leidenschaft zu befreyen. Wenn er gerettet ist; so kann man ihn schon eines bessern belehren!</p></sp><sp xml:id="JG43060" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Ein Theil meines Fehlers kommt auf eure Rechnung. Ihr habt mich nun zu dem Schritt vermogt.</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG43061" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Franziskens Zimmer.</head><sp xml:id="JG43062" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA.</speaker><p TEIform="p"> Masuren! - Ach! ich täuschte mich, als ich mich überredete, ihn nicht zu lieben. - Woher dieses Feuer, das mich, gleich einer Krankheit, verzehret? Wo sind jene Tage, die, stolz auf eine Tugend, von der ich glaubte, daß sie nicht zu erschüttern sey, in sorglosen Zutrauen auf sie, und auf Wonn' ich durchlebte! Ach sie sind dahin, nun ich einen verweg'nen Jüngling nicht zeitig g'nug von mir stieß! - Welche Stirn werd' ich meinem Gemahl darbieten können! Zur Stirn der Unverschämtheit bist du dennoch nicht erniedrig't g'nug, Franziska! Aber zu jener Mine der Unschuld, die dein Gatte so schätzte, bey weitem zu strafbar! Er wird deiner Strafbarkeit bald gewahr werden! Was wirst du auf die Fragen versetzen, die seine Unruh' und seine so hart beleidigte Zärtlichkeit an dich werden ergehen lassen? Er wird deine Bestürzung und deine zu unvollkomm'ne Reue bemerken. Diese erstorbene Farbe, dieser erlöschte Blick, werden seine Aufmerksamkeit rege machen. Du wirst in deiner Verwirrung zum erstenmal zur Unwahrheit die Zuflucht nehmen! - Entsetzlicher Betrug! nun nothwendig, zu Vermeidung grösserer Unruhen und Qualen. - O Franziska, so tief, so tief bist du hinabgesunken? Wirst du jemals Verzeyhung erwarten, jemals dir selbst verzeyhen können? - Es ist unmöglich. - <stage type="mix" TEIform="stage">(sie hört ein Geräusch.)</stage> Gott, er kommt! zu früh, viel zu früh! und wenn käm' er nicht noch immer zu zeitig?</p></sp><div6 xml:id="JG43063" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Der Referendarius kömmt zurück.</head><sp xml:id="JG43064" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (kalt.)</stage> Guten Tag! - Was ist indessen vorgefallen?</p></sp><sp xml:id="JG43065" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (übergiebt ihm einen Brief und Acten, von denen er einige durchsieht.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG43066" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS.</speaker><p TEIform="p"> Ist das alles? War niemand hier?</p></sp><sp xml:id="JG43067" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (mit stockender Stimme.)</stage> Masuren, gestern auf eine Stunde.</p></sp><sp xml:id="JG43068" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS.</speaker><p TEIform="p"> Er nimt seine Zeit gut! <stage type="mix" TEIform="stage">(will abgehen.)</stage></p></sp></div6><div6 xml:id="JG43069" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Masurens Bedienter tritt hinein.</head><sp xml:id="JG43070" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Der Bediente überreicht dem Referendarius ein Billet.</stage></p></sp><sp xml:id="JG43071" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (lieset es, und sagt zu Franzisken.)</stage> Laß ihm die Pistolen geben. <stage type="mix" TEIform="stage">(zum Bedienten.)</stage> Ich wünsche seinem Herrn eine glückliche Reise. <stage type="mix" TEIform="stage">(Gehet ab.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG43072" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZISKA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (lässet ein paar Pistolen bringen, bleibt einige Zeit unentschlossen, und übergiebt sie zuletzt selbst dem Bedienten, der sich entfern't.)</stage> Gott, welche Ahndungen! Was kann ich thun, den unglücklichen Jüngling zu retten? - was kann ich thun, den besten Gemahl zu beruhigen? Ich schaudere. - Das furchtbare Feuerrohr, - und aus meiner Hand. - Ich kann's nicht gedenken; ich vermag's nicht. - Masuren! warum mußt' ich dich sehen. Stöhrer meiner Ruh, was half dir's, mir die Glückseligkeit des Lebens zu rauben? <stage type="mix" TEIform="stage">(sie sinkt ohnmächtig in einen Lehnstuhl.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG43073" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Nonnenkloster. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Die Scenen sind in der Uebersetzung merklich verkürzet.]</stage></head><div6 xml:id="JG43074" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Die Aebtissin.  Der Prior. Marquis von Levis, Ritter.</head><sp xml:id="JG43075" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Bester Marquis; sie bleiben nun der Freund unsers Klosters. Was wir mittheilen können, steh't zu ihrem Befehl. Sie werden uns beystehn, die widrige Gesellschaft des tartarischen Trunkenboldes zu entfernen.</p></sp><sp xml:id="JG43076" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LEVIS.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin ganz beschäm't durch die gnädige Aufnahme, der ich hier gewürdiget werde. - Aber sie wissen, ich bin ein Franzose, und demnach ein Feind vom Ceremoniel und gezwung'nen Wesen.</p></sp><sp xml:id="JG43077" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Der Herr Prior weiß, daß ich den Klosterzwang so gelind' als immer möglich mache. Besuchen sie uns nur fleißig.</p></sp><sp xml:id="JG43078" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LEVIS.</speaker><p TEIform="p"> Würd' es mir also etwa gestattet seyn, mit ihren Töchtern, auf dem Chor, dem Gottesdienst beyzuwohnen?</p></sp><sp xml:id="JG43079" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Es ist eigentlich gegen die Regel unsers Ordens. Aber bey ihnen soll eine Ausnahme gemacht werden.</p></sp><sp xml:id="JG43080" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Ich werde hievon keine Wissenschaft nehmen.</p></sp><sp xml:id="JG43081" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Inzwischen hoff' ich, daß sie nicht darauf ausgeh'n werden, die Fräuleins zu verführen? Einen artigen Umgang, nach der Manier ihres Landes, kann ich immer gestatten. Sie werden aber auch der alten Aebtißin einige Stunden gönnen.</p></sp><sp xml:id="JG43082" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LEVIS.</speaker><p TEIform="p"> Ihr Alter ist noch nicht von der Art, abzuschrecken; und ihren Reizen nach zu urtheilen -</p></sp><sp xml:id="JG43083" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zum Prior.)</stage> Wie der Marquis galant ist.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG43084" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Der krimmische Gesandte kommt an, und wird kaltsinnig empfangen. Bediente bringen Wein.</head><sp xml:id="JG43085" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Aber Wein zu trinken ist ja wider die Gesetze der Religion, zu der sich Ew. Excellenz bekennen. Wir möchten ungern den Namen der Verführer haben.</p></sp><sp xml:id="JG43086" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Das ist eine ganz neue Sprache. Warum tranken sie denn vormals mit mir.</p></sp><sp xml:id="JG43087" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Man kann zuweilen eine Sach' erst spät, aber um desto gründlicher überlegen.</p></sp><sp xml:id="JG43088" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Wann Ew. Excellenz befehlen, so kann man ja ein Glas trinken.</p></sp><sp xml:id="JG43089" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zur Aebtißin.)</stage> Ew. Gnaden scheinen heut' ihren üblen Tag zu haben. Kommen sie, Herr Prior, wir trinken indessen. <stage type="mix" TEIform="stage">(Zu Levis.)</stage> Kommen sie, mein Herr!</p></sp><sp xml:id="JG43090" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LEVIS.</speaker><p TEIform="p"> Ich werde nicht mit ihnen trinken.</p></sp><sp xml:id="JG43091" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Es wird mir dieses auch gleich gelten.</p></sp><sp xml:id="JG43092" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Ew. Excellenz Wohlseyn! <stage type="mix" TEIform="stage">(bringt ihm einen Becher und trinkt mit ihm).</stage></p></sp><sp xml:id="JG43093" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zur Aebtißin.)</stage> Mit Ew. Gnaden ist heut halter nichts anzufangen. Lassen sie Fräuleins kommen.</p></sp><sp xml:id="JG43094" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Das wird künftig nicht angehen.</p></sp><sp xml:id="JG43095" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Es ist ein strenger Befehl vom Obern unsers Klosters angekommen, der dieses gemessen verbietet.</p></sp><sp xml:id="JG43096" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu Aebtißin und Prior, die er wechselsweise ansieh't.)</stage> Possen! Meynt ihr, daß man alle Tage Kapitalien bringen wird. Ich hab' ohnehin heut' im Herfahren, bey nahe den Hals gebrochen.</p></sp><sp xml:id="JG43097" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Möcht' es geschehen seyn.</p></sp><sp xml:id="JG43098" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p">  Eurentwegen! Das würde sich der Mühe lohnen.</p></sp><sp xml:id="JG43099" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Wollen sie ihr Portrait noch hergeben. Es kann ein Kaminstück werden.</p></sp><sp xml:id="JG43100" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Der Begeg'nung bin ich überdrüßig. Mein Geld wieder; das and're will ich vergesssen.</p></sp><sp xml:id="JG43101" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Das Geld ist zum Bau verwendet, und gehöret dem Kloster; dem können wir nichts vergeben.</p></sp><sp xml:id="JG43102" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Und die geschenkten Kostbarkeiten?</p></sp><sp xml:id="JG43103" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Das mögen sie mit den Fräuleins ausmachen. Ich weiß aber nicht, ob ein rechtschaffener Mann Geschenke zurückfordern wird.</p></sp><sp xml:id="JG43104" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Mit den Fräuleins ausmachen! Und kann sie nicht sehen.</p></sp><sp xml:id="JG43105" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> Das ist schlechterdings gegen uns're Vorschrift.</p></sp><sp xml:id="JG43106" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> O ihr Erzbetrüger! eure Religion taugt nichts.</p></sp><sp xml:id="JG43107" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Was! uns're geheiligte Religion zu beschimpfen; in Gegenwart des Marquis von Levis, der ein Verwandter der Mutter Gottes ist.</p></sp><sp xml:id="JG43108" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Ja, eben dieser Laffe! - Ich versteh' alles. Ich werd halt mein Recht zu finden wissen.</p></sp><sp xml:id="JG43109" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LEVIS.</speaker><p TEIform="p"> D'ran nehm' ich keinen Theil. - Aber weil ihr mich beleidig't habt. <stage type="mix" TEIform="stage">(Er packt ihn bey der Kehle.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG43110" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Degen und Pistolen her!</p></sp><sp xml:id="JG43111" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LEVIS.</speaker><p TEIform="p"> Schurke, einen Levis zu beleidigen.</p></sp><sp xml:id="JG43112" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Er wirft ihn aus dem Zimmer.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG43113" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu Levis.)</stage> Sie sind ein allerliebster herzhafter Mann! tausend Dank, daß sie uns von dem alten Geck befreyet haben. <stage type="mix" TEIform="stage">(Zum Prior.)</stage> Sehen sie doch darnach, daß unten kein Lerm entsteht; und lassen sie Fräuleins kommen.</p></sp><sp xml:id="JG43114" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER PRIOR.</speaker><p TEIform="p"> O, es sind schon die Anstalten gemacht. Wenn sich der Gesandte, oder seine Bediente rühren, so wird man sie aus unsern Grenzen zu schaffen wissen.</p></sp><sp xml:id="JG43115" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Geht ab.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG43116" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Nun Marquis! sie bleiben der einzige Freund unsers Klosters. Nicht wahr?</p></sp><sp xml:id="JG43117" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LEVIS.</speaker><p TEIform="p"> Sehr gern; wenn man mir anders nicht so vielen Zwang aufleg't.</p></sp><sp xml:id="JG43118" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Fürchten sie nichts! Ein so artiger Mann wird nicht mit Zwang begegnet. Kommen sie nur fein oft!</p></sp></div6><div6 xml:id="JG43119" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Die Fräuleins kommen.</head><sp xml:id="JG43120" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EIN FRÄULEIN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (das den Levis betrachtet, zu einer andern.)</stage> Das ist ein artiger Herr!</p></sp><sp xml:id="JG43121" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (die es gehört hat.)</stage> Sittsam, Tochter! sonst werd' ich sie in's Convent zurückschicken.</p></sp><sp xml:id="JG43122" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Levis wirft einen freundlichen Blick auf die Nonne.</stage></p></sp><sp xml:id="JG43123" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DIE AEBTISSIN.</speaker><p TEIform="p"> Ist es gefällig, den Abend im Garten zuzubringen?</p></sp><sp xml:id="JG43124" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Die Gesellschaft geh't ab.)</stage></p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG43125" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Masurens Zimmer.</head><sp xml:id="JG43126" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ich! von Franzisken geliebt! - Gott! welche Verwand'lung der Scene; auf der ich bereit war zu bluten, und nun - Aber nein, ich darf's nicht glauben, Franziska! nein sie liebt nicht, liebt nicht den Unglücklichen, der sich ihr aufopfert. - Doch schien sie nicht in Empfindung zu zerfließen! schien sie nicht das Feuer meiner Flamme zu fühlen und zu theilen! und dann sich ihr mit letztem zusammen gefaßten Bestreben zu entreißen! als ich gestern zu ihren Füßen lag, und in der wonnevollesten Stunde Lebensbalsam und Kraft in mein Herz saugte. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': L.W. S. 212.]</stage></p></sp><div6 xml:id="JG43127" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Masurens Bedienter bringt die Pistolen.</head><sp xml:id="JG43128" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Wer gab sie dir?</p></sp><sp xml:id="JG43129" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER BEDIENTE.</speaker><p TEIform="p"> Die Gemahlin des Referendarius.   <stage type="mix" TEIform="stage">(Geht ab.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG43130" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (bestürzt.)</stage> Franziska! - <stage type="mix" TEIform="stage">(erhol't sich.)</stage> Wohl! sie sind durch deine Hände gegangen. Ich küße sie; du hast sie berühr't. Geist des Himmels! Du begünstigest meinen Entschluß; und du Franziska, reich'st mir das Werkzeug, du, von deren Händen ich den Tod zu empfangen wünschte, und nun, ach! empfange. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': L.W. S. 216.]</stage></p></sp></div6><div6 xml:id="JG43131" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Reinald kommt zu ihm.</head><sp xml:id="JG43132" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Masuren, ich weiß daß ihr Gefühl der Dichtkunst offen ist. Mir ist ein illyrisches Lied in die Hände gefallen. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Man hat, um das Lied so wenig als möglich zu verändern, es in Prose übersetzt.]</stage> Romanze, Elegie, ich weiß nicht, wie ich's nennen soll. Ich werd' ihnen einige Stellen daraus vorlesen. <stage type="mix" TEIform="stage">(Er lieset.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG43133" TEIform="sp"><p TEIform="p"> "Stunde der Wonne, als das Mädchen im wohlthät'gen Mondschein an der Hecke daher schwebte, verweilte, dann eilte, und nun in meine Arme liebend sich warf; ihr holdseliges Anlitz meiner Schulter schmachten entgegen senkend. Tochter des Himmels, Stunde des Segens, du kehrtest in deine Heimath zurück. Ich blieb voll Entzückung: Aber ach! sie verschwand! denn das Mädchen liebt mich nicht mehr, liebt einen andern!</p></sp><sp xml:id="JG43134" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Das ist warlich Gefühl! - Täuschende Liebe; nur Unglückliche schaff'st du um dich her!</p></sp><sp xml:id="JG43135" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> "Ein Tyrann beherrschte das Mädchen, mit wilder, von ihr verabscheu'ter Flamme sie quälend. Da sprach der Sclav des Tyrannen, des Mädchens Hüter: Mädchen! ich fühle dein Leiden. Liebe mich wieder, und der Tyrann ist betrogen.</p></sp><sp xml:id="JG43136" TEIform="sp"><p TEIform="p"> Lang empörte sich dagegen die vorige Flamme. Oft entfloh sie der Aufsicht des Sclaven, warf sich in meine Arme, und verschwur sich auf ewig. Aber der Tyrann ward es gewahr, und zürn'te mit düsterer, gerunzelter Stirn. Da weinte das Mädchen.</p></sp><sp xml:id="JG43137" TEIform="sp"><p TEIform="p"> Durch Drohung erschüttert, blieb das Mädchen zurück, bey'm Sclaven verweilend. Liebenswerth war der Sclave! Er fleh'te und wein'te mir ihr, und sie ergab sich dem Sclaven.</p></sp><sp xml:id="JG43138" TEIform="sp"><p TEIform="p"> Wonne ström't auf ihre Tage! Aber ich liege darnieder, wein' ewig das Mädchen, die Falschheit des Mädchens, das mich liebte, und ach! mich vergaß."</p></sp><sp xml:id="JG43139" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Das gewöhnlich Loos der Liebenden!</p></sp><sp xml:id="JG43140" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Der für ein eingekerkertes Weib brenn't.</p></sp><sp xml:id="JG43141" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Reinald, ach!</p></sp><sp xml:id="JG43142" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Ich fürcht', es ist ihr Fall.</p></sp><sp xml:id="JG43143" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Und glauben mich auch vergessen?</p></sp><sp xml:id="JG43144" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Schier!</p></sp><sp xml:id="JG43145" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Und glauben Franziskens Gatten geliebt?</p></sp><sp xml:id="JG43146" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Ihn, oder einen andern.</p></sp><sp xml:id="JG43147" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Einen dritten! - Furchtbarer Gedanke! - Verabscheuungswürdige Franziska!</p></sp><sp xml:id="JG43148" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Wenigstens ihrer unwerth! Richten sie auf einen andern Gegenstand ihre Wünsche.</p></sp><sp xml:id="JG43149" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> O, ich vermag's nicht. - Aber Rhetel redet mir anders.</p></sp><sp xml:id="JG43150" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Er wird Gründe haben. Ihm muß es am besten bekannt seyn.</p></sp><sp xml:id="JG43151" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Daß Franziska nicht für brennet? - Und kann mich hintergehen! - Ja, er hintergeht mich; auf eine oder die and're Art. Entweder ist er ihr Vertrauter; und warum behielt er so lang ein Geheimniß für sich, das mich so nah' angeht: - Ist er's nicht; so bin ich wieder getäuscht. - Falscher, betrüg'rischer Freund! - Was ist Freundschaft? was Liebe? - Eigennutz! thierische Regung! - Und du konntest wanken, Masuren!</p></sp><sp xml:id="JG43152" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Ihr nehm't die Sache zu hoch. Rhetel ist immer ihr Freund, und eine fladderhafte verdien't Verachtung.</p></sp><sp xml:id="JG43153" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Ich verachte sie und Rhetel.</p></sp><sp xml:id="JG43154" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (im weggeh'n.)</stage> Freylich ein gewaltsames Mittel. Ich hoff' aber das beste von dieser Kur. <stage type="mix" TEIform="stage">(Geht ab.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG43155" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Standhaftigkeit! Beschleunigung! Und er sey der letzte den ich sprach.</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG43156" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Abendmahlzeit im Gasthof Prinz Casimir. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': Eine im Original sehr ausgedehn'te Scene, aus welcher der Uebersetzer nur das ihm nöthig scheinende genommen.]</stage></head><sp xml:id="JG43157" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> So gehe denn der Freudenbecher umher, auf das Wohl unsers Couci.</p></sp><sp xml:id="JG43158" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LUSIGNAN.</speaker><p TEIform="p"> Er wird bald bey uns seyn.</p></sp><sp xml:id="JG43159" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VAUDRAI.</speaker><p TEIform="p"> Ich habe Nachricht, daß die Zeitung von seinem Selbstmord im Hause des krimmischen Gesandten erfunden, und in auswärtige Städte durch Briefe verbreitet ist.</p></sp><sp xml:id="JG43160" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Wo sie vermuthlich die Zusätze erhielt, die sie verschöner'n.</p></sp><sp xml:id="JG43161" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Der wunderliche Mensch! Und was konnt' er dabey gewinnen?</p></sp><sp xml:id="JG43162" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Ich hab' einen sonderbaren Gedanken gefaß't. Wenn Masuren unglücklicher Weise seinen furchtbaren Entschluß in's Werk richtete, so wäre die Thorheit des Gesandten bestraft. Denn der Tod des Jünglings würde doch großen Theils auf des Alten Rechnung kommen. Doch ich wünsch' ihm eine andere Ahndung, denn ich liebe Masuren.</p></sp><sp xml:id="JG43163" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Wie steht's um deinen Zweykampf, St. Amand? </p></sp><sp xml:id="JG43164" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Morgen in der Frühe wird Blut fließen.</p></sp><sp xml:id="JG43165" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WINDSEX.</speaker><p TEIform="p"> Nur nicht das deinige!</p></sp><sp xml:id="JG43166" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Trinken wir auf einen glücklichen Ausschlag des Zweykampfs unsers St. Amand. </p></sp><sp xml:id="JG43167" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Man trinkt.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG43168" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Schmeiß als'n wahrer Ritter den Kerl zu Boden.</p></sp><sp xml:id="JG43169" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EIN GAST.</speaker><p TEIform="p"> Es verbreitet sich eine Zeitung, daß Fräulein Euphrasia den jungen Masuren fangen wollte, und in ihr eig'nes Netz fiel.</p></sp><sp xml:id="JG43170" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Masuren irre zu machen, war sie freylich die Person nicht.</p></sp><sp xml:id="JG43171" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (der gelauschet, seufz't.)</stage> Unglücklicher Bomirsky,  hätt'st du Muth, mit Masuren in die Unterwelt zu geh'n.</p></sp><sp xml:id="JG43172" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VAUDRAI.</speaker><p TEIform="p"> Und erklär'test, vor einigen Tagen, den Selbstmord eine Feigheit.</p></sp><sp xml:id="JG43173" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Das war kurz und gründlich widerlegt.</p></sp><sp xml:id="JG43174" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Ließe sich doch noch etwas dagegen sagen.</p></sp><sp xml:id="JG43175" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EIN GAST.</speaker><p TEIform="p"> Aber ich bitte, wie kann man dem Selbstmord das Wort reden? Wenn diese Lehren in einem Staat aufgestell't würden?</p></sp><sp xml:id="JG43176" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EIN AND'RER GAST.</speaker><p TEIform="p"> So würden sich freylich viele Leute den Tod geben, wie in Grosbritannien: Aber es würden auch viele große Handlungen geschehen, die jetzt nur der englischen Nation eigen sind.</p></sp><sp xml:id="JG43177" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LUSIGNAN.</speaker><p TEIform="p"> Es kommt hier aber auch das Genie der Nation in Betrachtung. In England wird die Rechtmäßigkeit des Selbstmordes nicht von den Kanzeln gelehr't.</p></sp><sp xml:id="JG43178" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERGY.</speaker><p TEIform="p"> Die Anmerkung ist richtig. Ich will einen Fall erzählen, von dem ich im vorigen Jahr zu Spaa Augenzeuge war, der wie ich glaube, jenes Genie in's völlige Licht setzet. An einer Tafel im Gasthause, befanden sich unter andern Fremden, ein Franzos und ein Engländer, die beyde angenehme Leute waren, die Welt geseh'n hatten, und die übrige Gesellschaft mit ihren Erzählungen unterhielten. Der Engländer fand den größer'n Beyfall - Der eifersüchtige Franzos fieng an, jenem in seinen Erzählungen beständig zu widersprechen. Der Engländer verbat sich dieses mit Kälte, und erhielt von dem Franzosen eine Maulschelle. Er war just in einer Erzählung begriffen, die er mit der gewöhnlichen Anmuth endigte; und die ganze Mahlzeit hindurch, fuhr er fort, die über den Vorfall erstaunte Gesellschaft zu unterhalten. Nach der Tafel zog er den Franzosen ohnvermerkt bey Seite, forderte G'nugthuung, die er erhielt, indem er seinen Feind durch einen Stoß in's Herz todt darnieder streckte. Er kehrte, immer in der vorigen Fassung, zur Gesellschaft zurück; erzählte den Verlauf des Vorfalls, und beklagte, daß er, auf seine Sicherheit bedacht, eine ihm so werthe Gesellschaft verlassen müsse. Er schwang sich auf's Pferd, und zeigte uns den Ort an, wo wir den Unglücklichen, den der Neid und der Geist des Widerspruchs um das Leben brachten, in seinem Blute erblickten.</p></sp><sp xml:id="JG43179" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FAYEL.</speaker><p TEIform="p"> Ein großer Zug! - Aber lassen wir den Vorhang über die blutige Scene fallen, und trinken dagegen das Wohl der zärtlichen Nanette, der Geliebten unsers theu'ren Ritter Reinald. Sie verdien't es.</p></sp><sp xml:id="JG43180" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Reinald dankt sehr ehrerbietig und freudig.</stage></p></sp><sp xml:id="JG43181" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (seufz't für sich.)</stage> O möcht' Euphrasia auch dieser Ehre würdig seyn!</p></sp><div6 xml:id="JG43182" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Ein Hügel von dem Masuren im Mondenlicht in der Gegend umherschauet.</head><sp xml:id="JG43183" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASUREN.</speaker><p TEIform="p"> Raum g'nug. Aber nicht für mich! - <stage type="mix" TEIform="stage">(indem er auf's Herz schlägt.)</stage> O hier ist's zu eng, es muß brechen; dann wird mir die weite Schöpfung Ruhe geben, Erholung geben. Dieser Luftkreis thut's nicht mehr! - Wonne wird's seyn, all dies Elend, unter dem ich dahin jammerte, geendet zu sehn; auf einmal davon frey zu werden. Das konnt's Zagen nicht bewerkstelligen. - Und was war's denn weiter, nachdem's überstanden ist? - Was ist's um meine Verfolger, denen vielleicht mein Tod einst Marter verursacht; - sie mögen in ihrem prächtigen Elend dahin taumeln. - Was um die falschen Freunde? - Ich bedarf nun keiner Freundschaft. - Und Franziska, liebend, kaltsinnige Betrügerin; es ist ein's! Sie war nicht das was sie seyn sollte. Als ich so ganz mit ihr zu sympathisiren anfieng, und sie die Rechte der Natur und die Macht der höher'n Uebereinstimmung zu fühlen schien; da betrog sie mich. Und ein solcher Betrug; - wie schrecklich! - Hinweg mit dem quälenden Gedanken! Erlitt' ich nicht Qualen g'nug? - Die stolze Zukunft gewahrschauet! Seligkeit, hohe Wonne, von Menschen mir abgesprochen, und dennoch von mir erwartet! - Ich verlasse dich, Geschlecht, das ich so innig, so ganz liebte, gern glücklich wissen wollte, weil ich dazu gehör'te, und die Begierde fühlte, selbst glücklich zu seyn! - Ich segne dich, Ort, an dem ich nun bald ruhen werde. O möchte dich einst Franziskens Zähre benetzen. Ja, sie wird fließen, aber nicht die volle, gepreßte Zähre, in der das Bild der gedrängten Seele da steht! - Doch du bedarfst ihrer nicht. Auch ohne diese Thräne kann dort Jubel deiner warten. - So seyd dann zum letztenmal von mir begrüßet; Natur, die mich sonst ergötzte! ihr Fluren, durch die ich friedlich daher wandelte, ihr Haine, in deren stillen Schatten ich oft Ruhe fand, als meine Qualen noch zu zertheilen; nicht zu Felsgebürgen eingewurzelt waren! - <stage type="mix" TEIform="stage">(indem er vom Hügel steigt.)</stage> Nicht furchtbar scheine mir der Gang. Unter den Linden ist Ruhe. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': War vielleicht eine Ahndung, die ihm seine künftige Grabstelle anzeigte.]</stage> Sterne des ewigen Himmels, die ihr mir leuchtet; Nein ihr werdet nicht fallen! und ich werde nicht fallen! der Ewige trägt euch in seinem Herzen und mich. <stage type="mix" TEIform="stage">[Anmerkung des 'Übersetzers': L.W. S. 219.]</stage></p></sp></div6></div5></div4><div4 xml:id="JG43184" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Schlusshandlung</head><sp xml:id="JG43185" TEIform="sp"><p TEIform="p">als ein Anhang zur Handlung des dritten Tages.</p></sp><sp xml:id="JG43186" TEIform="sp"><p TEIform="p">Geht vor am folgenden Morgen in aller Frühe.</p></sp><div5 type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><div6 xml:id="JG43187" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Wohnung des Referendarius. </head><sp xml:id="JG43188" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS.</speaker><p TEIform="p"> Eine unruhige, qualvolle Nacht! Geschäfte, die keinen Aufschub leiden, und die ich dennoch zu bestreiten, schwerlich vermögen werde; so bekannt ich auch sonst mit dieser Gattung der Arbeit geworden bin. - Aber die Unruhe des Hauses ist zu hoch gestiegen. Franziska bleich; ihr Blut in Wallung; ihr Blick den meinigen fliehend! - Was kann dies alles sagen? - Ach! die Gewisheit meines Unglücks mir in's Licht stellen! - Gedanke, Schreckbild, vor dem ich kalt und erstarr't zurück schaudere! und der dennoch gewaltsam hier Platz nimmt! - Wem kann ich Vorwürfe machen? Nur mir selbst. Warum verstattet' ich Masuren so viel Zutritt. Der Jüngling kommt da, mit verfeinertem Gefühl und Ausdruck, welches Zerstreuung und ernsthafte Geschäfte mir rauben mußten. Er war sonst liebenswerth; und hatte der Gelegenheit Franzisken zu sehen, zu viel.</p></sp><sp xml:id="JG43189" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MASURENS BEDIENTER</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (verwirret.)</stage> Ein Billet, das ich auf dem Tisch fand! Und hier sind die Pistolen zurück, das entsetzliche Gewehr, das meinem Herrn -</p></sp><sp xml:id="JG43190" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS.</speaker><p TEIform="p"> Was! - wär's möglich? - Must' ich sie hergeben zum Tod meines Freundes. - Ist er denn -</p></sp><sp xml:id="JG43191" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER BEDIENTE.</speaker><p TEIform="p"> Noch ist er am Leben, ohne Sprache, und wie ich fürchte ohne Rettung! Ich eile weitere Hülfe zu suchen. - Ich Unglücklicher! - daß ich nicht etwas von dieser schrecklichen Begebenheit voraussahe. <stage type="mix" TEIform="stage">(Geht ab.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG43192" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REFERENDARIUS</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (lieset.)</stage> "Ich hab's ihnen übel gelohn't, und sie vergeben mir's. Ich habe den Frieden ihres Hauses gestör't; ich habe Mistrauen in dasselbe gebracht. Leben sie wohl! Ich will's enden. O daß sie glücklich wären durch meinen Tod. Freund, machen sie den Engel glücklich Und so wohne Gottes Segen über ihnen."</p></sp><sp xml:id="JG43193" TEIform="sp"><p TEIform="p"> O könnt' ich ihn zurückbringen! Alles gäb' ich darum; selbst Franzisken, und wie viel ist dieses gegeben! Hat er mir doch mehr als die Hälfte ihres Herzens geraubt; - Ich vergeb's ihm. - Eil' ich ihn zu sehen? - Ihn im Todeskampf ringen sehen! - Nein ich vermag's nicht über mich.</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG43194" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Nanettens Wohnung.</head><div6 xml:id="JG43195" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Nanette. Euphrasia.</head><sp xml:id="JG43196" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Verzeyhe, daß ich dich so früh beunruhige. Der Vorfall trift mich zu heftig. - Ach Nanette! Masuren ist nicht mehr! Unglückliche Leidenschaft, die ihn in's Grab leitete.</p></sp><sp xml:id="JG43197" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Ich verstehe dich nicht. Masuren ist todt! - Und seine Leidenschaft -</p></sp><sp xml:id="JG43198" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Eben kam sein Friseur, und erzähl'te den Umstehenden, die Erstaunen in der Miene blicken ließen, etwas mit Heftigkeit. Ich ließ ihn zu mir kommen, und hörte, - Gott! werd' ich die schreckliche Erzehlung vollenden können, - daß Masuren auf der Erde röchlend gefunden worden! neben ihm eine Pistol', aus welcher der Schuß über dem rechten Auge durch den Kopf gegangen.</p></sp><sp xml:id="JG43199" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Ich erstaune vor Entsetzen!</p></sp><sp xml:id="JG43200" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Siehe das Loos der besten Sterblichen! Verachtet, verkannt, werden sie der Raub einer edler'n Leidenschaft; aber ach! wohin durch diese geführet. O Zärtlichkeit, Zärtlichkeit! kaum lern' ich dich kennen; so stürzest du mich in den äussersten Gram.</p></sp><sp xml:id="JG43201" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Aber Franziska!</p></sp><sp xml:id="JG43202" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Ich habe Nachricht. Sie liegt in einer gefährlichen Ohnmacht. - Der Unglückliche! Er hat seine Liebe zu theu'r erkauft; und wenn sie um ihn stürbe, zu theu'r erkauft!</p></sp><sp xml:id="JG43203" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Beyde weinen.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG43204" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Muß denn aber alles fürchterliche auf die Rechnung der Zärtlichkeit gesetzt werden? - Es kommen hier verschiedene Umstände zusammen, die den unglücklichen, zu sehr entschlossenen Jüngling verein't bestimmten. Der Verdruß, den er von dem Gesandten und einigen ander'n Thoren hatte, ist bekannt. Vor einigen Tagen bekam er, wie ich höre, höchst verdrießliche Briefe, die ihm der Gesandte verschaft hatte. Er würde wahrscheinlich des Kummers minder geachtet haben, wenn der Schmerz, den ihm seine Leidenschaft verursachte, ihn weniger oder zu einer ander'n Zeit zugesetzt hätte. Er suchte in der Zärtlichkeit seine Schadloshaltung, und da er sie nicht fand -</p></sp><sp xml:id="JG43205" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">EUPHRASIA.</speaker><p TEIform="p"> Trauriges Verhängniß über den besten Jüngling. Er verdien't die Zähren unsers ganzen Geschlecht's.</p></sp><sp xml:id="JG43206" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">NANETTE.</speaker><p TEIform="p"> Ja; denn wer liebt, wie er und Reinald?</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG43207" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Masurens Zimmer.</head><div6 xml:id="JG43208" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Masuren auf einem Bett, die Stirn verbunden, wie ein Todter, noch röchelnd. <name type="Dramenfigur" TEIform="name">RHETEL</name>. St. Amand. Reinald. Götz. Bomirsky. Medicus. Feldscherer.</head><p TEIform="p"/></div6><div6 xml:id="JG43209" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><name type="Dramenfigur" TEIform="name">DER MEDICUS</name>. Es ist alles vergebens! Es ist keine Rettung.</head><sp xml:id="JG43210" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Da liegt nun der beste Jung'! ein Opfer der Leidenschaften, und der Verfolgungen der Bosheit! und stürbe verkannt, wenn man nicht für ihr sorgte; er, den die ganze Dienerschaft manches teutschen Fürsten nicht ersetzt.</p></sp><sp xml:id="JG43211" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Eine mächtige Warnung gegen die Liebe. Aber steht's in des Menschen Gewalt, diese Leidenschaft zu vertilgen?</p></sp><sp xml:id="JG43212" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Kurzsichtiger! warum war'st du zu schwach, den Vorsatz des Freundes zu ändern! Mit ihm stirbt die Halbschied deines Lebens hinweg.</p></sp></div6><div6 xml:id="JG43213" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Der Gesandte tritt in's Zimmer.</head><sp xml:id="JG43214" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Ha! ha! ha! ha! Hab ich's nicht lang gesagt, daß die Sache kein gutes Ende nehmen würde. Da wollen die jungen Leute sich über die alten hinaussetzen. Schau'n wir nun die Folgen.</p></sp><sp xml:id="JG43215" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BOMIRSKY.</speaker><p TEIform="p"> Kann die menschliche Bosheit höher steigen! Sonst glaubt' ich immer, daß durch den Tod des Feindes sich der Haß in Mitleid verwandelte. Aber hier hab' ich den Beweiß des Gegentheils.</p></sp><sp xml:id="JG43216" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (gibt dem Gesandten eine derbe Maulschelle.)</stage> Böswicht! Entweyhe nicht ferner die Stelle, wo dein Schlachtopfer blutet!</p></sp><sp xml:id="JG43217" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER GESANDTE.</speaker><p TEIform="p"> Wie! einem Gesandten so zu begegnen! - Degen und Pistolen her!</p></sp><sp xml:id="JG43218" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Götz und St. Amand werfen den Gesandten zum Zimmer hinaus.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG43219" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ST. AMAND.</speaker><p TEIform="p"> Er ist dahin! Stärker kann keine Scene rühren! - Ich war eben im Begrif meine Hände in Blut zu baden: Aber ich werde nun suchen, mit meinem Feinde mich auszusöhnen.</p></sp><sp xml:id="JG43220" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">RHETEL.</speaker><p TEIform="p"> Wir wollen die Sorge für das Begräbniß übernehmen, man möcht' ihm sonst eine verworfene Stelle zubereiten.</p></sp><sp xml:id="JG43221" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖTZ.</speaker><p TEIform="p"> Auf dem Kirchhof des Dorfes, das er zu besuchen pflegte, stehen zwey Linden, die der Unglückliche liebte. Wählen wir diesen Ort zu seinem Begräbniß.</p></sp><sp xml:id="JG43222" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REINALD.</speaker><p TEIform="p"> Bin's zufrieden. Und sanft ruhe seine Asche unter den Linden.<lb TEIform="lb"/></p></sp><sp xml:id="JG43223" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ende des Trauerspiels.</p></sp></div6></div5></div4></div3></page>