<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="3" base="3.3.2.10.10.11"><div3 xml:id="JG30039" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="HORAZDICHTKUNST" TEIform="anchor"/><ref target="HORATIUSFLACCUS" targOrder="U" TEIform="ref">Horaz: Über die Dichtkunst. An L. Calpurnius Piso und seine Söhne.</ref></head><p xml:id="JG30040" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="GOTTSCHEDSVORBERICHT" targOrder="U" TEIform="ref">Gottscheds Vorbericht -</ref><ref target="WIELANDSVORREDE" targOrder="U" TEIform="ref"> Wielands Vorrede -</ref><ref target="TEXTHORAZUNDWIELAND" targOrder="U" TEIform="ref"> Der lateinische Text und Wielands Übersetzung -</ref><ref target="WIELANDSANMERKUNGEN" targOrder="U" TEIform="ref"> Anmerkungen und Erläuterungen Wielands</ref></p><p xml:id="JG30041" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="AUSDRUCKSFOMENPOETIKUNDKRITIK" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG30042" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="GOTTSCHEDSVORBERICHT" TEIform="anchor"/>Gottscheds Vorbericht zu seiner Übersetzung (1730)</head><p xml:id="JG30043" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Johann Christoph Gottsched. Versuch einer Critischen Dichtkunst. Vierte sehr vermehrte Auflage Leipzig 1751 (Neudruck Darmstadt 1962). S. 3-9.</p><p xml:id="JG30044" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="HORAZDICHTKUNST" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG30045" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich habe es für dienlich erachtet, an statt einer Einleitung zu meiner deutschen Poesie, <hi TEIform="hi">Horazens</hi> treffliches Gedicht zu übersetzen; worinnen dieser große Kenner und Meister der Poesie von der Dichtkunst gehandelt hat: ungeachtet es eigentlich nur in Form eines Schreibens, an ein vornehmes Geschlecht der Pisonen, abgefasset ist.</p><p xml:id="JG30046" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Menge schlimmer Poeten mochte zu dieses Dichters Zeiten in Rom noch sehr groß seyn. Siehe den 108 v. des I. Br. II. B. Ein jeder, der nicht faul war, stümpelte etwas zusammen, das zwar ein ziemlich richtiges Sylbenmaaß hatte; aber weder durch seinen sinnreichen und feurigen Inhalt von dem Geiste, noch durch die ordentliche Einrichtung von dem Urtheile, noch endlich durch die regelmäßige Schreibart von der Kunst seines Meisters ein Zeugniß ablegte. Gleichwohl wollten alle diese Versmacher Poeten heißen: ja einige davon, die durch ihre Geschwindigkeit im Dichten, und durch den Beyfall des Pöbels verleitet waren, unterstunden sich gar, den großen Geistern, die sich dazumal am römischen Hofe aufhielten, den Preis streitig zu machen. Die Schriften unsers <hi TEIform="hi">Horaz</hi> zeigen an hundert Stellen unzähliche Spuren davon: und sogar <hi TEIform="hi">Virgil</hi>, so wenig er sonst zur Satire geneigt war, hat sich nicht enthalten können, auf einen <hi TEIform="hi">Bav</hi> und <hi TEIform="hi">Mäv</hi>, als auf ein paar eingebildete Poeten, zu sticheln.</p><p xml:id="JG30047" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Horaz</hi>, einer der aufgeklärtesten Köpfe seiner Zeit, konnte aus einem gerechten Eifer für den guten Geschmack, den Stolz solcher Stümper nicht leiden: zumal, da er sehen mußte, daß der große Haufe seiner Mitbürger von diesen unzeitigen Sylbenhenkern ganz eingenommen war. Denn die Römer waren auch zu <hi TEIform="hi">Augusts</hi> Zeiten lange so gescheid noch nicht, als vormals die Athenienser in Griechenland gewesen waren. Die freyen Künste hatten in Italien spät zu blühen angefangen, und der gute Geschmack war damals noch lange nicht allgemein geworden: <hi TEIform="hi">Manentque adhuc vestigia ruris</hi>, hieß es auch in diesem Stücke. Nach Regeln von Dingen zu urtheilen, das ist ohnedieß kein Werk für unstudirte Leute, ja nicht einmal für Halbgelehrte: und daher kam es, daß <hi TEIform="hi">Horaz</hi> theils seinen Römern eine Anleitung geben wollte, wie sie die Schriften ihrer Poeten recht prüfen könnten; theils auch der großen Anzahl der damaligen Versmacher die Augen zu öffnen suchte, damit sie nicht ferner, aus blinder Eigenliebe, ihre Misgeburten für Meisterstücke ausgeben möchten.</p><p xml:id="JG30048" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In dieser Absicht nun, trug er aus den griechischen Scribenten, die vor ihm davon geschrieben hatten, die vornehmsten Hauptregeln zusammen, und verfertigte ein herrliches Gedicht daraus. Er richtete solches an die <hi TEIform="hi">Pisonen</hi>, das ist an den Vater <hi TEIform="hi">Piso</hi>, der mit dem <hi TEIform="hi">Drusus Libo</hi> im 738sten Jahre der Stadt Rom, als Horaz 51 Jahre alt war, Bürgermeister geworden; und an dessen beyde Söhne. Dieser <hi TEIform="hi">Piso</hi> war ein Liebhaber und großer Kenner der Poesie, und sein ältester Sohn mochte selbst viel Lust und Naturell dazu haben, wie aus dem Gedichte sattsam erhellen wird. Solchen ansehnlichen Leuten nun, die am kaiserlichen Hofe in großen Gnaden stunden, wollte <hi TEIform="hi">Horaz</hi> eine Richtschnur in die Hand geben, darnach sie sich in Beurtheilung aller Gedichte achten könnten: zu gleicher Zeit aber wollte er den guten Geschmack des Hofes, in ganz Rom und Italien ausbreiten; nachdem er sich selbst, durch unabläßigen Fleiß in griechischen Büchern, sonderlich durch Lesung der kritischen Schriften des <hi TEIform="hi">Aristoteles</hi>, <hi TEIform="hi">Krito</hi>, <hi TEIform="hi">Zeno</hi>, <hi TEIform="hi">Demokritus</hi> und <hi TEIform="hi">Neoptolemus</hi> von <hi TEIform="hi">Paros</hi>, in den Regeln desselben recht fest gesetzet hatte.</p><p xml:id="JG30049" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Indessen muß niemand denken, daß hier der Poet ein vollständiges systematisches Werk habe machen wollen. Die größten Bewunderer desselben gestehen: daß es ohne alle Ordnung geschrieben sey, ja daß es bey weitem nicht alle Regeln in sich fasse, die zur Poesie gehören. Der Verfasser hat sich an keinem Zwang einer philosophischen Einrichtung binden wollen; sondern als ein Poet, nach Veranlassung seiner Einfälle, bald diese, bald jene poetische Regel in einer edlen Schreibart versweise ausgedrückt, und mit Exempeln guter und schlechter Poeten erläutert. Aber alles, was er sagt, ist höchst vernünftig: und man kann sich von seinen Vorschriften kein Haar breit entfernen, ohne zugleich von der Wahrheit, Natur und gesunden Vernunft abzuweichen. Die unordentliche Vermischung seiner Regeln dienet nur dazu, daß durch diese Mannigfaltigkeit und unvemuthete Abwechselung der Sachen, der Leser destomehr belustiget und eingenommen wird.</p><p xml:id="JG30050" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist diese horazische Dichtkunst bereits ins englische von dem Graf <hi TEIform="hi">Roscommon</hi> gebracht, der sie unter dem Titel <hi TEIform="hi">Hoarce's Treatise concerning the Art of Poetry</hi>, drucken lassen. Französisch hat sie <hi TEIform="hi">Dacier</hi> mit allen übrigen Gedichten desselben ans Licht gestellet; und auch nach ihm hat dieses <hi TEIform="hi">Sanadon</hi> gethan. Bey uns ist sie schon von dem berühmten Herrn von <hi TEIform="hi">Eckardt</hi> ins Deutsche übersetzt worden, und in den poetischen Nebenstunden, die er unter den Buchstaben H.A.E.G.v.D. herausgegeben, anzutreffen. [Anmerkung Gottscheds: Auch der berühmte Herr M. Lange in Lübeck hat nach der Zeit, als die meine schon fertig und gedruckt war, eine gleiche Arbeit ans Licht gestellet, der ich ihren Werth im geringsten nicht abspreche.]  Ob ich es nun besser oder geschlimmer getroffen habe, als diese gelehrten Männer, das mag der geneigte Leser selbst beurtheilen. Ich hatte die eckardische Uebersetzung mehr als einmal durchgelesen, als ich schlüßig ward, mich selbst einmal an eben dieselbe Arbeit zu wagen: ich bildete mir aber nicht ein, daß es mir so viel Mühe kosten würde, als ich hernach in der That gewahr ward. Die nachdrücklichste Wortfügung der lateinischen Sprache, der zuweilen abgebrochene Ausdruck des <hi TEIform="hi">Horaz</hi>, nebst vielerley Kunstwörtern und Alterthümern, die sich so schwer deutsch geben lassen; dieses alles, sage ich, machte mir die Arbeit so sauer, daß ich sie beynahe wieder hätte liegen lassen, als ich schon den dritten Theil davon fertig hatte. Doch nach Jahresfrist griff ich sie von neuem an, und brachte endlich das ganze Gedicht in den Stand, darinn ich es hier ans Licht stelle.</p><p xml:id="JG30051" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich rühme mich nicht, daß ich es von Zeile zu Zeile, vielweniger von Wort zu Wort gegeben hätte: denn beydes ist zum theil unnöthig, theils auch, aus obenerwähnten Ursachen, unmöglich gewesen. Aus fünfhundert lateinischen Versen habe ich mich genöthiget gesehen, fast siebenhundert deutsche zu machen; wiewohl ich die Regel stets vor Augen hatte: Ein Uebersetzer müsse kein Paraphrast oder Ausleger werden. Habe ich aber nur in hauptsächlichen Dingen nichts versehen, oder geändert: so wird mans verhoffentlich so genau nicht nehmen, wenn gleich der völlige Nachdruck aller horazischen Sylben und Buchstaben nicht erreichet worden. Ein prosaischer Uebersetzer muß es hierinn genauer nehmen: einem poetischen aber muß man, in Ansehung des Zwanges, dem er unterworfen ist, schon eine kleine Abweichung zu gute halten; wen er nur diesen Mangel durch eine angenehme und leichtfließende Schreibart ersetzet.</p><p xml:id="JG30052" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieses ist nun eine von den vornehmsten Absichten gewesen, die ich mir in diesem Gedichte vorgesetzet habe. Ich wollte <hi TEIform="hi">Horazen</hi> gern so übersetzen, daß man ihn ohne Anstoß, und wo möglich, mit Vergnügen in unsrer Sprache lesen könnte. Diesen Zweck aber würde ich nicht erhalten haben, wenn ich kein Bedenken getragen hätte, die Richtigkeit unsrer deutschen Wortfügung, nebst der Reinigkeit im Sylbenmaaße und in den Reimen, aus den Augen zu setzen. Das Gehör unsrer Landesleute ist im Absehen auf diese äußerliche Stücke überaus zärtlich. Kein Mensch liest itzo mehr Lohensteins Gedichte: das macht, sie sind, bey so vielen gelehrten Sachen, viel zu hart und zu rauh. Selbst Hofmannswaldau ist nicht mehr so beliebt, als er sonst gewesen: das macht, daß er von seinen Nachfolgern, auch in der Reinigkeit der Verse, weit übertroffen worden. Ja diese Zärtlichkeit geht zuweilen so weit, daß man deswegen die allerelendesten Reime, die nur etwas ungezwungen fließen, bey all ihrer Unvernunft und Niederträchtigkeit der Gedanken, für schön; und hingegen, bey einer kleinen Härte des Ausdruckes, die schönsten Gedichte großer Meister für elend und mager ausruffet. Wie ich aber itzo denen hier das Wort nicht reden will, die in der Rauhigkeit des Ausdruckes eine Schönheit suchen; sondern ihnen immer mit dem <hi TEIform="hi">Horaz</hi> zuruffe:</p><p xml:id="JG30053" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Non satis est, pulchra esse poemata; dulcia sunto! </hi>[Es reicht nicht, daß die Gedichte schön sind, sie sollen auch süße sein!]</p><p xml:id="JG30054" rend="Prosatext" TEIform="p">Ist es mir nun darinn nach Wunsche gelungen, so trage ich keinen Zweifel, daß meine Arbeit ihren Nutzen haben werde. Es ist nicht eines jeden Werk, sich mit dem Lateine der alten Poeten so bekannt zu machen, daß er seinen <hi TEIform="hi">Horaz</hi> ohne Mühe verstehen, geschweige denn mit Lust lesen könnte. In deutscher Sprache wird er also vielen verständlicher seyn, und auch Anfänger auf einen guten Weg weisen, die sich vielleicht sonst durch üble Anführer hätten verderben lassen. Daß es bereits vielen so gegangen sey, daran ist wohl kein Zweifel: daß aber auch viele durch <hi TEIform="hi">Horazen</hi> von ihren Irrwegen wieder zurecht gebracht worden, das könnte ich durch mein eigen Exempel erweisen, wenn es wichtig genug wäre. Doch <hi TEIform="hi">Benjamin</hi><hi TEIform="hi"><ref target="NEUKIRCHBENJAMIN" targOrder="U" TEIform="ref">Neukirch</ref></hi>wird vermuthlich Ansehens genug haben, uns zu zeigen: daß auch Leute, die bereits in ganz Deutschland für große Poeten gehalten werden, in unserer horazischen Dichtkunst noch genug zu lernen finden. Er hat solches in einem Hochzeitgedichte von sich selbst öffentlich gestanden, welches er 1700, allem Ansehen nach, aus Berlin nach Breslau abgeschicket hat, und woraus ich hier ein paar Stellen anführen will. Es steht in seinen von mir ans Licht gestellten Gedichten a.d. 198. S.</p><p xml:id="JG30055" rend="Prosatext" TEIform="p">Er ruffet gleich anfangs die Musen um Hülfe an, weil erabermals ein Gedicht nach Schlesien zu verfertigen vorhätte; dabey er denn besorgen müßte, daß es nicht mehr so gut, als die vorigen, würde aufgenommen werden.</p><lg xml:id="JG30056" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Ihr Musen! helft mir doch, ich soll schon wieder singen,</l><l part="N" TEIform="l">Und ein verliebtes Paar in deutsche Verse bringen;</l><l part="N" TEIform="l">Und zwar in Schlesien. Ihr kennt dieß Land und mich,</l><l part="N" TEIform="l">Ihr wißt auch, wenn ihr wollt, wie sonst Budorgis sich,</l><l part="N" TEIform="l">Zum Theil an mir ergetzt. Itzt scheinen meine Lieder</l><l part="N" TEIform="l">Ihm, wo nicht ganz veracht, doch mehrentheils zuwider.</l></lg><p xml:id="JG30057" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Ursache, sagt er, wäre die Aenderung, so mit seiner Poesie vorgegangen. Er habe aufgehöret, seinen Vers mit Muscatellersaft und Amberkuchen zu nähren. Es sey weder Zibeth noch Bisam, kein <hi TEIform="hi">Plautus</hi>, <hi TEIform="hi">Tacitus</hi>, <hi TEIform="hi">Seneca</hi> oder <hi TEIform="hi">Plato</hi> mehr darinn zu spüren; ja er habe auch so gar die Sinnbilder gänzlich ausgemustert.</p><lg xml:id="JG30058" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Mein Reim ist mehrentheils ganz matt und ohne Kraft:</l><l part="N" TEIform="l">Das macht, ich tränk ihn nicht mit Muscatellersaft,</l><l part="N" TEIform="l">Ich speis ihn auch nicht mehr mit theuren Amberkuchen;</l><l part="N" TEIform="l">Denn er ist alt genug, die Nahrung selbst zu suchen.</l><l part="N" TEIform="l">Zibeth und Bisam hat ihm manchen Dienst gethan:</l><l part="N" TEIform="l">Itzt will ich einmal sehn, was er alleine kann.</l><l part="N" TEIform="l">Allein? fraget ihr: Ja, wie gesagt, alleine:</l><l part="N" TEIform="l">Denn was ich vormals schrieb, war weder mein, noch seine.</l><l part="N" TEIform="l">Hier hatte Seneca, dort Plato was gesagt,</l><l part="N" TEIform="l">Dort hatt ich einen Spruch dem Plautus abgejagt,</l><l part="N" TEIform="l">Und etwan anderswo den Tacitus bestohlen.</l><l part="N" TEIform="l">Auf diesen schwachen Grund, ich sag es unverholen,</l><l part="N" TEIform="l">Baut ich von Versen oft ein ganzes Götterhaus,</l><l part="N" TEIform="l">Und ziert es noch dazu mit Sinnebildern aus.</l></lg><p xml:id="JG30059" rend="Prosatext" TEIform="p">Darauf sagt er, daß ihm alle diese Putzwerke itzo ganz lächerlich vorkämen, ngeachtet sie sonst viel hundert Leser verblendet, und ihm selbst viel Ruhm gebracht hätten. Man hätte ihn gar dem großen <hi TEIform="hi">Opitz</hi> vorgezogen, den er doch noch niemals hätte erreichen können.</p><lg xml:id="JG30060" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Wie oftmals muß ich doch der abgeschmackten Sachen,</l><l part="N" TEIform="l">Wenn ich zurück seh, noch bey mir selber lachen!</l><l part="N" TEIform="l">Gleichwohl gefielen sie, und nahmen durch den Schein,</l><l part="N" TEIform="l">So schlecht er öfters war, viel hundert Leser ein.</l><l part="N" TEIform="l">Ha! schrie man hier und dar: vor dem muß Opitz weichen!</l><l part="N" TEIform="l">Ja, dacht ich, wenn ich ihn nur erstlich könnt erreichen.</l><l part="N" TEIform="l">Den Willen hätt ich wohl. So wie ich es gedacht,</l><l part="N" TEIform="l">So ist es auch geschehn. Ich habe manche Nacht,</l><l part="N" TEIform="l">Und manchen Tag geschwitzt: allein ich muß gestehen,</l><l part="N" TEIform="l">Daß ich ihm noch umsonst versuche nachzugehen.</l></lg><p xml:id="JG30061" rend="Prosatext" TEIform="p">Endlich bricht er in den feurigen Ausdruck aus, der uns die Quelle anzeiget, daraus diese merkliche Veränderung seines Geschmackes in der Poesie hergeflossen. Es heißt:</p><lg xml:id="JG30062" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">O grausamer Horaz! was hat dich doch bewegt,</l><l part="N" TEIform="l">Daß du uns so viel Last im Dichten auferlegt?</l><l part="N" TEIform="l">So bald ich nur dein Buch mit Witz und Ernst gelesen,</l><l part="N" TEIform="l">So ist mir auch nicht mehr im Schreiben wohl gewesen.</l><l part="N" TEIform="l">Vor kamen Wort und Reim; itzt lauf ich ihnen nach:</l><l part="N" TEIform="l">Vor flog ich Himmel an; itzt thu ich ganz gemach.</l><l part="N" TEIform="l">Ich schleiche wie ein Dachs aus dem Poetenorden,</l><l part="N" TEIform="l">Und bin mit großer Müh noch kaum dein Schüler worden.</l><l part="N" TEIform="l">Kommt, sprech ich oftermals, Gold, Marmel und Porphyr!</l><l part="N" TEIform="l">Nein, denk ich wiederum, flieht, fliehet weit von mir:</l><l part="N" TEIform="l">Ihr seyd mir viel zu theur, bey diesen schweren Jahren;</l><l part="N" TEIform="l">Ich habe jung verschwendt, ich will im Alter sparen.</l></lg><p xml:id="JG30063" rend="Prosatext" TEIform="p">Wie viel Schüler würde nicht Horaz noch bekommen, wenn alle deutsche Poeten, die dessen bedürftig wären, dem Exempel dieses wackern Mannes folgen wollten!</p><p xml:id="JG30064" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die kleinen Anmerkungen, die ich unter den Text gesetzet, werden vermuthlich nicht ohne Nutzen seyn, und in mancher Sache ein gutes Licht geben. In Versen lassen sich nicht alle Alterthümer so erklären, daß man sie sattsam verstehen könnte, wenn man von der Zeit des Scribenten fast ein paar tausend Jahre entfernet ist. Gelehrtere Leser, die derselben nicht nöthig haben, können sie nach Belieben ungelesen lassen: wie mans mit den lateinischen Noten bey alten Scribenten zu machen pflegt, wenn man darinn schon geübt ist. Ich habe meinen Zweck völlig erreichet, wenn nur Anfänger meinen Poeten daraus etwas besser verstehen lernen.</p></div4><div4 xml:id="JG30065" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="WIELANDSVORREDE" TEIform="anchor"/>Wielands Vorrede zu seiner Übersetzung (1782)</head><p xml:id="JG30066" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Wieland. Werke, hg. von Fritz Martini und Hans Werner Seiffert. Bd. 5. München 1968, S. 586-604.</p><p xml:id="JG30067" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="HORAZDICHTKUNST" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG30068" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich weiß nicht, ob die ganze Geschichte der Literatur ein Beispiel von einem so seltsamen Schicksal aufweisen kann, als diese Horazische Epistel betroffen hat. Hätte sie - anstatt der gewöhnlichen Überschrift: de Arte Poetica Liber - von jeher diejenige geführt, die wir ihr hier gegeben haben, und die ihr nach der einstimmigen Meinung der besten Kommentatoren zukommt. so würde die einzige Ursache weggefallen sein, warum sie von den meisten in einem ganz falschen Lichte gesehen worden ist. Die Ausleger, von Jason de Nores und Jacob Grifioli an bis auf die Neuesten, würden in einem Briefe, - der <hi TEIform="hi">nach Horazens Absicht</hi> so wenig ein <hi TEIform="hi">Lehrbuch der Dichtkunst </hi>sein sollte, als seine erste Epistel an Mäcen eine Ethik oder die an August eine <hi TEIform="hi">Geschichte der römischen Literatur</hi> ist, - weder eine <hi TEIform="hi">vollständige Poetik</hi>, wie die ältern Ausleger, noch, wie Batteux, eine <hi TEIform="hi">Theorie der dramatischen Kunst</hi> gesucht, noch, wie Hurd, eine <hi TEIform="hi">Beurteilung des römischen Dramas</hi> zum <hi TEIform="hi">Hauptzweck</hi> desselben gemacht haben. Eine Menge selbstgedrehter Knoten, und eben so viele sinnreiche, aber den Horaz nichts angehende Auflösungen derselben würden weggefallen sein; kurz, ohne die vorgefaßte Meinung, die dieser unglückliche Titel den Gelehrten in die Köpfe setzte, würde man sich weder die Mühe gegeben haben, so viel in diesen poetischen Discurs <hi TEIform="hi">hineinzulegen</hi>, woran Horaz nicht gedacht hat: noch, vermutlich, den einzigen wahren Gesichtspunkt, woraus er betrachtet werden muß, so lange <hi TEIform="hi">verfehlt</hi> haben.</p><p xml:id="JG30069" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Herr Eschenburg hat mich, durch die erste seiner gelehrten Anmerkungen zu R. Hurds Kommentar über diese Epistel, der Mühe überhoben, ein mehreres über diesen Punkt zu sagen. Indessen, wiewohl dieser Gelehrte (dessen vielfältigen Verdiensten ich hier mit Vergnügen Gerechtigkeit widerfahren lasse) den Irrtum der sämtlichen Ausleger der Epistel an die Pisonen sehr richtig eingesehen, und dem wahren Standpunkt, woraus sie beurteilt werden muß, näher als die übrigen gekommen zu sein scheint: kann ich doch nicht umhin, gegen seine Behauptung: "<hi TEIform="hi">niemand</hi> werde leugnen, daß der größte Teil dieser Epistel die <hi TEIform="hi">Schaubühne</hi> betreffe" - durch mein Exempel zu beweisen. Die Arbeit der Übersetzung setzte mich natürlicher Weise in den Fall, ziemlich genau mit ihr bekannt zu werden; und mein Erstaunen über die Verblendung der meisten und gelehrtesten Ausleger, besonders über Hurd und Batteux, die von Anfang bis zu Ende lauter dramatische Poetik und Kritik darin sehen, mußte um so größer sein: da ich, so weit ich auch die Augen auftat, nicht einmal sehen konnte, daß nur die Hälfte davon die Schaubühne - mit einer auf sie <hi TEIform="hi">vorzüglich</hi> gerichteten Absicht des Dichters, ja nur die Hälfte der Hälfte die Schaubühne <hi TEIform="hi">ausschließlich</hi> angehe. Je genauer ich alles erwog, je weniger konnte ich begreifen: warum Horaz, wenn seine Hauptabsicht die <hi TEIform="hi">Schaubühne</hi> und etwa zunächst die Verbesserung der <hi TEIform="hi">römischen</hi> Schaubühne gewesen wäre, gerade einen <hi TEIform="hi">solchen</hi> Gang erwählt, sich so oft und bei der kleinsten Veranlassung von seinem Weg entfernt, und (mit aller <hi TEIform="hi">graziösen Nachlässigkeit</hi>, die man einer poetischen Epistel gern zugesteht) nicht ein wenig mehr <hi TEIform="hi">Methode</hi> in sein Werk gebracht haben sollte. Hingegen glaubte ich deutlich zu sehen, daß er bei Abfassung dieses Discurses einen ganz andern Zweck, eine <hi TEIform="hi">individuelle</hi>, das römische Theater gar nichts angehende, Absicht gehabt habe; daß nur ein kleiner Teil seiner Vorschriften oder Erinnerungen die <hi TEIform="hi">dramatische</hi><hi TEIform="hi">Poesie</hi> betreffe, und daß er meistens, wo die Kommentatoren <hi TEIform="hi">Regeln für die Schaubühne</hi> gesehen haben, nur <hi TEIform="hi">Beispiele</hi> von ihr entlehne, um dadurch <hi TEIform="hi">allgemeine Regeln</hi> zu erläutern, die allen Arten der Poesie, besonders aller <hi TEIform="hi">erzählenden</hi> Poesie, mit der dramatischen gemein sind.</p><p xml:id="JG30070" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um die Leser nicht länger mit Rätseln aufzuhalten, will ich - mit aller Bereitwilligkeit, mich eines andern belehren zu lassen, wenn <hi TEIform="hi">meine Hypothese</hi> das Problem nicht besser auflösen sollte, als die bisherigen - den Gesichtspunkt angeben, aus welchem, meiner Meinung nach, diese Epistel betrachtet werden muß.</p><p xml:id="JG30071" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die nämliche Verfahrungsart, die ich (einem Wink des vortrefflichen Lords Shaftesbury zufolge) bei allen übrigen Horazischen Briefen beobachtet habe, hat mich auch in dieser, wie ich glaube, auf den wahren Weg gebracht, welchen gelehrtere Kommentatoren vielleicht nur darum verfehlten, weil sie für den guten Horaz <hi TEIform="hi">gar zu gelehrt</hi> waren. Ein Dichter ist - wenigstens in manchen Fällen - glücklicher, einen andern Dichter <hi TEIform="hi">zu</hi><hi TEIform="hi">erraten</hi>, als Kunstrichter, die so voll Theorie, Methode und Metaphysik der Kunst sind, daß alle <hi TEIform="hi">Concreta</hi> des Dichters, durch eine Operation, die ihnen mechanisch geworden ist, sich in ihrem Kopfe in <hi TEIform="hi">Abstracta</hi> verwandeln, aus jedem individuellen Zug eine allgemeine Regel, und somit zuletzt aus einem Sendschreiben an einen hochgebornen jungen Autor, den man vor einer unglücklichen Liebhaberei warnen wollte, eine Theorie der dramatischen Dichtkunst wird.</p><p xml:id="JG30072" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir haben bei allen Horazischen Briefen, deren Erläuterung uns bisher beschäftigt hat, vorausgesetzt, daß keiner derselben eigentlich fürs Publicum, sondern allemal aus irgend einer besondern Veranlassung, für eine gewisse Person, auf welche, oder deren Verhältnis mit dem Dichter, der ganze Inhalt des Briefes seine besondere Beziehung gehabt, geschrieben worden sei. Wir haben in jedem entweder offenbare Anzeigen oder wenigstens hinlängliche Spuren und Winke wahrgenommen, um diese Voraussetzung zu begründen; und man wird schwerlich leugnen können, daß, wenn auch die besondern Umstände und Absichten, die wir als eine Art von Schlüssel zum richtigern Verständnis derselben angegeben haben, der Strenge nach bei einigen für bloße Hypothese gelten könnten: gleichwohl dies allein - wenn alles Dunkle und Rätselhafte dadurch auf eine sehr befriedigende Art beleuchtet und aufgelöst würde - schon genug wäre, solchen Hypothesen so viel Wahrscheinlichkeit zu verschaffen, als man in Sachen dieser Art verlangen kann. Ich sehe nicht, warum das nämliche nicht auch bei dem Briefe an die Pisonen Statt finden sollte. Ich bin vielmehr überzeugt, daß der Schlüssel zum wahren Verständnis desselben in der <hi TEIform="hi">besondern Absicht</hi>, warum er gerade <hi TEIform="hi">an die Pisonen </hi>geschrieben worden, liege; und daß diese Absicht aus gewissen besondern Umständen zu erraten sei, die in dem Briefe hinlänglich angedeutet sind, wiewohl sie von den Kommentatoren keiner Aufmerksamkeit gewürdiget worden.</p><p xml:id="JG30073" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um dies so viel möglich ins Licht zu setzen, werden wir, unsrer Gewohnheit nach, damit anfangen müssen, uns mit den Personen, an welche Horaz diesen Discurs gerichtet hat, etwas bekannter zu machen.</p><p xml:id="JG30074" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wiewohl der Brief selbst hiervon weiter nichts sagt, als daß er an <hi TEIform="hi">Pisonen, Vater und Söhne</hi>, geschrieben sei, und außer einem Paar sehr wenig bedeutenden oder gar zweideutigen Komplimenten nichts von ihnen darin gesagt ist: so ist doch kein Zweifel, daß der Vater Piso der nämliche Lucius Calpurnius Piso war, der im Jahre 739 [nach Gründung Roms, d. h. 15 v. Chr.] mit M. Livius Drusus das Consulat verwaltete, darauf Statthalter von Pamphilien wurde, und im Jahre 743 von August, dessen Vertrauen er besaß, den Auftrag erhielt, die Unruhen zu stillen, die ein gewisser Priester des Bacchus, Vologeses, der sich einer unmittelbaren Inspiration dieses Gottes rühmte, an der Spitze eines Heers von Fanatikern in Thrakien erregt hatte [Anmerkung Wielands: Dio. L. 54.]. Als Vellejus Paterculus seine römische Geschichte schrieb, d.i. über vierzig Jahre nach der Zeit, worin die Horazische Epistel geschrieben sein kann, bekleidete dieser Piso in einem schon hohen Alter die Würde eines Präfekt, oder Ober-Polizei-Meisters der Stadt Rom unter dem Tiberius, bei dem er alles galt. Vellejus versichert von ihm: jedermann werde gestehen und annehmen müssen, esse mores ejus vigore ac lenitate mixtissimos, et vix quemquam reperiri posse, qui aut otium validius diligat, aut facilius sufficiat negocio, et magis, quae agenda sunt, curet sine ulla ostentatione agendi [Anmerkung Wielands: L. II. c. 98.]. - Dieser Autor, in dessen Werke sich der Geist der Zeiten seines vergötterten Tiberius wie in einem Hohlspiegel abbildet, braucht gewöhnlich zu seinen Porträts eine Art von Farbenmischung, die nicht leicht zu kopieren ist; es ist also nur ein Versuch, wenn ich diese Stelle so übersetze: "es herrsche in seinen Sitten eine bewundernswürdige Mischung von Stärke und Lindigkeit, und man werde nicht leicht Jemand finden, der die Muße des Privatlebens mehr liebe, und gleichwohl jedem ihm aufgetragnen Geschäft besser gewachsen sei, und, indem er alles aufs beste besorge, weniger Geräusch dabei mache und sich weniger die Miene eines Mannes von großen Geschäften gebe." Man sieht mitten durch die ziemlich transparenten Farben dieses Lobes ungefähr, was für ein Mann dieser L. Piso sein konnte, welcher, mit einem Namen, der ihn immer erinnern mußte, was seine Ahnen in dem freien Rom gewesen waren, Geschmeidigkeit genug hatte, sich funfzig Jahre lang in dem Vertrauen eines Augusts und sogar eines Tiberius zu erhalten. Indessen gereicht zu seiner Entschuldigung, daß er die freie Republik nie gesehen hatte; und Seneca selbst, der keinem Verstorbenen schmeichelte, gibt ihm das Lob: daß er, ungeachtet seiner unrömischen Gewohnheit, die Nächte durch zu zechen und dafür den ganzen Morgen zu verschlafen, ein sorgfältiger Polizeimeister gewesen sei, und die Stadt in sehr guter Ordnung gehalten habe [Anmerkung Wielands: Epistol. 83.].</p><p xml:id="JG30075" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unter den kleinen Gedichten des Antipater von Thessalonike, die sich in der <hi TEIform="hi">Anthologie</hi> [Anthologia Palatina] erhalten haben, befinden sich verschiedene an unsern L. Piso, aus welchen man schließen kann, daß er ein besondrer Patron dieses griechischen Dichters gewesen sei. In einem derselben, womit Antipater ein Gedicht zu Ehren seiner Siege über die Thrakier, das er ihm zuschickte, begleitet, kommt ein sehr feiner Zug vor. Die Muse, sagt er, kann bei dir nie zur Unzeit kommen: so beschäftigt du auch sein magst, <hi TEIform="hi">so hat dein Ohr immer Muße für sie</hi>. Wer den Text selbst nachschlagen will [Anmerkung Wielands: S. Brunckii Analecta, Vol. II. p. 112. n. XIV.], wird finden, daß dies, wiewohl in weit mehr Worten, als der Grieche braucht, der Sinn seines letzten Pentameters ist. Dieser Zug, mit einem andern verbunden, womit Horaz im 366sten Verse dieser Epistel dem Geschmack des Vaters Piso ein Kompliment zu machen scheint, erklärt uns, wie ein alter Scholiast in seiner Vorstellungsart und Sprache sagen konnte; nam et ipse Piso Poëta fuit, et Studiorum liberalium Antistes - welches ich in die Sprache der Leute, die es mit dem Sinn ihrer Worte etwas genauer nehmen, so übersetze: Piso hatte, wie damals in Rom jedermann Verse machte, sich, bei Gelegenheit, auch einige ganz artige Sachen in dieser Art entrinnen lassen; und er war überhaupt ein Freund der Literatur, und ein allgemeiner Gönner und Beschützer der Gelehrten, ungefähr wie es Mäcenas vor ihm gewesen war.</p><p xml:id="JG30076" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man kann die eigentliche Zeit, wann Horaz diese Epistel an die Pisonen geschrieben hat, nicht bestimmen; indessen ist eher zu vermuten, daß sie <hi TEIform="hi">vor</hi> als <hi TEIform="hi">nach</hi> dem Consulat [Anmerkung Wielands: Bald nach seinem Consulat wurde Piso Gouverneur in Pamphilien, und vom Jahre 743 bis 46, in welchem Horaz starb, beschäftigte ihn der Thrakische Krieg.] des L. Piso, und also vor dem Jahre 739 geschrieben worden. Dieser edle Römer war damals noch selbst ein junger Mann, und seine Söhne nicht viel mehr als Knaben; denn das Wort Juvenes (patre digni) darf uns nicht irre machen, weil es hier nicht Jünglinge, sondern Söhne bedeutet; in welcher Bedeutung juvenis (wie die Sprachgelehrten wissen) bei den besten römischen Schriftstellern öfters vorkommt. Wenn man bedenkt, daß L. Piso, der Vater, im Jahr 783, da Vellejus seine Geschichte schrieb [Anmerkung Wielands: Dodwelli Annal. Vellej.], noch Praefectus Urbi war: so ist nicht zu vermuten, daß sein ältester Sohn im Jahr 738 die togam virilem schon getragen habe; und er befand sich also just in dem Alter, wo das Studium der schönen Wissenschaften (wie wir's nennen) die Hauptbeschäftigung junger Römer von Stand oder Erziehung war.</p><p xml:id="JG30077" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dies vorausgesetzt, stelle ich mir die Veranlassung zu dieser Epistel so vor. Der junge Piso zeigte im Lauf seiner Schulstudien eine besondre Liebe zur Poesie, und einen so starken Hang zum Versemachen, daß der Vater endlich unruhig darüber wurde. Man kann von einem unsäglichen <hi TEIform="hi">Jücken</hi> für die Musenkunst geplagt werden, ohne mit einem wirklichen <hi TEIform="hi">Talent</hi> geboren zu sein. Dies ist sehr oft der Fall bei jungen Leuten, und war's vielleicht bei dem kleinen Piso auch. Der junge Herr behandelte die Sache nicht etwa bloß als Knabenspiel, oder um die Mode mitzumachen; er machte Ernst daraus. Der Vater, ein Mann aus einem der ersten Häuser in Rom, der unter der neuen Regierung so viel immer möglich von seinem angeerbten Glanz behalten wollte, und dem es nicht anstand, seinen Sohn dem Ridicule einer zu seiner Geburt und Bestimmung so wenig passenden Leidenschaft ausgesetzt zu sehen, fand, daß es nötig sei, ihn mit guter Art davon zurückzuziehen. Die Calpurnische Familie hatte vermutlich seit ihrem ersten Ahnherrn Calpus, einem Sohn des Numa, keinen Poeten, weder guten noch schlechten, hervorgebracht: sollte sein Sohn der erste sein, der seinen Ruhm auf eine Kunst gründen wollte, worin es so schwer ist, den Besten gleich zu kommen, und worin Ansprüche ohne Talent eben so gemein als verächtlich sind? Nichts von dem schlimmen Eindruck zu sagen, den das erste schlechte Theaterstück, womit ein junger Calpurnius seinen Eintritt in die Welt gemacht hätte, im Publico zurücklassen konnte: wie nachteilig konnte eine so frivole und lächerliche Leidenschaft seinem Glücke beim Augustus sein, der aus dem jungen römischen Adel keine Dichter, sondern aufwartsame Höflinge und brauchbare Staatsdiener gezogen wissen wollte? Piso liebte zwar die Literatur; und, wenn er sie auch nicht aus Neigung geliebt hätte, so hätte er sich hierin dem allgemeinen Ton seiner Zeit gleichstellen müssen: aber er wollte darum eben so wenig, daß sein Sohn Profession davon machen sollte, als daß er ein Luftspringer würde, weil es ein Stück der Erziehung war, voltigieren zu können; und gerade weil er sich selbst, spielsweise, zuweilen mit Versemachen abgegeben hatte, war ihm so viel mehr daran gelegen, den Ruf der Poeterei in seinem Hause nicht <hi TEIform="hi">erblich</hi> werden zu lassen.</p><p xml:id="JG30078" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich glaube, daß man diese Vorstellungsart bei einem Manne in L. Pisons Umständen ganz natürlich annehmen kann; und wenn auch die Gefahr, die sein Sohn, bei der Begierde poetische Kränze zu erringen, lief, nicht so wichtig in seinen Augen gewesen wäre: so war sie es doch immer genug, um seinen Freund Horaz zu vermögen, dem jungen Menschen richtigere Begriffe von der Dichtkunst und ihren Schwierigkeiten und Gefahren beizubringen. Piso stand (wie leicht zu erachten) mit unserm Dichter auf einem zu guten Fuß, als daß ihm dieser eine Gefälligkeit, die ihm so wenig kostete, hätte abschlagen können. Ein Aufsatz, worin die vornehmsten Regeln und gleichsam die Mysterien der poetischen Kunst entfaltet wären, schien das schicklichste Mittel, die erzielte Absicht auf eine indirekte Art desto gewisser zu erhalten. Vielleicht hatte der junge Calpurnius Horazen selbst um eine solche Anweisung ersucht; und so konnte dieser, unter dem Schein, als ob er ihn zum Dichter bilden wolle, den ganzen Discurs darauf anlegen, ihn (ohne Miene zu machen, als ob dies seine wahre Absicht sei) davon abzuschrecken. Die Horazische Manier in seinen Sermonen und Episteln zu philosophieren, taugte hierzu ganz besonders. Die Freiheit, ohne Methode, sich bloß von seinen Gedanken führen zu lassen, die dieser Art von Komposition eigen ist, erlaubte ihm alle die kleinen Episoden und Abschweifungen, auf die ihn seine eigne Laune bringen mochte; seine Hauptabsicht fiel desto weniger in die Augen, und er konnte seinen Discurs auch für andre Leser, als für die, an die er unmittelbar gerichtet war, interessant machen. Hauptsächlich aber gewann er dadurch eine neue, (wie es scheint) immer willkommne Gelegenheit, den Dichterlingen, von denen es um ihn her wimmelte, ihre Wahrheiten zu sagen, und sie, mit aller kaltblütigen lachenden Verachtung, deren sie so würdig waren, fühlen zu lassen, daß sie von der Kunst, die sie sich zu treiben unterstanden, nicht einmal die ersten Elemente begriffen hätten.</p><p xml:id="JG30079" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nimmt man diese Hypothese, über die Entstehung und die Absicht der Epistel an die Pisonen, an; so wird, däucht mich, alles darin hell, verständig und zweckmäßig; und diese sogenannte Horazische Ars poëtica, welche, sobald man will, daß sie ein Kompendium der Dichtkunst sein soll, ein übel zusammenhängendes, flüchtiges, mit Nebensachen und Radotage angefüllltes Sudelwerk wird; - wird, sobald man sie für das nimmt, was sie, dieser Absicht nach, sein sollte, nämlich für eine poetische Epistel, worin er den jungen Piso, vermöge einer mit seinem Vater genommenen Abrede, unter dem Vorwand, ihm die Geheimnisse der poetischen Kunst aufzuschließen, von seiner Liebe zur Ausübung dieser Kunst abziehen will, - ein Horazens würdiges Werk, und verdient unter seinen Sermonen die erste Stelle.</p><p xml:id="JG30080" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nimmt man diese Absicht an, so begreift sich, warum er in seinen Regeln nicht <hi TEIform="hi">vollständiger</hi> ist? - Er wollte keine <hi TEIform="hi">Poetik</hi> schreiben.</p><p xml:id="JG30081" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Warum er nicht mehr <hi TEIform="hi">Methode</hi> in seinen Plan gebracht? - Er schrieb einen <hi TEIform="hi">Brief</hi> und hatte keinen andern Plan, als seinen Hauptzweck, den er nie aus den Augen verliert.</p><p xml:id="JG30082" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Warum seine meisten Vorschriften in <hi TEIform="hi">Warnungen vor Fehlern</hi> bestehen? - Der junge Piso bedurfte ihrer am meisten.</p><p xml:id="JG30083" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Warum diejenigen Stellen, in welchen wirklich die Mysterien der poetischen Kunst eingehüllt liegen, nur <hi TEIform="hi">den Adepten</hi> verständlich sind, und warum bis auf den heutigen Tag noch kein Pfuscher aus dieser Epistel etwas gelernt hat? - Horaz dachte an nichts weniger, als den jungen Piso zu einem Dichter machen zu wollen.</p><p xml:id="JG30084" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Warum endlich die Sarkasmen über die elenden Dichter seiner Zeit, die Warnungen vor den verführerischen Reizen der Musen, die Gefahren des poetischen Selbstbetrugs, die strengen und einem angehenden Poetaster ganz unerträglichen Bedingungen, die er dem jungen Piso auferlegt, und die bis auf die Knochen brennende Lauge, womit er die <hi TEIform="hi">wahnsinnigen Dichter</hi> (wie er die <hi TEIform="hi">elenden</hi> nennt) ohne Gnade übergießt, - warum alles dies beinahe die Hälfte des ganzen Discurses ausmacht? - Es war das, was er mit dem ganzen Discurs wollte. </p><p xml:id="JG30085" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe meine Meinung von dem Zweck dieser Epistel eine <hi TEIform="hi">Hypothese</hi> genannt, und dadurch jedermann berechtigt, sie, wenn er will, für <hi TEIform="hi">nichts mehr</hi> zu halten. Ich glaube aber, wenn man sich die kleine Mühe nicht dauern lassen wollte, unserm Dichter in seinem schlendernden Gang durch dieses Stück von Anfang bis Ende mit besonderer Aufmerksamkeit nachzuschleichen; so würde man vielleicht finden, daß sie wirklich <hi TEIform="hi">wahr</hi> ist, und man könnte sich bis zur Evidenz überzeugen, daß er gleich von Anfang an darauf ausgeht, um zuletzt dahin zu kommen, wo er aufhört. Vielleicht ist es dem Leser angenehmer, diesen kleinen Spaziergang mit einem, der Horazen schon so lange nachschleicht, als allein zu machen.</p><p xml:id="JG30086" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In einem Werke, wo man eine Absicht hat, die bloß dadurch erreicht werden kann, wenn sie nicht angekündigt wird, ist es am besten, <hi TEIform="hi">gar nichts</hi> anzukündigen. Horaz fängt also seinen Discurs ohne allen Eingang, aber mittelst einer zu Erregung der Aufmerksamkeit des jungen Piso sehr geschickten Wendung - in der Sokratischen Manier - damit an, den wesentlichsten Fehler, den ein Gedicht (und jedes andre Werk der Kunst) haben kann, in seiner ganzen Ungereimtheit darzustellen: und dies ist gerade der Fehler, womit alle Dichter ohne Genie und wahres Talent unheilbar behaftet sind. <hi TEIform="hi">Sie können kein Ganzes machen</hi>. - Sie fangen anders an und hören anders auf; ihr Werk ist aus übel zusammenpassenden Teilen zusammengeleimt; anstatt, wie die schöne Menschengestalt, dem Auge beim Überblick eine Form darzustellen, an welcher die Einheit des Ganzen desto angenehmer frappiert, je mehr man die einzelnen Teile in ihrer Verbindung und gegenseitigem Verhältnisse betrachtet.</p><p xml:id="JG30087" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Einwendung, die er sich machen läßt: "wie? Ist denn etwa Poeten und Malern nicht immer erlaubt gewesen, <hi TEIform="hi">alles zu wagen</hi>?" - konnte er nur von einem solchen Neuling, wie der junge Piso (nach unsrer Voraussetzung) war, erwarten: und er beantwortet sie ihm durch ein Bild, das die Wahrheit seiner Regel zwar sehr sinnlich macht, aber, weil die <hi TEIform="hi">Anwendung</hi> lediglich von dem richtigen Urteil und feinen Gefühl des Dichters abhängt, ihm doch zu nichts helfen konnte.</p><p xml:id="JG30088" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Horaz fährt (V. 26. der D. Übers.) fort, die Fehler, die am gewöhnlichsten gegen die Regel der <hi TEIform="hi">Einheit</hi> begangen werden, in einem sanften komischen Lichte sichtbar zu machen. Junge Leute tun sich gemeiniglich viel auf schöne Beschreibungen,  Landschaftsgemälde u. dergl. zu gut; sie malen immer, wo nur die kleinste Gelegenheit dazu aufstößt. Ob das Gemälde sich an <hi TEIform="hi">diesen</hi> Ort schickt? ob es nicht zweckwidrig ist, den Leser dabei aufzuhalten? ob es nicht einem andern Gegenstande, der gerade hier stehen mußte, im Lichte steht? usw., bekümmert sie nicht; und so kommt dann zuletzt ein Werk heraus, wo, wie in einem Fiebertraume, nichts zusammengehört: ein schöner Mädchenkopf steht auf einem Pferdehals; die schöne Cypresse ist die Hauptfigur auf dem Gemälde, wo der arme Schiffbrüchige unser Mitleid erregen soll; und der Meister, der eine große Vase zu drehen anfing, bringt am Ende einen Küchentopf hervor.</p><p xml:id="JG30089" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein andres Übel, welchem junge Dichter, wenn ihnen <hi TEIform="hi">der warnende Genius</hi> fehlt [Anmerkung Wielands: Der berühmte Genius des Sokrates sagte ihm immer nur, <hi TEIform="hi">was er nicht tun sollte</hi>.], der immer das wahre Talent leitet, selten entgehen, ist dieses: daß sie, um einen Fehler zu vermeiden, in den entgegengesetzten zu fallen pflegen (V. 45. f.). Um nicht hart zu sein, werden sie weichlich; um nicht zu kriechen, fahren sie in Wolken herum, wenn sie mit einem edeln gleichen Schritt auf ebnem Boden fortgehen sollten; sie rasen, um erhaben zu sein, und sagen Unsinn, weil sie was Neues sagen möchten. Dieser hat wahrgenommen, daß gewisse Vorstellungen, gewisse Züge eine große Wirkung tun, und nun glaubt er, um eine immer größere Wirkung zu tun, brauche er nichts, als die Dosis zu duplieren, triplieren usw. Ein andrer hat gemerkt, daß ein Paar kleine Umstände einem Gemälde Wahrheit und Leben geben, und glaubt nun, nie zu viel Detail in seine Schilderungen bringen zu können, usw. Die große Quelle aller dieser Fehler ist der Mangel an einer richtigen Vorstellungsart, und an einer Urteilskraft, die beim Dichter (wie bei jedem andern Virtuosen) so schnell und sicher als der schärfste Sinn wirken muß. Man kann einem Menschen wohl sagen, daß es ihm an diesem Sinn <hi TEIform="hi">fehle</hi>: aber wer kann ihm einen Sinn geben, den ihm die Natur versagt hat?</p><p xml:id="JG30090" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie Kinder aus Unwissenheit verwegen sind, so traut sich mancher aus <hi TEIform="hi">Kindheit des Geistes</hi> mehr zu, als er ausführen kann. Daher vermahnt Horaz (V. 72.) diejenigen, welche etwas schreiben wollen, vor allen Dingen ihre Kräfte wohl zu prüfen; und will, daß man sich an keinen Gegenstand wage, den man nicht genau kennt, von allen Seiten betrachtet, und so durchgedacht hat, daß man sich selbst auf alle nur möglichen Fragen antworteten kann. Wie kann ein junger Mensch, der weder, was ihn umgibt, noch sich selbst kennt, und dem nur aus Unverstand alles in der Welt so klar und leicht vorkommt, wie kann er jemals gewiß sein, daß er seinen Kräften nicht zu viel zutraue, und in der Wahl des Gegenstandes, den er bearbeiten will, sich nicht vergriffen habe?</p><p xml:id="JG30091" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber wenn er dessen auch gewiß wäre, so ist's damit noch lange nicht getan. Eben der richtige Verstand, eben die scharfe Beurteilung, die ihn in der Wahl und Anordnung seines Stoffs leiten muß, damit das Werk erst in seiner eignen Seele ganz und lebendig dastehe, welches er dann mit Hülfe der Sprache auch in die Seele seines Lesers oder Zuhörers drücken will - eben dieser Verstand muß ihn auch im Gebrauch der Sprache, in der Wahl, Stellung und Verbindung der Wörter leiten (V. 87. u. f.). Horaz überläßt sich hier der ersten Gelegenheit zu einer kleinen Abschweifung, wobei er mehr sein römisches Publicum als die Pisonen im Auge gehabt zu haben scheint. Er rechtfertigt den klugen und bescheidnen Gebrauch <hi TEIform="hi">veralteter</hi>, die Veredlung <hi TEIform="hi">niedriger</hi>, und die Erschaffung <hi TEIform="hi">neuer</hi> Wörter usw., und schließt mit einer Betrachtung, die einen Schriftsteller, der bei der Nachwelt fortzuleben wünscht, nicht aufmerksam genug auf seine Sprache machen kann, und, wenn er darin auch den höchsten Grad der Korrektheit erreicht hätte, ihm doch den Wunsch abnötigen muß, daß die Sprache, worin er geschrieben, ihn nicht lange überleben möge. Wäre die Lateinische Sprache bis auf diesen Tag die Sprache Italiens geblieben: so würden Virgil und Horaz den Italienern vermutlich jetzt nicht verständlicher sein, als uns die Dichter aus Kaiser Heinrichs VI. Zeiten sind.</p><p xml:id="JG30092" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nächst der Sprache pflegen junge und alte Dichterlinge in nichts nachlässiger zu sein, als in der Versifikation. Gerade was das schwerste in der poetischen Kunst ist, scheint ihnen das leichteste und unerheblichste zu sein. Sie haben entweder gar kein Ohr für die mannigfaltigen Schönheiten, die durch die Bildung der Perioden, den Rhythmus, und die Wahl der Wörter mit Rücksicht auf Wohlklang und Harmonie der Töne mit dem, was sie ausdrücken sollen, entspringen: oder wenn sie recht viel zu tun glauben, so bemühen sie sich, ihre Verse fließend und) wohlklingend zu machen, und lassen sich nichts davon träumen, daß auch die Versifikation ihre verschiedenen <hi TEIform="hi">Tonarten</hi> hat, die den verschiedenen Stimmungen und Bewegungen der Seele entsprechen; - daß ein ernstvoller und schauerlicher Inhalt in leichten sanftfließenden Versen, oder eine traurige Wehklage in hüpfenden Daktylen den widrigsten Effekt macht - daß in allem diesem unzählige Fehler begangen und unzählige Schönheiten gewonnen werden können, und also unzählige Regeln zu beobachten sind, - und daß es oft nur ein Wort, ja nur ein einzelner Klang, ein A oder I ist, was die Musik einer ganzen Stelle verderbt. Die Unwissenheit geht bei vielen so weit, daß sie nicht einmal eine Vermutung davon haben, es könnte wohl in den verschiedenen Versarten eine besondere Beziehung auf den verschiedenen Inhalt und Ton eines Gedichts liegen; und es ist noch nicht lange, daß mir ein Lehrgedicht von 7 bis 8 Büchern, in der Versart der Hallerischen Ode: <hi TEIform="hi">Freund, die Tugend ist kein leerer Name</hi>, zu Gesicht gekommen ist. Horaz berührt diese Materie, von V. 134-158, nur obenhin; und da es ihm mehr darum zu tun ist, ungeschickte und abgeschmackte Poeten lächerlich zu machen, als gute zu bilden: so beschließt, er die wenigen allgemeinen Regeln, die er über so wichtige Punkte, als Ausdruck, Stil und Versifikation sind, gegeben hat, mit der positiven Erklärung: daß niemand an den Namen eines Dichters Anspruch machen könne, der in der <hi TEIform="hi">Kunst</hi>, womit diese drei Stücke behandelt sein wollen, nicht Meister sei: und - indem er also die meisten Poeten seiner und der vorhergehenden Zeit (deren Nachlässigkeit in diesen Teilen der Kunst er so oft in seinen Werken rügt) geradezu für <hi TEIform="hi">Pfuscher</hi> erklärt, bringt er den jungen Piso - den vielleicht die wenige Schwierigkeit, solche Verse zu machen, wie jedermann machte, verführt hatte, sich auch etwas zuzutrauen - auf die Reflexion: daß es doch wohl eine schwerere Sache um die Dichterkunst sein müsse, als er sich eingebildet.</p><p xml:id="JG30093" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In allem diesem war bisher noch mit keinem Worte die Rede von der <hi TEIform="hi">dramatischen</hi> Dichtkunst. Aber, da die Schaubühne doch der vornehmste Tummelplatz derjenigen römischen Poeten war, gegen welche die Sarkasmen unsers Autors hauptsächlich gerichtet sind; und da (in unsrer Hypothese) auch der junge Piso vermutlich Anstalten machte, oder wenigstens große Lust zeigte, auf diesem Kampfplatze Siegeskränze zu erobern: so lenkt Horaz allmählich auf diese Seite, und spricht (V. 165-241) von einigen der wesentlichsten Regeln der dramatischen Dichtart, und von einigen der gröbsten und gewöhnlichsten Fehler, deren sich die Dichter, die damals im Besitze derselben waren, schuldig machten. Denn, wiewohl die Zeit alle ihre Werke längst verschlungen hat, und wir also die <hi TEIform="hi">Anspielungen</hi> auf damals bekannte Werke, wovon man häufige Spuren in diesem Gedichte wahrzunehmen glauben kann, für uns verloren gehen: so ist doch aus der Art, wie er im Vortrag seiner Erinnerungen zu Werke geht, sicher zu schließen: daß es ihm in allem, was er von der Schaubühne sagt, weniger darum zu tun war, dem jungen Piso zu zeigen, wie er selbst gute Stücke machen könnte, als ihn von den Werken dieser Art, deren (wie jetzt unter uns) beinahe jeder Tag neue hervorbrachte, richtiger <hi TEIform="hi">urteilen</hi> zu lehren.</p><p xml:id="JG30094" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Gang unsers Autors in diesem Discurse hat (wie wir schon angemerkt haben) das Ansehn eines Spaziergangs, wobei man nichts anders beabsichtigt, als zu gehen; wo ein kleiner Abweg nichts zu bedeuten hat, und man bald bei einer schönen Aussicht stille steht, bald seitwärts ablenkt, um eine Blume zu pflücken oder der Kühlung eines schattenreichen Baumes zu genießen; wo immer der nächste Gegenstand, der in die Augen fällt, das Gespräch fortführt, und man doch am Ende, ohne zu wissen wie, sich auf einmal da befindet, wohin man wollte. Er verweilt bei keiner Materie lange genug, um die Wißbegierde zu befriedigen; bestimmt selten eine Regel genau genug, um ihre Anwendung für einen Schüler der Kunst leicht und sicher zu machen; kommt alle Augenblicke vom Besondern wieder aufs Allgemeine, und von der Schaubühne auf die Poesie überhaupt; übersieht aber, bei dem allem, keine Gelegenheit, den elenden Skribenten im Vorbeigehen etwas abzugeben. Auf diese Weise verfährt er von V. 165 bis zum 285sten, wo es endlich scheint, als ob es ihm Ernst werden wolle, seinen Schüler in die Geheimnisse der dramatischen Kunst einzuführen. Er berührt auch wirklich, besonders vom 337-354. V., einige wichtige Punkte; aber, außer der schönen Skizze der <hi TEIform="hi">vier</hi><hi TEIform="hi">Alter</hi> des Menschen (V. 294-329), springt er bald wieder über alles weg, was einen Platz in einer Anweisung zur dramatischen Kunst (wenn es ihm darum zu tun gewesen wäre) verdient hatte, um sich bei den Pflichten <hi TEIform="hi">des Chors</hi> zu verweilen, die den Römern aus den Tragödien der Griechen bekannt genug sein konnten; und nun verirrt er sich, aus Veranlassung des Chors, in eine Art von historisch-philosophierender Deduktion der Ursachen, <hi TEIform="hi">wie</hi> und <hi TEIform="hi">warum</hi> der Chor nach und nach das geworden sei, wozu ihn Aeschylus gemacht; und wie aus dem Chor der ältesten Tragödien oder <hi TEIform="hi">Bockgesänge</hi> das <hi TEIform="hi">Satyrenspiel</hi> entstanden sei. Es würde, wenn Horaz eine Dichtkunst hätte schreiben wollen, unbegreiflich sein, daß er sich bei einer so unbedeutenden Art von kleinen Stücken länger verweilt, als bei der Tragödie und Komödie: aber ein Autor, der sich zu nichts anheischig gemacht hat, kann zu keiner Rechenschaft gezogen werden; und da er ein gewisses Ideal, wie dergleichen Satyri geschrieben sein sollten, im Kopfe hatte, so überläßt er sich eine Weile dem Gedanken, wie er selbst dabei zu Werke gehen würde, mit einem gewissen Wohlgefallen, worüber er zu vergessen scheint, daß er - nicht allein ist. Was er bei dieser Gelegenheit von <hi TEIform="hi">der</hi><hi TEIform="hi">eignen Sprache</hi>, die er sich zu dieser Art von Kompositionen bilden  wollte, sagt, ist vortrefflich, und kann einem Dichter, qui Nasum habet, für gewisse komische Dichtarten brauchbare Winke geben; auch ist sehr zu bedauern, daß Horaz es bei der bloßen Vorstellung, was er in dieser Art hätte leisten <hi TEIform="hi">können</hi>, bewenden lassen. - Aber was konnte es am Ende dem jungen Piso helfen, ihm von einer Dichtart zu sprechen, worin Horaz sich Etwas zu leisten getraute, das alle Nachahmer zur Verzweiflung bringen sollte?</p><p xml:id="JG30095" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unser Autor spielt so lange mit dieser Idee, daß er darüber wärmer wird, als wir ihn bisher gesehen haben; seine Laune nimmt zu, und es geht nun, fast ununterbrochen, mit einer sehr unterhaltenden Lebhaftigkeit über die <hi TEIform="hi">schlechten</hi><hi TEIform="hi">Dichter</hi> her. Die freundschaftliche Warnung, die er ihnen (V. 466-481) in Betreff des <hi TEIform="hi">Tons</hi> ihrer Satyrenspiele gibt, ist einer der schärfsten Hiebe, den die Satirische Geißel je geführt hat; ich zweifle, ob es möglich wäre, den armen Teufeln in einem <hi TEIform="hi">bittrer lachenden und verächtlichern</hi><hi TEIform="hi">Ton</hi> ihren Jammer vorzurücken, als in den sieben letzten Versen dieser Stelle geschieht. In dieser Laune kommt er unversehens auf die Versifikation zurück, wo er die Bosheit so weit treibt, den Herren Confratribus zu erklären, <hi TEIform="hi">was ein Jambus</hi> sei (denn den jungen Pisonen hatte es doch wohl ihr Präceptor gesagt), und, mit einem gewissen Unwillen über die Parteilichkeit der Römer gegen ihre ältern Dichter, ihnen überhaupt den Mangel eines für schöne Verse empfindlichen Ohres vorwirft, und ihre Nachsicht gegen den Abscheu ihrer Dichter <hi TEIform="hi">vor der Feile</hi> und dem <hi TEIform="hi">Ausstreichen</hi> für die vornehmste Ursache erklärt, warum sie - wiewohl ewige Nachahmer der Griechen - doch beinahe in allen Fächern der poetischen Kunst, besonders im Dramatischen, so weit hinter ihren Vorbildern zurückblieben. Korrektheit ist, seiner Meinung nach, das wahre Sublime und die Vollkommenheit der Kunst, und er beschwört gleichsam die jungen Pisonen bei dem Glanz ihres Hauses (Vos, o Pompilius sanguis), kein poetisches Werk gelten zu lassen, das nicht durch unermüdeten Fleiß zur höchsten Politur, und zu einer ganz tadellosen Schönheit gebracht worden sei. Die Römer, meint er, legten zu viel Wert auf die bloßen <hi TEIform="hi">Naturfähigkeiten</hi>, und zu wenig auf die <hi TEIform="hi">Kunst</hi>; ein Gedicht könne ohne die letztere so wenig bestehen, als ohne die erstern; und was die Griechen so vortrefflich mache, sei: daß Genie, und Feuer in der Komposition, und Fleiß in der Ausarbeitung, bei ihnen immer vereinigt gefunden werde.</p><p xml:id="JG30096" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese ganze Stelle, vom 587. Verse bis zum 685., enthält die vortrefflichsten Vorschriften und Reflexionen über die Bildung des Dichters, über die ernsthaften Studien, die er zu machen habe, und wie viel dazu gehöre, ein Werk zu erschaffen, das seinen Urheber überlebe: aber alles ist so unordentlich durcheinander geworfen, daß die Freiheit und angenehme Nachlässigkeit des Briefstils nicht mehr zureichen will, den Dichter zu entschuldigen; und daß man beinahe auf den Gedanken kommen muß: er habe diese Unordnung mit Fleiß affektiert, um den jungen Piso durch die Menge und das Unzusammenhängende seiner Vorschriften zu verwirren, und das Gefühl der Schwierigkeit der poetischen Kunst selbst durch die Art seines Vortrags zu verdoppeln. Man könnte diese Vermutung, so seltsam sie klingt, um so glaublicher finden, weil bei aller dieser nicht bloß <hi TEIform="hi">anscheinenden</hi>, sondern sehr reellen, und in einem eigentlichen didaktischen Gedichte unausstehlichen Unordnung, gleichwohl hier und da sehr deutliche Spuren eines gewissen <hi TEIform="hi">feinen</hi> manege, und eines immer auf seinen Hauptzweck gerichteten Blicks, wahrzunehmen sind. Hätte er diesen Zweck gleich von Anfang, und überhaupt auf eine zu stark in die Augen fallende Art, merken lassen: so konnte er gewiß sein, daß er ihn verfehlen würde. Aber Horaz griff die Sache feiner an. Er bietet sich dem jungen Menschen, der vor Begierde den Musenberg zu ersteigen brannte, mit der gutherzigsten Miene zum Ratgeber und Wegweiser an. Er führt ihn einen Weg, dessen Länge und Beschwerlichkeit den Kühnsten stutzig machen könnte. Der junge Dichterling erschrickt; er hatte sich den Weg so kurz, so angenehm vorgestellt, sich von allen diesen Schwierigkeiten nichts träumen lassen. Er wird auf halbem Wege müde. Sein Wegweiser spricht ihm Mut ein, läßt ihn ein wenig ausruhen, bringt ihn unvermerkt an eine Stelle, wo sich das Ziel seiner Wünsche in der schönsten Beleuchtung darstellt, und ganz nahe zu sein scheint. Sie nehmen einen neuen Anlauf: aber der Weg wird immer länger, immer mühsamer; der schöne Tempel, der ihnen von Zeit zu Zeit in die Augen schimmerte,  entfernt sich immer weiter: und der Führer, indem er den unmutigen Jüngling immer bei der Hand fortzieht, hat noch die Bosheit, ihn von den Gefahren zu unterhalten, denen sie ohne ein besonderes Glück vielleicht nicht entgehen werden; spricht ihm von den Sümpfen, in denen man sich leicht verlieren könnte, von den steilen Höhen, die noch zu ersteigen sind, von der Schande und dem Schaden, den sich dieser und jener, dem die nämliche Unternehmung mißlungen, zugezogen - und verläßt ihn endlich mitten in einem Walde, mit der Versicherung, daß es nun <hi TEIform="hi">bei ihm</hi> stehe, ob er die Reise <hi TEIform="hi">allein</hi> fortsetzen, oder (was am Ende doch wohl das sicherste wäre) von seinem Vorhaben lieber <hi TEIform="hi">gar abstehen</hi> wolle. - Dies ist ungefähr die Art, wie Horaz in diesem Briefe mit dem jungen Piso, dem er den Weg zum Pindus [Gebirge, Musensitz] zeigen soll, verfährt. Von Zeit zu Zeit, wenn er ihn durch die Größe und Schwierigkeit seiner Forderungen niedergeschlagen sieht, scheint er ihm wieder Mut zu machen; spricht von der Regel der <hi TEIform="hi">fünf Akten</hi>, die der elendeste Stümper so gut beobachten kann als ein Aeschylus, als von einer Sache von der ersten Wichtigkeit - lehrt ihn trimetrische Jamben machen - spricht von Fehlern, die einem Dichter zu verzeihen sind, und daß man von der armen menschlichen Natur am Ende doch keine Vollkommenheit fodern könne, u. dergl. - und endigt endlich damit, ihn mit vieler Zeremonie auf die Seite zu nehmen, und unter der Versicherung, daß er ihm jetzt was sehr Wichtiges sagen wolle, überlaut ins Ohr zu sagen: es sei nichts Detestablers, als - ein mittelmäßiger Poet zu sein.</p><p xml:id="JG30097" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von dieser Stelle (V. 685) fängt sich Horazens wahre Absicht bei seinem ganzen Discurs über Dichtkunst und Dichter so hell aufzuklären an, daß man nur fortzulesen braucht, um sich selber ganz davon gewiß zu machen. Nach allem, was er bisher getan hatte, um seinen jungen Freund von den Schwierigkeiten der Musenkunst zu überzeugen, blieb diesem noch ein Weg übrig, sich selbst darüber <hi TEIform="hi">Illusionen zu machen</hi>. "Gut", konnt er denken; "dem mag freilich so sein; aber hab ich denn auch nötig, gerade ein <hi TEIform="hi">großer Meister</hi> in der Kunst zu sein? Ich mache Verse für mein Vergnügen. Zwanzig andre meines Gleichen haben Tragödien und Komödien, Elegien und Jamben gemacht, ohne daß sie darum Anspruch an die Obermeisterschaft auf dem Parnaß machen wollten. Wenn nun auch meine Verse nicht die ausgefeiltesten sind! Genie ist doch immer mehr als Kunst. - Und dann nimmt's auch nicht jedermann so scharf wie Horaz. Die Freunde, denen ich meine Versuche vorgelesen habe, sind doch sehr damit zufrieden gewesen. Ich habe die Wirkung mit Augen gesehen, die diese oder jene Stelle auf sie machte - usw." - Alle diese Polster, worauf der gute Piso sein beunruhigtes poetisches Gewissen ganz sanft wieder hätte einschläfern können, zieht ihm nun Horaz eines nach dem andern sachte unter dem Kopfe weg. Gegen die <hi TEIform="hi">Urbanität</hi>, womit er dabei zu Werke geht, ist nicht ein Wort einzuwenden. Er beweist ihm sogar in einer schönen Deduktion (V. 731-72), daß er über seine Liebe zu den Musen auf keine Weise zu erröten brauche: aber genug, daß er ihm auch nicht die mindeste Möglichkeit übrig läßt, durch irgend ein Schlupfloch zu entrinnen. Nicht das kleinste Gelegenheitsgedichtchen wird ihm gestattet. Man hat eine zu große Meinung von seinem Verstande, als daß er jemals die Schwachheit sollte begehen können, die verächtliche Schar der <hi TEIform="hi">mittelmäßigen</hi> Poeten vermehren zu wollen. Wenn er aber jemals etwas schreiben sollte: so wird ihm geraten, sich ja vor den treulosen Freunden zu hüten, woran es <hi TEIform="hi">den Dichtern, die an Renten reich sind</hi>, nicht fehlen könne! Er soll die strengsten Richter zu Rate ziehen, und seine Arbeit neun Jahre in seinen Pult verschließen, um das unschätzbare Recht, <hi TEIform="hi">wieder auszulöschen</hi>, ja nicht zu früh aus den Händen zu lassen. - Mich däucht, wenn man nur einen Augenblick überlegt, wie angelegen sich's Horaz sein läßt, seinen jungen Freund vor den gefälligen Herren zu warnen, die mit ihrem pulchre! bene! recte! so freigebig sind; wie sehr er ihm die <hi TEIform="hi">unbarmherzigste Kritik</hi> empfiehlt; wie oft er immer mit neuen Wendungen, mit neuen Beweggründen auf den Punkt des <hi TEIform="hi">Ausstreichens</hi> zurückkommt: so muß man mit Händen greifen, daß er Ursache zu haben glaubte, ein großes Mißtrauen in seine Fähigkeiten zu setzen. So ängstlich warnt man Niemand, von dessen Talente man sich jemals etwas Gutes verspricht. Auch gibt Horaz, im Lauf des ganzen Stücks, nicht ein einzigmal nur mit einem Worte zu verstehen, daß er sich etwas von dem jungen Piso verspreche. Er sieht nichts für ihn als <hi TEIform="hi">die Gefahr zu Schanden zu werden</hi>; und, um ihm von dieser Schande einen tiefen Eindruck zu lassen, geht er noch, zum Schlusse, so lieblos mit den elenden Poeten um, daß der junge Piso schlechterdings zu den <hi TEIform="hi">unheilbaren</hi> gehört haben müßte, wenn er, nach Lesung <hi TEIform="hi">einer solchen Manuduktion zur poetischen Kunst</hi>, noch die mindeste Lust behalten hätte, an eine Stelle auf dem Helikon Anspruch zu machen.</p><p xml:id="JG30098" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Möchte doch auch diese Übersetzung, oder, um ihr ihren rechten Namen zu geben, diese <hi TEIform="hi">Paraphrase</hi> so glücklich sein, die nämliche Wirkung bei allen seines Gleichen <hi TEIform="hi">unter uns</hi> hervorzubringen! Immer wäre dies der größte Nutzen, den der Brief an die Pisonen schaffen könnte. Horaz zielte schwerlich einen andern ab. Seine Art, mit dem jungen Piso zu verfahren, ist die einzige, wie mit jedem angehenden Dichter verfahren werden sollte. Läßt er sich dadurch niederschlagen, desto besser! Fährt er demungeachtet fort, so ist es ein unfehlbares Zeichen, daß er - entweder zum Dichter - oder zum Narren geboren ist.</p></div4><div4 xml:id="JG30099" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="TEXTHORAZUNDWIELAND" TEIform="anchor"/>Der lateinische Text des Horaz und Wielands Übersetzung</head><p xml:id="JG30100" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlagen: Q. Horatius Flaccus. Satiren und Briefe lateinisch und deutsch. Zürich und Stuttgart 1962, S. 348-390, sowie Christoph Martin Wieland. Werke. Hrsg. von Fritzt Martini und Hans Werner Seiffert. Bd. 5. München 1968. S. 604-628.</p><p xml:id="JG30101" TEIform="p"><ref target="HORAZDICHTKUNST" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG30102" TEIform="p"><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">1 Humano capiti cervicem pictor equinam <lb TEIform="lb"/> iungere si velit et varias inducere plumas <lb TEIform="lb"/> undique conlatis membris, ut turpiter atrum <lb TEIform="lb"/> desinat in piscem mulier formosa superne, <lb TEIform="lb"/>5 spectatum admissi risum teneatis, amici?</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Wofern ein Maler einen Venuskopf <lb TEIform="lb"/>auf einen Pferdehals setzte, schmückte drauf <lb TEIform="lb"/>den Leib mit Gliedern von verschiednen Tieren <lb TEIform="lb"/>und bunten Federn aus, und ließe (um <lb TEIform="lb"/>aus allen Elementen etwas anzubringen) <lb TEIform="lb"/>das schöne Weib von oben - sich zuletzt <lb TEIform="lb"/>in einen grausenhaften Fisch verlieren, <lb TEIform="lb"/>sich schmeichelnd, nun ein wundervolles Werk <lb TEIform="lb"/>euch aufgestellt zu haben: Freunde, würdet ihr <lb TEIform="lb"/>bei diesem Anblick wohl <anchor xml:id="DASLACHENHALTEN" TEIform="anchor"/> das Lachen halten?<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> credite, Pisones, isti tabulae fore librum <lb TEIform="lb"/> persimilem, cuius, velut aegri somnia, vanae <lb TEIform="lb"/> fingentur species, ut nec pes nec caput uni <lb TEIform="lb"/> reddatur formae. <lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Und gleichwohl werden Werke dieser Art <lb TEIform="lb"/>in einem andern Fach uns oft genug <lb TEIform="lb"/>zur Schau gebracht. Denn, glaubet mir, Pisonen, <lb TEIform="lb"/>ein Dichterwerk, von schlechtverbundenen <lb TEIform="lb"/>Ideen, die, <anchor xml:id="WIEFIEBERTRAUME" TEIform="anchor"/>wie Fieberträume, durch-<lb TEIform="lb"/>einander schwärmen, so daß weder Kopf noch Fuß <lb TEIform="lb"/>zusammenpaßt - und eine Malerei <lb TEIform="lb"/>von jenem Schlag, sind trefflich einerlei.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">    "pictoribus atque poetis<lb TEIform="lb"/>10 quidlibet audendi semper fuit aequa potestas."<lb TEIform="lb"/> scimus, et hanc veniam petimusque damusque        vicissim; <lb TEIform="lb"/> sed non ut placidis coeant inmitia, non ut <lb TEIform="lb"/> serpentes avibus geminentur, tigribus agni.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">"Wie? Ist den Malern und Poeten nicht <lb TEIform="lb"/>von jeher freigestanden, alles, was sie wollen, <lb TEIform="lb"/>zu wagen?" - Freilich! auch <hi TEIform="hi">Wir</hi> machen Anspruch <lb TEIform="lb"/>an diese Freiheit, und verlangen, Keinem <lb TEIform="lb"/>sie abzustreiten. - Nur nicht, daß man paare, <lb TEIform="lb"/>was unverträglich ist, nicht Schlang und Vogel, <lb TEIform="lb"/>nicht Lamm und Tiger in einander menge!</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> inceptis gravibus plerumque et magna professis <lb TEIform="lb"/>15 purpureus, late qui splendeat, unus et alter <lb TEIform="lb"/> adsuitur pannus, cum lucus et ara Dianae <lb TEIform="lb"/> et properantis aquae per amoenos ambitus agros<lb TEIform="lb"/> aut flumen Rhenum aut pluvius describitur arcus; <lb TEIform="lb"/> sed nunc non erat his locus. et fortasse cupressum <lb TEIform="lb"/>20 scis simulare: quid hoc, si fractis enatat exspes<lb TEIform="lb"/> navibus, aere dato qui pingitur? amphora coepit <lb TEIform="lb"/> institui: <anchor xml:id="CURRENTEROTA" TEIform="anchor"/>currente rota cur urceus exit?<lb TEIform="lb"/> denique sit quidvis, simplex dumtaxat et unum.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Wie häufig sehn wir einem ernsten, viel-<lb TEIform="lb"/>versprechenden Gedichte hier und da <lb TEIform="lb"/>wie einen Purpurstreifen angeflickt, <lb TEIform="lb"/>der weithin glänzen soll? Da wird ein Hain <lb TEIform="lb"/>Dianens, nebst Altar, ein Silberbach, <lb TEIform="lb"/>der schlängelnd seine Flut durch anmutsvolle <lb TEIform="lb"/>Gefilde wälzt, ein schöner Regenbogen, <lb TEIform="lb"/>und Vater Rhein auf seiner Urne liegend, <lb TEIform="lb"/>gar prächtig hingepinselt; nur daß hier <lb TEIform="lb"/>der Ort dazu nicht war! - Der Maler ist <lb TEIform="lb"/>vielleicht im Baumschlag stark, kann eine hübsche <lb TEIform="lb"/>Cypresse malen; aber auf dem Täfelchen, <lb TEIform="lb"/>worauf ein armer Mann, der Schiffbruch litt, <lb TEIform="lb"/>halbtot ans Ufer treibend, für sein Geld <lb TEIform="lb"/>sich malen läßt, was hilft dein schöner Baum <anchor xml:id="HIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/><ref target="IWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"> (I)</ref>?<lb TEIform="lb"/>Du fingest eine prächtge Vase an <lb TEIform="lb"/>zu drehn, und da die Scheibe abläuft, kommt <lb TEIform="lb"/>ein halber Topf heraus!<ref target="AWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 1</ref> - Kurz, mache was du willst, <lb TEIform="lb"/>nur, was du machst, sei mindstens <hi TEIform="hi">Eins</hi> und <hi TEIform="hi">Ganz</hi>!<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> maxima pars vatum, pater et iuvenes patre digni, <lb TEIform="lb"/>25 decipimur specie recti: brevis esse laboro, <lb TEIform="lb"/> obscurus fio; sectantem levia nervi <lb TEIform="lb"/> deficiunt animique; professus grandia turget; <lb TEIform="lb"/> serpit humi tutus nimium timidusque procellae:<lb TEIform="lb"/> qui variare cupit rem prodigialiter unam, <lb TEIform="lb"/>30 delphinum silvis adpingit, fluctibus aprum:<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Wir andern Dichter, meine edeln Freunde, <lb TEIform="lb"/>wir fehlen meistens nur vom Schein des Guten <lb TEIform="lb"/>getäuscht, und oft wenn wir's am besten meinen. <lb TEIform="lb"/>Man gibt sich Mühe <hi TEIform="hi">kurz</hi> zu sein, und wird <lb TEIform="lb"/>darüber <hi TEIform="hi">dunkel</hi>; oder <hi TEIform="hi">nervenlos</hi>, <lb TEIform="lb"/>indem man <hi TEIform="hi">leichte</hi> Dinge <hi TEIform="hi">leicht</hi> behandeln will. <lb TEIform="lb"/>Ein andrer strebt nach <hi TEIform="hi">Größe</hi> auf, und <hi TEIform="hi">schwillt</hi>; <lb TEIform="lb"/>dafür <hi TEIform="hi">kriecht</hi> Jener dort, aus Furcht des Sturms, <lb TEIform="lb"/>der in der Höhe weht, am Boden hin; <lb TEIform="lb"/>und dieser, um recht <hi TEIform="hi">unerhört</hi> zu sagen, <lb TEIform="lb"/>was nur auf Eine Art sich sagen läßt, <lb TEIform="lb"/>malt euch Delphinen in den Busch, und läßt <lb TEIform="lb"/>die Nereid auf einem Eber schwimmen.<ref target="BWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HBWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 2</ref></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> in vitium ducit culpae fuga, si caret arte.<lb TEIform="lb"/> Aemilium circa ludum faber imus et unguis <lb TEIform="lb"/> exprimet et mollis imitabitur aere capillos, <lb TEIform="lb"/> infelix operis summa, quia ponere totum <lb TEIform="lb"/>35 nesciet: hunc ego me, si quid componere curem, <lb TEIform="lb"/> non magis esse velim quam naso vivere pravo, <lb TEIform="lb"/> spectandum nigris oculis nigroque capillo.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Die Furcht zu fehlen wird die reichste Quelle <lb TEIform="lb"/>von Fehlern, wenn sie nicht vom Kunstgefühl <lb TEIform="lb"/>geleitet wird. Der letzte unter allen <lb TEIform="lb"/>den Meistern, die wir am Aemilschen Fechtplatz <lb TEIform="lb"/>arbeiten sehen, drückt an seineim Bilde <lb TEIform="lb"/>aufs fleißigste sogar die Nägel aus, <lb TEIform="lb"/>ahmt weicher Locken sanftes Wallen bis <lb TEIform="lb"/>zum Wunder nach, und ist und bleibt doch stets <lb TEIform="lb"/>der <hi TEIform="hi">Letzte</hi>, weil er alles - nur, zum Unglück, <lb TEIform="lb"/>nichts <hi TEIform="hi">Ganzes</hi> machen kann. Für meinen Teil, <lb TEIform="lb"/>ich wollte gleich so lieb, bei schwarzem Haar <lb TEIform="lb"/>und schönen schwarzen Augen, mich der Welt <lb TEIform="lb"/>mit einer krummen Nase zeigen, als <lb TEIform="lb"/>der Dichter sein, der diesem Künstler gliche.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> sumite materiam vestris, qui scribitis, aequam <lb TEIform="lb"/> viribus et versate diu, quid ferre recusent, <lb TEIform="lb"/>40 quid valeant umeri. cui lecta potenter erit res, <lb TEIform="lb"/> nec facundia deseret hunc nec lucidus ordo.<lb TEIform="lb"/> ordinis haec virtus erit et venus, aut ego fallor, <lb TEIform="lb"/> ut iam nunc dicat iam nunc debentia dici, <lb TEIform="lb"/> pleraque differat et praesens in tempus omittat.<lb TEIform="lb"/>45 in verbis etiam tenuis cautusque serendis <lb TEIform="lb"/> hoc amet, hoc spernat promissi carminis auctor.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ihr, die ihr schreiben wollt, vor allen Dingen <lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">wählt einen Stoff, dem ihr gewachsen seid,</hi><ref target="CWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HCWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 3</ref><lb TEIform="lb"/>und wäget wohl vorher, was eure Schultern <lb TEIform="lb"/>vermögen oder nicht, eh ihr die Last <lb TEIform="lb"/>zu tragen übernehmt. Wer seinen Stoff <lb TEIform="lb"/>so wählte, dem wird's an <hi TEIform="hi">Gedanken</hi><lb TEIform="lb"/>und <hi TEIform="hi">Klarheit</hi> nie, auch nie an <hi TEIform="hi">Ordnung</hi> fehlen; <lb TEIform="lb"/>und unter manchem Vorteil, der durch Ordnung <lb TEIform="lb"/>gewonnen wird, ist sicher keiner von <lb TEIform="lb"/>den kleinsten: daß man immer wisse, was <lb TEIform="lb"/>zu sagen ist, doch vieles, was sich auch <lb TEIform="lb"/>noch sagen ließe, jetzt zurückbehalte, <lb TEIform="lb"/>und für den Platz, wo man's bedarf, verspare.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> dixeris egregie, notum si callida verbum <lb TEIform="lb"/> reddiderit iunctura novum. si forte necesse est <lb TEIform="lb"/> indiciis monstrare recentibus abdita rerum et  fingere cinctutis non exaudita Cethegis, <lb TEIform="lb"/> continget dabiturque licentia sumpta pudenter, <lb TEIform="lb"/> et nova fictaque nuper habebunt verba fidem, si <lb TEIform="lb"/> Graeco fonte cadent parce detorta. quid autem <lb TEIform="lb"/> Caecilio Plautoque dabit Romanus ademptum <lb TEIform="lb"/>55 Vergilio Varioque? ego cur, adquirere pauca <lb TEIform="lb"/> si possum, invideor, cum lingua Catonis et Enni <lb TEIform="lb"/> sermonem patrium ditaverit et nova rerum <lb TEIform="lb"/> nomina protulerit? licuit semperque licebit <lb TEIform="lb"/> signatum praesente nota producere nomen.<lb TEIform="lb"/>60 ut silvae foliis pronos mutantur in annos, <lb TEIform="lb"/> prima cadunt: ita verborum vetus interit aetas, <lb TEIform="lb"/> et iuvenum ritu florent modo nata vigentque.<lb TEIform="lb"/> debemur morti nos nostraque: sive receptus <lb TEIform="lb"/> terra Neptunus classes Aquilonibus arcet, <lb TEIform="lb"/>65 regis opus, sterilisve diu palus aptaque remis <lb TEIform="lb"/> vicinas urbes alit et grave sentit aratrum, <lb TEIform="lb"/> seu cursum mutavit iniquum frugibus amnis <lb TEIform="lb"/> doctus iter melius: mortalia facta peribunt, <lb TEIform="lb"/> nedum sermonum stet honos et gratia vivax.<lb TEIform="lb"/>70 multa renascentur quae iam cecidere cadentque <lb TEIform="lb"/> quae nunc sunt in honore vocabula, si volet usus, <lb TEIform="lb"/> quem penes arbitrium est et ius et norma loquendi.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Auch <hi TEIform="hi">Sprach</hi> und <hi TEIform="hi">Versebau</hi> und <hi TEIform="hi">Rhythmus</hi> sei<hi TEIform="hi"><ref target="DWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HDWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 4</ref><lb TEIform="lb"/>Dem wohl empfohlen, der ein echtes Werk <lb TEIform="lb"/>zu schaffen wünscht. Er kann nicht leicht zu viel <lb TEIform="lb"/>Bescheidenheit und Vorsicht in <hi TEIform="hi">der Wahl</hi><lb TEIform="lb"/>der Wörter</hi> zeigen. Öfters wird ein Vers <lb TEIform="lb"/>vortrefflich, bloß wenn ein <hi TEIform="hi">alltäglich Wort </hi><lb TEIform="lb"/>durch eine <hi TEIform="hi">schlaue Stellung</hi> unverhofft <lb TEIform="lb"/>zum <hi TEIform="hi">Neuen</hi> wird. Wo neuentdeckte Dinge <lb TEIform="lb"/>zu sagen sind, da ist's mit Recht erlaubt, <lb TEIform="lb"/>auch <hi TEIform="hi">unerhörte</hi><hi TEIform="hi">Wörter</hi> zu erfinden, <lb TEIform="lb"/>wenn diese Freiheit mit Bescheidenheit <lb TEIform="lb"/>genommen wird. Auch können <hi TEIform="hi">neue Wörter</hi><lb TEIform="lb"/>und <hi TEIform="hi">Redensarten</hi>, die vor kurzem erst <lb TEIform="lb"/>aus <hi TEIform="hi">griechschem Quell</hi> auf unsern Grund und Boden <lb TEIform="lb"/>geleitet worden sind, mit Sparsamkeit <lb TEIform="lb"/>gebraucht, ein Recht an gute Aufnahm fodern. <hi TEIform="hi"><ref target="EWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HEWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 5</ref><lb TEIform="lb"/>Was kann der Römer einem Plautus und <lb TEIform="lb"/>Cäcil gestatten, das Virgil und Varius <lb TEIform="lb"/>nicht wagen dürften? Oder soll mir übel <lb TEIform="lb"/>genommen werden, wenn ich etwas Weniges <lb TEIform="lb"/>erwerben kann, da Ennius und Cato<ref target="FWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HFWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 6</ref><lb TEIform="lb"/>die Sprache mit so vielen neuen Wörtern <lb TEIform="lb"/>bereichern durften? Immer war's und bleibt's <lb TEIform="lb"/>erlaubt, ein neugestempelt Wort <lb TEIform="lb"/>von gutem Korn und Schrot in Gang zu bringen. <lb TEIform="lb"/>So wie von Jahr zu Jahr mit neuem Laube <lb TEIform="lb"/>der Wald sich schmückt, das alte fallen läßt: <lb TEIform="lb"/>so lässet auch die Sprache unvermerkt <lb TEIform="lb"/>die alten Wörter fallen, und es sprossen neue <lb TEIform="lb"/>ins Leben auf, und füllen ihren Platz. <lb TEIform="lb"/>Wir sind uns selbst und alles Unsrige <lb TEIform="lb"/>dem Tode schuldig. Laß dort einen mit dem Meer <lb TEIform="lb"/>verbundnen Landsee seinen weiten Busen öffnen, <lb TEIform="lb"/>um ganze Flotten vor den Aquilonen <lb TEIform="lb"/>zu schirmen, traun! ein königliches Werk! <lb TEIform="lb"/>Laß jenen schon so lang unfruchtbarn und des Ruders <lb TEIform="lb"/>gewohnten Sumpf den Pflug erdulden lernen, <lb TEIform="lb"/>und nachbarliche Städte rings umher <lb TEIform="lb"/>mit reichen Ernten nähren - Jenen Strom <lb TEIform="lb"/>den Lauf, der unsern Feldern schädlich war, <lb TEIform="lb"/>mit einem neuen bessern Weg vertauschen <ref target="IIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HIIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/>(II)</ref>: <lb TEIform="lb"/>Das alles, Freunde, wird, als Menschenwerk, <lb TEIform="lb"/>die Zeit zerstören! - Und die Sprache sollte <lb TEIform="lb"/>allein in ewgem Jugendglanze blühen? <lb TEIform="lb"/>Viel abgestorbne Wörter werden wieder <lb TEIform="lb"/>ins Leben kehren, viele andre fallen, <lb TEIform="lb"/>die jetzt in Ehren sind, so wie <hi TEIform="hi">der</hi>Brauch</hi><lb TEIform="lb"/>es fügen wird, bei welchem doch allein <lb TEIform="lb"/>die Macht, hierin Gesetz zu geben, steht.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> res gestae regumque ducumque et tristia bella <lb TEIform="lb"/> quo scribi possent numero, monstravit Homerus; <lb TEIform="lb"/>75 versibus inpariter iunctis querimonia primum, <lb TEIform="lb"/> post etiam inclusa est voti sententia compos; <lb TEIform="lb"/> quis tamen exiguos elegos emiserit auctor, <lb TEIform="lb"/> grammatici certant et adhuc sub iudice lis est;<lb TEIform="lb"/> Archilochum proprio rabies armavit iambo; <lb TEIform="lb"/>80 hunc socci cepere pedem grandesque cothurni, <lb TEIform="lb"/> alternis aptum sermonibus et popularis <lb TEIform="lb"/> vincentem strepitus et natum rebus agendis;<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">In welcher Versart Taten edler Helden <lb TEIform="lb"/>und Könige zu singen sich gezieme, <lb TEIform="lb"/>hat uns Homer gezeigt. - In <hi TEIform="hi">jener</hi>, die <lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">den Vers Homers</hi> mit einem <hi TEIform="hi">kürzern</hi><hi TEIform="hi"><ref target="GWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HGWIELHORAZ" TEIform="anchor"/>7</ref></hi><hi TEIform="hi">wechselt</hi>, <lb TEIform="lb"/>verseufzte anfangs nur die Traurigkeit <lb TEIform="lb"/>den sanften Schmerz; allein man fand, daß auch <lb TEIform="lb"/>die Freude, und die ihres süßen Wunsches <lb TEIform="lb"/>gewährte Liebe dieses leichten Ganges <lb TEIform="lb"/>gar schicklich sich bediene: aber wer <lb TEIform="lb"/>Erfinder dessen sei, darüber streiten <lb TEIform="lb"/>die Sprachgelehrten, und der Handel ist <lb TEIform="lb"/>noch unentschieden. Mit dem raschen <hi TEIform="hi">Jambus</hi><lb TEIform="lb"/>bewaffnete die Wut den zürnenden <lb TEIform="lb"/>Archilochus: doch später wurde dieser Fuß <lb TEIform="lb"/>sowohl der niedern <hi TEIform="hi">Socke</hi>, als dem hohen <lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Kothurn</hi><ref target="HWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HHWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 8</ref> der Schauspiel-Musen angepaßt. <lb TEIform="lb"/>Man fand, er schicke sich zum Dialog <lb TEIform="lb"/>am besten, sei zur Handlung wie gemacht, <lb TEIform="lb"/>und übertöne leichter als ein andrer <lb TEIform="lb"/>das Volksgetös im hallenden Theater.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> Musa dedit fidibus divos puerosque deorum <lb TEIform="lb"/> et pugilem victorem et equum certamine primum <lb TEIform="lb"/>85 et iuvenum curas et libera vina referre:<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Zur saitenreichen Leier hieß die Muse <lb TEIform="lb"/>die Götter und der Göttersöhne Taten, <lb TEIform="lb"/>die Sieger in den Kämpfen, und das Roß <lb TEIform="lb"/>im Wettlauf siegend, und die Schwärmereien <lb TEIform="lb"/>der feurgen Jugend, Wein und Liebe, singen.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> descriptas servare vices operumque colores <lb TEIform="lb"/> cur ego si nequeo ignoroque poeta salutor?<lb TEIform="lb"/> cur nescire pudens prave quam discere malo?<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ein jedes Werk in jedem Dichterfache <lb TEIform="lb"/>hat seinen eignen <hi TEIform="hi">Farbenton</hi> und <hi TEIform="hi">Stil</hi>. <lb TEIform="lb"/>Versteh ich nichts von dieser Farbengebung, <lb TEIform="lb"/>mit welcher Stirne kann ich einen Dichter <lb TEIform="lb"/>mich nennen hören? Oder, warum lieber <lb TEIform="lb"/>aus falscher Scham unwissend sein, als lernen?<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> versibus exponi tragicis res comica non volt; <lb TEIform="lb"/>90 indignatur item privatis ac prope socco <lb TEIform="lb"/> dignis carminibus narrari cena Thyestae:<lb TEIform="lb"/> singula quaeque locum teneant sortita decentem.<lb TEIform="lb"/> interdum tamen et vocem comoedia tollit <lb TEIform="lb"/> iratusque Chremes tumido delitigat ore; <lb TEIform="lb"/>95 et tragicus plerumque dolet sermone pedestri, <lb TEIform="lb"/> Telephus et Peleus cum pauper et exsul uterque <lb TEIform="lb"/> proicit ampullas et sesquipedalia verba, <lb TEIform="lb"/> si curat cor spectantis tetigisse querella.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Was komisch ist, will nicht in Schwung und Pomp <lb TEIform="lb"/>des Trauerspieles vorgetragen sein; <lb TEIform="lb"/>hingegen ist's, was Unausstehliches, <lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Thyestens Gastmahl</hi> im <hi TEIform="hi">Gesellschaftston</hi><lb TEIform="lb"/>und <hi TEIform="hi">Versen</hi>, die beinah zur <hi TEIform="hi">Socke</hi> passen, <lb TEIform="lb"/>erzählen hören.<ref target="IWIELHORAZ2" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HIWIELHORAZ2" TEIform="anchor"/> 9</ref> Jedes schicke sich <lb TEIform="lb"/>für Ort und Zeit! - <anchor xml:id="INDESSENMAGZUWEILEN" TEIform="anchor"/> Indessen mag zuweilen <lb TEIform="lb"/>auch die Komödie ihre Stimm erheben, <lb TEIform="lb"/>und einen alten <ref target="CHREMES" targOrder="U" TEIform="ref">Chremes</ref>, dem's der Sohn <lb TEIform="lb"/>zu toll gemacht, den Sturm des ersten Zorns <lb TEIform="lb"/>mit Blitz und Donnerschlag vertoben lassen: <lb TEIform="lb"/>so wie Melpomene, sobald sie klagt, <lb TEIform="lb"/>den Ton herabstimmt, <anchor xml:id="UNDZUMSIMPELN" TEIform="anchor"/>und zum simpeln Ausdruck <lb TEIform="lb"/>des Volkes sinkt. Wenn <ref target="TELEPHUSUNDPELEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Telephus und Peleus</ref><ref target="AXWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAXWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 10</ref><lb TEIform="lb"/>im tiefsten Elend, dürftig und verbannt <lb TEIform="lb"/>aus ihrem Vaterland, des Hörers Herz <lb TEIform="lb"/>mit ihren Klagen rühren wollen, lehrt <lb TEIform="lb"/>sie die <hi TEIform="hi">Natur</hi> ganz einen andern Ton! <lb TEIform="lb"/>Da werfen sie die hohen Stelzen und <lb TEIform="lb"/>die ellenlangen Wörter gerne weg!</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> non satis est pulchra esse poemata: dulcia sunto <lb TEIform="lb"/>100 et quocumque volent animum auditoris agunto.<lb TEIform="lb"/> ut ridentibus adrident, ita flentibus adflent <lb TEIform="lb"/> humani voltus. si vis me flere, dolendum est<lb TEIform="lb"/> primum ipsi tibi: tum tua me infortunia laedent, <lb TEIform="lb"/> Telephe vel Peleu; male si mandata loqueris, <lb TEIform="lb"/>105 aut dormitabo aut ridebo. <lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ein Dichterwerk sei <hi TEIform="hi">schön</hi>, sei <hi TEIform="hi">fehlerfrei</hi>, <lb TEIform="lb"/>dies ist sehr viel, allein noch nicht genug; <lb TEIform="lb"/>um zu gefallen, sei es <hi TEIform="hi">lieblich</hi> auch, <ref target="AAWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAAWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 11</ref><lb TEIform="lb"/>und stehle sich ins Herz des Hörers ein, <lb TEIform="lb"/>um, was der Dichter will, aus ihm zu machen. <lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="EINLACHENDODER" TEIform="anchor"/>Ein lachend oder weinend Angesicht <lb TEIform="lb"/>bringt, wie wir's ansehn, augenblicklich auch <lb TEIform="lb"/>ein Lächeln oder einen traurgen Zug <lb TEIform="lb"/>in unsers. Willst du, daß dein Unglück mich <lb TEIform="lb"/>zu Tränen rühren soll, mein guter <ref target="TELEPHUSUNDPELEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Peleus <lb TEIform="lb"/>und Telephus</ref>, so mußt du selber weinen!<ref target="ABWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HABWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 12</ref><lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="SINDDEINEREDEN" TEIform="anchor"/>Sind deine Reden deiner Lage nicht <lb TEIform="lb"/>gemäß, so werd ich - gähnen oder lachen <ref target="IIIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HIIIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> (III)</ref>.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">    tristia maestum <lb TEIform="lb"/> voltum verba decent, iratum plena minarum, <lb TEIform="lb"/> ludentem lasciva, severum seria dictu.<lb TEIform="lb"/> format enim natura prius nos intus ad omnem <lb TEIform="lb"/> fortunarum habitum: iuvat aut inpellit ad iram <lb TEIform="lb"/>110 aut ad humum maerore gravi deducit et angit:<lb TEIform="lb"/> post effert animi motus interprete lingua.<lb TEIform="lb"/> si dicentis erunt fortunis absona dicta, <lb TEIform="lb"/> Romani tollent equites peditesque cachinnum.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Zu einem traurenden Gesichte ziemen sich <lb TEIform="lb"/>auch traurge Worte. Ruhig oder zürnend, <lb TEIform="lb"/>mutwillig oder ernsthaft, immer sei die Sprache <lb TEIform="lb"/>der Leidenschaft, der Stimmung angemessen, <lb TEIform="lb"/>die erst aus Miene und Gebärde spricht. <lb TEIform="lb"/>Denn jeder Wechsel unsers Glücks erregt <lb TEIform="lb"/>zuerst im Innern eine Leidenschaft; <lb TEIform="lb"/>Zorn, der zum Widerstand das Blut erhitzt, <lb TEIform="lb"/>die Arme ausstreckt - oder Traurigkeit, <lb TEIform="lb"/>die hoffnungslos zur Erde, wie zum Grab, <lb TEIform="lb"/>uns niederzieht: und dies, bevor die Zunge <lb TEIform="lb"/>der Seele Dolmetsch wird, und ihre Regung <lb TEIform="lb"/>in Worte ausbricht. Dies ist allezeit <lb TEIform="lb"/>Gang der Natur. Verfehlt der Dichter ihn, <lb TEIform="lb"/>legt seinem Helden in den Mund, was nicht <lb TEIform="lb"/>zu seiner Lage paßt: so darf's ihn nicht befremden, <lb TEIform="lb"/>wenn Ritterschaft und Fußvolk<ref target="ACWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HACWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 13</ref> überlaut <lb TEIform="lb"/>ihm, statt zu weinen, an die Nase lachen.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> inererit multum, divusne loquatur an heros, <lb TEIform="lb"/>115 maturusne senex an adhuc florente iuventa <lb TEIform="lb"/> fervidus, et matrona potens an sedula nutrix, <lb TEIform="lb"/> mercatorne vagus cultorne virentis agelli, <lb TEIform="lb"/> Colchus an Assyrius, Thebis nutritus an Argis.<lb TEIform="lb"/> aut famam sequere aut sibi convenientia finge <lb TEIform="lb"/>120 scriptor. <lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Nicht minder kommt sehr vieles darauf an, <lb TEIform="lb"/>ob die Person, die spricht, der Diener oder <lb TEIform="lb"/>der Herr im Haus, ein reifer Alter, oder <lb TEIform="lb"/>ein junger schwärmerischer Tollkopf ist? <lb TEIform="lb"/>Ob eine Fürstin oder ihre treuergebne <lb TEIform="lb"/>Vertraute? ob ein Handelsmann, der überall <lb TEIform="lb"/>zu Haus ist, oder ob ein Landwirt, der <lb TEIform="lb"/>im Anbau seines Gütchens lebt und webt? <lb TEIform="lb"/>Ob ein Assyrer oder Kolcher? ob zu Theben oder <lb TEIform="lb"/>zu Argis auferzogen? <hi TEIform="hi"><ref target="ADWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HADWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 14</ref> Übrigens <lb TEIform="lb"/>soll der Poet entweder an <hi TEIform="hi">die</hi>Sage</hi><lb TEIform="lb"/>sich halten, oder, wenn er <hi TEIform="hi">dichten</hi> will, <lb TEIform="lb"/>das Wahre der Natur zum Muster nehmen.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">  honoratum si forte reponis Achillem, <lb TEIform="lb"/> inpiger, iracundus, inexorabilis, acer <lb TEIform="lb"/> iura neget sibi nata, nihil non adroget armis.<lb TEIform="lb"/> sit Medea ferox invictaque, flebilis Ino, <lb TEIform="lb"/> perfidus Ixion, Io vaga, tristis Orestes.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><anchor xml:id="BRINGSTDUACHILLEN" TEIform="anchor"/>Bringst du Achillen wieder auf die Bühne, <lb TEIform="lb"/>so sei er hitzig, tätig, schnell zum Zorn <lb TEIform="lb"/>und unerbittlich, wolle nichts von Pflichten hören, <lb TEIform="lb"/>und mache alles mit dem Degen aus!<ref target="AEWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAEWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 15</ref><lb TEIform="lb"/>Medee sei trotzig und durch nichts zu schrecken, <lb TEIform="lb"/>die sanfte Ino weich und tränenreich, <lb TEIform="lb"/>Ixion treulos, schwermutsvoll Orest.<ref target="AFWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAFWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 16</ref><lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">125 siquid inexpertum scaenae conmittis et audes<lb TEIform="lb"/> personam formare novam, servetur ad imum, <lb TEIform="lb"/> qualis ab incepto processerit, et sibi constet.<lb TEIform="lb"/> difficile est <anchor xml:id="PROPRIECOMMUNIA" TEIform="anchor"/>proprie communia dicere, tuque <lb TEIform="lb"/> rectius Iliacum carmen deducis in actus <lb TEIform="lb"/>130 quam si proferres ignota indictaque primus:<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><anchor xml:id="BRINGSTDUHINGEGEN" TEIform="anchor"/>Bringst du hingegen etwas auf die Bühne, <lb TEIform="lb"/>das nie versucht ward, wagest eine neue <lb TEIform="lb"/>Person zu schaffen - gut! so gib ihr Selbstbestand, <lb TEIform="lb"/>und wie sie sich im ersten Auftritt zeigt, <lb TEIform="lb"/>so führe sie, sich selber ähnlich, bis <lb TEIform="lb"/>zum letzten fort! - Es ist vielleicht nichts Schwerers, <lb TEIform="lb"/>als aus der Luft gegriffnen Menschenbildern <lb TEIform="lb"/>das eigne <hi TEIform="hi">Individuelle</hi> geben; <lb TEIform="lb"/>Du wirst daher mit minderer Gefahr <lb TEIform="lb"/>ein Schauspiel aus der Iliade ziehen, <lb TEIform="lb"/>als dich an was ganz Neuerfundnes wagen.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> publica materies privati iuris erit, si <lb TEIform="lb"/> non circa vilem patulumque moraberis orbem <lb TEIform="lb"/> nec verbo verbum curabis reddere fidus <lb TEIform="lb"/> interpres nec desilies imitator in artum, <lb TEIform="lb"/>135 unde pedem proferre pudor vetet aut operis lex, <lb TEIform="lb"/> nec sic incipies, ut scriptor cyclicus olim:<lb TEIform="lb"/> "fortunam Priami cantabo et nobile bellum."<lb TEIform="lb"/> quid dignum tanto feret hic promissor hiatu?<lb TEIform="lb"/> parturiunt montes, nascetur ridiculus mus.<lb TEIform="lb"/>140 quanto rectius hic, qui nil molitur inepte:<lb TEIform="lb"/> "dic mihi, Musa, virum, captae post tempora       Troiae<lb TEIform="lb"/> qui mores hominum multorum vidit et urbes."<lb TEIform="lb"/> non fumum ex fulgore, sed ex fumo dare lucem <lb TEIform="lb"/> cogitat, ut speciosa dehinc miracula promat, <lb TEIform="lb"/>145 Antiphaten Scyllamque et cum Cyclope Charybdim; <lb TEIform="lb"/> nec reditum Diomedis ab interitu Meleagri <lb TEIform="lb"/> nec gemino bellum Troianum orditur ab ovo:<lb TEIform="lb"/> semper ad eventum festinat et <anchor xml:id="INMEDIASRES" TEIform="anchor"/>in medias res <lb TEIform="lb"/> non secus ac notas auditorem rapit et quae<lb TEIform="lb"/>150 desperat tractata nitescere posse relinquit <lb TEIform="lb"/> atque ita mentitur, sic veris falsa remiscet, <lb TEIform="lb"/> primo ne medium, medio ne discrepet imum.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ein Stoff, auf welchen jeder gleiches Recht hat, <lb TEIform="lb"/>wird wieder <hi TEIform="hi">Eigentum</hi>, wenn du dich weder <lb TEIform="lb"/>auf einem Plan, der zum Gemeinplatz schon <lb TEIform="lb"/>geworden, tummelst, noch, als ein getreuer <lb TEIform="lb"/>demütger Übersetzer, Wort für Wort <lb TEIform="lb"/>dem Griechen<hi TEIform="hi"><ref target="AGWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 17</ref> nachtrittst; noch, als bloßer <lb TEIform="lb"/>Nachahmer, dich so sehr zusammendrückest, <lb TEIform="lb"/>daß, etwas <hi TEIform="hi">wegzulassen</hi>, dir die <hi TEIform="hi">Scham</hi>, <lb TEIform="lb"/>hinzuzutun</hi>, die <hi TEIform="hi">Regel</hi> dir verbietet.<ref target="AHWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAHWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 18</ref><lb TEIform="lb"/>Auch fange dein Gedicht so laut nicht an, <lb TEIform="lb"/>wie jener alte Cyklische<ref target="AIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 19</ref> Poet: <lb TEIform="lb"/>"Von Priams Schicksal und dem weitberühmten Krieg <lb TEIform="lb"/>begeb ich mich zu singen." - Großgesprochen! <lb TEIform="lb"/>Was kann der Mann uns sagen, das, den Mund <lb TEIform="lb"/>dazu so weit zu öffnen, würdig wäre? <lb TEIform="lb"/>Es kreißte, wie die Fabel sagt, ein Berg, <lb TEIform="lb"/>und er gebar, zu großer Lustbarkeit <lb TEIform="lb"/>der Nachbarschaft, ein winzigkleines Mäuschen. <lb TEIform="lb"/>Um wieviel besser <hi TEIform="hi">Er</hi>,<ref target="BXWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HBXWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 20</ref> der niemals was <lb TEIform="lb"/>Unschicklichs vorgebracht: Erzähle mir, <lb TEIform="lb"/>o Muse, von dem Mann, der nach Eroberung <lb TEIform="lb"/>von Troja vieler Menschen Städt und Sitten sah. - <lb TEIform="lb"/>Er gibt kein Feurwerk, das in Rauch sich endet, <lb TEIform="lb"/>erst macht er Rauch, dann folgt ein rein und gleich <lb TEIform="lb"/>fortbrennend Feuer, um die schönen Wunder, <lb TEIform="lb"/>den Lästrygonen-König, und mit Scylla<lb TEIform="lb"/>den Polyphem und die Charybdis uns <lb TEIform="lb"/>darin zu zeigen. <anchor xml:id="ERBEGINNTDIE" TEIform="anchor"/>Er beginnt die Wiederkehr <lb TEIform="lb"/>des Diomedes nicht von Meleagers Tod, <lb TEIform="lb"/>noch den Trojanschen Krieg von <anchor xml:id="LEDASEIERN" TEIform="anchor"/>Ledas Eiern.<ref target="BAWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HBAWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 21</ref><lb TEIform="lb"/>Stets eilt er, ohne Hast, zum Ende fort, <lb TEIform="lb"/>stürzt seinen Hörer mitten in die Sachen, <lb TEIform="lb"/>als wären sie ihm schon bekannt, hinein, <lb TEIform="lb"/>läßt liegen, was nicht glänzend sich behandeln läßt, <lb TEIform="lb"/>und lügt, mit Einem Wort, so schön, mengt wahr und falsch <lb TEIform="lb"/>so künstlich in einander, daß das Ganze <lb TEIform="lb"/>aus Einem Stücke scheint, und, bis zum Schlusse <lb TEIform="lb"/>sich selber ähnlich, täuscht, gefällt, entzückt.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> tu, quid ego et populus mecum desideret, audi, <lb TEIform="lb"/> si plausoris eges aulaea manentis et usque <lb TEIform="lb"/>155 sessuri, donec cantor "vos plaudite" dicat. <lb TEIform="lb"/> aetatis cuiusque notandi sunt tibi mores, <lb TEIform="lb"/> mobilibusque decor naturis dandus et annis.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Nun hör auch Du, der auf dem Schauplatz uns<lb TEIform="lb"/>zu unterhalten wünscht, w ich und was<lb TEIform="lb"/>das Publikum mit mir von dir verlangt.<lb TEIform="lb"/>Wofern's um Hörer dir zu tun ist, die<lb TEIform="lb"/>des Vorhangs Fall erwarten, und so lange bleiben,<lb TEIform="lb"/>bis uns der Sänger zuruft: PLAUDITE!<lb TEIform="lb"/>so mußt du jedes Alter richtig zeichnen,<lb TEIform="lb"/>und jedem Charakter und die Farbe,<lb TEIform="lb"/>die ihm gebührt, genau zu geben wissen.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> reddere qui voces iam scit puer et pede certo <lb TEIform="lb"/> signat humum, gestit paribus conludere et iram <lb TEIform="lb"/>160 colligit ac ponit temere et mutatur in horas.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Kaum kann der <hi TEIform="hi">Knabe</hi> reden, kaum bezeichnet <lb TEIform="lb"/>sein kleiner Fuß mit sicherm Tritt den Boden, <lb TEIform="lb"/>so spielt er gern mit Kindern seines Alters! <lb TEIform="lb"/>erbost sich leicht um nichts, läßt durch ein Nichts <lb TEIform="lb"/>sich wieder auch besänftgen, und verändert, <lb TEIform="lb"/>wie ein Apriltag, sich von Stund zu Stunde.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> inberbis iuvenis, tandem custode remoto, <lb TEIform="lb"/> gaudet equis canibusque et aprici gramine campi, <lb TEIform="lb"/> cereus in vitium flecti, monitoribus asper, <lb TEIform="lb"/> utilium tardus provisor, prodigus aeris, <lb TEIform="lb"/>165 sublimis cupidusque et amata relinquere pernix.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Der <hi TEIform="hi">Jüngling</hi> ohne Bart, von seinem Hüter endlich <lb TEIform="lb"/>befreit, hat Lust zu Pferden und zu Hunden, <lb TEIform="lb"/>er liebt im sonnenreichen Campus sich herum<lb TEIform="lb"/>zutummeln, nimmt wie Wachs des Bösen Eindruck an, <lb TEIform="lb"/>weist guten Rat und Warnung trotzig ab;<lb TEIform="lb"/>denkt immer an das Nützliche zuletzt;<ref target="BBWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HBBWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 22</ref><lb TEIform="lb"/>verstreut sein Geld wie Sand, ist stolz und rasch <lb TEIform="lb"/>in seinen Leidenschaften, aber läßt, <lb TEIform="lb"/>was er mit Hitze kaum geliebt, gleich schnell <lb TEIform="lb"/>für etwas Neues, das ihn anlockt, fahren.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> conversis studiis aetas animusque virilis <lb TEIform="lb"/> quaerit opes et amicitias, inservit honori, <lb TEIform="lb"/> conmisisse cavet quod mox mutare laboret.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Bald ändert sich das Alles, und an Jahren <lb TEIform="lb"/>und Denkart nun ein <hi TEIform="hi">Mann</hi>, bewirbt er sich <lb TEIform="lb"/>um Freunde, Rang, Vermögen, Ehrenstellen, <lb TEIform="lb"/>er lebt nach einem Plan, und hütet sich <lb TEIform="lb"/>nichts zu beginnen, das ihn reuen müßte.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> multa senem circumveniunt incommoda, vel quod <lb TEIform="lb"/>170 quaerit et inventis miser abstinet ac timet uti, <lb TEIform="lb"/> vel quod res omnis timide gelideque ministrat, <lb TEIform="lb"/> dilator, spe longus, iners avidusque futuri, <lb TEIform="lb"/> difficilis, querulus, laudator temporis acti <lb TEIform="lb"/> se puero, castigator censorque minorum.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Dem <hi TEIform="hi">Alten</hi> kommt viel Not und Ungemachs <lb TEIform="lb"/>unmerklich übern Hals, entweder, weil er immer <lb TEIform="lb"/>zusammenscharrt, und doch, aus Furcht zu darben, <lb TEIform="lb"/>sich den Gebrauch verweigert - oder, weil <lb TEIform="lb"/>er alles kalt und furchtsam treibt, und überall <lb TEIform="lb"/>Bedenklichkeiten sieht. Er zaudert immer, <lb TEIform="lb"/>setzt immer weiter sich sein Ziel hinaus, <lb TEIform="lb"/>verliert den gegenwärtgen Augenblick <lb TEIform="lb"/>und lebt im künftgen; voller Schwierigkeiten, <lb TEIform="lb"/>verdrießlich, übeltrauend, hat er immer was <lb TEIform="lb"/>zu klagen, ist der ewge Leichenredner <lb TEIform="lb"/>der weiland guten Zeiten, da er noch <lb TEIform="lb"/>ein Knabe war, der ewge Zensor und <lb TEIform="lb"/>Zuchtmeister aller jüngern, die jetzt <hi TEIform="hi">sind</hi>, <lb TEIform="lb"/>was er, <hi TEIform="hi">zu</hi><hi TEIform="hi">seiner</hi><hi TEIform="hi">Zeit</hi>, <hi TEIform="hi">gewesen war</hi>.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">175 multa ferunt anni venientes commoda secum, <lb TEIform="lb"/> multa recedentes adimunt: ne forte seniles <lb TEIform="lb"/> mandentur iuveni partes pueroque viriles:<lb TEIform="lb"/> semper in adiunctis aevoque morabimur aptis.<lb TEIform="lb"/> aut agitur res in scaenis aut acta refertur.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Viel Gutes bringen uns die Jahre,<ref target="BCWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HBCWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 23</ref> wenn <lb TEIform="lb"/>sie kommen, mit, viel nehmen sie uns wieder, <lb TEIform="lb"/>so wie sie allgemach zurückegehn.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>Der Dichter nehme also wohl in Acht, <lb TEIform="lb"/>was jedem Alter zukommt, daß er nicht <lb TEIform="lb"/>dem Greisen eine Jünglings-Rolle, noch <lb TEIform="lb"/>dem Knaben gebe, was des Mannes ist!<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">180 <anchor xml:id="SEGNIUSINRITANT" TEIform="anchor"/> segnius inritant animos demissa per aurem <lb TEIform="lb"/> quam quae sunt oculis subiecta fidelibus et quae <lb TEIform="lb"/> ipse sibi tradit spectator: non tamen intus <lb TEIform="lb"/> digna geri promes in scaenam multaque tolles <lb TEIform="lb"/> ex oculis, quae mox narret facundia praesens:<lb TEIform="lb"/>185 ne pueros coram populo Medea trucidet <lb TEIform="lb"/> aut humana palam coquat exta nefarius Atreus <lb TEIform="lb"/> aut in avem Procne vertatur, Cadmus in anguem.<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="QUODCUMQUEOSTENDIS" TEIform="anchor"/> quodcumque ostendis mihi sic, incredulus odi.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Die Handlung wird entweder vor den Augen <lb TEIform="lb"/>der Gegenwärtgen abgehandelt, oder bloß <lb TEIform="lb"/>erzählt. Hier sehe sich der Dichter vor! <lb TEIform="lb"/>Was durch die <hi TEIform="hi">Ohren</hi> in die Seele geht, <lb TEIform="lb"/>rührt immer schwächer, langsamer, als was <lb TEIform="lb"/>die <hi TEIform="hi">Augen</hi> sehen, deren Zeugnis uns <lb TEIform="lb"/>ganz anders überzeugt, als fremder Mund.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>Doch darf darum nicht alles auf die Szene <lb TEIform="lb"/>gebracht sein, sondern manches muß den Augen <lb TEIform="lb"/>entzogen werden, was, viel schicklicher <lb TEIform="lb"/>von einem andern, der als Augenzeuge spricht, <lb TEIform="lb"/>mit Feuer und Begeistrung des Moments <lb TEIform="lb"/>erzählt, auch uns vergegenwärtigt wird. <lb TEIform="lb"/>Medea soll nicht vor dem Chor und Uns <lb TEIform="lb"/>die Kinder würgen, noch der Unmensch Atreus <lb TEIform="lb"/>der Neffen Fleisch vor unsern Augen kochen; <lb TEIform="lb"/>noch wandle Progne auf der Bühne sich <lb TEIform="lb"/>in eine Schwalb, und Kadmus in den Drachen.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> neve minor neu sit quinto productior actu <lb TEIform="lb"/>190 fabula quae posci volt et spectata reponi.<lb TEIform="lb"/> nec deus intersit, nisi dignus vindice nodus<lb TEIform="lb"/> inciderit, nec quarta loqui persona laboret.<lb TEIform="lb"/> actoris partis chorus officiumque virile <lb TEIform="lb"/> defendat, neu quid medios intercinat actus <lb TEIform="lb"/>195 quod non proposito conducat et haereat apte.<lb TEIform="lb"/> ille bonis faveatque et consilietur amice <lb TEIform="lb"/> et regat iratos et amet pacare timentes, <lb TEIform="lb"/> ille dapes laudet mensae brevis, ille salubrem <lb TEIform="lb"/> iustitiam legesque et apertis otia portis, <lb TEIform="lb"/>200 ille tegat conmissa deosque precetur et oret, <lb TEIform="lb"/> ut redeat miseris, abeat Fortuna superbis.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><anchor xml:id="EINSTUCKDASOFTBEGEHRT" TEIform="anchor"/>Ein Stück, das oft begehrt zu werden und <lb TEIform="lb"/>zu bleiben wünscht, soll weder weiter als <lb TEIform="lb"/>zum fünften Akt gedehnt, noch kürzer sein. <lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="AUCHSOLLKEINGOTT" TEIform="anchor"/>Auch soll kein Gott sich in die Handlung mischen, <lb TEIform="lb"/>wofern der Knoten seine Zwischenkunft <lb TEIform="lb"/>nicht unvermeidlich macht und - ihrer würdig ist: <lb TEIform="lb"/>noch soll der Dichter seine Szene (gegen <lb TEIform="lb"/>der großen Meister Beispiel) mit der <hi TEIform="hi">vierten</hi><lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Person</hi> beladen <hi TEIform="hi"><ref target="IVWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HIVWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> (IV)</ref> Ihre Stelle mag <lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="DERCHORVERTRETEN" TEIform="anchor"/>der Chor</hi> vertreten, der von Anfang bis <lb TEIform="lb"/>zu Ende seinen Anteil an der Handlung <lb TEIform="lb"/>behaupten muß: so, daß er niemals zwischen <lb TEIform="lb"/>den Akten etwas singe, das zum Zwecke <lb TEIform="lb"/>nichts taugt und sich auf das, was vorgeht, nicht <lb TEIform="lb"/>genau beziehet. Seine Rolle ist, <lb TEIform="lb"/>den Guten hold zu sein, sie zu beraten, <lb TEIform="lb"/>im Zorne sie zurückzuhalten, und <lb TEIform="lb"/>im Kampf der Leidenschaft und Pflicht zu unterstützen. <lb TEIform="lb"/>Er preise uns die leicht besetzte Tafel <lb TEIform="lb"/>der Mäßigkeit, die heilsame Justiz, <lb TEIform="lb"/>das Glück des Ruhestands bei offnen Toren. <lb TEIform="lb"/>Was ihm vertraut wird, wiss' er zu verschweigen; <lb TEIform="lb"/>auch wend er öfters an die Götter sich <lb TEIform="lb"/>mit feirlichem Gebet, und fleh um Rettung <lb TEIform="lb"/>der unterdrückten Unschuld, und des Stolzen Fall!<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> tibia non ut nunc orichalco vincta tubaeque <lb TEIform="lb"/> aemula, sed tenuis simplexque foramine pauco <lb TEIform="lb"/> adspirare et adesse choris erat utilis atque <lb TEIform="lb"/>205 nondum spissa nimis complere sedilia flatu; <lb TEIform="lb"/> quo sane populus numerabilis, utpote parvos, <lb TEIform="lb"/> et frugi castusque verecundusque coibat.<lb TEIform="lb"/> postquam coepit agros extendere victor et urbis <lb TEIform="lb"/> latior amplecti murus vinoque diurno <lb TEIform="lb"/>210 placari Genius festis inpune diebus, <lb TEIform="lb"/> accessit numerisque modique licentia maior.<lb TEIform="lb"/> indoctus quid enim saperet liberque laborum <lb TEIform="lb"/> rusticus urbano confusus, turpis honesto?<lb TEIform="lb"/> sic priscae motumque et luxuriem addidit arti <lb TEIform="lb"/>215 tibicen traxitque vagus per pulpita vestem; <lb TEIform="lb"/> sic etiam fidibus voces crevere severis, <lb TEIform="lb"/> et tulit eloquium insolitum facundia praeceps <lb TEIform="lb"/> utiliumque sagax rerum et divina futuri <lb TEIform="lb"/> sortilegis non discrepuit sententia Delphis.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Die Flöte, die den Chorgesang begleitet, <lb TEIform="lb"/>war anfangs nicht, wie jetzt, mit Erz verbunden;<ref target="BDWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HBDWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 24</ref><lb TEIform="lb"/>sie war noch dünn, und hatte wenig Löcher,<ref target="BEWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HBEWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 25</ref><lb TEIform="lb"/>und einen schwachen Ton, der damals doch <lb TEIform="lb"/>den Chorgesang hinlänglich unterstützte, <lb TEIform="lb"/>weil's überflüssig war, mit stärkerm Laut <lb TEIform="lb"/>die noch nicht dichten Sitze anzufüllen, <lb TEIform="lb"/>worin ein leicht zu zählend Volk, das noch <lb TEIform="lb"/>bescheiden war und fromm, in großer Zucht <lb TEIform="lb"/>beisammen saß. Allein, nachdem durch Siege <lb TEIform="lb"/>der Staat erweitert, und die alten Mauern <lb TEIform="lb"/>zu enge worden, und nun auch an Festen <lb TEIform="lb"/>den ganzen langen Tag den Genius <lb TEIform="lb"/>mit Wein zu regalieren, Sitte ward: <lb TEIform="lb"/>da mußte wohl auch der Musik (wie allem) <lb TEIform="lb"/>mehr Luft und Spielraum zugestanden werden. <lb TEIform="lb"/>Ein Volk von ungebildetem Geschmack, <lb TEIform="lb"/>das seiner Sorgen sich entladen hatte, <lb TEIform="lb"/>und nun, nach seiner Weise, sich was Rechtes <lb TEIform="lb"/>zu gut tun wollte, Bauer, Städter, Pöbel <lb TEIform="lb"/>und Adel, alles durcheinander <lb TEIform="lb"/>gemengt, - war, wenn es nur <hi TEIform="hi">belustigt</hi> wurde, <lb TEIform="lb"/>gleichgültig <hi TEIform="hi">wie</hi>? Und also nahm sich auch <lb TEIform="lb"/>der <hi TEIform="hi">Flötenspieler</hi> mehr heraus, und füllte <lb TEIform="lb"/>im schleppenden Talar, mit seinem üppigern <lb TEIform="lb"/>Getön und freiern Tanz; die ganze Szene. <lb TEIform="lb"/>Gleichmäßig ließ, des alten Ernsts entbunden, <lb TEIform="lb"/>die <hi TEIform="hi">Leier</hi> sich mit neuen Saiten hören.<ref target="BFWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HBFWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 26</ref><lb TEIform="lb"/>Natürlich wollte dann der Dichter, der den Chor <lb TEIform="lb"/>regierte, nicht allein zurückebleiben. <lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="SEINCHORGESANGNAHM" TEIform="anchor"/> Sein Chorgesang nahm einen höhern Schwung,<lb TEIform="lb"/>in einer ungewohnten Art von Sprache stürzte <lb TEIform="lb"/>sich seine schwärmende Beredsamkeit <lb TEIform="lb"/>daher, und seine tiefer Weisheit vollen <lb TEIform="lb"/>und Zukunft ahnenden Sentenzen glichen oft <lb TEIform="lb"/>an Dunkelheit den Delphischen Orakeln <ref target="VWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HVWIELHORAZ" TEIform="anchor"/>(V)</ref>.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">220 carmine qui tragico vilem certavit ob hircum, <lb TEIform="lb"/> mox etiam agrestis satyros nudavit et asper <lb TEIform="lb"/> incolumi gravitate iocum temptavit eo quod <lb TEIform="lb"/> inlecebris erat et grata novitate morandus <lb TEIform="lb"/> spectator functusque sacris et potus et exlex.<lb TEIform="lb"/>225 verum ita risores, ita commendare dicacis <lb TEIform="lb"/> conveniet satyros, ita vertere seria ludo, <lb TEIform="lb"/> ne, quicumque deus, quicumque adhibebitur heros, <lb TEIform="lb"/> regali conspectus in auro nuper et ostro, <lb TEIform="lb"/> migret in obscuras humili sermone tabernas <lb TEIform="lb"/>230 aut, dum vitat humum, nubis et inania captet.<lb TEIform="lb"/> effutire levis indigna tragoedia versus, <lb TEIform="lb"/> ut festis matrona moveri iussa diebus, <lb TEIform="lb"/> intererit satyris paulum pudibunda protervis.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Noch mehr. <anchor xml:id="DERSANGERDER" TEIform="anchor"/> Der Sänger, der am Bacchusfeste, <lb TEIform="lb"/>um einen schlechten Bock, mit Heldenspielen <lb TEIform="lb"/>zu streiten pflegte, kam bald auf den Einfall, <lb TEIform="lb"/>das ernste Stück<ref target="BGWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HBGWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 27</ref> mit etwas abzuwechseln, <lb TEIform="lb"/>das, ohne völlig aus dem vorgen Ton <lb TEIform="lb"/>Zu kommen, muntern Scherz mit Ernst vermählte; <lb TEIform="lb"/>und so entstand ein <hi TEIform="hi">neues Spiel</hi>, worin <lb TEIform="lb"/>halbnackte <hi TEIform="hi">Satyrn</hi>, vom Silen geführt, <lb TEIform="lb"/>den Chor vertraten.<ref target="BHWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HBHWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 28</ref> Denn es war dem Dichter bloß <lb TEIform="lb"/>darum zu tun, ein rohes trunknes Volk, <lb TEIform="lb"/>das, nach vollbrachtem Gottesdienst, den Rest <lb TEIform="lb"/>des Feiertages sich erlustgen wollte, <lb TEIform="lb"/>durch etwas Neues, seinen bäurischen <lb TEIform="lb"/>Geschmack Aufreizendes, zu seiner Bude <lb TEIform="lb"/>herbeizulocken. Doch, auch diese Art <lb TEIform="lb"/>von freier Dichterei hat ihre Regeln, und <lb TEIform="lb"/>wiewohl der Laune des geschwätzigen <lb TEIform="lb"/>und immer lachenden Silenen-Chors <lb TEIform="lb"/>gar viel erlaubt ist, soll der Übergang <lb TEIform="lb"/>vom Ernst zum Spaß sich doch mit Anstand machen; <lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="UNDWENNEINHEROS" TEIform="anchor"/>und wenn ein <hi TEIform="hi">Heros</hi>, oder <hi TEIform="hi">Gott</hi>, der kaum <lb TEIform="lb"/>in königlichem Gold und Purpur sich <lb TEIform="lb"/>gezeigt, hernach im Satyrspiel von neuem <lb TEIform="lb"/>zum Vorschein kommt:<ref target="BIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HBIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 29</ref> soll seine Sprache weder <lb TEIform="lb"/>zum Staub und Schmutz der pöbelhaften Posse <lb TEIform="lb"/>heruntersinken, noch, aus Furcht am Boden <lb TEIform="lb"/>zu kriechen, in die Wolken sich versteigen. <lb TEIform="lb"/>Kurz, nie vergesse die Tragödie, was für sie <lb TEIform="lb"/>sich schickt; und, wenn sie auch bei losen Satyrn <lb TEIform="lb"/>sich blicken läßt, so zeig uns ihr Erröten <lb TEIform="lb"/>die züchtige Verwirrung einer ehrbarn Frau, <lb TEIform="lb"/>die öffentlich am Festtag tanzen muß!<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> non ego inornata et dominantia nomina solum<lb TEIform="lb"/>235 verbaque, Pisones, satyrorum scriptor amabo <lb TEIform="lb"/> nec sic enitar tragico differre colori, <lb TEIform="lb"/> ut nihil intersit, Davusne loquatur et audax <lb TEIform="lb"/> Pythias, emuncto lucrata Simone talentum, <lb TEIform="lb"/> an custos famulusque dei Silenus alumni.<lb TEIform="lb"/>240 ex noto fictum carmen sequar, ut sibi quivis <lb TEIform="lb"/> speret idem, sudet multum frustraque laboret <lb TEIform="lb"/> ausus idem: tantum series iuncturaque pollet, <lb TEIform="lb"/> tantum de medio sumptis accedit honoris.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ich, wenn ich Satyrn schreiben sollte, würde mich <lb TEIform="lb"/>nicht bloß an Wörter des gemeinen Lebens halten; <lb TEIform="lb"/>und, ohne drum dem Ton des Heldenspiels <lb TEIform="lb"/>zu nah zu kommen, würd ich Mittel-Tinten <lb TEIform="lb"/>zu finden wissen, daß der Abstand <lb TEIform="lb"/>von einem Davus, einer frechen Pythias,<hi TEIform="hi"><ref target="CXWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HCXWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 30</ref><lb TEIform="lb"/>die ihren alten Herrn um tausend Taler schnäuzt, <lb TEIform="lb"/>zum Pflegevater eines Gottes,<ref target="CAWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HCAWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 31</ref> auch <lb TEIform="lb"/>in seiner Art zu reden</hi> merklich würde. <lb TEIform="lb"/>Aus lauter <hi TEIform="hi">jedermann bekannten</hi> Wörtern <lb TEIform="lb"/>wollt ich mir eine <hi TEIform="hi">neue Sprache</hi> bilden, so, <lb TEIform="lb"/>daß jeder dächt, er könnt es auch, und doch, <lb TEIform="lb"/>wenn er's versucht' und viel geschwitzt und lange <lb TEIform="lb"/>sich dran zermartert hätte, doch zuletzt <lb TEIform="lb"/>es bleiben lassen müßte! - Lieben Freunde, <lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">so viel</hi> kommt aufdie Kunst des Mischens an! <lb TEIform="lb"/>So viel kann dem Gemeinsten bloß die Stellung <lb TEIform="lb"/>und die Verbindung, Glanz und würde geben!<ref target="CBWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HCBWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 32</ref><lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> silvis deducti caveant me iudice Fauni, <lb TEIform="lb"/>245 ne velut innati triviis ac paene forenses <lb TEIform="lb"/> aut nimium teneris iuvenentur versibus umquam <lb TEIform="lb"/> aut inmunda crepent ignominiosaque dicta.<lb TEIform="lb"/> offenduntur enim, quibus est equus et pater et res, <lb TEIform="lb"/> nec, siquid fricti ciceris probat et nucis emptor, <lb TEIform="lb"/>250 aequis accipiunt animis donantve corona.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Auch <hi TEIform="hi">dafür</hi> wollt ich, im Vorbeigehn, noch <lb TEIform="lb"/>die <hi TEIform="hi">Faunen</hi>,<ref target="CCWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HCCWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 33</ref> die man uns aus ihren Wäldern <lb TEIform="lb"/>so häufig auf die Bühne bringt, wohlmeinend <lb TEIform="lb"/>gewarnet haben: weder in so niedlichen <lb TEIform="lb"/>und schmucken Versen ihre Artigkeit <lb TEIform="lb"/>zu zeigen, daß man junge, mitten <lb TEIform="lb"/>in Rom erzogne Herrn zu hören glaubt, <lb TEIform="lb"/>noch zu Vermeidung dieses Übelstandes <lb TEIform="lb"/>mit Schmutz und groben Zoten um sich her <lb TEIform="lb"/>zu werfen. Denn die Leute, die ein <hi TEIform="hi">Pferd</hi><lb TEIform="lb"/>und einen <hi TEIform="hi">Vater</hi>, und was <hi TEIform="hi">Eignes</hi> haben,<ref target="CDWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HCDWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 34</ref><lb TEIform="lb"/>erbauen sich an dieser Art von Witz <lb TEIform="lb"/>nicht sonderlich; und wenn den Käufern dürrer Erbsen <lb TEIform="lb"/>und Nüsse etwas wohlbehagt, so folgt, <lb TEIform="lb"/>nicht, daß auch Jene dran Belieben finden, und <lb TEIform="lb"/>den Kranz dem Dichter zuerkennen werden.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> syllaba longa brevi subiecta vocatur iambus, <lb TEIform="lb"/> pes citus: unde etiam trimetris adcrescere iussit <lb TEIform="lb"/> nomen iambeis, cum senos redderet ictus,<lb TEIform="lb"/> primus ad extremum similis sibi: non ita pridem, <lb TEIform="lb"/>255 tardior ut paulo graviorque veniret ad auris, <lb TEIform="lb"/> spondeos stabilis in iura paterna recepit <lb TEIform="lb"/> commodus et patiens, non ut de sede secunda <lb TEIform="lb"/> cederet aut quarta socialiter. hic et in Acci <lb TEIform="lb"/> nobilibus trimetris adparet rarus et Enni <lb TEIform="lb"/>260 in scaenam missos cum magno pondere versus <lb TEIform="lb"/> aut operae celeris nimium curaque carentis <lb TEIform="lb"/> aut ignoratae premit artis crimine turpi. <lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ein Silbenfuß, wo eine lange Silbe <lb TEIform="lb"/>auf eine kurze folget, wird ein <hi TEIform="hi">Jambus</hi><lb TEIform="lb"/>genannt. Ein schneller Fuß! Daher vermutlich, <lb TEIform="lb"/>daß Verse von sechs Jamben <hi TEIform="hi">Trimeter</hi><hi TEIform="hi"><ref target="CEWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HCEWIELHORAZ" TEIform="anchor"/>35</ref></hi><lb TEIform="lb"/>zu heißen pflegen. Anfangs wurden sie <lb TEIform="lb"/>ganz rein gemacht, und einer wie der andre. <lb TEIform="lb"/>Allein schon lange nahm der Jamben-Vers, <lb TEIform="lb"/>um etwas langsamer und feierlicher <lb TEIform="lb"/>zu gehn, den ruhigern <hi TEIform="hi">Spondeus</hi><lb TEIform="lb"/>gefällig auf; doch, daß er aus der zweiten <lb TEIform="lb"/>und vierten Stelle nie verdrängt zu werden <lb TEIform="lb"/>sich vorbehielt.<ref target="CFWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HCFWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 36</ref> So findet man ihn auch, <lb TEIform="lb"/>doch selten, in den hochberühmten <hi TEIform="hi">Trimetern</hi><lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="DESALTENACCIUS" TEIform="anchor"/>des alten Accius: allein die zentnerschweren Verse,<ref target="CGWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HCGWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 37</ref><lb TEIform="lb"/>die Vater Ennius auf unsre Bühne schleudert, <lb TEIform="lb"/>beschuldgen ihn entweder, sich's zu leicht gemacht <lb TEIform="lb"/>und sehr geeilt zu haben, oder einer <lb TEIform="lb"/>nicht rühmlichen Unwissenheit der Kunst.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> non quivis videt inmodulata poemata iudex <lb TEIform="lb"/> et data Romanis venia est indigna poetis.<lb TEIform="lb"/>265 idcircone vager scribamque licenter? an omnis <lb TEIform="lb"/> visuros peccata putem mea, tutus et intra <lb TEIform="lb"/> spem veniae cautus? vitavi denique culpam, <lb TEIform="lb"/> non laudem merui. Vos exemplaria Graeca <lb TEIform="lb"/> nocturna versate manu, versate diurna.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><anchor xml:id="ZWARFREILICHHAT" TEIform="anchor"/>Zwar freilich hat nicht jeder Richter Ohren <lb TEIform="lb"/>für übel modulierte Verse, und man hat <lb TEIform="lb"/>den römischen Dichtern über diesen Punkt <lb TEIform="lb"/>mehr nachgesehen, als uns Ehre macht. <lb TEIform="lb"/>Und soll ich nun, so milder Ohren wegen, <lb TEIform="lb"/>mich aller Regel quitt und ledig glauben?<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>Doch, wenn ich auch - als ob die ganze Welt, <lb TEIform="lb"/>sobald ich fehle, mich beschreien würde <lb TEIform="lb"/>vor Fehlern mich gehütet habe, - gut! <lb TEIform="lb"/>so hab ich immer nur gerechten Tadel <lb TEIform="lb"/>vermieden, lange noch kein Lob verdient. <lb TEIform="lb"/>Dies zu begreifen, Freunde, leset, leset. <lb TEIform="lb"/>Tag und Nacht der Griechen Meisterstücke!<ref target="CHWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HCHWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 38</ref><lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">270 at vestri proavi Plautinos et numeros et <lb TEIform="lb"/> laudavere sales, nimium patienter utrumque, <lb TEIform="lb"/> ne dicam stulte, mirati, si modo ego et vos <lb TEIform="lb"/> scimus inurbanum lepido seponere dicto <lb TEIform="lb"/> legitimumque sonum digitis callemus et aure.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><anchor xml:id="INDESSENHABENEURE" TEIform="anchor"/>Indessen haben eure Ahnen doch <lb TEIform="lb"/>die schönen Verse und die feinen Scherze <lb TEIform="lb"/>des Plautus hoch erhoben; gar zu duldsam <lb TEIform="lb"/>in beidem, um nicht etwas Härters noch <lb TEIform="lb"/>zu sagen. Wenn wir anders, Ihr und ich, <lb TEIform="lb"/>ein frostiges Bon-Mot von einem guten <lb TEIform="lb"/>zu unterscheiden, und, wie Verse klingen müssen, <lb TEIform="lb"/>durchs Ohr zu prüfen, oder wenigstens <lb TEIform="lb"/>doch an den Fingern abzuzählen wissen <ref target="VIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HVIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/>(VI).</ref><lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">275 ignotum tragicae genus invenisse Camenae <lb TEIform="lb"/> dicitur et plaustris vexisse poemata Thespis, <lb TEIform="lb"/> quae canerent agerentque peruncti faecibus ora.<lb TEIform="lb"/> post hunc personae pallaeque repertor honestae <lb TEIform="lb"/> Aeschylus et modicis instravit pulpita tignis <lb TEIform="lb"/>280 et docuit magnumque loqui nitique cothurno.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><anchor xml:id="FURDENERFINDER" TEIform="anchor"/> Für den Erfinder der <hi TEIform="hi">Tragödie</hi><lb TEIform="lb"/>wird Thespis angesehn, der seine Stücke <lb TEIform="lb"/>auf Bauerkarren durch die Dörfer führte, <lb TEIform="lb"/>und von Personen, die mit Hefen sich <lb TEIform="lb"/>geschminkt, absingen und agieren ließ. <lb TEIform="lb"/>Nach ihm war Äschylus der zweite, oder <lb TEIform="lb"/>vielmehr der wahre Vater dessen, was <lb TEIform="lb"/>den edeln Namen eines Heldenspiels <lb TEIform="lb"/>mit Recht verdiente.<ref target="CIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HCIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 39</ref> Er erfand die Maske <lb TEIform="lb"/>und den Kothurn, erweiterte den Schauplatz, <lb TEIform="lb"/>veredelte die Kleidung, und (was mehr ist) <lb TEIform="lb"/>den wahren Ton der Tragischen Camöne, <lb TEIform="lb"/>die Er zuerst erhaben sprechen lehrte.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">successit vetus his comoedia, non sine multa <lb TEIform="lb"/> laude; sed in vitium libertas excidit et vim <lb TEIform="lb"/> dignam lege regi: lex est accepta chorusque <lb TEIform="lb"/> turpiter obticuit sublato iure nocendi.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><anchor xml:id="EINWENIGSPATER" TEIform="anchor"/>Ein wenig später tat sich auch die <hi TEIform="hi">Alte</hi><lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Komödie</hi> hervor, nicht ohne vielen Beifall; <lb TEIform="lb"/>allein die Freiheit, die man zu Athen <lb TEIform="lb"/>ihr zugestanden, artete zuletzt <lb TEIform="lb"/>in eine Frechheit aus, die nicht zu dulden war, <lb TEIform="lb"/>so daß die Polizei ins Mittel treten mußte <ref target="VIIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HVIIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/>(VII)</ref>. <lb TEIform="lb"/>Des Lustspiels <hi TEIform="hi">Chor</hi>, sobald der Stachel ihm <lb TEIform="lb"/>benommen war, verstummte - und verschwand.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">285 nil intemptatum nostri liquere poetae <lb TEIform="lb"/> nec minimum meruere decus vestigia Graeca <lb TEIform="lb"/> ausi deserere et celebrare domestica facta <lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="VELQUIPRAETEXTAS" TEIform="anchor"/>vel qui praetextas vel qui docuere togatas. <lb TEIform="lb"/> nec virtute foret clarisve potentius armis <lb TEIform="lb"/>290 quam lingua Latium, si non offenderet unum <lb TEIform="lb"/> quemque poetarum limae labor et mora. <lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Von diesem allen haben unsre Dichter <lb TEIform="lb"/>nichts unversucht gelassen; und gewiß <lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="VERDIENTENJENENICHT" TEIform="anchor"/>verdienten jene nicht das kleinste Lob, <lb TEIform="lb"/>die sich getrauten aus der Griechen Fußtritt <lb TEIform="lb"/>herauszutreten, vaterländsche Taten <lb TEIform="lb"/>zu singen, und im Lust- und Trauerspiel <lb TEIform="lb"/>uns <hi TEIform="hi">römische</hi> Personen vorzuführen.<hi TEIform="hi"><ref target="DXWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HDXWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 40</ref><lb TEIform="lb"/>Auch würde Latium gewiß durch seine Sprache<ref target="DAWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HDAWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 41</ref><lb TEIform="lb"/>nicht weniger, als durch die Kunst zu siegen <lb TEIform="lb"/>und zu regieren, über Griechenland <lb TEIform="lb"/>den Rang behaupten, wenn nicht <hi TEIform="hi">unsre Dichter</hi><lb TEIform="lb"/>der Feile Arbeit haßten</hi>, und die Zeit, <lb TEIform="lb"/>die drüber hingeht, für <hi TEIform="hi">verloren</hi> hielten.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">      vos, o <lb TEIform="lb"/> Pompilius sanguis, carmen reprehendite, quod non <lb TEIform="lb"/> multa dies et multa litura coercuit atque <lb TEIform="lb"/> praesectum deciens non castigavit ad unguem.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ihr, <hi TEIform="hi">Numas edle Sprossen</hi>,<ref target="DBWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HDBWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 42</ref> lasset kein <lb TEIform="lb"/>Gedicht vor euern Augen Gnade finden, <lb TEIform="lb"/>das nicht durch viel <hi TEIform="hi">Lituren</hi> zur Korrektheit <lb TEIform="lb"/>gebracht, und, bis das leiseste Gefühl <lb TEIform="lb"/>nichts mehr von Fugen spürt, geglättet worden.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">295 ingenium misera quia fortunatius arte <lb TEIform="lb"/> credit et excludit sanos Helicone poetas<lb TEIform="lb"/> Democritus, bona pars non unguis ponere curat, <lb TEIform="lb"/> non barbam, secreta petit loca, balnea vitat.<lb TEIform="lb"/> nanciscetur enim pretium nomenque poetae, <lb TEIform="lb"/>300 si tribus Anticyris caput insanabile numquam <lb TEIform="lb"/> tonsori Licino conmiserit. o ego laevus, <lb TEIform="lb"/> qui purgor bilem sub verni temporis horam. <lb TEIform="lb"/> non alius faceret meliora poemata; verum <lb TEIform="lb"/> nil tanti est. ergo fungar vice cotis, acutum <lb TEIform="lb"/>305 reddere quae ferrum valet exsors ipsa secandi; <lb TEIform="lb"/> munus et officium, nil scribens ipse, docebo, <lb TEIform="lb"/> unde parentur opes, quid alat formetque poetam, <lb TEIform="lb"/> quid deceat, quid non, quo virtus, quo ferat error.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Weil Demokrit dem glücklichen <hi TEIform="hi">Genie</hi><lb TEIform="lb"/>den Vorzug vor der armen <hi TEIform="hi">Kunst</hi> gegeben, <lb TEIform="lb"/>und schlechterdings die Dichter, die nicht rasen, <lb TEIform="lb"/>vom Pindus ausgeschlossen haben will <ref target="VIIIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HVIIIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/>(VIII)</ref>: <lb TEIform="lb"/>so treibt's ein guter Teil der unsrigen <lb TEIform="lb"/>so weit, sich weder Bart noch Nägel stutzen <lb TEIform="lb"/>zu lassen, weder Kamm noch Schwamm <lb TEIform="lb"/>zu dulden, Bäder wie verdächtge Häuser <lb TEIform="lb"/>zu fliehen, und, Gespenstern gleich, in öden <lb TEIform="lb"/>von Menschen unbetretnen Gegenden <lb TEIform="lb"/>herumzuirren; fest beglaubt, ein Kopf, <lb TEIform="lb"/>der dem barbierenden Senator Licinus<ref target="DCWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HDCWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 43</ref><lb TEIform="lb"/>sich nie vertraute, und mit drei Anticyren<ref target="DDWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HDDWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 44</ref><lb TEIform="lb"/>nicht heilbar wäre, sei zum Dichterkopf <lb TEIform="lb"/>allein gemacht, und würdig von den Musen <lb TEIform="lb"/>bewohnt zu werden. Was ich für ein Tor bin, <lb TEIform="lb"/>an jedem Frühling mir die Galle auszufegen! <lb TEIform="lb"/>Kein andrer sollte beßre Verse machen! <lb TEIform="lb"/>Doch, sei es drum! Wofern ich selber auch <lb TEIform="lb"/>nichts schreibe, kann ich doch, dem Schleifstein gleich, <lb TEIform="lb"/>der selber zwar nicht schneidet, aber doch <lb TEIform="lb"/>das Eisen schneidend macht,<ref target="DEWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HDEWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 45</ref> die Andern lehren, <lb TEIform="lb"/>was einen Dichter bilde, was ihn nähre, <lb TEIform="lb"/>was ihm gezieme oder nicht, und welche Wege <lb TEIform="lb"/>zum Nachruhmstempel führen, oder in die Sümpfe, <lb TEIform="lb"/>wo Aganippens Quelle sich verliert?<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> scribendi recte sapere est et principium et fons.<lb TEIform="lb"/>310 rem tibi Socraticae poterunt ostendere chartae <lb TEIform="lb"/> verbaque provisam rem non invita sequentur.<lb TEIform="lb"/> qui didicit, patriae quid debeat et quid amicis, <lb TEIform="lb"/> quo sit amore parens, quo frater amandus et        hospes, <lb TEIform="lb"/> quod sit conscripti, quod iudicis officium, quae <lb TEIform="lb"/>315 partes in bellum missi ducis, ille profecto <lb TEIform="lb"/> reddere personae scit convenientia cuique.<lb TEIform="lb"/> respicere exemplar vitae morumque iubebo <lb TEIform="lb"/> doctum imitatorem et vivas hinc ducere voces.<lb TEIform="lb"/> interdum speciosa locis morataque recte<lb TEIform="lb"/>320 fabula nullius veneris, sine pondere et arte, <lb TEIform="lb"/> valdius oblectat populum meliusque moratur <lb TEIform="lb"/> quam versus inopes rerum nugaeque canorae.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Um gut zu <hi TEIform="hi">schreiben</hi>, muß ein Autor erst <lb TEIform="lb"/>Verstand und Sinn, um gut zu <hi TEIform="hi">denken</hi>, haben. <lb TEIform="lb"/>An Stoff wird's die <hi TEIform="hi">Sokratsche Schule</hi> euch <lb TEIform="lb"/>nicht fehlen lassen, und dem wohldurchdachten Stoffe <lb TEIform="lb"/>schmiegt sich von selbst der gute Ausdruck an. <lb TEIform="lb"/>Wer recht gelernt hat, was er seinen Freunden, <lb TEIform="lb"/>was seinem Vaterlande schuldig sei, <lb TEIform="lb"/>mit welcher Lieb ein Vater, Bruder, Gastfreund <lb TEIform="lb"/>zu lieben? was des Staatsmanns, Richters, was <lb TEIform="lb"/>des Feldherrn Amt und Pflicht erfodre? - Der <lb TEIform="lb"/>wird, was in jedem Falle jeder Rolle <lb TEIform="lb"/>geziemt, unfehlbar stets zu treffen wissen. <lb TEIform="lb"/>Doch nie vergesse der gelehrte Zögling <lb TEIform="lb"/>der dichterischen Bildnerkunst, auch auf <lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">die Sittenschule der lebendigen <lb TEIform="lb"/>Modelle um her</hi> die Augen stets <lb TEIform="lb"/>zu heften, und daraus <hi TEIform="hi">die wahre Sprache <lb TEIform="lb"/>des Lebens und des Umgangs</hi> herzuholen. <lb TEIform="lb"/>Nicht selten sieht man, daß ein wohlgezeichnetes <lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Charakterstück</hi>, wiewohl sonst ohne Reiz <lb TEIform="lb"/>und Stil und Kunst, beim Volke mehr gewinnt, <lb TEIform="lb"/>und besser unterhält, als schöne Verse, <lb TEIform="lb"/>an Schall und Wohlklang reich, an Sachen leer.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> Grais ingenium, <anchor xml:id="GRAISDEDITORE" TEIform="anchor"/>Grais dedit ore rotundo <lb TEIform="lb"/> Musa loqui, praeter laudem nullius avaris.<lb TEIform="lb"/>325 Romani pueri longis rationibus assem <lb TEIform="lb"/> discunt in partis centum diducere. "dicat <lb TEIform="lb"/> filius Albini: si de quincunce remota est <lb TEIform="lb"/> unica, quid superat? poteras dixisse." "triens." "eu, <lb TEIform="lb"/> rem poteris servare tuam. redit unica, quid fit?" <lb TEIform="lb"/>330 "semis." an, haec animos aerugo et cura peculi <lb TEIform="lb"/> cum semel imbuerit, speremus carmina fingi <lb TEIform="lb"/> posse linenda cedro et levi servanda cupresso?<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Den Griechen, Freunde! (immer komm ich wieder <lb TEIform="lb"/>auf dies zurück) den Griechen gab die Muse <lb TEIform="lb"/>zugleich Genie und feines Kunstgefühl, <lb TEIform="lb"/>die Gabe der Empfindung und des schönen <lb TEIform="lb"/>und runden Ausdrucks: aber ihre Seelen kannten <lb TEIform="lb"/>auch keinen andern Geiz, als den nach Ruhm.<hi TEIform="hi"><ref target="DFWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HDFWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 46</ref><lb TEIform="lb"/>Der Römer lernt von Kindesbeinen an <lb TEIform="lb"/>das As in hundert Teile teilen. Ruft, <lb TEIform="lb"/>zur Probe, nur den kleinen Sohn des Wechslers <lb TEIform="lb"/>Albinus her, und fragt ihn aus. - "Die Hälfte <lb TEIform="lb"/>von einem halben Gulden abgezogen, <lb TEIform="lb"/>was bleibt?" - "Ei," spricht er lachend, "was wird bleiben? <lb TEIform="lb"/>Vier</hi><hi TEIform="hi">Groschen.</hi>" - "Braver Junge! <hi TEIform="hi">Der</hi><lb TEIform="lb"/>wird sein Vermögen nicht vergeuden! - Und <lb TEIform="lb"/>zum halben Gulden noch die vier <lb TEIform="lb"/>hinzugetan, macht -?" - "<hi TEIform="hi">Einen halben Taler</hi>." <lb TEIform="lb"/>Wie? Und von Seelen, die mit diesem Rost <lb TEIform="lb"/>von Habsucht einmal überzogen sind, <lb TEIform="lb"/>erwarten wir Gedichte, die vor Motten <lb TEIform="lb"/>verwahrt zu werden je verdienen könnten. <lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> aut prodesse volunt aut delectare poetae <lb TEIform="lb"/> aut simul et iucunda et idonea dicere vitae.<lb TEIform="lb"/>335 quidquid praecipies, esto brevis, ut cito dicta <lb TEIform="lb"/> percipiant animi dociles teneantque fideles:<lb TEIform="lb"/> omne supervacuum <anchor xml:id="PLENODEPECTORE" TEIform="anchor"/>pleno de pectore manat.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><anchor xml:id="DESDICHTERSZWECK" TEIform="anchor"/> Des Dichters Zweck ist zu <hi TEIform="hi">belustgen, oder <lb TEIform="lb"/>zu unterrichten, oder beides zu verbinden</hi>, <lb TEIform="lb"/>und unter einer angenehmen Hülle <lb TEIform="lb"/>uns Dinge, die im Leben brauchbar sind, zu sagen. <lb TEIform="lb"/>Lehrt er, so sei er kurz! Was schnell gesagt wird, <lb TEIform="lb"/>faßt der lehrbegierge Geist geschwinder auf <lb TEIform="lb"/>und hält es fester. Wie die Seele voll ist, läuft <lb TEIform="lb"/>das Überflüßge ab.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> ficta voluptatis causa sint proxima veris:<lb TEIform="lb"/> ne quodcumque volet poscat sibi fabula credi <lb TEIform="lb"/>340 neu pransae Lamiae vivum puerum extrahat alvo.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">                              Was bloß zur Lust <lb TEIform="lb"/>erdichtet wird, sei stets der Wahrheit ähnlich, <lb TEIform="lb"/>und um je weiter sich die Phantasie <lb TEIform="lb"/>von ihr entfernt, je stärker sei die Täuschung! <lb TEIform="lb"/>Ein <hi TEIform="hi">Märchen</hi> soll nicht fodern, daß ihm Alles <lb TEIform="lb"/>geglaubet werd, und nicht den Knaben, den <lb TEIform="lb"/>die Lamia<ref target="DGWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HDGWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 47</ref> aufgegessen, wieder frisch <lb TEIform="lb"/>und ganz aus ihrem Leibe ziehen!<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> centuriae seniorum agitant expertia frugis, <lb TEIform="lb"/> celsi praetereunt austera poemata Ramnes: <lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="UTILEDULCI" TEIform="anchor"/>omne tulit punctum, qui miscuit utile dulci<lb TEIform="lb"/> ectorem delectando pariterque monendo.<lb TEIform="lb"/>345 hic meret aera liber Sosiis, hic et mare transit <lb TEIform="lb"/> et longum noto scriptori prorogat aevum.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><hi TEIform="hi">Der graue Teil des Publicums</hi> verdammt, <lb TEIform="lb"/>was ohne Nutzen ist; hingegen steigt <lb TEIform="lb"/>die <hi TEIform="hi">junge Mannschaft</hi> stolz bei einem ernsten <lb TEIform="lb"/>Gedicht vorbei. <anchor xml:id="DERABERDERDASNUTZLICHE" TEIform="anchor"/><hi TEIform="hi">Der</hi> aber, der das Nützliche <lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">so</hi> mit dem Angenehmen zu verbinden weiß, <lb TEIform="lb"/>daß er den Leser im Ergötzen <hi TEIform="hi">bessert</hi>, <lb TEIform="lb"/>vereinigt alle Stimmen. Solch ein Werk <lb TEIform="lb"/>verdient den Sosiern<ref target="DHWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HDHWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 48</ref> Geld, geht übers Meer, <lb TEIform="lb"/>macht seiner Meister Namen allen Zungen <lb TEIform="lb"/>geläufig und der späten Nachwelt wert!<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> sunt delicta tamen, quibus ignovisse velimus:<lb TEIform="lb"/> nam neque chorda sonum reddit quem volt manus      et mens, <lb TEIform="lb"/> poscentique gravem persaepe remittit acutum, <lb TEIform="lb"/>350 nec semper feriet quodcumque minabitur arcus.<lb TEIform="lb"/> verum ubi plura nitent in carmine, non ego paucis <lb TEIform="lb"/> offendar maculis, quas aut incuria fudit <lb TEIform="lb"/> aut humana parum cavit natura. quid ergo est?<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Indessen sind auch Fehler, denen man <lb TEIform="lb"/>Verzeihung schuldig ist: denn immer gibt die Saite <lb TEIform="lb"/>den Ton nicht an, den Seel und Hand verlangte, <lb TEIform="lb"/>und auch der beste Bogen trifft nicht immer. <lb TEIform="lb"/>Doch, glänzt das meiste nur in einem Werke, <lb TEIform="lb"/>so sollen wenig Flecken mich nicht ärgern, die <lb TEIform="lb"/>des Dichters Fleiß entwischt sind, oder, weil er doch <lb TEIform="lb"/>nur Mensch ist, nicht von ihm verhütet werden      konnten.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> ut scriptor si peccat idem librarius usque, <lb TEIform="lb"/>355 quamvis est monitus, venia caret, et citharoedus <lb TEIform="lb"/> ridetur, chorda qui semper oberrat eadem, <lb TEIform="lb"/> sic mihi, qui multum cessat, fit Choerilus ille, <lb TEIform="lb"/> quem bis terve bonum cum risu miror; et idem <lb TEIform="lb"/> indignor, quandoque bonus dormitat Homerus, <lb TEIform="lb"/>360 verum operi longo fas est obrepere somnum.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Nur, daß die Herren diese Klausel sich <lb TEIform="lb"/>nicht gleich zu Nutze machen! Denn, wie ein Kopist, <lb TEIform="lb"/>der, aller Warnung ungeachtet, immer <lb TEIform="lb"/>am gleichen Worte sich verschriebe, keine <lb TEIform="lb"/>Entschuldigung verdiente; wie ein Geiger <lb TEIform="lb"/>verspottet würde, der die gleiche Note, <lb TEIform="lb"/>so oft sie käme, falsch gegriffen hätte: <lb TEIform="lb"/>so heißt ein Dichter, der sich oft verschreibt, <lb TEIform="lb"/>bei mir ein <hi TEIform="hi">Chörilus</hi>;<ref target="DIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HDIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/>49</ref> und wenn er's gleich <lb TEIform="lb"/>auch zwei- bis dreimal gut gemacht, bewundre <lb TEIform="lb"/>ich ihn mit Lachen: wie es mich verdreußt, <lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="WENNAUCHHOMER" TEIform="anchor"/> wenn auch Homer sogar zuweilen - nickt; <lb TEIform="lb"/>wiewohl man doch in einem großen Werke <lb TEIform="lb"/>vom Schlaf ja wohl einmal beschlichen werden kann!<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="UTPICTURA" TEIform="anchor"/>ut pictura poesis: erit quae, si propius stes, <lb TEIform="lb"/> te capiat magis, et quaedam, si longius abstes; <lb TEIform="lb"/> haec amat obscurum, volet haec sub luce videri, <lb TEIform="lb"/> iudicis argutum quae non formidat acumen; <lb TEIform="lb"/>365 haec placuit semel, haec deciens repetita placebit.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Gedichte sind darin den Malereien gleich, <lb TEIform="lb"/>daß manche desto mehr die Augen fesseln, <lb TEIform="lb"/>je näher man hinzutritt; andre, wenn man weiter, <lb TEIform="lb"/>zurücktritt, erst die rechte Wirkung tun <ref target="IXWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HIXWIELHORAZ" TEIform="anchor"/>(IX)</ref>. <lb TEIform="lb"/>Dies liebt ein schwaches, jenes, das sich nicht <lb TEIform="lb"/>vorm schärfsten Auge scheut, ein helles Licht, <lb TEIform="lb"/>und wenn das <hi TEIform="hi">erste</hi> einmal uns gefällt, <lb TEIform="lb"/>wird <hi TEIform="hi">dieses</hi> zehnmal wiederholt gefallen.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> o maior iuvenum, quamvis et voce paterna <lb TEIform="lb"/> fingeris ad rectum et per te sapis, hoc tibi dictum <lb TEIform="lb"/> tolle memor, certis medium et tolerabile rebus <lb TEIform="lb"/> recte concedi: consultus iuris et actor <lb TEIform="lb"/>370 causarum mediocris abest virtute diserti <lb TEIform="lb"/> Messallae nec scit quantum Cascellius Aulus, <lb TEIform="lb"/> sed tamen in pretio est: mediocribus esse poetis <lb TEIform="lb"/> non homines, non di, non concessere columnae.<lb TEIform="lb"/> ut gratas inter mensas symphonia discors <lb TEIform="lb"/>375 et crassum unguentum et Sardo cum melle papaver <lb TEIform="lb"/> offendunt, poterat duci quia cena sine istis:<lb TEIform="lb"/> sic animis natum inventumque poema iuvandis, <lb TEIform="lb"/> si paulum summo decessit, vergit ad imum.<lb TEIform="lb"/> ludere qui nescit, campestribus abstinet armis <lb TEIform="lb"/>380 indoctusque pilae discive trochive quiescit, <lb TEIform="lb"/> ne spissae risum tollant inpune coronae:<lb TEIform="lb"/> qui nescit versus, tamen audet fingere. quidni?<lb TEIform="lb"/> liber et ingenuus, praesertim census equestrem <lb TEIform="lb"/> summam nummorum vitioque remotus ab omni.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Du, ältester der edlen Jünglinge, <lb TEIform="lb"/>wiewohl die Vaterstimme, und dein eignes <lb TEIform="lb"/>Gefühl dich schon zum Wahren bilden, präge doch, <lb TEIform="lb"/>was ich jetzt sage, fest in deinen Sinn.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>Es gibt der Dinge viel, worin <lb TEIform="lb"/>die <hi TEIform="hi">Mittelmäßigkeit</hi> mit gutem Fug <lb TEIform="lb"/>gestattet wird. Ein <hi TEIform="hi">Rechtsgelehrter</hi> oder <lb TEIform="lb"/>ein <hi TEIform="hi">Redner</hi> vor Gericht kann minder wissen <lb TEIform="lb"/>als ein Cascellius, an Beredsamkeit <lb TEIform="lb"/>weit unter dem Messala stehn, und hat <lb TEIform="lb"/>doch seinen Wert: den mittelmäßgen <hi TEIform="hi">Dichter</hi><lb TEIform="lb"/>schützen<hi TEIform="hi"><ref target="EXWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HEXWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 50</ref> weder Götter, Menschen, noch <lb TEIform="lb"/>Verleger vor dem Untergang! Warum? - <lb TEIform="lb"/>ist leicht zu sehn. So wie ein übelstimmendes <lb TEIform="lb"/>Konzert bei einer guten Tafel, oder <lb TEIform="lb"/>zu dickes Salböl<ref target="EAWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HEAWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 51</ref>, oder Mohn mit Sardschem Honig<ref target="EBWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HEBWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 52</ref><lb TEIform="lb"/>bloß darum uns beleidigen, weil die Mahlzeit <lb TEIform="lb"/>auch ohne sie recht wohl bestehen konnte: <lb TEIform="lb"/>just so verhält es sich mit einem Dichterwerke. <lb TEIform="lb"/>Denn da es, <hi TEIform="hi">um der Seele gütlich</hi><lb TEIform="lb"/>zu tun</hi>, erfunden ist, so senkt es sich, <lb TEIform="lb"/>wie's nur ein wenig vom <hi TEIform="hi">Vollkommnen</hi> abweicht, <lb TEIform="lb"/>zum <hi TEIform="hi">Schlechtesten</hi>. Wer mit den Waffen, die <lb TEIform="lb"/>im <hi TEIform="hi">Campus</hi> üblich sind, nicht umzugehn <lb TEIform="lb"/>versteht, der bleibt davon; wer mit dem Ball, <lb TEIform="lb"/>dem Diskus, oder Reif zu spielen nicht <lb TEIform="lb"/>gelernt hat, gibt sich auch damit nicht ab, <lb TEIform="lb"/>um nicht dem Volk, das zusieht, zum Gelächter <lb TEIform="lb"/>zu werden. Wie? und Verse nur zu machen <lb TEIform="lb"/>erdreistet sich, wer nichts davon versteht. <lb TEIform="lb"/>Warum nicht? Ist er nicht, so gut wie andre, <lb TEIform="lb"/>ein freigeborner, unbescholtner Mann, <lb TEIform="lb"/>und noch dazu von rittermäßgen Renten? <lb TEIform="lb"/>Ein Ehrenmann von diesem Schlage sollte <lb TEIform="lb"/>nicht, wenn's ihn ankommt, Verse machen dürfen?<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">385 tu nihil invita dices faciesve Minerva:<lb TEIform="lb"/> id tibi iudicium est, ea mens. siquid tamen olim<lb TEIform="lb"/> scripseris, in Maeci descendat iudicis auris <lb TEIform="lb"/> et patris et nostras nonumque prematur in annum <lb TEIform="lb"/> membranis intus positis: delere licebit, <lb TEIform="lb"/>390 quod non edideris, nescit vox missa reverti.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ich lasse mir's gefallen. Aber du, <lb TEIform="lb"/>mein Piso - dies verspricht uns dein Verstand <lb TEIform="lb"/>und guter Sinn - du wirst, in deinem Leben, mit <lb TEIform="lb"/>Minervens Widerwillen nichts beginnen. Doch, <lb TEIform="lb"/>wofern du jemals etwas schreiben solltest, <lb TEIform="lb"/>laß Tarpas <ref target="XWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> (X)</ref> Ohr, und deines edeln Vaters <lb TEIform="lb"/>und meines, Richter sein. Verschließ es dann <lb TEIform="lb"/>in deinen Pult und halt's ins neunte Jahr zurück, <lb TEIform="lb"/>so bleibst du Meister, wieder auszulöschen, <lb TEIform="lb"/>was nicht ediert ist. Das entflogne Wort <lb TEIform="lb"/>ist nicht mehr unser und kehrt nimmer wieder.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> silvestris homines sacer interpresque deorum <lb TEIform="lb"/> caedibus et victu foedo deterruit Orpheus, <lb TEIform="lb"/> dictus ob hoc lenire tigres rabidosque leones; <lb TEIform="lb"/> dictus et Amphion, Thebanae conditor urbis, <lb TEIform="lb"/>395 saxa movere sono testudinis et prece blanda <lb TEIform="lb"/> ducere quo vellet. fuit haec sapientia quondam, <lb TEIform="lb"/> publica privatis secernere, sacra profanis, <lb TEIform="lb"/> concubitu prohibere vago, dare iura maritis, <lb TEIform="lb"/> oppida moliri, leges incidere ligno.<lb TEIform="lb"/>400 sic honor et nomen divinis vatibus atque <lb TEIform="lb"/> carminibus venit. post hos insignis Homerus <lb TEIform="lb"/> Tyrtaeusque mares animos in Martia bella <lb TEIform="lb"/> versibus exacuit; dictae per carmina sortes <lb TEIform="lb"/> et vitae monstrata via est et gratia regum <lb TEIform="lb"/>405 Pieriis temptata modis ludusque repertus <lb TEIform="lb"/> et longorum operum finis: ne forte pudori <lb TEIform="lb"/> sit tibi Musa lyrae sollers et cantor Apollo.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Indessen, daß du über deine Liebe <lb TEIform="lb"/>zur Muse mit der goldnen Leier nicht errötest,<ref target="ECWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HECWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 53</ref><lb TEIform="lb"/>so denke, was von ihrem Ursprung an <lb TEIform="lb"/>die Kunst der Dichter war. Ward nicht von Orpheus, <lb TEIform="lb"/>dem heiligen Seher, dem die Götter ihre <lb TEIform="lb"/>Mysterien offenbarten (weil er Thrakiens <lb TEIform="lb"/>halbtierische Bewohner aus dem Wust <lb TEIform="lb"/>der Wildheit zog und menschlich leben lernte), <lb TEIform="lb"/>gesagt, er habe Tiger zähmen, wütge Löwen <lb TEIform="lb"/>durch seiner Lieder Reiz besänftgen können? <lb TEIform="lb"/>Ward von Amphion, des Thebanschen Schlosses <lb TEIform="lb"/>Erbauer, nicht gesagt, er habe Felsen <lb TEIform="lb"/>und Wälder seiner Leier süßen Tönen, <lb TEIform="lb"/>wohin er wollte, folgsam nachgezogen? <lb TEIform="lb"/>Im Heldenalter war's der Weisen Amt, <lb TEIform="lb"/>ein rohes Waldgeschlecht aus ihren Grüften <lb TEIform="lb"/>zu ziehn, und an Geselligkeit, und Furcht <lb TEIform="lb"/>der Götter, Zucht und Ordnung, zu gewöhnen. <lb TEIform="lb"/>Sie stiftete der Ehe keuschen Bund, <lb TEIform="lb"/>sie legte Städte an und gab Gesetze: <lb TEIform="lb"/>und weil die Zauberkräfte des Gesangs <lb TEIform="lb"/>zu allem diesem ihr behülflich waren, <lb TEIform="lb"/>so stieg des Sängers Ansehn in den Augen <lb TEIform="lb"/>des Volkes, und ein Glaube, daß er näher <lb TEIform="lb"/>den Göttern wäre, goß was Göttliches <lb TEIform="lb"/>um seinen Mund, und seine Lieder wurden <lb TEIform="lb"/>Orakel des Vergangnen und der Zukunft. <lb TEIform="lb"/>Nun kam Homer, der über alle ragt, <lb TEIform="lb"/>und bald nach ihm Tyrtäus, dessen Lieder <lb TEIform="lb"/>den schönen Tod fürs väterliche Land <lb TEIform="lb"/>im Vorderreihn der Schlacht mit Eifersucht <lb TEIform="lb"/>zu suchen, Spartas Männerseelen<ref target="EDWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HEDWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 54</ref> spornte. <lb TEIform="lb"/>In Versen gab den Fragenden der Gott <lb TEIform="lb"/>zu Delphi Antwort; in der Musensprache <lb TEIform="lb"/>wies uns Pythagoras des Lebens Weg.<ref target="EEWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HEEWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 55</ref><lb TEIform="lb"/>Zu ihren süßen Weisen neigte sich <lb TEIform="lb"/>das Ohr der Könige, und endlich schloß <lb TEIform="lb"/>des Jahres Arbeit sich mit ihren Spielen.<ref target="EFWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HEFWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 56</ref><lb TEIform="lb"/>Den Göttern angenehm, den Menschen hold, <lb TEIform="lb"/>und mit des Krieges und des Friedens Künsten <lb TEIform="lb"/>gleich freundlich sich verschwisternd, ist fürwahr <lb TEIform="lb"/>die Kunst der Musen edler Schüler wert!<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> natura fieret laudabile carmen an arte, <lb TEIform="lb"/> quaesitum est: ego nec studium sine divite vena<lb TEIform="lb"/>410 nec rude quid prosit video ingenium: alterius sic <lb TEIform="lb"/> altera poscit opem res et coniurat amice.<lb TEIform="lb"/> qui studet optatam cursu contingere metam, <lb TEIform="lb"/> multa tulit fecitque puer, sudavit et alsit, <lb TEIform="lb"/> abstinuit venere et vino; qui Pythia cantat <lb TEIform="lb"/>415 tibicen, didicit prius extimuitque magistrum.<lb TEIform="lb"/> nunc satis est dixisse "ego mira poemata pango; <lb TEIform="lb"/> occupet extremum scabies; mihi turpe relinqui est <lb TEIform="lb"/> et  quod non didici sane nescire fateri". <lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Man pflegt zu streiten, ob Naturkraft, oder <lb TEIform="lb"/>ob Kunst ein Dichterwerk vortrefflich mache? <lb TEIform="lb"/>Mir meines Orts scheint ohne reiche Ader <lb TEIform="lb"/>das strengste Studium, und ohne Kunst <lb TEIform="lb"/>das beste Naturell gleich unzulänglich: <lb TEIform="lb"/>Keins kann des andern mangeln: aber, freundlich <lb TEIform="lb"/>vereinigt, glänzen beide desto mehr. <lb TEIform="lb"/>Wer auf der Rennbahn siegen will, der muß <lb TEIform="lb"/>als Knabe schon viel tun und leiden, Frost <lb TEIform="lb"/>und Hitze dulden, und von Wein und Werken <lb TEIform="lb"/>der Venus sich enthalten. Lange hat zuvor <lb TEIform="lb"/>der Flötenspieler, der den Pythischen Preis<ref target="EGWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HEGWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 57</ref><lb TEIform="lb"/>verdienen will, sich üben und die Strenge <lb TEIform="lb"/>des Meisters fürchten müssen. Nur mit unsern Dichtern <lb TEIform="lb"/>ist's anders; zuversichtlich gibt sich jeder, <lb TEIform="lb"/>wofür er will, schimpft tapfer auf die Pfuscher, <lb TEIform="lb"/>und will aufs mindste nicht der Letzte sein; <lb TEIform="lb"/>als ob es Schande wäre, einem andern <lb TEIform="lb"/>in dieser einzgen Kunst was einzuräumen, <lb TEIform="lb"/>und nicht zu können, was man nie gelernt.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> ut praeco, ad merces turbam qui cogit emendas, <lb TEIform="lb"/>420 adsentatores iubet ad lucrum ire poeta <lb TEIform="lb"/> dives agris, dives positis in fenore nummis.<lb TEIform="lb"/> si vero est, unctum qui recte ponere possit <lb TEIform="lb"/> et spondere levi pro paupere et eripere atris <lb TEIform="lb"/> litibus inplicitum, mirabor, si sciet inter-<lb TEIform="lb"/>425 noscere mendacem verumque beatus amicum.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ein Dichter, der an Renten reicher als <lb TEIform="lb"/>an Witz ist, ruft die Schmeichler zum Gewinn <lb TEIform="lb"/>herbei: mir ist's, ich höre einen Mäkler <lb TEIform="lb"/>zu einer Auktion die Leute rufen. <lb TEIform="lb"/>Und ist er gar der Mann, bei dem die Herren <lb TEIform="lb"/>auf eine gute Tafel rechnen können, <lb TEIform="lb"/>der willig ist, für einen armen Schelm <lb TEIform="lb"/>sich zu verbürgen, und Kredit hat, einem <lb TEIform="lb"/>aus einem schlimmen Handel auszuhelfen; <lb TEIform="lb"/>so wär's ein Wunder, wenn er von den vielen Freunden, <lb TEIform="lb"/>die ihm dies Alles macht, den Wahren aus den Falschen <lb TEIform="lb"/>zu kennen wüßte.<lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> tu seu donaris seu quid donare voles cui, <lb TEIform="lb"/> nolito ad versus tibi factos ducere plenum <lb TEIform="lb"/> laetitiae; clamabit enim "pulchre, bene, recte", <lb TEIform="lb"/> pallescet, super his etiam stillabit amicis<lb TEIform="lb"/>430 ex oculis rorem, saliet, tundet pede terram.<lb TEIform="lb"/> ut, qui conducti plorant in funere, dicunt <lb TEIform="lb"/> et faciunt prope plura dolentibus ex animo, sic <lb TEIform="lb"/> derisor vero plus laudatore movetur.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">                             Du, mein Piso, wenn <lb TEIform="lb"/>Du einem was geschenkt hast, oder schenken willst, <lb TEIform="lb"/>nimm dich in Acht, ihm in der ersten Wallung <lb TEIform="lb"/>der Freude deine Verse vorzulesen; <lb TEIform="lb"/>dann da versteht sich's, daß er alle Augenblicke <lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">o! schön! vortrefflich! herrlich!</hi> rufen wird. <lb TEIform="lb"/>Bei jener Stelle wird er ordentlich erblassen, <lb TEIform="lb"/>ja wohl aus seinen treuergebnen Augen <lb TEIform="lb"/>dankbare Tränen tröpfeln: wird bei dieser <lb TEIform="lb"/>aufspringen und den Boden vor Entzücken stampfen. <lb TEIform="lb"/>So wie die Weiber, die bei einer Leiche <lb TEIform="lb"/>zum Weinen sich verdingen, ärger schrein, <lb TEIform="lb"/>als jene, denen es von Herzen geht: <lb TEIform="lb"/>so macht ein Schalk von Schmeichler allemal <lb TEIform="lb"/>mehr Lermens, als wer aus Gefühl dich lobt. <lb TEIform="lb"/></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><lb TEIform="lb"/> reges dicuntur multis urgere culillis <lb TEIform="lb"/>435 et torquere mero, quem perspexisse laborent <lb TEIform="lb"/> an sit amicitia dignus; si carmina condes, <lb TEIform="lb"/> numquam te fallent animi sub vulpe latentes. <lb TEIform="lb"/> Quintilio siquid recitares, "corrige sodes <lb TEIform="lb"/> hoc" aiebat "et hoc". melius te posse negares <lb TEIform="lb"/>440 bis terque expertum frustra: delere iubebat <lb TEIform="lb"/> et male tornatos incudi reddere versus.<lb TEIform="lb"/> si defendere delictum quam vertere malles, <lb TEIform="lb"/> nullum ultra verbum aut operam insumebat inanem, <lb TEIform="lb"/> quin sine rivali teque et tua solus amares.<lb TEIform="lb"/>445 vir bonus et prudens versus reprehendet inertis, <lb TEIform="lb"/> culpabit duros, incomptis adlinet atrum <lb TEIform="lb"/> transverso calamo signum, ambitiosa recidet <lb TEIform="lb"/> ornamenta, parum claris lucem dare coget, <lb TEIform="lb"/> arguet ambigue dictum, mutanda notabit:<lb TEIform="lb"/>450 fiet Aristarchus; non dicet "cur ego amicum <lb TEIform="lb"/> offendam in nugis?" hae nugae seria ducent <lb TEIform="lb"/> in mala derisum semel exceptumque sinistre. <lb TEIform="lb"/> ut mala quem scabies aut morbus regius urget <lb TEIform="lb"/> aut fanaticus error et iracunda Diana,<lb TEIform="lb"/>455 vesanum tetigisse timent fugiuntque poetam <lb TEIform="lb"/> qui sapiunt, agitant pueri incautique sequuntur.<lb TEIform="lb"/> hic, dum sublimis versus ructatur et errat, <lb TEIform="lb"/> si veluti merulis intentus decidit auceps <lb TEIform="lb"/> in puteum foveamve, licet "succurrite" longum <lb TEIform="lb"/>460 clamet, "io cives", non sit qui tollere curet.<lb TEIform="lb"/> si curet quis opem ferre et demittere funem, <lb TEIform="lb"/> "qui scis, an prudens huc se proiecerit atque <lb TEIform="lb"/> servari nolit?" dicam Siculique poetae <lb TEIform="lb"/> narrabo interitum. "deus inmortalis haberi <lb TEIform="lb"/>465 dum cupit Empedocles, ardentem frigidus Aetnam <lb TEIform="lb"/> insiluit. sit ius liceatque perire poetis: <lb TEIform="lb"/> invitum qui servat, idem facit occidenti.<lb TEIform="lb"/> nec semel hoc fecit nec, si retractus erit, iam <lb TEIform="lb"/> fiet homo et ponet famosae mortis amorem.<lb TEIform="lb"/>470 nec satis adparet, cur versus factitet, utrum <lb TEIform="lb"/> minxerit in patrios cineres an triste bidental <lb TEIform="lb"/> moverit incestus: certe furit ac velut ursus, <lb TEIform="lb"/> obiectos caveae valuit si frangere clatros, <lb TEIform="lb"/> indoctum doctumque fugat recitator acerbus; <lb TEIform="lb"/>475 quem vero arripuit, tenet occiditque legendo, <lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="NONMISSURA" TEIform="anchor"/> non missura cutem nisi plena cruoris hirudo."</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Die Fürsten, sagt man, sollen große Humpen <lb TEIform="lb"/>als eine Art von Folter brauchen, wenn sie jemand <lb TEIform="lb"/>probieren wollen, ob er ihrer Freundschaft wert sei <hi TEIform="hi"><ref target="XIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HXIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> (XI)</ref>. <lb TEIform="lb"/>Um einen Freund im Fuchsbalg auszufinden, <lb TEIform="lb"/>mach einer Verse! - Wenn man dem Quintil<ref target="EHWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HEHWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 58</ref><lb TEIform="lb"/>was las, so hieß er euch bald dies bald das <lb TEIform="lb"/>verbessern. Sagte man: es gehe nicht, <lb TEIform="lb"/>man hab es schon vergebens zwei- bis dreimal <lb TEIform="lb"/>versucht: so hieß er euch die ganze Stelle <lb TEIform="lb"/>auslöschen, und die schlecht geprägten Verse <lb TEIform="lb"/>noch einmal auf den Amboß legen. Wenn <lb TEIform="lb"/>nun aber jemand seine Fehler lieber <lb TEIform="lb"/>behaupten als verbessern wollte, so <lb TEIform="lb"/>verlor er auch kein Wörtchen mehr, und konnt <lb TEIform="lb"/>es wohl geschehen lassen, daß der Mann <lb TEIform="lb"/>sich und sein Werkchen ohne Nebenbuhler liebte. <lb TEIform="lb"/>Ein Freund, der's redlich meint und richtig denkt, <lb TEIform="lb"/>wird keine Härte, wird nichts Mattes dulden; <lb TEIform="lb"/>die üppgen Ranken schneidt er frisch hinweg; <lb TEIform="lb"/>dem, was nicht klar genug ist, zwingt er euch <lb TEIform="lb"/>mehr Licht zu geben; läßt nichts Doppelsinnigs, <lb TEIform="lb"/>nichts Schielends, oder was am rechten Ort nicht steht, <lb TEIform="lb"/>unangezeichnet, kurz er wird ein Aristarch,<ref target="EIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HEIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 59</ref><lb TEIform="lb"/>und denkt nicht: ei, was soll ich meinem Freunde <lb TEIform="lb"/>Verdruß mit solchen Kleinigkeiten machen? <lb TEIform="lb"/>O! solche Kleinigkeiten können für den Freund, <lb TEIform="lb"/>der gleich aufs erstemal sich lächerlich <lb TEIform="lb"/>gemacht und schlecht vom Publicum <lb TEIform="lb"/>empfangen wird, sehr große Folgen haben! <lb TEIform="lb"/>Denn kluge Leute gehen einem abgeschmackten <lb TEIform="lb"/>Poeten überall behutsam aus dem Wege, <lb TEIform="lb"/>und scheuen sich so sehr ihn anzurühren, <lb TEIform="lb"/>als einen, den ein böser Aussatz oder <lb TEIform="lb"/>der Zorn Dianens plagt;<ref target="FXWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HFXWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 60</ref> nur Kinder, der Gefahr <lb TEIform="lb"/>unkundig, laufen schreiend hinterdrein. <lb TEIform="lb"/>Wenn so ein Mensch in seinem Aberwitz, <lb TEIform="lb"/>unwissend wo, die Nase in der Luft, <lb TEIform="lb"/>durch alle Gassen läuft und Verse - rülpst<ref target="FAWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HFAWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 61</ref><lb TEIform="lb"/>und drüber, wie ein Vogler, der aufs Amselfangen <lb TEIform="lb"/>zu sehr erpicht ist, plump! in eine Grube fällt: <lb TEIform="lb"/>so zieh ihn ja, wie laut er schreien mag, <lb TEIform="lb"/>kein Mensch heraus! Denn wenn du ihm <lb TEIform="lb"/>mit einem Seil zu Hülfe springen wolltest, <lb TEIform="lb"/>was weißt du, ob er nicht mit Vorsatz sich <lb TEIform="lb"/>hineingestürzt? wie einst Empedokles <lb TEIform="lb"/>die kühne Tat beging, und in den Feuerschlund <lb TEIform="lb"/>des Ätna sprang, damit die Leute dächten, <lb TEIform="lb"/>er sei ein Gott geworden. Frei <lb TEIform="lb"/>und unbenommen sei's den Verslern, nach Belieben <lb TEIform="lb"/>den Hals zu brechen! Jemand wider Willen <lb TEIform="lb"/>zum Leben zwingen, ist im Grunde nicht <lb TEIform="lb"/>viel besser, als ihn morden.<ref target="FBWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HFBWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> 62</ref> Laßt ihn springen, <lb TEIform="lb"/>wohin er will; dadurch, daß man heraus <lb TEIform="lb"/>ihn ziehet, wird's nicht besser mit ihm werden; <lb TEIform="lb"/>die Wut, auf eine Art, die Aufsehens macht, <lb TEIform="lb"/>zu sterben, wird darum ihn nicht verlassen. <lb TEIform="lb"/>Warum er Verse macht, ist ohnehin <lb TEIform="lb"/>nicht sehr begreiflich, wenn's nicht Strafe ist, <lb TEIform="lb"/>weil er die Asche seines Vaters einst <lb TEIform="lb"/>besudelt, oder sonst an heilger Stätte <lb TEIform="lb"/>was Greuliches begangen. Immer ist gewiß, <lb TEIform="lb"/>er raset,</hi> und verjagt, sobald man ihn <lb TEIform="lb"/>mit seinem Heft in Händen kommen sieht, <lb TEIform="lb"/>Gelehrt' und Ungelehrte, wie ein Bär, <lb TEIform="lb"/>der durch die Latten durchgebrochen. <lb TEIform="lb"/>Weh aber dem, den er ergriffen hat! <lb TEIform="lb"/>Er hält ihn fest, und - gleich dem Egel, der <lb TEIform="lb"/>nicht abläßt, bis er voll ist - wird er ihn so lange <lb TEIform="lb"/>mit Lesen quälen, bis der arme Patient <lb TEIform="lb"/>den Geist, vor Gähnen, aufgegeben hat.</cell></row></table></p></div4><div4 xml:id="JG30103" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="WIELANDSANMERKUNGEN" TEIform="anchor"/>Anmerkungen und Erläuterungen Wielands</head><p xml:id="JG30104" TEIform="p"><ref target="HORAZDICHTKUNST" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG30105" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HAWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">1</ref><anchor xml:id="AWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Der Ausdruck: amphora urceus exit, ist hier so viel als desinit in urceum. Daß es <hi TEIform="hi">dies</hi> sei, was Horaz sagen wollte, hätte der ganze Zusammenhang den Auslegern und Übersetzern zeigen können. </p><p xml:id="JG30106" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HBWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">2</ref><anchor xml:id="BWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Dies ist, denke ich, der Sinn dieser, von den französischen Übersetzern gänzlich verfehlten, zwei Verse unsers Autors. Er tadelt nämlich die Dichterlinge, die aus eitler Sucht, sich über das <hi TEIform="hi">Gemeine</hi> zu erheben, und <hi TEIform="hi">immer neu</hi> zu sein, auch da, wo die Natur der Sache nur Eine Art der Darstellung, nämlich die <hi TEIform="hi">natürliche</hi>, und nur Eine Bezeichnung, nämlich die <hi TEIform="hi">gewöhnliche</hi>, zuläßt, was Neues, nie Gesagtes zu Markte bringen wollen, und sich darüber ins Abenteuerliche und Ungereimte verirren. Der wilde Eber gehört in den Wald, der Delphin ins Meer; dabei muß es bleiben. Jemanden mit der Nase <hi TEIform="hi">sehen</hi>, mit den Augen <hi TEIform="hi">hören</hi>, mit den Ohren <hi TEIform="hi">riechen</hi> lassen, ist freilich <hi TEIform="hi">neu</hi>; aber es ist <hi TEIform="hi">Unsinn</hi>. </p><p xml:id="JG30107" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HCWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">3</ref><anchor xml:id="CWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Eine vortreffliche Regel für den Lehrling, der einen Genius hat, der ihn die Regel verstehen und anwenden lehrt! aber unbrauchbar für jeden andern. Und so ist's mit allen Regeln. </p><p xml:id="JG30108" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HDWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">4</ref><anchor xml:id="DWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Ich habe den Horaz <hi TEIform="hi">hier</hi>, um des Zusammenhangs willen, ein Paar Worte mehr sagen lassen, als er ausdrücklich sagt: aber um in das <hi TEIform="hi">Ganze</hi> Zusammenhang zu bringen, müßte man ein neues Werk daraus machen. </p><p xml:id="JG30109" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HEWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">5</ref><anchor xml:id="EWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Was Horaz hier den Römern erlaubt, haben sich die Italiener, Franzosen, Engländer, ebenfalls erlaubt gehalten, und nur uns Deutschen sollt es verboten sein? Als ob unsre Alten nicht auch einmal Barbaren gewesen wären, wie andre; und als ob jemals die Sprache eines rohen Volkes ohne fremde Hülfe hätte gebildet und bereichert werden können? </p><p xml:id="JG30110" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HFWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">6</ref><anchor xml:id="FWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Cato Major, oder Censorius, einer der größten Männer des alten Roms, hatte sich auch durch verschiedene historische und ökonomische Werke um die römische Sprache verdient gemacht. </p><p xml:id="JG30111" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HGWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">7</ref><anchor xml:id="GWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Wie dem <hi TEIform="hi">Pentameter</hi>. </p><p xml:id="JG30112" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HHWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">8</ref><anchor xml:id="HWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Soccus und Cothurnus. Der Kothurn war eine Art von sehr hohen purpurfarbnen Halbstiefeln für die Götter und Helden in der Tragödie; die Socke, eine niedrige Art von Schuhen, war den Personen in der Komödie eigen. </p><p xml:id="JG30113" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HIWIELHORAZ2" targOrder="U" TEIform="ref">9</ref><anchor xml:id="IWIELHORAZ2" TEIform="anchor"/> Vermutlich zielte Horaz hier und an mehrern Stellen dieser Epistel auf damalige Werke, die ihre Urheber nicht überlebt haben. </p><p xml:id="JG30114" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HAXWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">10</ref><anchor xml:id="AXWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Zwei tragische Süjets aus der griechischen Heldenzeit. Sowohl Sophokles als Euripides haben beide Süjets unter diesen Namen auf die Bühne gebracht - und von diesen scheint hier die Rede zu sein. </p><p xml:id="JG30115" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi"><ref target="HAAWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">11</ref><anchor xml:id="AAWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Non satis est pulcra esse poemata, dulcia sunto. Unter pulcra versteht Horaz hier ohne Zweifel <hi TEIform="hi">fehlerlos</hi>, <hi TEIform="hi">regelmäßig</hi>, <hi TEIform="hi">gut</hi>zusammengesetzt</hi>, kurz alles, wodurch ein Gedicht dem <hi TEIform="hi">Verstande</hi> gefällt: unter dulcia alles, wodurch es den Sinnen schmeichelt, und das Herz rührt. </p><p xml:id="JG30116" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HABWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">12</ref><anchor xml:id="ABWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Wie Horaz sich hier ausdrückt, könnte es allerdings problematisch scheinen, ob seine Vorschriften dem Schauspieler oder dem Dichter gelten. Da er es aber im Ganzen dieser Epistel mit den Dichtern zu tun hat, so scheint mir (auch nach abermaliger Erwägung der Sache) die in der <hi TEIform="hi">Erläuterung</hi> (III) gegebene Auslegung dieser ganzen Stelle die richtigste zu sein. </p><p xml:id="JG30117" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HACWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">13</ref><anchor xml:id="ACWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Ein komischer Ausdruck für die zwei Haupteinteilungen des römischen Volkes, welche (wie anderswo schon bemerkt worden) unter Augusts Regierung Platz griff. </p><p xml:id="JG30118" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HADWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">14</ref><anchor xml:id="ADWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> d.i. der Dichter muß auch auf Klima, Landesart und Sitte, Staatsverfassung, kurz auf alles, was den <hi TEIform="hi">Charakter des Volkes</hi>, dem seine Personen zugehören, bildet, Rücksicht nehmen. So muß z.B. ein Dichter den Assyrer weichlich und sklavisch, den Kolcher roh und grausam, den Thebaner tapfer und ungeschliffen, den Argiver tapfer und poliert, schildern. </p><p xml:id="JG30119" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HAEWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">15</ref><anchor xml:id="AEWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> d.i. so sei er, wie ihn jedermann aus der <hi TEIform="hi">Iliade</hi> kennt. Das dem Achilles im Grundtext gegebene Beiwort honoratus scheint (wie Baxter bemerkt hat) nichts als das Äquivalent für das Homerische τιμηεντα  zu sein. Die Hypothese des Abbé Galiani (von dessen noch ungedrucktem scharfsinnigen Kommentar über Horazens Werke Süard uns in seinen Mélanges de Littérature einen Auszug gegeben hat, der nach dem Ganzen begierig macht) daß Horaz hier auf eine wirkliche, aber verunglückte Tragödie, Achilles honoratus betitelt, angespielt habe, scheint mir eben so unnötig, als ohne allen historischen Grund aus der Luft gegriffen zu sein. </p><p xml:id="JG30120" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HAFWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">16</ref><anchor xml:id="AFWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Lauter damals bekannte Tragische Süjets, die von den größten griechischen Dichtern waren bearbeitet worden, und durch sie also schon bestimmte Charaktere erhalten hatten, die ein Dichter, der sie wieder auf die Bühne bringen wollte, beibehalten mußte. - Die Io vaga [die unstete Io, die von der eifersüchtigen Hera gejagt wird] des Originals wollte sich nicht in den deutschen Vers einsperren lassen. </p><p xml:id="JG30121" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HAGWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">17</ref><anchor xml:id="AGWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Oder, dem ersten Autor, der das nämliche Süjet vor dir bearbeitet hat. </p><p xml:id="JG30122" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HAHWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">18</ref><anchor xml:id="AHWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> d.i. daß die Furcht vor Tadel dir nicht erlaubte, was wegzulassen, noch die Regeln (z. B. der Einheit des Orts und der Zeit, oder der fünf Akte) etwas hinzuzutun gestatten. </p><p xml:id="JG30123" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HAIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">19</ref><anchor xml:id="AIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Was Horaz unter dem <hi TEIform="hi">Cyklischen Poeten</hi> verstehe, darüber sind die Ausleger nicht eins. Das wahrscheinlichste ist, daß der Poetische Cyklus die ganze Götter- und Heldenzeit in sich begriffen, und daß gewisse Dichter, die alle diese Fabeln in Ein Werk zusammengewebt, Cyklische Poeten geheißen. Die alten Scholiasten sagten: Antimachus sei ein solcher Cyklischer Poet gewesen; und sein Werk habe schon aus 24 Büchern bestanden, eh er's noch bis auf die berühmten <hi TEIform="hi">Sieben Helden</hi> vor Thebä gebracht habe. Cicero erzählt von diesem Antimachus im 51. Cap. de Clar. Orator. ein Geschichtchen, das sehr viel für ihn zu beweisen scheint. Er las sein Werk zu Athen in einer großen Versammlung vor. Die Athener waren kein Volk, das sich belangweilen ließ. Das Gedicht währte ihnen zu lang, und nach und nach ging jedermann davon, so daß zuletzt nur noch <hi TEIform="hi">Plato</hi> übrig blieb. Auch gut, sagte Antimachus; ich lese fort; der einzige Plato ist mir statt aller dieser Myriaden. </p><p xml:id="JG30124" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HBXWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">20</ref><anchor xml:id="BXWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Homer. </p><p xml:id="JG30125" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HBAWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">21</ref><anchor xml:id="BAWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Aus deren einem die schöne Helena ausgekrochen sein soll. Wieder eine Anspielung auf verunglückte alte Poeten, von denen wir nichts mehr wissen. Meleager, einer der Argonauten und der griechischen Fürsten, welche die berühmte Kalydonische Bestie (wie sie Hr. Hederich nennt) erlegten, war ein Oheim des aus Homer und Virgil bekannten Diomedes. Seine Helden- und Wundergeschichte ist zu weitläufig, um hier erzählt zu werden. </p><p xml:id="JG30126" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HBBWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">22</ref><anchor xml:id="BBWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Utilium tardus Provisor heißt dem Sanadon und Batteux: ne prevoit point ses besoins. In dieser nachlässigen Manier war es freilich eine leichte Arbeit, den Horaz zu übersetzen. Was Horaz sagt und sagen will, ist von weit größerm Umfang. </p><p xml:id="JG30127" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HBCWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">23</ref><anchor xml:id="BCWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Man pflegt zu sagen, die Jahre kommen zu uns bis zum 46., und von da an entfernen sie sich wieder von uns, sagt ein alter Scholiast. Das Bild ist vom jährlichen Sonnenlauf und dem daher entstehenden Zu- und Abnehmen der Tage hergenommen. </p><p xml:id="JG30128" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HBDWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">24</ref><anchor xml:id="BDWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Orichalco vincta; diese Flöte war vermutlich eine Art von Hautbois. </p><p xml:id="JG30129" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HBEWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">25</ref><anchor xml:id="BEWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Die Flöten hatten anfangs nur vier Löcher. Antigenidas von Theben, der Meister des Alcibiades auf der Flöte, vermehrte ihre Anzahl (Theophrast Histor. Plant. IV.12), und vermutlich profitierte auch das Theater zu Athen, wo die Chöre mit Flöten begleitet wurden, von der größern Vollkommenheit, die dieser Virtuose seinem Instrumente gab. </p><p xml:id="JG30130" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HBFWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">26</ref><anchor xml:id="BFWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Auch die <hi TEIform="hi">Lyra</hi> hatte anfangs nur 3 oder 4 Saiten. Terpander, ein berühmter Name unter den alten Musikern, vermehrte sie auf <hi TEIform="hi">sieben</hi>, und Timotheus, ein Virtuos, der zu Platons Zeiten lebte, auf <hi TEIform="hi">zehn</hi>. </p><p xml:id="JG30131" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HBGWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">27</ref><anchor xml:id="BGWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Die eigentliche Tragödie. </p><p xml:id="JG30132" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HBHWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">28</ref><anchor xml:id="BHWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Griechen und Römer liebten diese Art von bürlesken <hi TEIform="hi">Nachspielen</hi> sehr, und die größten Dichter gaben sich damit ab. Der Cyclops des Euripides ist das einzige Stück dieser Art, das bis zu uns gekommen ist, und aus diesem kann man sich, was Horaz hier von dieser Gattung sagt, am besten erläutern. </p><p xml:id="JG30133" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HBIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">29</ref><anchor xml:id="BIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Wie z.B. Ulysses im Cyclops des Euripides. </p><p xml:id="JG30134" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HCXWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">30</ref><anchor xml:id="CXWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Pöbelhafte Personen, die gewöhnlich in den Komödien vorkommen. </p><p xml:id="JG30135" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HCAWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">31</ref><anchor xml:id="CAWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Silenus. </p><p xml:id="JG30136" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HCBWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">32</ref><anchor xml:id="CBWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Diese Stelle ist sehr merkwürdig. Sie enthält eines von den <hi TEIform="hi">großen Mysterien</hi> der Kunst, welche Horaz ganz zuversichtlich ausschwatzen durfte, ohne Furcht, daß er den Αμυητοις etwas <hi TEIform="hi">verraten</hi> habe. </p><p xml:id="JG30137" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HCCWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">33</ref><anchor xml:id="CCWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Faunen und Satyrn werden hier vermengt, wiewohl ihr Unterschied bekannt ist. Die Faunen waren die Satyrn der Lateiner, nur daß ihre Gestalt mehr Menschliches und ihr Charakter mehr ländliche Einfalt und Hirtenmäßiges hat. </p><p xml:id="JG30138" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HCDWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">34</ref><anchor xml:id="CDWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Quibus est equus et pater et res, d.i. die Ritter, die Patrizier, und Leute von Vermögen. Das Komische und Beißende in dieser Art sich auszudrücken, kann dem, der es nicht selbst merkt, nicht wohl erklärt werden. </p><p xml:id="JG30139" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HCEWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">35</ref><anchor xml:id="CEWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Weil man in dieser Versart immer zwei Füße zusammenrechnete, welches eine Dipodia hieß. Denn, der Zahl der Füße nach, müßten sie Hexameter heißen; und vielleicht gab man ihnen jenen Namen bloß zum Unterschied von dem Homerischen Hexameter. </p><p xml:id="JG30140" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HCFWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">36</ref><anchor xml:id="CFWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Der <hi TEIform="hi">Jambische Trimeter</hi> der Alten bestehet aus drei Dipodien, deren erste und zweite gemeiniglich folgendes Silben-Schema - -  è -, die dritte è - è è beim Sophokles hat. Äschylus nähert sich dem ursprünglichen Trimeter noch mehr; aber ein Stück aus lauter reinen Jamben würde in der griechischen Sprache kaum möglich gewesen sein. </p><p xml:id="JG30141" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HCGWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">37</ref><anchor xml:id="CGWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> In scenam missos magno cum pondere versus, ein sehr komischer Ausdruck, der auch die Jamben des Euripides nicht selten trifft, worin die Spondeen oft mächtig gehäuft sind. </p><p xml:id="JG30142" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HCHWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">38</ref><anchor xml:id="CHWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Den Kommentar zu dieser Vermahnung gibt Horaz selbst V. 610. u. f. </p><p xml:id="JG30143" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HCIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">39</ref><anchor xml:id="CIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Ich gestehe, daß ich hier, aus Ehrfurcht gegen die <hi TEIform="hi">Manes</hi> des göttlichen Äschylus, etwas mehr gesagt habe, als Horaz; indessen ist's in animam Horatii: denn an seinem Respekt für den Äschylus zu zweifeln, würde beinahe eben so große Sünde sein, als den Dichter der <hi TEIform="hi">Eumeniden</hi> und des <hi TEIform="hi">Agamemnon</hi> so ohne Ceremonie mit Thespis in Eine Kategorie zu werfen. </p><p xml:id="JG30144" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HDXWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">40</ref><anchor xml:id="DXWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Horaz, um doch etwas an seinen römischen Dichtern zu loben, rühmt wenigstens den <hi TEIform="hi">Patriotismus</hi> eines Aelius Lamia, Afranius, Pomponius u.a., welche Praetextatas und Togatas, d.i. Tragödien und Komödien mit <hi TEIform="hi">römischen</hi> Personen, auf die Bühne gebracht. Das Kompliment, das er bei dieser Gelegenheit dem römischen <hi TEIform="hi">Genie</hi> macht, konnten sich die Griechen unpräjudizierlich gefallen lassen. </p><p xml:id="JG30145" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HDXWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">41</ref><anchor xml:id="DAWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> oder <hi TEIform="hi">Literatur</hi>; denn die ist bei den römischen Autoren mit <hi TEIform="hi">Sprache</hi> synonym. </p><p xml:id="JG30146" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HDBWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">42</ref><anchor xml:id="DBWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> O Pompilius sanguis! Die Calpurnische Familie leitete ihren Stammbaum von Calpus, einem Sohn des Königs Numa Pompilius, ab, wie Plutarch und Festus bezeugen; wiewohl einige Geschichtschreiber diesem Könige nur eine Tochter zugestanden. Wenigstens war die Tradition auf Seiten der Calpurnier. </p><p xml:id="JG30147" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HDBWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">43</ref><anchor xml:id="DCWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Ein Aristophanscher Zug! Julius Cäsar hatte einen gewissen Barbier, Namens Licinus, in den Senat aufgenommen, weil er ein eifriger Anti-Pompejaner war. Licinus wurde so reich, daß ihm seine Erben ein Grabmal von Marmor setzen ließen, welches einem Biedermann zu folgender Grabschrift Anlaß gab: Marmoreo tumulo Licinus jacet, at Cato nullo, | Pompejus parvo! Quis credat esse Deos? </p><p xml:id="JG30148" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HDDWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">44</ref><anchor xml:id="DDWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> d.i. alle Niesewurz, die in drei Anticyren wachsen könnte. Die Insel Anticyra war sehr fruchtbar an dieser heilsamen Pfianze. </p><p xml:id="JG30149" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi"><ref target="HDEWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">45</ref> -<anchor xml:id="DEWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> - -  <hi TEIform="hi">Ich trachte den Poeten | Hinfort ein Sporn zu sein, ein Wetzstein ihrer Flöten!</hi>Gottsched</hi> in seiner Poetischen Übers. von Horazens Dichtk. </p><p xml:id="JG30150" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HDFWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">46</ref><anchor xml:id="DFWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> O der goldnen Worte! - Aber zur Zeit der großen Dichter und Weisen Griechenlands war es auch noch <hi TEIform="hi">keine Schande</hi> arm zu sein; und ein großer Mann, der arm starb, durfte nicht befürchten, daß seine Kinder betteln müßten! - Auch war es ein sehr kleiner Zeitraum, worin diese Nation große Köpfe hervorbrachte, und ihrer - wert war! </p><p xml:id="JG30151" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HDGWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">47</ref><anchor xml:id="DGWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Die <hi TEIform="hi">Lamia</hi> war in den Kindermärchen der Alten ungefähr, was die Popanzinnen (ogresses), die Nachtfrau, und andre dergleichen Unholdinnen in den modernen sind. Sie wurde als eine Frau mit Eselsfüßen abgebildet, und fraß die Kinder lebendig auf, wenn sie nicht fromm sein wollten. </p><p xml:id="JG30152" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HDHWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">48</ref><anchor xml:id="DHWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Den Buchhändlern. S. die 2te Erläut. zur 20sten Epistel des I. T. </p><p xml:id="JG30153" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HDIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">49</ref><anchor xml:id="DIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> S. die 30ste Erläuterung zur Epistel an August. [Chörilus war Poet bei Alexander dem Großen, schloß mit ihm die Vereinbarung, daß er für jeden guten Vers ein Geldstück und für jeden schlechten eine Ohrfeige bekam und wurde zu Tode geprügelt.] </p><p xml:id="JG30154" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HEXWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">50</ref><anchor xml:id="EXWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Ich habe hier lieber das Metrum (wie oben V. 26.) durch zwei Zeilen fortziehen, d.i. eigentlich einen Vers von 10 Jamben machen, als den <hi TEIform="hi">Numerus</hi> des Perioden verderben wollen. Mit <hi TEIform="hi">beschützen</hi> statt schützen wäre der anscheinende Trochäische Vers ein Jambischer gewesen: aber das, was die Schönheit dieser Stelle macht, wäre verloren gegangen. </p><p xml:id="JG30155" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HEAWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">51</ref><anchor xml:id="EAWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Um seine Gäste wohl zu bewirten, mußte man sie vor der Tafel mit wohlriechenden Ölen für Bart und Haare bedienen lassen. </p><p xml:id="JG30156" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HEBWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">52</ref><anchor xml:id="EBWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Der Sardinische Honig hatte einen widrigen Beigeschmack wegen der Taxusbäume und bittern Kräuter, die dort sehr häufig sind. </p><p xml:id="JG30157" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HECWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">53</ref><anchor xml:id="ECWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Um mehrerer Deutlichkeit willen mußten diese zwei Verse, die im Original erst zu Ende dieser Digression über die Dienste, welche die Poesie von jeher der menschlichen Gesellschaft geleistet, stehen, voran geschickt werden. </p><p xml:id="JG30158" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HEDWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">54</ref><anchor xml:id="EDWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Stärker, aber unübersetzlich, im Original: mares animos. In der Übersetzung ist dafür (zum Ersatz) auf das berühmte Distichon des Tyrtäus angespielt: Τεθναμεναι γαρ καλον επι προμαχοισι πεσοντα | Ανδρ´ αγαθου περι η πατριδι μαρναμενον. </p><p xml:id="JG30159" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HEEWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">55</ref><anchor xml:id="EEWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Horaz drückt dies allgemeiner aus, hat aber ohne Zweifel auf die aurea carmina der Pythagoräer vorzüglich hier ein Auge gehabt. </p><p xml:id="JG30160" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HEFWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">56</ref><anchor xml:id="EFWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Mit den Tragödien, Komödien, und andern Theaterspielen, welche anfangs nur nach der Ernte gegeben wurden. </p><p xml:id="JG30161" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HEGWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">57</ref><anchor xml:id="EGWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> An den Pythischen Spielen war auch ein Preis für den besten Flötenspieler: und aus der Art, wie die Alten davon sprechen, sieht man, daß er sehr schwer zu verdienen, und also natürlicherweise das höchste Ziel des Ehrgeizes eines Flötenspielers war. </p><p xml:id="JG30162" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HEHWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">58</ref><anchor xml:id="EHWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Eben der Quintilius Varus von Cremona, dessen Tod die 24ste Ode des ersten Buchs so schön beweint, und der mit dem Dichter Lucius Varius nicht verwechselt werden muß. </p><p xml:id="JG30163" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HEIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">59</ref><anchor xml:id="EIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Wie Horaz einen schlechten Dichter, wenn er ihn recht arg schimpfen will, einen Chörilus nennt, so ist ihm Aristarch (der berühmte Emendator der Handschriften von Homers Werken) das Ideal eines Kunstrichters; und ich denke nicht, daß es einer gewichtigern Autorität bedarf, um die Verkleinerer dieses Kunstrichters zu Boden zu wägen. </p><p xml:id="JG30164" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HFXWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">60</ref><anchor xml:id="FXWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Eine Art von Wahnsinnigen, die bei den Lateinern Lunatici hießen, weil ihre böse Laune mit dem Mond ab- und zunehmen soll. </p><p xml:id="JG30165" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HFAWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">61</ref><anchor xml:id="FAWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Ich bitte um Vergebung für dies Wort; aber es stehet im Original, und steht so sehr am rechten Ort, daß ich es nicht um viel Gold geben wollte. Jedes minder anstößige Wort hätte das ganze Bild verdorben. Übrigens war Horaz ein Mann, der sehr gute Gesellschaft zu sehen gewohnt war, und ich weiß nicht, warum wir in solchen Dingen eklere Ohren zu haben affektieren, als die Terrarum Domini zu Rom. </p><p xml:id="JG30166" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="HFBWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref">62</ref><anchor xml:id="FBWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Es ist an sich selbst Gewalttat, wie dieses; und ist dem, der nicht mehr leben will, eben so verhaßt und grausam, als Ermordung dem, der gern länger lebte. </p><div5 xml:id="JG30167" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">ERLÄUTERUNGEN WIELANDS</head><p xml:id="JG30168" rend="Prosatext" TEIform="p">I <anchor xml:id="IWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Personen, die aus einem Schiffbruch ihr Leben davon gebracht hatten, pflegten ein Täfelchen, worauf ihr erlittenes Unglück gemalt war, in den Tempel des Neptuns zu stiften; oder auch wohl mit einem solchen Gemälde an der Schulter herumzugehen, um milde Herzen zu tätigem Mitleiden zu bewegen. Ein alter Scholiast sagt: Horaz spiele hier an das griechische Sprichwort an: μη τι και κυπαρισσου θελεις; wozu ein griechischer Maler Gelegenheit gegeben, der sich besonders darauf gelegt hatte, schöne Cypressenbäume zu malen, und da einstmal ein armer Schiffbrüchiger ein Täfelchen zu besagtem Gebrauch bei ihm bestellte, fragte: soll ich dir nicht auch eine Cypresse dazu malen?<ref target="HIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Haupttext.</ref></p><p xml:id="JG30169" rend="Prosatext" TEIform="p">II <anchor xml:id="IIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Den alten Scholiasten ist es gar nicht zweifelhaft vorgekommen, daß Horaz in dieser Stelle auf einige von August und Agrippa ausgeführte außerordentliche Werke ziele. Der <hi TEIform="hi">mit dem Meer verbundene Landsee, der ganze Flotten vor den Aquilonen schützt</hi>, deutet, sagen sie, auf den <hi TEIform="hi">Lucrinersee</hi> bei Neapel, welchen August mit dem Meere verband, und durch gewaltige Dämme zu einem der besten und sichersten Seehäfen von Italien (Portus Iulius genannt) machte - Der unfruchtbare des Ruders gewohnte Sumpf etc. auf die <hi TEIform="hi">Pomptinischen Sümpfe</hi>, die er austrocknen und urbar machen ließ - und der Strom, der einen neuen unschädlichern Weg zu laufen gelehrt wird, auf die Tiber, deren Bette Agrippa veränderte. Geßner meint, das erste, nämlich der receptus terra Neptunus könne, wegen dem Beisatz Regis opus, nicht auf ein Werk des Augusts gehen, dem der Königliche Name so verhaßt gewesen sei: sondern deute auf die Bemühungen des Xerxes, den Berg Athos ausstechen zu lassen.<ref target="HIIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Haupttext.</ref></p><p xml:id="JG30170" rend="Prosatext" TEIform="p">Mich däucht, es ist sehr unnötig, zu einer so gezwungenen Auslegung seine Zuflucht zu nehmen, da gewiß weder August noch irgend ein Römer bei diesem Regis opus etwas anders gedacht hat, als opus regium, ein Königliches Werk, ein Werk, das dem größten Könige Ehre machen würde. Übrigens erhält das Kompliment, das der Dichter dem Augustus durch die Erwähnung dieser Werke macht, seinen ganzen Wert von der <hi TEIform="hi">Delikatesse</hi>, womit es gemacht ist, nämlich gerade davon, daß es gar nicht die <hi TEIform="hi">Prätension eines Kompliments</hi> hat. August wird nicht dabei genannt; die Werke selbst werden nur durch das Wunderbare, das sie haben, charakterisiert; man läßt den Leser erraten, wovon die Rede sei; und das schönste ist, daß Horaz sie nur als Beispiele der Vergänglichkeit der menschlichen Dinge anführt, und, indem er dafür sorgt, ihr Andenken bei der Nachwelt zu erhalten, ihren Untergang vorhersagt, ohne daß August selbst es übel nehmen konnte.<ref target="HIIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Haupttext.</ref></p><p xml:id="JG30171" rend="Prosatext" TEIform="p">III <anchor xml:id="IIIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Die Rede ist in dieser ganzen Stelle (vom V. 190 der Übers. bis 215) mit keinem Gedanken von den Pflichten des <hi TEIform="hi">Schauspielers</hi>, sondern bloß von dem, was der <hi TEIform="hi">Poet</hi> zu tun hat, um den Schauspieler, der seine Pflichten aufs beste erfüllt, nicht zu Schanden zu machen. Der Schauspieler kann mit der größten Wahrheit in die Lage der Person, die er vorstellt, hineingehen; sein Ton, seine Gebärde, können im höchsten Grade rührend, und dem, was er der Natur der Sache nach zu <hi TEIform="hi">fühlen</hi> scheinen soll, angemessen sein; kurz, er könnte sich ganz in seinen  <hi TEIform="hi"><ref target="TELEPHUSUNDPELEUS" targOrder="U" TEIform="ref"> Peleus oder Telephus</ref> verwandelt haben - aber wenn sein Schmerz oder seine Traurigkeit nun in Worte ausbrechen soll, und der Dichter läßt ihn Dinge sagen, die keinem Menschen in dieser Lage einfallen können, läßt ihn eine Sprache reden, die kein Mensch jemals in solchen Umständen gesprochen hat: so entsteht ein Widerspruch zwischen dem, was der Zuschauer <hi TEIform="hi">hört</hi>, und dem, was er <hi TEIform="hi">sieht</hi>, der notwendig alle Wirkung des letztern unterbrechen und vernichten muß. Vermöge des allgemeinen Gangs der Natur, den Horaz beschreibt, erwarten wir von einem Menschen in dieser Lage, mit dieser Miene, dieser Gebärdung, kurz, mit allen diesen äußerlichen unfreiwilligen Zeichen des innern Gefühls, die vor dem Ausbruch der Leidenschaft in Worte vorhergehen - wahre Töne und Stimmen der Natur, die bis ins Innerste eindringen, alle Schleusen des sympathetischen Gefühls öffnen, und unser Herz von Mitleid überwallen, unsre Augen von Tränen glänzen machen. - Hören wir aber statt des <hi TEIform="hi">wahren </hi><ref target="TELEPHUSUNDPELEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Telephus</ref></hi>, den die Natur ganz gewiß zu unserm Herzen sprechen lehren würde, <hi TEIform="hi">den Dichter</hi>, der nur auf unsre Imagination losstürmt, Bilder auf Bilder, Hyperbeln auf Hyperbeln häuft, oder gar mit der Wut eines Besessenen Bombast und Unsinn ausschäumt: so muß jeder Zuhörer, der nicht ganz an Menschensinn verkürzt ist, sogleich fühlen, daß kein Wort von dem allen, was der angebliche Telephus sagt, wahr ist; die Illusion hört auf; wir fühlen, statt sympathetischer Empfindungen, den Verdruß getäuschter Erwartung; und so wird der verunglückte Theaterheld seine Zuhörer unfehlbar, je nachdem der Dichter sich mehr oder weniger von der Natur entfernt hat, nur desto mehr gähnen, lachen, oder zürnen machen, je mehr sich der Schauspieler angreift, eine unnatürliche Rolle wahr zu spielen. - Sollte sich irgendwo in der Welt ein Parterre finden, das diese Behauptung durch sein Gefühl und Betragen - Lügen strafte: so wäre dies, sobald es mit dem Faktum seine erwiesene Richtigkeit hätte, ein <hi TEIform="hi">psychologisches Problem</hi>, das zu einer akademischen Preisfrage gemacht zu werden verdiente. Weil indessen die Regel, welche Horaz an diesem Orte gibt, für sich allein noch sehr unzulänglich ist: so fügt er sogleich noch eine andre hinzu, ohne deren genaueste Beobachtung ein Telephus z.B., wenn er eben das sagte, was im Mund einer andern Person sehr rührend war, einen ganz widrigen Eindruck machen könnte - nämlich das Gesetz: daß der Dichter alle die Umstände und Bestimmungen, die zusammengenommen den Charakter einer Person ausmachen, immer vor Augen haben müsse. Was sich für jede besondere Person in jeder besondern Lage schickt, zu wissen, ist also die große Wissenschaft des Dichters. Aber wie viele Kenntnisse schließt diese Wissenschaft in sich! und welche Schärfe der Beurteilung, welch ein zartes, schnelles und sichres Gefühl setzt sie bei der Anwendung voraus!<ref target="HIIIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Haupttext.</ref></p><p xml:id="JG30172" rend="Prosatext" TEIform="p">IV <anchor xml:id="IVWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Die erste und dritte der Regeln, welche Horaz von V. 355-65 der Übers. dem dramatischen Dichter vorschreibt, sind nicht, wie die vorgehenden, in der Natur der Sache so begründet, daß sie als notwendig und unerläßlich anzusehen sind, sondern beziehen sich bloß auf das Beispiel der Griechen, welchen die Römer hierin mit einer Art von religiöser Scheu Fuß vor Fuß nachtraten. Es ist kein zureichender Grund vorhanden, warum ein Drama von 1, 2, 3 und 4 Akten nicht eben so gut ein Meisterwerk sein könnte, als eines von fünfen, und unsre Neuern haben sich also mit gutem Fug und Recht, nach Maßgabe des Stoffes, den sie bearbeiteten, über die Autorität dieser und andrer solcher willkürlicher Regeln und Formen hinweggesetzt. <ref target="HIVWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Haupttext.</ref></p><p xml:id="JG30173" rend="Prosatext" TEIform="p">V <anchor xml:id="VWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Daß Batteux, oder vor ihm die meisten Ausleger, diese Stelle, die sie für einen <hi TEIform="hi">Tadel der Chöre</hi> in den griechischen Tragödien angesehen haben, ganz falsch verstanden, braucht keines andern Beweises, als daß man sich die Mühe nehme, seine Übersetzung nebst der Meinigen mit dem Original zu vergleichen. Horaz will hier eigentlich weder loben noch tadeln, sondern bloß historisch erzählen, wie es (wahrscheinlicher Weise) zugegangen, daß der Chor, der die Grundlage und Wurzel aller Arten von griechischen Schauspielen war, nach und nach das geworden sei, wozu ihn Äschylus und seine Nachfolger gemacht hatten. Indessen wird einem jeden, der mit den Alten etwas näher bekannt ist, in die Augen fallen, daß Horazens Bericht vom Ursprung und Fortgang der dramatischen Kunst und der verschiedenen Arten von Schauspielen, deren Erfinder die Griechen waren, weder exakt noch vollständig ist.<ref target="HVWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Haupttext.</ref></p><p xml:id="JG30174" rend="Prosatext" TEIform="p">VI <anchor xml:id="VIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Ich weiß nicht, ob irgend ein Gelehrter lebt, für dessen Ohr die Verse des Plautus und Terenz wirklich <hi TEIform="hi">Verse</hi> sind; ich meines Orts bekenne, daß meine Ohren nicht dazu organisiert sind, <hi TEIform="hi">Jamben</hi>, wo der Poet, so oft er will, und in jeder Zeile wenigstens drei- bis viermal, einen <hi TEIform="hi">Spondeus</hi>, <hi TEIform="hi">Daktylus</hi>, <hi TEIform="hi">Anapäst</hi>, <hi TEIform="hi">Tribrachys</hi> für einen Jambus brauchen darf, und wo eine Zeile bald aus 8 oder 12, bald aus 18, 20, 22 und mehr Silben (diejenigen, die zusammengezogen werden, nicht gerechnet) bestehen kann, - von Prose zu unterscheiden. Es ist wahr, wenn ich die Verse des Terenz als Prose lese, so finde ich überhaupt, daß sie das, was man in einer prosaischen Komposition <hi TEIform="hi">Numerus</hi> nennt, in einem sehr vorzüglichen Grade haben: aber von Plautus kann ich dies auf keine Weise sagen; und mich dünkt vielmehr, es sei ihm gar nicht eingefallen, sich bei dergleichen <hi TEIform="hi">Kleinigkeiten</hi> aufzuhalten; er hatte weder Lust noch Zeit dazu: denn er mußte eilen, "- - -  um sein Geld im Beutel klingen | zu hören, " wie Horaz in der Epistel an August sagt - Wie konnten nun die Römer der vorgehenden Generationen jemals von den Numeris eines Poeten, der von einer schönen Versifizierung nicht einmal einen Begriff gehabt zu haben scheint, mit solchem Beifall sprechen? - Mit den Salibus Plautinis hat es beinahe dieselbe Bewandtnis. Welcher Mann von Geschmack kann z.B. aus Plautus <hi TEIform="hi">Amphitruo</hi> nur drei Szenen hintereinander aushalten? Wie viel mußte <hi TEIform="hi">weggeschnitten</hi> werden, bis aus einer <hi TEIform="hi">Plautinischen</hi> Szene eine <hi TEIform="hi">Molierische</hi> wurde! Welche mörderliche Weitläufigkeit! Wie viel frostige Späße! Wie viel Unanständigkeit und Ungeschliffenheit, auch wo wirklich etwas Pikantes an seinen Scherzen ist! - Unser Autor scheint mir also sehr wohl begründet zu sein, wenn er den Proavis seiner Pisonen eine gar zu milde Nachsicht über diese beiden Punkte Schuld gibt. Die Komödien des Plautus haben bei allem dem noch große Schönheiten, wiewohl sehr zu vermuten ist, daß er die meisten und besten den Griechen, als gute Beute, abgenommen: aber daß es ihm an <hi TEIform="hi">Geschmack</hi> und <hi TEIform="hi">feinerm Gefühl</hi> gefehlt habe, kann nur jemand leugnen, dem es selbst daran gebricht. Die Parteilichkeit solcher Römer, wie Varro und Cicero, für seine Sales und Numeros würde also immer etwas Unbegreifliches bleiben, wenn nicht zu glauben wäre: daß die außerordentlichen Talente des Roscius, von dem sie gewohnt waren diese Stücke spielen zu sehen, das meiste dabei getan. In dem Munde eines Roscius konnten freilich auch Plautinische Verse wohlklingend werden (s. die 15te Erläut. zum Briefe an August). Übrigens ist nicht zu zweifeln, daß Horaz um so strenger gegen die nachlässigen Verse des Plautus werden mußte, wenn er an den Aristophanes dachte, dessen Jamben, Anapästen und Chöre, auch in Absicht der Versifikation, so schön gearbeitet sind, daß sie noch jetzt, da die Musik der griechischen Sprache größtenteils für uns verloren gegangen, jedes mit derselben nicht ganz unbekannte Ohr bezaubern. <ref target="HVIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Haupttext.</ref></p><p xml:id="JG30175" rend="Prosatext" TEIform="p">VII <anchor xml:id="VIIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Horaz hat die wahre Ursache, warum der sogenannten <hi TEIform="hi">alten Komödie</hi> zu Athen die unbeschränkte Freiheit, deren Aristophanes sich in seinen <hi TEIform="hi">Rittern</hi>, <hi TEIform="hi">Fröschen</hi>, <hi TEIform="hi">Wolken</hi>, <hi TEIform="hi">Vögeln</hi> u.a. so überschwenglich bedient hat, benommen wurde, nicht richtig genug angegeben. Diese Freiheit muß nicht etwa als ein <hi TEIform="hi">Mißbrauch</hi> betrachtet werden, den die Regierung zu Athen eine Zeitlang bloß <hi TEIform="hi">duldete</hi>; sie war vielmehr, wie der <hi TEIform="hi">Ostracismus</hi>, in der Verfassung dieses Aristokratisch-Demokratischen Staats in den Zeiten des Perikles gegründet. Es ist wider alle Wahrscheinlichkeit, sich einzubilden: der Magistrat zu Athen würde 40 oder 50 Jahre lang mehr als 370 Stücke dieser Art öffentlich autorisiert haben, wenn sie die Ungebundenheit dieser Komödie nicht der Republik im Ganzen für zuträglich angesehen, und nicht geglaubt hätten, daß der Verdruß und Schaden, den einige wenige mit Unrecht mißhandelte Personen dabei leiden könnten, durch die Furcht, die den Bösen dadurch eingejagt wurde, reichlich vergütet werde. Der stärkste Beweis, daß die Athener diese <hi TEIform="hi">Freiheit ihres Theaters</hi> für einen wichtigen Teil ihrer <hi TEIform="hi">politischen</hi> Freiheit angesehen, ist, däucht mich: daß ein Aristophanes das <hi TEIform="hi">ganze Volk</hi>, d.i. <hi TEIform="hi">den Souverain selbst</hi>, so lächerlich machen durfte, als es ihm beliebte: weil sie, bei allem ihren Leichtsinn und Übermut, doch gesunden Verstands genug hatten, um zu fühlen, daß es ihnen gut sei, sich zuweilen lachend die Wahrheit, und selbst die bitterste Wahrheit, sagen zu lassen. Auch ging dieses kostbare Stück ihrer Freiheit nicht eher als mit <hi TEIform="hi">ihrer Verfassung</hi> verloren. Denn nicht der Magistrat der freien Republik, sondern die sogenannten <hi TEIform="hi">dreißig Tyrannen</hi>, die mit Hülfe des Spartaners Lysander zu Ende der 93sten Olymp. sich der Regierung von Athen bemächtigten, waren es, die das Gesetz, dessen Horaz hier erwähnt, aus leicht zu erratenden Ursachen durchsetzten, und hierin freilich einen großen Teil der Stadt, nämlich einen jeden - qui dignus erat describi, quod malus, aut fur, | quod moechus foret aut sicarius, aut alioqui | famosus, - [Anmerkung Wielands: Satir. L. I. 4] auf ihrer Seite hatten. <hi TEIform="hi">Der Despotismus der Oligarchie</hi> konnte sich mit einer Freiheit des Theaters, die keines Lasters und keiner Torheit schonte, sich weder durch Geburt, Reichtum und Würden, noch selbst durch Verdienste in Respekt setzen ließ, nicht vertragen. Je verdorbner die Sitten wurden, je geneigter fühlte man sich, einander zu ertragen, und je verhaßter wurde ein öffentlicher Zensor, dessen unhöfliche Geißel niemanden erlauben wollte, ungestraft ein Narr oder Schurke zu sein, wenn er Vergnügen oder Vorteil dabei fand. Die <hi TEIform="hi">alte</hi> Komödie fiel also zu Athen mit der <hi TEIform="hi">Demokratie</hi>. Die <hi TEIform="hi">mittlere</hi>, die an ihre Stelle trat, gab sich, um wenigstens noch einen Schatten ihrer ehemaligen Vorrechte beizubehalten, größtenteils mit <hi TEIform="hi">Parodien</hi> ab, worin den Poeten erlaubt war, sich unter einander so lächerlich zu machen, als sie wollten; sie travestierte die Helden und Heldinnen aus der Fabelzeit, aus der Iliade und Odyssee, und fand dabei immer Gelegenheit, satirische Züge anzubringen, die der Malignität der Zuschauer freie Hand ließen, sie nach eignem Belieben anzuwenden. So entstand endlich unter den Makedonischen Königen nach und nach die <hi TEIform="hi">neue</hi> Komödie (in welcher <ref target="MENANDER" targOrder="U" TEIform="ref">Menander</ref> und Philemon sich so viel Ruhm erwarben), die sich gänzlich auf <hi TEIform="hi">Intriguen-Stücke</hi> und <hi TEIform="hi">allgemeine Charakter</hi>, und auf eine so feine und elegante Art von <hi TEIform="hi">Kritik </hi>der<hi TEIform="hi"> herrschenden Sitten</hi> und <hi TEIform="hi">Mode-Torheiten</hi> einschränkte, daß niemand beleidigt werden konnte, wenn er sich selbst in einem Spiegel erblickte, worin man wenigstens nicht häßlicher aussah, als sein Nachbar. Die alte Komödie war die Lieblingsbelustigung eines von seinem Glücke und von ausschweifenden Hoffnungen trunknen, aber auf seine Freiheit und Rechte eifersüchtigen demokratischen Pöbels gewesen; die Neue wurde der angenehmste Zeitvertreib eines herabgekommenen müßigen, aber äußerst verfeinerten Volkes, das die hochfliegenden Entwürfe seiner Vorfahren endlich aufgegeben hatte, und bei Schauspielen und Kurzweilen zu vergessen suchte, was es ehemals gewesen war.<ref target="HVIIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Haupttext.</ref></p><p xml:id="JG30176" rend="Prosatext" TEIform="p">VIII <anchor xml:id="VIIIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Demokritus behauptete, niemand könne ohne eine Art von Raserei ein großer Dichter sein, neminem sine furore quemquam poetam esse posse. Dies sagt uns Cicero [Anmerkung Wielands: De Divinat. Lib. I. c. 37.], und setzt hinzu: "eben dies behauptet auch Plato. Immerhin mag der letztere die Begeisterung, die den Dichter macht, Raserei nennen, da er von dieser Raserei so herrliche Dinge sagt, wie in seinem Phädrus." Die Stelle des Homers der Philosophen, aufwelche Cicero hier deutet, ist zu schön, als daß ich nicht versucht werden sollte, sie zu übersetzen. "Die dritte Art von Raserei (läßt er seinen Sokrates sagen) ist diejenige, die von den Musen kommt. Diese, <hi TEIform="hi">wenn sie eine zarte, noch unverfälschte und ungefärbte Seele anweht,</hi> treibt sie an, wie in einer <hi TEIform="hi">Bacchischen</hi> Schwärmerei [Anmerkung Wielands: Wie die Korybanten, sagt er im Jon, wo ebenfalls von diesem Enthusiasmus der Dichter die Rede ist.] (d. i. in einer Art von geistiger Trunkenheit) in Gesängen und allen übrigen Gattungen der Dichterei, die Wunder und Taten der <hi TEIform="hi">Alten Zeiten zu verschönern</hi>, und dadurch den Künftigen lehrreich zu werden. Wer sich aber, ohne von dieser <hi TEIform="hi">Musenwut</hi> getrieben zu sein, den Pforten der Dichtkunst nähert, in der Meinung, die <hi TEIform="hi">Kunst allein</hi> könne ihn schon zum Dichter machen, wird immer unvollkommen bleiben, und die Poesie eines solchen nüchternen und weisen (unbegeisterten) Dichters wird immer von der Poesie der Rasenden (Begeisterten) ausgelöscht werden." [Anmerkung Wielands: Τριτη δε η ΑΠΟ ΜΟΥΣΩΝ κατογη τε και μανια, λαβουσα ¦ΑΠΑΛΗΝ και ΑΒΑΠΤΟΝ ΨΥΞΧΗΝ, εγειρασα και εκβακχευουσα κατα τ¦ ωδας και κατα την αλλην ποιησιν, μυρια ΤΩΝ ΠΑΛΑΙΩΝ εργα ΚΟΣΜΟΥΣΑ τους επιγινομενους παιδευει. Ος δ¦αν ανευ μανιας Μουσων επι ποιητικας θυρας αϕικηται, πεισθεις ως αρα εκ τεχνης ικανος ποιητης εσομενος, ατελης αυτος τε και η ποιησις υπο της των μαιρομενων η του σωϕρονουντος ηϕανισθη. PLATO in PHAEDRO.] - Ungeachtet des Mißbrauchs, den die mondsüchtigen, hirnwütigen und aberwitzigen Poeten, über welche Horaz hier und in der Folge spottet, von der Theorie des Demokritus und  Plato machen können, war er doch selbst von der Wahrheit derselben so überzeugt: daß, wenn gleich sein poetischer Wahnsinn nicht immer so reell war, wie in der 25sten Ode des IIIten Buches: Quo me, Bacche, rapis? er ihn doch öfters so schön zu <hi TEIform="hi">simulieren</hi> wußte, als man von einem Dichter <hi TEIform="hi">im</hi><hi TEIform="hi">Jahrhundert Augusts</hi> nur immer verlangen kann - wie z.B. in der Stelle: auditis? an me ludit amabilis insania? und dem, was folgt, in der 4ten Ode des III. B. Aber - was es auch mit Horazen, der (gewöhnlicher Weise) in die Klasse der Dichter, die ihrer Sinne mächtig bleiben, gehörte, für eine Bewandtnis haben mag - die Sache selbst hat ihre Richtigkeit; und die Erfahrung hat von jeher bei allen Nationen den Ausspruch bestätigt: daß die unbegeisterten Dichter, so sehr sie auch gefallen mögen, wenn man sie <hi TEIform="hi">allein</hi> hört, niemals neben den begeisterten (sofern alles übrige gleich ist) bestehen können. Aber die Meinung Platons war wahrlich nicht, daß eine brennende und von der Musenwut besessene Einbildungskraft allein einen großen Dichter mache; und es ist auch hier, wie bei der <hi TEIform="hi">religiösen</hi> und <hi TEIform="hi">verliebten</hi> Begeistrung, ein großer Unterschied, ob man von einem Gott, oder von dem leidigen Satan besessen ist. Homer, Pindar, Äschylus, die drei größten Dichter von der begeisterten Klasse, die ich kenne, sind an <hi TEIform="hi">Verstand</hi>, <hi TEIform="hi">Weisheit</hi> und <hi TEIform="hi">Wissenschaft</hi> eben so groß, als an Imagination; nie verläßt sie <hi TEIform="hi">das richtige Gefühl des Schicklichen</hi>; immer schwebt in dem brausenden Chaos ihrer Ideen der <hi TEIform="hi">Verstand</hi>, wie Ovids Deus aut melior Natura, in der Mitte, der die Elemente scheidet, ordnet, verbindet, und vor unsern zuschauenden Augen in eine Welt voll lebendiger und zu Einem Zweck zusammenspielender Kräfte aufblühen läßt Die Begeistrung, die amabilis insania, welche Plato - in diesem Augenblick selbst von ihr ergriffen - dem Anwehen der Musen zuschreibt, kann immer den ersten Keim ihrer Werke in ihrem Busen belebt, kann sie im Arbeiten angefeuert, kann ihnen diese Wärme, in welcher alle Schwingen der Seele sich entfalten, mitgeteilt, kann sie bei gewissen Stellen über sich selbst erhoben, den Nebel der Menschheit gleichsam von ihren Augen getrieben, und sie zum Anschauen göttlicher Gestalten tüchtig gemacht haben: aber alles dies setzt <hi TEIform="hi">Organe</hi> voraus, die ihnen die Musen nicht geben, <hi TEIform="hi">Kenntnisse</hi>, die sie ihnen nicht eingießen konnten; eine <hi TEIform="hi">Sprache</hi>, die schon da sein mußte, und die sie (wie andre Menschen) hatten lernen müssen. - Kurz, eine Iliade oder nur Ein Gesang der Iliade, ist so wenig das bloße Werk der poetischen Raserei, als sie ein Werk des Augenblicks ist; und, wiewohl es <hi TEIform="hi">Autoschediastische</hi> Poesien gibt, die als bloße Naturprodukte und Eingebungen einer begeisternden Leidenschaft, und einer durch diese über ihr gewöhnliches Maß gespannten Phantasie angesehen werden können, so bleibt doch wahr: daß auch in der Poesie die edelsten Gewächse <hi TEIform="hi">durch Kultur</hi> mehr Schönheit, und ihre Früchte einen bessern Geschmack erhalten; und daß (wie Horaz besser unten sagt) <hi TEIform="hi">ohne reiche Ader</hi> das strengste Studium, und <hi TEIform="hi">ohne Kunst</hi> das beste Naturell zu Hervorbringung eines sehr vortrefflichen Werkes gleich unzulänglich ist.<ref target="HVIIIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Haupttext.</ref></p><p xml:id="JG30177" rend="Prosatext" TEIform="p">IX <anchor xml:id="IXWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Ut Pictura Poesis erit, usw. Horaz hat (wie es spruchreichen Autoren zu gehen pflegt) das Unglück gehabt, daß öfters Stellen aus seinen Schriften ausgehoben und (sehr wider seine Meinung) zu <hi TEIform="hi">Apophthegmen</hi> oder Lehrsprüchen erhoben worden sind, die in dem Zusammenhang, aus welchem man sie herausgerissen hat, einen ganz andern, und zuweilen gerade den entgegengesetzten Sinn geben - von welcher Art das "Chorda semper oberrat eadem" und das "interdum quoque bonus dormitat Homerus" bekannte Beispiele sind. Eben so ist es auch mit <hi TEIform="hi">dieser</hi> Stelle gegangen. Man hat das, was bloß Vergleichung in einem einzigen Punkt ist, zu einem allgemeinen Satz gemacht; und, diesem von allen Auslegern geförderten Wahn zu Folge, paraphrasiert Batteux diesen halben Vers getrost: "Es ist mit der Poesie wie mit der Malerei beschaffen" [Anmerkung Wielands: Der bloße grammatische Sinn der Wörter hätte ihm schon seinen Irrturn zeigen sollen: denn pictura und poesis heißt hier, <hi TEIform="hi">augenscheinlich</hi>, nicht <hi TEIform="hi">Malerei</hi> und <hi TEIform="hi">Poesie</hi>, sondern ein <hi TEIform="hi">Gemälde</hi> und ein <hi TEIform="hi">Gedicht</hi>; und dies macht einen großen Unterschied im Sinn der ganzen Stelle.]. Es ist kein andrer Unterschied unter diesen beiden Künsten, als dieser, daß die eine sich durch Farben und Striche ausdrückt, und die andre durch die Rede und Harmonie" usw. - So kann freilich jemand schwatzen, der weder Dichter noch Maler ist, und von beiden Künsten nur oben abgeschöpfte Kenntnise hat, ohne je durch eignes Nachdenken in ihr Wesen eingedrungen zu sein: aber Horaz konnte so was nicht sagen, und hat es nicht gesagt. Nun setzt dieser, um den Pisonen zu sagen, "<hi TEIform="hi">worin</hi> es mit einem Gedichte wie mit einem Gemälde sei" hinzu:</p><p xml:id="JG30178" rend="Prosatext" TEIform="p">- - quae, si propius abstes, <lb TEIform="lb"/>te capiet magis, et quaedam si longius abstes;<lb TEIform="lb"/>haec amat obscurum, volet haec sub luce videri, <lb TEIform="lb"/>judicis argutum quae non formidat acumen.</p><p xml:id="JG30179" rend="Prosatext" TEIform="p">Und wie versteht nun dies der <hi TEIform="hi">französische Kunstrichter</hi>? - "Ich sehe nicht ein", sagt er, "wie das Gleichnis des Horaz paßt, ausgenommen, wenn man das Wort poesis für quaedam poesis, <hi TEIform="hi">eine Stelle eines Gedichts</hi>, annimmt. Denn ich kenne kein Gedicht, welches, im Ganzen betrachtet, gemacht wäre, nur bloß von ferne, in einem halben Lichte, und ein einzigsmal gesehen zu werden." Und in diesem Tone geht's nun noch zwei Seiten fort; er tappt immer, mit seinem Dacier in der Hand, um den Sinn des Autors herum, stößt alle Augenblicke an ihn an, und kann ihn doch nicht erhaschen, weil das unglückliche: <hi TEIform="hi">Es ist mit der Poesie wie mit der Malerei</hi>, seinem Auge nun einmal eine schiefe Richtung gegeben hat, daß er Schwierigkeiten sieht, wo keine sind. Es ist mir unbegreiflich, wie jemand Horazens wahre Meinung hat verfehlen können, denn ich sehe nicht, wie er sie deutlicher hätte ausdrücken sollen. - Wir kennen, aus vielen andern Stellen, seine vorzügliche Liebe zum <hi TEIform="hi">äußerst Ausgearbeiteten</hi> und <hi TEIform="hi">Korrekten</hi>, zu dem, was er anderswo caelatum novem Musis opus nennt - und <hi TEIform="hi">davon</hi> ist hier die Rede: bloß in Rücksicht auf das <hi TEIform="hi">Fehlerlose</hi> und <hi TEIform="hi">Vollendete</hi> vergleicht er gewisse Gedichte mit gewissen Gemälden. So wie es Gemälde gibt, die man in einer gewissen Entfernung oder bei schwachem Lichte sehen muß, wenn sie einen guten Effekt machen sollen, und wieder andre, deren Detail mit dem sorgfältigsten Fleiß so reinlich ausgearbeitet, und jeder Pinselstrich so sanft in den andern verschmelzt ist, daß man das Stück desto schöner findet, je näher und genauer man es betrachtet: so gibt es Gedichte, z.B. Theaterstücke, die bei der ersten Vorstellung oder Lesung - vielleicht durch das Interessante der Handlung, durch eine gute Verwicklung, einen raschen Gang, neue Situationen, stark gezeichnete Charakter und Leidenschaften u. dergl. sehr gefallen; aber wenn man sie <hi TEIform="hi">in der Nähe</hi> und <hi TEIform="hi">bei vollem Lichte</hi>, d.i. genauer, mit kälterm Blute, im Detail, mit Aufmerksamkeit auf alle Requisiten eines vortrefflichen Gedichtes untersucht: so entdeckt man nach und nach eine Menge Fehler, die man das erste- oder zweitemal entweder gar nicht, oder nicht deutlich wahrnahm; und so verliert das Werk, je schärfer es untersucht wird. Ein anders hingegen hat beim ersten Anblick das Frappante nicht, wodurch jenes überraschte und hinriß; aber es zieht das Auge sanft an, und je genauer man es bis auf die kleinsten Teile betrachtet, je schöner, untadeliger und vollendeter findet man's; und eine ganz natürliche Folge davon ist: daß, wenn <hi TEIform="hi">Jenes</hi> einmal oder beim ersten Anblick gefällt, aber bei jedem Wiedersehen etwas verliert, man hingegen an <hi TEIform="hi">Diesem</hi> sich nicht satt lesen kann, und immer neue Schönheiten entdeckt, die unter der Menge, beim ersten-, zweiten-, drittenmale usw. dem Auge noch entwischt waren. Mich däucht, dies ist der einzig <hi TEIform="hi">mögliche</hi> Sinn, den Horazens Worte, im Zusammenhang genommen, zulassen: und die Vergleichung paßt - auf diese Art eben so gut, als der Satz, der dadurch erläutert werden sollte, eine auf die Erfahrung gegründete unleugbare Wahrheit ist. <ref target="HIXWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Haupttext.</ref></p><p xml:id="JG30180" rend="Prosatext" TEIform="p">X <anchor xml:id="XWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Der Kunstrichter, dem Horaz hier ein sehr schmeichelhaftes Kompliment zu machen scheint, hieß Spurius Metius Tarpa. Die alten Kommentatoren berichten uns, daß dieser Tarpa einer von den fünf kritischen Commissarien gewesen, welche dazu bestellt waren, alle neue dramatische Stücke zu untersuchen, ehe sie aufs Theater gebracht werden durften. Die Zensur-Kommission hielt ihre Zusammenkünfte im Tempel des Apollo, wo sie, wahrscheinlicherweise, zu tun genug hatte, allen den Poeten Gehör zu geben, die sich daselbst einfanden, um ihnen ihre Werke vorzulesen und ihren richterlichen Ausspruch zu erwarten. Aus einem bereits angeführten Briefe des Cicero [Anmerkung Wielands: An den M. Marius (ad Famil. VII. 1.), wo die Rede von allen den Schauspielen ist, womit das neuerbaute Amphitheater des Pompejus eingeweiht wurde.], im Jahre 699 geschrieben, ist zu schließen, daß dieser Metius oder Mäcius schon damals bestellter öffentlicher Schauspiel-Zensor war; aber die Art, wie sich Cicero über ihn ausdrückt, erweckt keine so vorteilhafte Meinung von seinem Geschmack, als uns Horaz von ihm gibt. "<hi TEIform="hi">Während daß du </hi>(auf seinem Landgute)<hi TEIform="hi"> den Tag nach deinem eignem Belieben hinbringen konntest, mußten wir ausdauern, was dem Spurius Mäcius gefallen hatte.</hi>" Nobis perpetiundum erat, quae Sp. Mucius probavisset. Der Verfolg zeigt, daß die Rede von Theaterstücken ist. Es scheint aber durch jenen ganzen Brief die üble Laune eines Zuschauers durch, der nicht mit dem Willen gekommen war, sich etwas wohlgefallen zu lassen. Cicero persiflierte gern bei solchen Gelegenheiten, und stand damals nicht so gut mit dem Pompejus, um seiner Neigung zum Spotten große Gewalt anzutun. Auch ist zu vermuten, daß Mäcius damals noch ein ziemlich junger Mann gewesen, und daß die scheinbare Verachtung des Cicero mehr der Jugend als dem schlechten Geschmack des Kunstrichters gelte. Die Meinung des Dr. Bentley, daß der Mäcius, dem der junge Piso seine Aufsätze vorlesen sollte, nicht <hi TEIform="hi">der</hi> gewesen sein könne, von dessen kritischem Urteil Cicero, <hi TEIform="hi">vierzig Jahre zuvor</hi>, so verächtlich sprach, ist also ohne hinlänglichen Grund.<ref target="HXWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Haupttext.</ref></p><p xml:id="JG30181" rend="Prosatext" TEIform="p">XI <anchor xml:id="XIWIELHORAZ" TEIform="anchor"/> Wie Horaz gerade hier auf den Einfall gekommen sein mag, ein Paar so seltsame Freundschaftsproben neben einander zu stellen? Sollte er nicht etwa einen besondern Fall im Sinne gehabt haben, der ihm den Anlaß dazu gab und den Scherz desto piquanter machte? Gewiß ist, daß Lucius Piso selbst einer von den - nicht eben so gewöhnlichen - Männern war, die diese <hi TEIform="hi">Wein</hi>-<hi TEIform="hi">Probe</hi> aushielten. August und Tiberius hatten ihn beide darauf gesetzt, und die Art, wie er sie bestanden, war es, was ihm (bei seinen übrigen Geschäfts-Fähigkeiten) ihr Zutrauen erworben hatte. Tiberius, der mehr als gewöhnliche Beweise foderte, bis er einem Menschen traute, trieb es, nach Suetons Versicherung [Anmerkung Wielands: Vita Tiberii c. 42.], mit L. Piso und Pomponius Flaccus so weit, daß sie zwei Tage und eine Nacht in einem fort mit ihm zechen mußten: und unmittelbar darauf machte er den Flaccus zum Proconsul in Syrien, und den Piso zum Präfect der Stadt Rom [Anmerkung Wielands: Die Wahrheit der Anekdote bestätigt auch der ältere Plinius (L. XIV. 22.) Eaque commendatione credidere L. Pisonem urbis Romae curae ab eo delectum, quod biduo duabusque noctibus, (also eine Nacht mehr, als Sueton angibt) perpotationem continuasset apud ipsum jam Principem.]. Beides waren Places de Confidence. Sueton scheint die Tat desto <hi TEIform="hi">enormer</hi> zu finden, weil Tiberius eben damals in einer Art von Sitten-Reformation, kraft der mit seiner höchsten Würde verbundenen Censura perpetua, begriffen war. Aber das war es eben, was ihn vermutlich veranlaßte, ein Paar Viros Consulares, die er sonst schon als Männer von Fähigkeit kannte, auf eine so entscheidende Probe zu stellen. Bei der ungeheuern Verdorbenheit der damaligen Sitten war Schwelgerei und Schlemmerei ein ziemlich allgemeines Laster in Rom. An großen Säufern konnte es dem Tiberius nicht fehlen, wenn es ihm bloß <hi TEIform="hi">darum</hi> zu tun war. Aber er suchte Männer, die, auch unter den größten Ausschweifungen dieser Art, noch Meister von ihrem Kopf und von ihrer Zunge blieben, und weil diese beide vermutlich im Ruf eines so seltnen Vorzugs standen, wollte er sie auf eine Probe stellen, welche keinem Zweifel Raum ließe. So stelle ich mir die Sache vor, und mich däucht, man müsse den Charakter des Tiberius schlecht kennen, um ihm, zumal in seinen ersten Regierungsjahren, die Tollheit zuzutrauen, ein Amt von solcher Wichtigkeit für die Stadt Rom und für ihn selbst, wie die Praefectura Urbis war, einem Menschen bloß deswegen, weil er tüchtig saufen konnte, anzuvertrauen. Die Art, wie Seneca von unserm L. Piso spricht, scheint zu beweisen, daß dieser der Welt und des Hofes sehr erfahrne Menschenkenner die Sache aus dem nämlichen Gesichtspunkt angesehen habe; und er gibt ihm das Zeugnis, daß er, ungeachtet es ihm etwas Gewöhnliches gewesen, Nächte durch zu zechen und bis zur sechsten Morgenstunde zu schlafen, seinem Amte mit größter Sorgfalt vorgestanden sei. - Alles dies trug sich zwar erst lange nach Horazens Tode zu; aber Seneca sagt uns: auch Divus Augustus habe diesem Piso, da er ihn zum obersten Befehlshaber in Thrazien gemacht, geheime Aufträge anvertraut; und aus dem ganzen Zusammenhang ist zu schließen, daß Augustus - der in seinen jüngern Jahren auch den Bacchischen Ausschweifungen sehr ergeben gewesen war - Gelegenheit gehabt, seine Zuverlässigkeit <hi TEIform="hi">aus</hi><hi TEIform="hi">ähnlichen Proben</hi> kennen zu lernen. Und dies ist's, worauf vielleicht Horaz, in seiner feinen indirekten Manier, bei dieser Stelle sein Augenmerk haben mochte.<ref target="HXIWIELHORAZ" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Haupttext.</ref></p></div5></div4></div3></page>