<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="24" base="3.3.2.10.11.15"><div3 xml:id="JG31638" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="MOSESEMPFINDUNGEN" TEIform="anchor"/>Moses Mendelssohn: Über die Empfindungen [1755]</head><p xml:id="JG31639" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Moses Mendelssohn: Ästhetische Schriften in Auswahl. Hrsg. von Otto F. Best. Darmstadt 1974. S. 30-110.</p><p xml:id="JG31640" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="BESTIMMUNGDESMENSCHEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG31641" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">VORBERICHT</head><p xml:id="JG31642" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Theokles</hi>, ein englischer Weltweise und Namenserbe jenes liebenswürdigen Schwärmers, der uns durch die <hi TEIform="hi">Sittenlehrer</hi> des Grafen von  <hi TEIform="hi"><ref target="SHAFTSBURYANTHONYASHLEYCOOPER" targOrder="U" TEIform="ref">Shaftsbury</ref></hi>bekannt ist, hatte seine Heimat vor einiger Zeit verlassen. Die verführerische Einbildungskraft, mit dem französischen Leichtsinne vermengt, welche von vielen seiner Landsleute für Metaphysik verkauft wird, war seiner Neigung zur Gründlichkeit so sehr zuwider, daß er sich entschloß, seinem Vaterlande, seiner Ruhe, und der Umarmung seiner Freunde zu entsagen, um ein Volk zu suchen, das <hi TEIform="hi">richtig</hi> denken würdiger schätzt, als <hi TEIform="hi">frey</hi> denken. Deutschland schien ihm dieses Volk zu versprechen. Er las die unsterblichen Schriften, mit welchen unsre Landsleute in dem letzten Jahrhunderte die gelehrte Welt bereichert haben, und man sagt, daß die Trockenheit, und das Phlegma selbst, das ihnen von einigen tändelhaften Schriftstellern zur Last gelegt wird, eine von den Ursachen gewesen seyn soll, die ihn angetrieben, diese Nation kennen zu lernen. Er zog von Schule zu Schule, und unter der Gestalt eines neugierigen Reisenden, hatte er das Vergnügen, allen Versammlungen gelehrter Gesellschaften unbekannt beyzuwohnen. Er soll aber über die galante und flüchtige Art unsrer jetzigen Weltweisen nicht wenig erstaunt seyn, und seinen Freunden in Engelland geschrieben haben, daß er sich in seiner Hofnung betrogen fände, daß die philosophischen Stutzer auch in Deutschland überhand genommen hätten, und daß nur hier und da noch einige rechtschaffene Weltweise, gleichsam im Verborgenen, lebeten, die sich kaum unterstünden, ihre Häupter zu erheben, und vielleicht auch endlich dem Strome würden nachgeben müssen.</p><p xml:id="JG31643" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Während seines Aufenthalts zu *** hat er mit einigen jungen Edelleuten allda Freundschaft geschlossen, die völlig nach seinem Geschmacke waren. Unter diesen ist er einem Jünglinge aus dem Hause *** der in der Folge unter dem Namen <hi TEIform="hi">Euphranor</hi> vorkommen wird, am meisten zugethan, und aus Liebe zu demselben hält er sich, seit einiger Zeit, in einem kleinen Orte an der S*** auf. Der Jüngling besuchet öfters Theokles einsamen Aufenthalt, wo sie in zufriedener Stille ihre Stunden der Freundschaft und der Betrachtung weihen; und wenn der Jüngling genöthigt ist, sich von seinem Freunde zu trennen, so setzen sie ihre Unterredungen in Briefen fort.</p><p xml:id="JG31644" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Folgende, die sie über die Natur des Vergnügens [hier nicht wiedergegeben] gewechselt haben, sind mir durch einen Zufall in die Hände gerathen, und ich konnte mich nicht enthalten, die kleine Verrätherey zu begehen, sie der Welt bekannt zu machen.</p><p xml:id="JG31645" TEIform="p">DER HERAUSGEBER.</p></div4><div4 xml:id="JG31646" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Erster Brief <lb TEIform="lb"/>Euphranor an Theokles</head><p xml:id="JG31647" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Allzusorgfältige Zergliederung der Schönheit stöhret das Vergnügen. Ihr Streit mit der überraschenden Empfindung. Wird bestätiget durch das Beyspiel der Verliebten, der Virtuosen und der Freunde.</hi></p><p xml:id="JG31648" rend="Prosatext" TEIform="p">Schon den vierten Abend bringe ich ohne Theokles Umarmung zu, und die Erinnerung jenes unaussprechlichen Vergnügens, das ich in deiner Gesellschaft genossen, verwandelt meine geschäftigsten Stunden in Langeweile. Ich bin hier so müßig nicht, als du etwa glaubest. Die meisten Stunden des Tages raubt mir die Nothwendigkeit. Ich nenne jedes Geschäfte Nothwendigkeit, wenn es mit unsrer Neigung streitet. Auch das lärmende Vergnügen, das Gewühl bey Hofe, dahin mich mein Stand verbannet, verdienet mir diesen Namen. Wahr ists, ich verehre die Vorrechte meines jugendlichen Alters, ich bin der Freuden Liebling; aber nur der stillen Freuden, die ich in dem kleinen Bezirke meiner Freunde geniesse. Jenes prächtige Gebäude, jene vergüldete Gesellschaft scheinet mir wüster, als Theokles Einsamkeit. Jetzt bin ich des beschwerlichen Getümmels los; jetzt kann ich mich frey in die Arme der Muße und der Betrachtung werfen. Wie glücklich, wenn ich mich auch in die Arme meines Freundes werfen könnte! Und wie untröstlich, wenn Theokles nicht die Sehnsucht nach seinem Umgange durch freundschaftliche Briefe linderte!</p><p xml:id="JG31649" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erst gestern erhielt ich ein Schreiben von dir, dessen Inhalt mir heute Stoff zum Nachdenken geben soll. Wie oft habe ich es entfaltet, gelesen, und wieder zusammen geschlagen! Dieser wichtige Brief verdienet meine ganze Aufmerksamkeit; denn sein Inhalt verspricht einen Einfluß in dein ganzes Leben. Du rühmest dich, die Begriffe von der Natur des Vergnügens entwickelt zu haben, und es freuet dich, daß es dir gelungen, in die Tiefen der Empfindungen einen spähenden Blick zu thun. Nicht, daß du durch deine Entdeckungen Ruhm erhaschen wolltest; nein! Dich ergötzt vielmehr die Hofnung, durch diese Einsicht Meister von deinen Empfindungen zu werden, und sie an dem Wagen der Vernunft zu fesseln. Je vertrauter ich mit der Natur des Vergnügens werde, sprichst du, desto weniger sollen mich die Larven täuschen, die wahren Irrwische, die das menschliche Geschlecht aus einem Sumpf in den andern führen, und denn seiner Einfalt spotten. - Du ladest mich zu gleichen Betrachtungen ein, und versprichst, mir deine Gedanken zu eröffnen, so bald ich mich durch eigenes Nachsinnen dazu vorbereitet haben würde. Theuerster Freund! hast du auch überlegt, mit welcher Gefahr deine Unternehmung verknüpft ist? Es hat Weltweise gegeben, die die Vernunft die Stöhrerinn unsers Vergnügens genennt haben. Ich halte sie keineswegs dafür; allein alsdenn wird sie es gewiß, wenn sie der Entstehung des Vergnügens nachgrübelt. Unsre Glückseligkeit hanget von dem Genusse ab, und der Genuß von der schnellen Empfindung, mit der jede Schönheit unsre Sinne überraschet. Unglücklich sind diejenigen, welche die Vernunft wider den Anfall einer solchen Ueberraschung abgehärtet hat. Die Lust verschwindet, wenn wir unsre Empfindung allzusorgfältig aufzuklären suchen.</p><p xml:id="JG31650" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unzählige Beyspiele bieten sich mir an, die diese Wahrheit bestätigen. Wenn du bey der Erblickung einer Schönen in Entzückung geräthst; so vereinigen sich unzählige Reizungen zu deiner Niederlage. Der harmonische Bau ihrer Glieder, ihre blendende Gesichtsfarbe, ihre feurige Augen und ihre beredten Züge, stimmen in einer angenehmen Verwirrung überein, und bemeistern sich deiner Seele. Danke es dieser Verwirrung, daß sie dir nicht Zeit läßt, sie zu entwickeln. Hüte dich, anstatt feuriger Augen, die Beschaffenheit der Säfte im Auge, und anstatt reizender Minen, eine leichte Bewegung der Gesichtsmuskeln zu gedenken. Den Augenblick würde dein Vergnügen sterben, und du hättest, anstatt einer süssen Wollust, eine Menge trockner Wahrheiten.</p><p xml:id="JG31651" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die, welche die Schriften der unsterblichen Alten nur deswegen lesen, um sie zu zergliedern und rhetorische Figuren, so wie ein Insektenkenner die getrockneten Gerippe der Würmer, zu sammeln, sind zu bedauern. Sie suchen und finden die Regeln der Wohlredenheit; sie werden Gesetzgeber in den schönen Wissenschaften; aber sie empfinden die Schönheiten nicht mehr, die sie uns anpreisen. Ihr Gefühl verwandelt sich in einen logischen Schluß.</p><p xml:id="JG31652" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch die Freundschaft, diese Mutter des erhabensten Vergnügens, läuft Gefahr, wenn man einzeln die Vorzüge, die den Werth eines Freundes ausmachen, allzu genau erwegt. Die Empfindung vermischt die Seelen der Freunde in ein einziges Ich, und die Ueberlegung zertheilet sie wieder in Ich und Du. Die liebreiche Empfindung verhüllet die schwache Seite eines Freundes, und die Ueberlegung macht sie sichtbar. Und wenn auch seine Vorzüge auf der Schale der Vernunft ein Uebergewicht haben; so verlischt doch das Feuer, und die Liebe weicht in vernünftige Hochachtung zurück. - Ich zittere, wenn ich hieran gedenke. Wie? liebster Freund! wenn du trotz meiner Gründe auf deinem Vorsatze beharrest, wenn du durchaus nicht fühlen willst, ohne zu denken; so drohet mir die Gefahr, in dir einen lauen Freund zu umarmen. Nein, Theokles! Wenn du meine Ruhe liebst, (und du liebest sie gewiß) so entreisse mich diesen quälenden Sorgen. Entsage deinen Grübeleyen, oder verspare sie für das frostige Alter, das keine Empfindungen kennet. Ich bitte dich, ich beschwöre dich darum.</p></div4><div4 xml:id="JG31653" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Zweyter Brief <lb TEIform="lb"/>Euphranor an Theokles</head><p xml:id="JG31654" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Das dunkele Gefühl befördert unsere Glückseligkeit. Der Affekt verschwindet, wenn alle Begriffe deutlich werden. Wie weit sich die Vernunft in unsere Ergötzlichkeiten mischen soll. System einer jugendlichen Sittenlehre.</hi></p><p xml:id="JG31655" rend="Prosatext" TEIform="p">Mein voriges Schreiben ist noch unbeantwortet. Theokles überläßt mich der Unruhe, in die mich sein letzter Brief gesetzt hat. Was soll ich hiervon denken? Hat meine traurige Ahndung eingetroffen? Oder hast du die Art der spröden <hi TEIform="hi">Dirnen,</hi> die sich ein boshaftes Vergnügen machen, ihre Liebhaber mit eifersüchtigen Gedanken zu quälen? Doch vielleicht keines von beiden. Vielleicht daß du dir Zeit lassen willst, meine Gründe zu prüfen, um sie entweder anzunehmen, oder zu widerlegen. Ist dieses; so gebe ich dir hier mehrere Gründe zu bedenken, ehe du entscheidest.</p><p xml:id="JG31656" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir würden unglücklich seyn, wenn sich alle unsre Empfindungen auf einmal zu reinen und deutlichen Vorstellungen aufheiterten. <hi TEIform="hi">Die</hi><hi TEIform="hi">Schönheit</hi><hi TEIform="hi">beruhet,</hi> nach dem Ausspruch aller Weltweisen, <hi TEIform="hi">in</hi><hi TEIform="hi">der</hi><hi TEIform="hi">undeutlichen</hi><hi TEIform="hi">Vorstellung</hi><hi TEIform="hi">einer</hi><hi TEIform="hi">Vollkommenheit</hi>: Lust und Freude, ja die stille Zufriedenheit selbst, werden in dem Körper von einer süßen Wallung des Geblüts, und von verschiedenen angenehmen Bewegungen in den Gliedmaßen begleitet, ohne welche sie uns fast gleichgültig seyn würden. Diese holde Bewegung ist eine Tochter des Affekts, und der Affekt ist nothwendig mit einer unentwickelten Vorstellung verknüpft. So unzertrennlich ist das Gefühl; so unzertrennlich ist die dunkele Vorstellung von unserer Glückseligkeit.</p><p xml:id="JG31657" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn wir den Sturm einer unangenehmen Leidenschaft besänftigen wollen; so befielt uns die Vernunft, über die Ursachen unsres Mißvergnügens nachzudenken, und die Begriffe aufzuklären. Nur diese finstere Wolken sind es, aus denen das Ungewitter entsteht; und so bald es in unsrer Seele heiter wird, so verschwindet das Toben der Leidenschaft. Hat es aber mit den angenehmen Empfindungen eine andre Beschaffenheit? O nein! sie haben eben dasselbe Schicksal: wir fühlen nicht mehr, so bald wir denken. Der Affekt verschwindet, sobald die Begriffe aufgekläret werden.</p><p xml:id="JG31658" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die ihr für eure Glückseligkeit besorgt seyd, lasset euch von der Vernunft den Gegenstand eures Vergnügens auslesen. Ohne sie könntet ihr blindlings wählen, oder euch in eurer Wahl betriegen. Trauet den Reizen nicht, die sie verwirft. Umarmet diese nur, die sie gut heißt; ja laßt sie eurem Genusse Maaß und Ziel vorschreiben, und hütet euch, dieses Ziel zu überschreiten. Wenn sie aber die Braut zugeführet hat; so muß sie bescheiden zurück weichen, um euch nicht, durch unbesonnenen Vorwitz, in dem Genusse zu stöhren.</p><p xml:id="JG31659" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der gütige Schöpfer hat nicht umsonst mit diesem dunkeln Gefühl einen Reitz verbunden, nicht umsonst in jede Schönheit die Fähigkeit gelegt, dieses Gefühl zu beleben. Die Vernunft allein kann kein Wesen beglücken, das nicht lauter Vernunft ist. Wir sollen fühlen, genießen, und glücklich seyn.</p><p xml:id="JG31660" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Liebster Theokles! dieses ist das System meiner jugendlichen Sittenlehre, die Richtschnur meines Wandels. Die Natur hat deine männlichen Jahre noch mit einem zarten Gefühle gesegnet. Strenge deine Kräfte an, es empfindlicher zu machen. Es ist die Quelle deiner Glückseligkeit. Mache, wenn du kannst, die Empfindung der Schönheit lebhafter, aber hüte dich, sie in trockene Wahrheiten zu verwandeln. Welcher Unterscheid zwischen diesen beyden Aussprüchen: <hi TEIform="hi">dieser Gegenstand ist schön; dieser Gegenstand ist wahr!</hi></p></div4><div4 xml:id="JG31661" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Dritter Brief <lb TEIform="lb"/>Theokles an Euphranor</head><p xml:id="JG31662" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Warum sich weder völlig deutliche, noch völlig dunkele Begriffe mit dem Gefühle der Schönheit vertragen. Klarheit der Vorstellung befördert das Vergnügen. Nützliche Vorbereitungen zu dem Genusse eines Vergnügens. Erklärung einer Stelle in Aristoteles Dichtkunst. Betrachtungen des Weltgebäudes aus zwey verschiedenen Gesichtspunkten.</hi></p><p xml:id="JG31663" rend="Prosatext" TEIform="p">Nicht aus jungfräulichem Uebermuthe habe ich dich deinen eifersüchtigen Sorgen überlassen. Nein! edler Jüngling! nenne es eine Ahndung, die deine unzeitige Furcht verdient hatte. Wenn ich allen Unwillen über dein mißtrauisches Betragen ablegen wollte: so mußte ich unverzüglich diese Art von Rache von dir nehmen. Nunmehr hat mich die Genugthuung, die ich mir selbst verschaft, zufrieden gestellt; und ich bin im Stande, deine Gründe mit kaltem Blute zu widerlegen.</p><p xml:id="JG31664" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wahrheit stehet fest, kein deutlicher, auch kein völlig dunkler Begriff verträgt sich mit dem Gefühle der Schönheit. Jener, weil unsre eingeschränkte Seele keine Mannigfaltigkeit auf einmal deutlich zu fassen vermag. Sie muß, wenn sie deutlich denken will, ihre Aufmerksamkeit von dem Ganzen abziehen, und einen Theil des Gegenstandes nach dem andern überdenken. Dieser hingegen, weil die Mannigfaltigkeit des Gegenstandes in seine Dunkelheit gleichsam verhüllt, und unsrer Wahrnehmung entzogen wird. Zwischen den Grenzen der Klarheit müssen also alle Begriffe der Schönheit eingeschlossen seyn, wenn wir ohne mühsames Ueberdenken eine Mannigfaltigkeit wahrnehmen sollen. Ja noch mehr; je ausgebreitet klärer die Vorstellung des schönen Gegenstandes, desto feuriger das Vergnügen, das daraus entspringet. Eine ausgebreitet klärere Vorstellung enthält eine reichere Mannigfaltigkeit, mehrere Verhältnisse des Mannigfaltigen gegen einander. Lauter Quellen der Lust!</p><p xml:id="JG31665" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Höre nun, edler Jüngling! wie ich mich zu dem Genusse eines Vergnügens vorbereite. Ich betrachte den Gegenstand des Vergnügens, ich überdenke alle seine Theile, und bestrebe mich, sie deutlich zu fassen. Alsdenn richte ich meine Achtsamkeit auf ihre allgemeine Beziehung; ich schwinge mich von den Theilen zum Ganzen. Die besonderen deutlichen Begriffe weichen gleichsam wie in Schatten zurück. Sie wirken alle auf mich, aber sie wirken in einem solchem Ebenmaße und Verhältnisse gegen einander, daß nur das Ganze aus ihnen hervorstrahlt, und mein Ueberdenken hat mir die Mannigfaltigkeit nicht zerstreuet, nur faßlicher gemacht.</p><p xml:id="JG31666" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der weise Stagirit [Aristoteles, in der "Metaphysik XIII, 3.1087] eignet einer jeden Schönheit bestimmte Grenzen der Größe zu, und behauptet, daß sie diesen Namen nicht mehr verdiene, wenn sie die Grenzen entweder überschreitet, oder nicht erreicht. Seine Ausleger haben hierinn unsägliche Schwierigkeiten gefunden. Die ganze Welt, schlossen sie, muß nach diesem Grundsatze aufhören schön zu seyn; und wer will dieses behaupten?</p><p xml:id="JG31667" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Allein dieses unermeßliche All ist für uns kein sichtbar schöner Gegenstand. Nichts verdienet diesen Namen, das nicht auf einmal klar in unsere Sinne fällt. Zwar hat das Unermeßliche, dessen Grenzen zu erreichen, unsre befliegelte Einbildungskraft ermüdet, seinen besondern Reitz, der das Vergnügen der abgemessenen Schönheit öfters übertrifft; allein <hi TEIform="hi">schön</hi> im eigentlichen Verstande können wir das Weltgebäude nur alsdann nennen, wenn die Einbildungskraft seine Haupttheile in einem so vortrefflichen Ebenmaße ordnet, wie Vernunft und Wahrnehmung lehren, daß sie ausser uns geordnet sind. Geschiehet dieses; so nimmt man nur die allgemeinen Verhältnisse der Welttheile zum Ganzen wahr; die Größe, die für die Sinne unermeßlich ist, verjünget sich in der Einbildung, und tritt in die Schranken der Schönheit zurück, die unsern Kräften angemessen sind.</p><p xml:id="JG31668" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Einbildungskraft kan den kleinsten und den größten Gegenstand zwischen die gehörigen Grenzen einschränken, indem sie die Theile so lange erweitert, oder zusammenziehet, bis wir die erforderliche Mannigfaltigkeit auf einmal fassen können. Ein Thier von einigen Stadien groß, eine Milbe, die dem scharfsichtigsten Auge unmerklich ist, können in der Einbildung zu schönen Gegenständen werden; und wie oft hat ihr organischer Bau den Naturliebenden ergötzt. Nur den Namen einer sichtbaren Schönheit hat ihnen Aristoteles abgesprochen, weil unser kurzsichtiges Auge die mannigfaltigen Gliedmaßen des ungeheuern Thiers nicht auf einmal, der allzu kleinen Milbe aber gar nicht fassen kann. Für dramatische Dichter ist diese Wahrheit ungemein wichtig.<anchor xml:id="MEEMPA" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPAA" targOrder="U" TEIform="ref"> (a)</ref></p><p xml:id="JG31669" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dem Weltweisen bleibet also die Betrachtung des Weltgebäudes eine unversiegende Quelle des Vergnügens. Sie versüßt seine einsamen Stunden, sie erfüllt seine Seele mit den erhabensten Empfindungen, entziehet seine Gedanken dem Staube der Erde, und nähert sie dem Throne der Gottheit. Ehre, Wollust und Reichthümer, die er vielleicht über seine Betrachtungen entbehren muß, sind ihm jetzt Staub, den er mit Füßen tritt; und zur Verfolgung, die mit gezücktem Schwerdte hinter ihm stehet, spricht er mit archimedischer Zerstreuung: <hi TEIform="hi">Verwirre</hi><hi TEIform="hi">mir</hi><hi TEIform="hi">nur</hi><hi TEIform="hi">diese</hi><hi TEIform="hi">Zirkel</hi><hi TEIform="hi">nicht!</hi> - Aber wie muß er sich zu dieser Fülle des Vergnügens vorbereiten? Wohlan, theuerer Jüngling! hier ist der Weg zum wahren Vergnügen! Mache die Anwendung meiner Lehre auf die Schönheit der allgemeinen Natur. Sie ist das würdigste Beyspiel, das eine Lehre befestigen kann. Lerne daraus, wie zuträglich es der Empfindung des Ganzen sey, wenn wir alle seine Theile vorher bis zur Deutlichkeit überdacht haben.</p><p xml:id="JG31670" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mache die Anwendung! sage ich. Wenn du von der wundervollen Einrichtung aller Weltkörper nichts wüßtest; wenn es dir unbekannt wäre, daß eine unermeßliche Kette von Wesen jeden Planeten bewohnt; unbekannt, daß sich aus der Mitte eines jeden Weltgebäudes ein milder Strohm von Licht und Leben nach allen Seiten ausbreitet, wenn du von allen diesen wichtigen Wahrheiten nichts wüßtest, sage ich, und du würdest jetzt nur die allgemeine Verbindung der Weltkörper, ihre Lagen, Größen und Entfernungen, nur das Gerippe gleichsam des kopernikanischen Weltbaues gewahr; so würde diese Erkenntniß dich zwar vergnügen, aber nicht deine ganze Seele anfüllen. Die Armuth an Mannigfaltigkeit würde, in dem Begriffe vom Ganzen, erstaunliche Lücken hinter sich lassen, und die Harmonie, die dich ergötzen soll, auf wenige Gesetze der Natur hinauslaufen, nach welchen die Weltkörper in ihren Kreisen herumgeführet werden. Nunmehr rufe alles, was dir von den einzelnen Theilen der Welt bekannt ist, in dein Gedächtniß zurück. Betrachte den leblosen Stein, dessen ganze Natur Gewicht und Farbe zu seyn scheinet, und die Pflanze, in deren Bau Ordnung und Absicht zu erkennen ist; den Wurm, dessen Welt ein einziges Blatt ist, und den Menschen, den die ganze Erde in allzu enge Räume einschließt; kurz! überdenke alles, was die bloßen Augen, die Ferngläser, Vernunft und Sinne, von der Welt bekannt gemacht haben. Erwege die Gründe, dadurch die Muthmaßung von der ähnlichen Beschaffenheit aller Weltkörper, mehr als wahrscheinlich wird; die uns veranlassen, unser Weltsystem, in Myriaden von Fixsternen, und unsere Wohnungen hienieden, in unzählige Kugeln, die sich um jene in lichten Wirbeln drehen, vervielfältiget zu sehen; steige die Kette allgemach hinauf, die alle Wesen an dem Throne der Gottheit befestiget; alsdenn schwinge dich mit kühnem Fluge bis auf das allgemeine Verhältniß aller dieser Theile, zu dem unermeßlichen Ganzen. Welche himmlische Wollust wird dich auf einmal überraschen! Kaum wirst du dich in der betäubenden Entzückung fassen können. Woher dieser unendliche Unterschied? Was hat dein Gefühl geadelt, und deinem Vergnügen diesen überschwänglichen Zuwachs verliehen? Gestehe es! Ist es nicht die deutliche Wahrnehmung aller Theile, die in dem letztern Falle vor der Empfindung des Ganzen hergegangen ist? Hat das Ueberdenken der Theile die Lust gestöhrt, die aus der Wahrnehmung des Ganzen entspringt? O Nein! Es hat dich vielmehr dazu vorbereitet; du hast dem Vergnügen, das aus der Schönheit des Ganzen entspringet, die gehörige Fülle gegeben, indem du eine größere Mannigfaltigkeit ans Licht gebracht, die einhellig an seiner Bestimmung Theil nimmt.</p></div4><div4 xml:id="JG31671" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Vierter Brief <lb TEIform="lb"/>Theokles an Euphranor</head><p xml:id="JG31672" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">In dem Augenblicke des Genusses verdunkeln sich alle einzelne Begriffe. Anwendung auf die Dichter. Auf die Tonkünstler. Der Grund zum Vergnügen muß in der positiven Kraft unsrer Seele gesucht werden. Nicht aber in ihrer Einschränkung. Eines neuern Gedanken von der Entstehung des Vergnügens. Einwurf dawider.</hi></p><p xml:id="JG31673" rend="Prosatext" TEIform="p">Mein Wahlspruch ist: <hi TEIform="hi">wähle,</hi><hi TEIform="hi">empfinde,</hi><hi TEIform="hi">überdenke</hi><hi TEIform="hi">und</hi><hi TEIform="hi">geniesse.</hi><hi TEIform="hi">Wähle</hi>: unter den Gegenständen, die dich umgeben, erlies dir solche, die deiner Wohlfart zuträglich sind. <hi TEIform="hi">Empfinde</hi> sie: versorge dich mit anschauenden Begriffen und Urtheilen von ihrer Beschaffenheit. <hi TEIform="hi">Ueberdenke:</hi> stelle dir einzelne Theile deutlich vor, und erwege ihre Verhältnisse und Beziehungen gegen einander und auf das Ganze. Alsdenn <hi TEIform="hi">geniesse: </hi>richte deine Aufmerksamkeit auf den Gegenstand selbst. Hüte dich, in diesem Augenblicke an die Beschaffenheit einzelner Theile zu gedenken. Laß die Fähigkeiten deiner Seele walten. Durch das Anschauen des Ganzen werden die Theile ihre hellen Farben verlieren, sie werden aber Spuren hinter sich lassen, die den Begriff des Ganzen aufklären, und dem Vergnügen, das daraus entstehet, eine größere Lebhaftigkeit verschaffen. </p><p xml:id="JG31674" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber deutlich muß kein besonderer Begriff in dem Augenblick des Genusses bleiben wollen; so lange wir uns noch mit dem Irrdischen schleppen, so lange unsere Seele noch zu eingeschränkt ist, eine Mannigfaltigkeit auf einmal deutlich zu fassen. Hätten die Dichter dieses durchgehends bedacht; so würden wir weniger Epopeen haben, die den strengsten Regeln Gnüge leisten, und dennoch den Zweck zu gefallen, so sehr verfehlen. Eine Bemerkung, dadurch viele das Ansehen der Regeln haben wanken machen wollen, aber mit Unrecht. Die Regeln sind Vorbereitungen, dadurch der Dichter sich und seinen zu bearbeitenden Gegenstand in die Verfassung setzen soll, die Schönheiten in ihrem vorteilhaftesten Lichte zu zeigen. Als <hi TEIform="hi">Vorbereitungen</hi> können sie dem Virtuosen erspriesliche Dienste leisten, aber in der Hitze der Ausarbeitung müssen sie ihn nicht stöhren. So bald er zum Werke schreitet, muß der Vorwurf, und nichts, als der Vorwurf, die herrschende Idee in seiner Seele seyn. Er hüte sich, in diesem Augenblicke seine Regeln allzu deutlich vor Augen zu haben. Sie sollen die Einbildungskraft nicht im Zügel halten, sondern ihr nur von Ferne den Weg zeigen, und nachrufen, wenn sie in Gefahr ist, sich zu verlieren. Alsdenn können sie das geringere Genie dem größern an die Seite setzen, und den Dichter das lehren, was sein Geist vielleicht zu klein war, zu erfinden.</p><p xml:id="JG31675" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch die Tonkünstler könnten einer schimpflichen Erniederung überhoben seyn, wenn sie diese wichtige Anmerkung nie aus den Augen lassen wollten. Es ist bekannt, daß sie, was die Annehmlichkeit ihrer Melodien betrift, einen grössern Werth auf das Urtheil eines blos geübten Ohres, als auf das Urtheil eines Meisters in der Tonkunst, setzen. Die letztern wollen ihre Erfahrenheit in der Kunst niemals verleugnen. Sie merken auf nichts, als auf die Regelmäßigkeit einer Melodie; sie lauren auf glückliche Verbindung zwischen den allerwidersinnigsten Uebellauten, und die sanft rührenden Schönheiten schleichen unbemerkt vor ihren Ohren vorüber. </p><p xml:id="JG31676" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Kann aber aus diesem allen die Folge gezogen werden, daß das dunkele Gefühl die Mutter aller fröhlichen Empfindungen sey? Nein! wäre dieses, so hätte die Vorsehung ihre Güter allzu ungerecht ausgetheilt. Wesen von höherer Art würde sie zu bittern Klagen berechtiget haben: "Du hast uns mit deinem Fluche beladen, indem du uns aufgeklärte Geister verliehen hast. Wir begreifen alles deutlicher, als die Wesen, die unter uns sind; elendes Vorrecht, das uns die Wege zur Lust verschleußt! Es fehlet uns an dunkeln Empfindungen, an der Quelle des Vergnügens, mit welcher die untern Wesen reichlich versehen sind."</p><p xml:id="JG31677" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Oder wollen wir die Ordnung umstürzen? Sollen Wesen, die am meisten an die Sinne kleben, die obersten Stuffen der Schöpfung besteigen, Engel niedriger als Menschen, sollen Menschen niedriger, als vernunftlose Thiere stehen? O nein! nur unsre Schwachheit macht die dunkle Empfindung zu einem nothwendigen Gefährten der Fröhlichkeit, weil in der menschlichen Seele, Deutlichkeit und Reichthum der Begriffe neben einander nicht Raum genug finden. Aber in so weit es ein <hi TEIform="hi">dunkeles</hi> Gefühl ist, führet es nichts annehmliches bey sich. Und Wesen, die eine größere Mannigfaltigkeit deutlich fassen können, sind desto glückseliger, weil die Gegenstände mit mächtigerm Reitze in sie würken können.</p><p xml:id="JG31678" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe gesagt, man würde gegen die Vorsehung ungerecht seyn, wenn man den wesentlichen Grund alles Vergnügens in der dunkeln Empfindung suchen wollte, und ich hätte meinen Satz näher bestimmen können. Die reine Seelenlust, als eine Bestimmung des Geistes betrachtet, und abgesondert von ihrer fleischlichen Begleiterinn, von der sinnlichen Wollust, muß in den positiven Kräften unsrer Seele, und nicht in ihrem Unvermögen, nicht in der Einschränkung dieser ursprünglichen Kräfte gegründet seyn.</p><p xml:id="JG31679" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ja noch mehr. Die Neigung zur Vollkommenheit muß allen denkenden Wesen ursprünglich, und Gott selbst in dem allerhöchsten Grade zukommen. Hierwider hat sich ein neuer Weltweise [Sulzer? Baumgarten?] vergangen, dessen Gedanken gleichwohl unsre Aufmerksamkeit verdienen. Die Schwierigkeit, die er aufzulösen sich vorgenommen, ist diese. Wir lernen aus der Erfahrung, daß die Seele die Vorstellung einer Vollkommenheit lieber haben, als nicht haben; und die Vorstellung einer Unvollkommenheit lieber nicht haben, als haben wolle. Woher dieses? In welcher wesentlichen Bestimmung unsrer Seele ist diese Eigenschaft gegründet? <anchor xml:id="MEEMPB" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPAB" targOrder="U" TEIform="ref"> (b)</ref> Diesen Knoten bemühet sich unser Schriftsteller folgendergestalt ohngefähr aufzulösen. "Da das Wesen unserer Seele", sagt er, "in einer Kraft besteht, sich die Welt vorzustellen; so muß sie sich beständig bestreben, Begriffe hervorzubringen. Sie muß sich also nach Gegenständen sehnen, die ihr eine Menge von Begriffen darbieten, und daran muß sie Gefallen finden.</p><p xml:id="JG31680" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Begriffe müssen ihr nicht allzu verwickelt scheinen, sonst verzweifelt sie an ihrer Fähigkeit, sie jemals fassen zu können. Ein Gegenstand, der ihr also zu versprechen scheint, sie würde die Menge Vorstellungen, die sie in ihm antrift, mit geringrer Mühe entwickelen können, muß sie ungemein an sich ziehen.</p><p xml:id="JG31681" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieses thut die Vollkommenheit. In ihr trift man eine Mannigfaltigkeit an, die übereinstimmend ist, die sich auf eine Einheit beziehet. Die Mannigfaltigkeit verspricht der Seele Beschäftigung. Sie findet eine Menge Vorstellungen, die das Bedürfniß ihrer ursprünglichen Kraft eine Zeitlang werden unterhalten können. Allein die Einheit im Mannigfaltigen verspricht ihr auch Leichtigkeit in der Beschäftigung. Sie wird alle mannigfaltige Begriffe gleichsam aus einem einzigen Gesichtspunkt übersehen können; es wird ihr keine sonderliche Mühe kosten, sie alle zu begreifen. Daher muß die Seele sich nach einem vollkommnen Gegenstand sehnen, und an seiner Vorstellung Gefallen finden." So weit der Schriftsteller.</p><p xml:id="JG31682" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn diese Erklärungsart richtig wäre; so müßte es uns zur Schwachheit gereichen, daß wir die Einheit im Mannigfaltigen lieben. Denn wenn uns die bloße Mannigfaltigkeit nicht allzusehr ermüdete; wenn wir keiner Erleichterung in unsrer Beschäftigung bedürften; so würde uns das blos Mannigfaltige mehr Lust gewähren, als wenn es von der Einheit eingeschränket wird. Allein warum ziehet der weise Schöpfer, den der Gedanke aller möglichen Welten auf einmal nicht ermüden kann, das Vollkommene dem blos Mannigfaltigen vor?</p></div4><div4 xml:id="JG31683" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Fünfter Brief <lb TEIform="lb"/>Theokles an Euphranor</head><p xml:id="JG31684" rend="Prosatext" TEIform="p">Schönheit setzet Einheit im Mannigfaltigen voraus. Das Vergnügen, das daraus entstehet, beruhet auf der Einschränkung unsrer Seelenkräfte. Findet bey Gott nicht statt. Vollkommenheit erfordert keine Einheit, sondern Übereinstimmung des Mannigfaltigen. Das Vergnügen, das daraus entstehet, gründet sich auf die positive Kraft unsrer Seele. Kömmt Gott im höchsten Grade zu.</p><p xml:id="JG31685" rend="Prosatext" TEIform="p">Du antwortest nicht, theuerster Jüngling! Wohl! ich nehme das Stillschweigen für ein Zeichen deines Beyfalls an, und fahre in meinen Betrachtungen fort. Bisher haben wir alle Gegenstände des Vergnügens unter der Gestalt der Schönheit betrachtet. Die Jugend ist gewohnt, alle ihre Lust der Schönheit zu zuschreiben. Allein nunmehr ist es Zeit, die Grenzen der Vollkommenheit und der Schönheit zu trennen, und beide in ihrer wahren Gestalt zu zeigen. Hier sind die Klippen, daran der Weltweise gescheitert, den ich in meinem vorigen Schreiben widerlegt habe. Er hat das auf die Vollkommenheit ziehen wollen, was nur der Schönheit gilt.</p><p xml:id="JG31686" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Unterschied ist handgreiflich, Euphranor! Die Gleichheit, das Einerley im Mannigfaltigen ist ein Eigenthum der schönen Gegenstände. Sie müssen eine Ordnung oder sonst eine Vollkommenheit darbieten, die in die Sinne fällt, und zwar ohne Mühe in die Sinne fällt. Wenn wir eine Schönheit fühlen wollen, so wünschet unsre Seele mit Gemächlichkeit zu geniessen. Die Sinne sollen begeistert seyn, und von ihnen soll sich die Lust auf die müssige Vernunft ausbreiten.</p><p xml:id="JG31687" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Entwurf eines Gebäudes ist schön, wenn das Ebenmaß in den Abtheilungen, und ihre Abwechslungen leicht zu fassen sind; und der gothische Geschmack ist unter andern Ursachen auch deswegen verwerflich, weil er die Mannigfaltigkeit in einer allzu verwickelten Ordnung anbringt.</p><p xml:id="JG31688" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein allzu sehr durch einander geschlungener Tanz mißfällt, weil wir die verschiedenen Züge und Linien, die auf dem Boden gezeichnet werden, nicht ohne Mühe aus einander wickeln können. Auch die Töne sind nur alsdenn wohlklingend, wenn die Bebungen in der Luft ein leichtes Verhältniß mit einander haben.</p><p xml:id="JG31689" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was folget hieraus? Daß das Vergnügen an der sinnlichen Schönheit, an der Einheit im Mannigfaltigen, blos unserm Unvermögen zu zuschreiben sey. Wir ermüden, wenn unsre Sinne eine allzu verwikkelte Ordnung aus einander setzen sollen. Wesen, die mit schärfern Sinnen begabt sind, müssen in unsern Schönheiten ein eckelhaftes Einerley finden, und was uns ermüdet, kann ihnen Lust gewähren. Er, der alles Mögliche mit einmal übersiehet, muß die Einheit im Mannigfaltigen durchaus verwerfen. - -  - Verwerfen? Und so hat der Schöpfer kein Gefallen an dem Schönen? So zieht er es nicht einmal dem Häßlichen vor? Ich behaupte Nein, und die Natur, das Werk seiner Hände, soll mir Zeugniß geben. Nur die äußere Gestalt der Dinge hat der Schöpfer mit sinnlicher Schönheit bedeckt. Diese sind bestimmt, in die Sinne anderer Geschöpfe reitzend zu wirken. Die Schönheit der menschlichen Bildung, die annehmlichen Farben, die gewundenen Züge, die in seinen Minen bezaubern, sind nur der äußeren Schale eingeprägt. Sie gehen nicht weiter, als unsre Sinne reichen. Unter der Haut liegen gräßliche Gestalten verborgen. Alle Gefäße sind ohne <hi TEIform="hi">scheinbare</hi> Ordnung in einander verschlungen; die Eingeweide halten einander das Gleichgewicht, aber kein Ebenmaß, keine sinnliche Verhältnisse; lauter Mannigfaltigkeit, nirgend Einheit; lauter Beschäftigung, nirgend Leichtigkeit in der Beschäftigung. Wie sehr würde der Schöpfer seinen Zweck verfehlt haben, wenn er nichts, als Schönheit gewesen wäre!</p><p xml:id="JG31690" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber nein! Ich komme zu dir, der himmlischen vortrefflichsten, Vollkommenheit! Nicht, wie dich die Sinne fassen, wie dich die Vernunft begreift! Wahrer Entzweck der Schöpfung! Rathgeberinn Gottes! Ich würde deine Göttlichkeit entweihen, wenn ich dir nur Vorzüge für eingeschränkte Wesen einräumen wollte. Nein! Auch dem Unendlichen gefallen deine Vortrefflichkeiten. Du gewährest Mannigfaltigkeit; aber kein Einerley in dem Mannigfaltigen, keine Leichtigkeit in der Beschäftigung. Diese geringern Vorzüge überläßt du deiner sinnlichen Nachahmerinn, der Schönheit, die sich bis zur Schwachheit der Irrdischen herunter lassen mag. Du erforderst aber vernünftigen Zusammenhang, Uebereinstimmung, Einhelligkeit. Aus einem gemeinschaftlichen Entzwecke soll sich begreifen lassen, warum das Mannigfaltige so, und nicht anders neben einander ist. Du gewährst nicht nur Vorstellungen, sondern auch verknüpfte und ineinander gegründete Vorstellungen. Nichts muß überflüßig, nichts mißhellig, nichts mangelhaft in deinen Bestimmungen seyn. An diesen Merkmalen erkennet der Weltweise deine Gottheit, Mutter der himmlischen Liebe!</p><p xml:id="JG31691" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und er muß sich hüten, diese himmlische <hi TEIform="hi">Venus</hi> nicht mit der irrdischen, mit der <hi TEIform="hi">Schönheit,</hi> zu verwechseln. <anchor xml:id="MEEMPC" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPAC" targOrder="U" TEIform="ref"> (c)</ref> Diese beruhet auf der Einschränkung, auf dem Unvermögen; aber das Gefallen an der Uebereinstimmung des Mannigfaltigen gründet sich auf eine positive Kraft unsrer Seele. Wenn es Wesen, die eine Vorstellungskraft haben, natürlich ist, sich nach Vorstellungen zu sehnen; so ist es auch vernünftigen Wesen eigenthümlich, nach solchen Vorstellungen zu streben, die in einander gegründet sind. Zerrüttete Begriffe, Mißhelligkeiten, Widersprüche, streiten eben so wohl wider die Natur, und das ursprüngliche Bedürfniß aller denkenden Wesen, als der Mangel, der völlige Tod aller Vorstellungen. Hierinn liegt der mächtige Reitz, mit welchem die Vollkommenheit alle Geister an sich ziehet; und so weit eine positive Kraft über ihre Einschränkung erhaben ist, so weit ist das Vergnügen der verständlichen Vollkommenheit über das Vergnügen der sinnlichen, oder wie wir Irrdischen sie nennen, über das Vergnügen der <hi TEIform="hi">Schönheit</hi> hinweg. <anchor xml:id="MEEMPD" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPAD" targOrder="U" TEIform="ref"> (d)</ref></p><p xml:id="JG31692" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Unterschied ist leicht zu begreiffen. Wenn du die Zwergbäume in deinem Obstgarten beschauest; wenn du auf die Zweige, die sich in zirkelrunder Ordnung erheben, und auf die Krone, die in der Mitte stolz hervorragt, Acht hast; so hast du die sinnliche Schönheit der Bäume völlig inne; ihr Anblick gefällt dir, und reitzt deine sinnliche Empfindung. Mit dieser Schönheit ist zwar eine Art von Vollkommenheit verbunden; denn aus dem allgemeinen Plane der Schönheit läßt sich Grund angeben, warum die Zweige eben also geordnet sind. Allein der Zweck dieser Ordnung ist, die Sinne durch ein leichtes Verhältniß zu reitzen, und die Vollkommenheit stützt sich auf Schönheit.</p><p xml:id="JG31693" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nunmehr denke an die wahre Vollkommenheit der Bäume. Erwege diese Blätter, diese Zweige, diese Knospen hier, jene Blüthen dort; was für ein gemeinschaftlicher <hi TEIform="hi">Endzweck</hi> verbindet sie? In welcher Verknüpfung stehen sie mit dem Baume, und durch ihn mit dem Ganzen? Hier wird deine Seele von Wollust trunken, hier erlangest du das anschauende Erkenntniß einer ächten Vollkommenheit; ein Vergnügen, das sich nicht auf deine Schwachheit, das sich auf das vernünftige Bestreben nach in einander gegründeten Vorstellungen stützt.</p><p xml:id="JG31694" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da nun gewiß ist, daß Gott nichts ohne zureichenden Grund verstatten kann; so hat auch Gott Gefallen an Vorstellungen, die in einander gegründet sind; so hat auch Gott Gefallen an der Vollkommenheit. Die Natur soll nicht aufhören, mein Zeuge zu seyn. Die häßlichsten Gestalten die die menschliche Haut bedeckt, die innersten die kleinsten Theile der Schöpfung, dahin kein Auge dringt, hören nicht auf, vollkommen zu seyn; hören nicht auf, in gegenseitiger Uebereinstimmung, so viel zum allgemeinen Entzwecke beyzutragen, als sie vermögen; hören nicht auf, weder Ueberfluß noch Mangel zu dulden. Alles in der Natur zielet nach <hi TEIform="hi">einem</hi> Zwecke, alles ist in allem gegründet, alles ist vollkommen.</p></div4><div4 xml:id="JG31695" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Sechster Brief <lb TEIform="lb"/>Theokles an Euphranor</head><p xml:id="JG31696" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ungegründete Beschuldigungen wider die Vernunft. Wider die metaphysischen Betrachtungen. Unrechtmäßige Herrschaft der Oekonomie über die spekulativische Weltweisheit. Nutzen der letztern wird erhoben. Vergleichung des </hi>Vergnügens<hi TEIform="hi"> mit dem </hi>Wollen<hi TEIform="hi">.</hi></p><p xml:id="JG31697" rend="Prosatext" TEIform="p">Es hat freylich von alten Zeiten her Gelehrte (Weltweise kann ich sie nicht nennen) gegeben, welche die Vernunft für die Stöhrerinn unseres Vergnügens gehalten haben; und eben ietzt scheinet sich dieser Geist des Leichtsinns aus Frankreich über alle gesittete Völker zu verbreiten. Allein die so denken, haben die Vernunft nie gekannt. Ein Werk ihrer verkehrten Einbildungskraft, ein hülfloses Gespenst haben sie mit dem geheiligten Namen der Vernunft eingeweihet. Sie haben diesen eingebildeten Hausgötzen angebetet, und als er ihnen seine Hülfe versagte, nach der Gewohnheit der alten Götzendiener, sein Heiligthum niedergerissen, und die taube Gottheit mit Schimpf und Verachtung gezüchtiget.</p><p xml:id="JG31698" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wer die wahre Vernunft kennt, und in ihren Wegen wandelt, kann weder an dem Nutzen, noch an der Fülle des Vergnügens zweifeln, das sich aus ihrer Quelle ergießt. Die einsamen metaphysischen Betrachtungen mögen dem Eigendünkel einiger Gelehrten noch so unfruchtbar, noch so unnütz scheinen; sie können unmöglich die Sprache der Ueberzeugung reden, oder ihr Herz ist eben so verkehrt, als ihre Denkungsart.</p><p xml:id="JG31699" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe den vermessenen Ausspruch jenes Franzosen [Anmerkung Mendelssohns: Pluche. [Noel-Antoine, in der Vorrede zu "Spectacles de la nature" 1732]] nie ohne Erstaunen, oder vielmehr, nie ohne eine Art von Mitleiden lesen können, der die Beschäftigung eines <hi TEIform="hi">Reaumur,</hi> wenn er ein Mittel erfindet, die Tapeten von Motten zu reinigen, höher schätzt, als die Beschäftigung eines <hi TEIform="hi">Leibnitz,</hi> der dem Systeme der besten Welt nachdenkt, oder eines <hi TEIform="hi">Bernoulli,</hi> der sich in algebraische Rechnungen vertieft. Ist es nichts wichtiges, die entlegensten Größen und Kräfte der Natur auszumessen, unsere Seele zu bessern, und unser Daseyn gleichsam eine Stufe höher zu setzen? Woran liegt dem Menschen mehr? Wenn sein kindischer Schmuck, wenn seine Teppiche von Würmern zerfressen werden, oder wenn sein Schöpfer unvernünftig handelt, wenn Frevler die Gottheit mit Recht tadeln?</p><p xml:id="JG31700" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wäre die Bemühung der sogenannten Goldmacher auch nicht vergebens; erfänden sie auch wirklich das Geheimniß, jedes gemeine Erzt in Gold zu veredeln; so würde der Stolz noch immer lächerlich seyn, mit welchem sie die Erfindung dieses Geheimnisses den Zweck der Weltweisheit, und die würdigste Beschäftigung aller Weisen nennen.</p><p xml:id="JG31701" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Warum erröthen denn die Gelehrten unserer Zeit nicht, einen Wirthschaftskundigen, der den Weitzen rein zu halten lehrt, für den einzigen wahren Weltweisen auszurufen, und so bald eine solche Dorfjunkererfindung öffentlich erscheinet, die Losung zu geben, als wäre die Weisheit bey uns eingekehrt? Geschiehet es aus Nachsicht für die eigennützige Welt? O! so haben die Gelehrten niemals niederträchtiger geschmeichelt, als ietzt.</p><p xml:id="JG31702" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So lange es dem Menschen an Mitteln fehlte, in der Gesellschaft anständig und wohl zu leben, waren die Weisen mit Lobeserhebungen zu belohnen, welche diese Mittel erfanden, und sich herabließen, das Volk seine Nahrung und geziemende Kleidung zubereiten zu lehren. Nunmehr haben wir zum zeitlichen Wohlleben Mittel genug, und fast zu viel. Der äußere Mensch ist mehr, als versorgt. Wir können uns der Mittel bedienen, die in allen Jahrhunderten sind erfunden worden. Die Natur bleibt immer eben dieselbe. Allein der innere Mensch wird nie genug bebauet. In jedem Jahrhunderte betreten andre Menschen die Scene des Lebens. Sie müssen alle an ihrer Besserung arbeiten, unermüdet arbeiten. Sie müssen alle sich mit würdigen Gedanken beschäftigen, und die marternden Zweifel aus ihrer Brust verbannen. Dieses Bedürfniß ist dringender, edler und unserer Hoheit weit anständiger, als die Begierde nach Ueppigkeit. Wenn es wahr ist, daß das Wohlleben in der Gemüthsruhe besteht, so ist die Betrachtung der Wahrheit ein weiteres Feld zum Wohlleben, eine reichere Quelle der Glückseligkeit, als alle häußliche Mittel, die die Menschen ersinnen, ihren Zustand besser zu machen.</p><p xml:id="JG31703" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Gedanken sind nicht blos die Früchte eines grüblenden Nachsinnens, daran das Herz keinen Theil nimmt. Nein! ich rede aus Empfindung, ich rede aus lebendiger Ueberzeugung.</p><p xml:id="JG31704" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Befrage unsern Freund, den <hi TEIform="hi">brittischen</hi><hi TEIform="hi">Eudox*</hi>[Anmerkung Mendelssohns: Seiner patriotischen Gesinnung halber nannte man ihn vorzüglich so.]; der dir dieses Schreiben überreichet. Er weis es, wie nahe ich einst dem völligen Verderben gewesen. Mein Fuß verlohr sich von dem seeligen Pfade der Wahrheit. Mich quälten, wie höllische Furien, grausame Zweifel an der Vorsehung; ja, dir kann ich es ohne Scheu gestehen, an dem Daseyn Gottes und an der Seeligkeit der Tugend. Jetzt war ich im Begriffe, allen schnöden Begierden den Ziegel schiessen zu lassen. Jetzt stund ich in Gefahr, wie ein Betrunkener, in den unseeligen Abgrund zu taumeln, darinn die Sklaven des Lasters stündlich tiefer gleiten. Heran, Verächter der wahren Weltweisheit! heran, seichte Denker! die ihr eine jede tiefsinnige Betrachtung für Unsinn haltet; rettet eine Seele aus dem Rachen des Verderbens. Bietet alle euere Seelenkräfte auf! Rathet! Was war zu thun? Sollte ich die aufsteigenden Zweifel in ihrer Geburt ersticken? Wodurch? durch den Glauben? ich elender! ich versuchte es; allein kann das Herz glauben, wenn die Seele zweifelt?</p><p xml:id="JG31705" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die ihre Brust mit Sorglosigkeit bewafnet haben, sind vielleicht wider die Anfälle der Vernunft hinlänglich bewahret, und können ihr Herz zu einer dummen Unterwürfigkeit zwingen. Stund es aber bey mir, mich so glücklich, oder vielmehr so unglücklich, so sklavisch zu machen? Denn welche Sklaverey ist härter, als diese, wenn das Herz die Vernunft in Fesseln führet?</p><p xml:id="JG31706" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ihr verstummet? Die alles entscheidende Geschwätzigkeit ist auf einmal dahin. Eure Scheingründe haben sich, wie Dünste in der Luft, zertheilet, und ihr überlasset mich meinem Jammer? Dank sey jenen getreuen Wegweisern, die mich zur wahren Erkenntniß und zur Tugend zurück geführet haben. Euch <hi TEIform="hi">Locke</hi> und <hi TEIform="hi">Wolf</hi> [Wolff]! Dir unsterblicher <hi TEIform="hi">Leibnitz</hi>! [Leibniz] stifte ich ein ewiges Denkmal in meinem Herzen. Ohne eure Hülfe wäre ich auf ewig verlohren. Euch selbst habe ich nie gekannt; allein eure unvergängliche Schriften, die von der großen Welt ungelesen bleiben, und die ich in einsamen Stunden um Hülfe angefleht, haben mich auf den sichern Weg zur wahren Weltweisheit, zur Erkenntniß meiner selbst und meines Ursprungs geleitet. Sie haben die heiligen Wahrheiten in meine Seele gegraben, auf die sich meine Glückseligkeit gründet; sie haben mich erbauet.</p><p xml:id="JG31707" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie erstaunte Eudox, als er, nach einer jährigen Abwesenheit, solch große Veränderung in meinem Herzen wahrnahm; und wie scherzte er über den seltnen Entschluß, den ich damals gefaßt hatte, die Gefilde meines Vaterlandes zu verlassen, um die deutschen Schulen der Weltweisheit zu besuchen. Er nannte meine Bekehrung die Verwandlung eines Freygeistes in einen Schwärmer. Allein endlich gefiel ihm meine Schwärmerey. er merkte mit vieler Achtsamkeit auf die Geschichte meines Herzens, und entschloß sich so gar, eine Zeitlang mein Reisegefährte zu seyn.</p><p xml:id="JG31708" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In der That, was ist geschickter, das menschliche Herz zu lenken, als die Ueberzeugung von diesen Warheiten? In meiner Seele liegt eine Neigung zur Vollkommenheit, die ich mit allen denkenden Wesen, die ich gewissermaßen mit Gott gemein habe. Wenn wir alle uns selbst, und die Gegenstände unsres Vergnügens recht kenneten; so würde jede Wahl mit der göttlichen übereinkommen; so würde die Wahl aller vernünftigen Wesen eben denselben Gegenstand treffen. Und ich soll blindlings wählen? Ich soll mir Gegenstände erlesen, ohne mich zu fragen: Sind sie auch deiner Neigung zur Vollkommenheit gemäß? Stimmen sie mit dem wahren Bedürfnisse eines vernünftigen Wesens überein? Wie? wenn sie nur den Anschein einer Vollkommenheit hätten, und schmäuchlerischen Höflingen gleichen, die unter dem falschen Scheine der Freundschaft auf das Verderben eines unerfahrnen Prinzen lauern?</p><p xml:id="JG31709" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In mir liegt ein unwiderstehbarer Trieb zur Vollkommenheit, ein sehnliches Bestreben nach Begriffen, die in einander gegründet sind, und dieses Bedürfniß meiner Seele soll, seiner großen Bestimmung uneingedenk, zum Dienste schändlicher Begierden meinem Wesen eingepflanzet seyn? Ich soll mich von der Urquelle aller Vollkommenheit, von Gott, entfernen, und seinem Wohlgefallen zuwider, auf meinen blöden Eigendünkel bauen?</p><p xml:id="JG31710" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wer ist so verkehrt, den diese Bewegungsgründe nicht, wie ein Wetterstrahl, rühren? Und wie sehr muß sich das Innerste eines Ruchlosen bewegen, wenn er Gewalt genung über sich hat, diese Betrachtungen in Erwegung zu ziehen!</p><p xml:id="JG31711" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hier hast du einen Vorgeschmack, theuerster Euphranor, von dem Nutzen, von dem seeligen Vergnügen, das das Nachsinnen über unsre Empfindungen gewähren kann. Freylich nur für diejenige, deren Herz Antheil an ihren Betrachtungen nimmt, die nur denken, um zwischen Herz und Vernunft eine ewige Eintracht zu stiften. Kleine Geister, die sich der Weltweisheit nicht um ihrer selbst, sondern eines feilen Gewinnes halber widmen, können unmöglich in ihr diese göttliche Beruhigung finden; und von ihnen nur rühren die unseeligen Klagen über die Unnützlichkeit der metaphysischen Grübeleyen her.</p><p xml:id="JG31712" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bisher habe ich nur das reine Vergnügen, nur die Lust erwogen, die beym anschauenden Erkennen einer Vollkommenheit, in der Seele entsteht. Was unterdessen im Körper vorgehet, das Spiel der Nerven, die Wallung des Geblüts, die Bewegung der Gliedmaßen, die alles Vergnügen hienieden begleiten, habe ich von seiner Seite getrennt. So wie ich dir das <hi TEIform="hi">Vergnügen</hi> vor Augen gelegt habe, ist es nur dem Grade nach von dem <hi TEIform="hi">Wollen</hi> unterschieden. Auch der Wille hat ein Gut, eine wahre, oder scheinbare Verbesserung unseres Zustandes zum Grunde, die unsere Wahl bestimmet. Nur dem Grade nach, ist das Begehren, das mit jedem Vergnügen verbunden ist, von dem eigentlichen <hi TEIform="hi">Wollen</hi> unterschieden.</p><p xml:id="JG31713" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die wesentlichen Stücke, die von beyden unzertrennlich sind, bestehen</p><p xml:id="JG31714" TEIform="p">In der Betrachtung des Gegenstandes, seiner mannigfaltigen Theile, und ihrer Verknüpfung.</p><p xml:id="JG31715" TEIform="p">Der Betrachtung folget das Urtheil, <hi TEIform="hi">dieser</hi><hi TEIform="hi">Gegenstand</hi><hi TEIform="hi">ist gut.</hi></p><p xml:id="JG31716" TEIform="p">Diesem Urtheile folget das Begehren, oder das Bestreben des Geistes, eine solche Vorstellung würklich zu machen, oder zu erhalten.</p><p xml:id="JG31717" rend="Prosatext" TEIform="p">Alle diese Begriffe liegen in dem Augenblicke, da wir uns entschließen, in unsrer Seele; aber sie liegen in derselben, als <hi TEIform="hi">selbst-gefühlt</hi>, als anschauende <hi TEIform="hi">Sacherkenntniß,</hi> die in allgemeinen Grenzen eingeschlossen, und in <hi TEIform="hi">Zeichenerkenntniß</hi> verwandelt, von uns selbst, ohne Aufmerksamkeit, nicht wieder erkannt werden. Jede Empfindung führet auf eine weite Aussicht, deren Gegenstände, einzeln betrachtet, nicht leicht für dieselben gehalten werden: und da die Triebe aus zusammengesetzten Empfindungen entspringen; so gehört eine desto größere Sammlung des Geistes und Anstrengung der Achtsamkeit dazu, ihren Bestandtheilen, in dem Gesichtskreise der deutlichen Erkenntniß, die gehörige Lage und Entfernung anzuweisen.</p></div4><div4 xml:id="JG31718" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Siebender Brief <lb TEIform="lb"/>Theokles an Euphranor</head><p xml:id="JG31719" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Tadler der Vorsehung. Ihre letzte Zuflucht zu einem Einwurfe wider die Verknüpfung der Dinge. Wird entkräftet; aus der Identität der Dinge. Aus ihren Kräften. Aus dem Vermögen unsrer Seele. Aus dem Begriffe einer ganzen Welt.</hi></p><p xml:id="JG31720" rend="Prosatext" TEIform="p">Ist unser ganzes <hi TEIform="hi">Leben</hi> nichts, als <hi TEIform="hi">Vorstellen</hi> und <hi TEIform="hi">Wollen;</hi> so müssen die Gedanken der Menschen in jedem Augenblick folgenden Vernunftschluß enthalten:</p><p xml:id="JG31721" TEIform="p">Wir sehnen uns nach dem, was gut ist.</p><p xml:id="JG31722" TEIform="p">Dieser Gegenstand ist gut;</p><p xml:id="JG31723" TEIform="p">Daher müssen wir uns nach ihm sehnen.</p><p xml:id="JG31724" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In dem Obersatze kommen Thoren und Weise, Tugendhafte und Ruchlose, Gott und Menschen überein. Er ist in der Natur eines jeden denkenden Wesens gegründet, und kann von dem Verstocktesten nicht in Zweifel gezogen werden.</p><p xml:id="JG31725" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nur in dem Untersatze sind sie unendlich verschieden. So wie die Grade des Erkenntnisses, so wie die Einschränkungen der Vorstellungskraft abwechseln; so gehen die Urtheile über die Güte eines Gegenstandes von einander ab.</p><p xml:id="JG31726" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gott selbst, habe ich gesagt, kann nur an dem Gefallen haben, was gut, was vollkommen ist. So weit hat sich die Blindheit selten gewagt, diese Wahrheit in Zweifel zu ziehen. Allein hat man auch die Folgen dieser großen Wahrheit allezeit in ihrem völligen Umfange begriffen?</p><p xml:id="JG31727" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Das allervollkommenste Wesen muß an solchen Begebenheiten Gefallen haben, die in einander gegründet sind, aus denen die weiseste Ordnung hervorleuchtet.</hi> Wenn man diesen Grundsatz begreift, Euphranor! so ist die Vorsehung gerechtfertiget; so sind die Blödsinnigen beschämt, die sich immer noch die bittersten Klagen wider die Einrichtung in dieser Welt erlauben. Nach langen hartnäckigen Gefechten, hat man endlich den vernünftigsten Tadlern der Vorsehung die Möglichkeit zur Genüge dargethan, daß diese Welt, so unvollkommen sie auch scheinet, dennoch die allervollkommenste Verknüpfung zufälliger Dinge seyn könne; daß vielleicht nicht die geringste Verbesserung darinn vorgenommen, nicht das kleinste Uebel aus der Verknüpfung gerissen werden könnte, ohne, nach dem Laufe der Natur, in dem Ganzen weit größere Uebel anzurichten. Allein die weise Verknüpfung selbst ist für sie ein Stein des Anstoßes. "Grausamer Schöpfer!" rufen sie aus. "Die Verkündigung deiner Weisheit war die Quelle unsres Elendes. Du hast in der Welt unzählige Uebel eingeflochten, und warum? Blos um die schöne Ordnung nicht zu brechen, blos um das Werk deiner Weisheit, die Verknüpfung der Dinge nicht zu zerstöhren?" - Wir wollen einen von diesen Unbesonnenen sich erklären lassen:</p><p xml:id="JG31728" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich gestehe es, kann er sagen, die Wesen haben nimmermehr schlechterdinges vollkommen geschaffen werden können. Ja ich räume endlich ein, daß, wenn eine Verknüpfung der Dinge hat seyn müssen, vielleicht die allerbeste wirklich geworden ist. Allein wozu diese Verknüpfung? Hat es bey Gott gestanden, (und man gesteht, daß es in seiner Macht gestanden), warum hat er nicht ein jedes Uebel in der Welt durch ein Wunderwerk gehoben? Es <hi TEIform="hi">wären</hi><hi TEIform="hi">unzählich</hi><hi TEIform="hi">andere</hi><hi TEIform="hi">Uebel</hi><hi TEIform="hi">daraus</hi><hi TEIform="hi">erfolgt?</hi> Auch diesen hätte er durch Wunderwerke zuvor kommen sollen. <hi TEIform="hi">Es</hi><hi TEIform="hi">wären</hi><hi TEIform="hi">größere</hi><hi TEIform="hi">Güter</hi><hi TEIform="hi">aussengeblieben?</hi> Wunderwerke hätten sie hervorbringen können. Was vermag eine Allmacht nicht? <hi TEIform="hi">Die</hi><hi TEIform="hi">Welt</hi><hi TEIform="hi">hätte</hi><hi TEIform="hi">aufgehört,</hi><hi TEIform="hi">ein</hi><hi TEIform="hi">Spiegel</hi><hi TEIform="hi">der</hi><hi TEIform="hi">göttlichen</hi><hi TEIform="hi">Weisheit</hi><hi TEIform="hi">zu seyn.</hi> Elende Ausflucht! Was liegt daran? Die Geschöpfe wären glückseelig gewesen, und, o Unbegreiflicher! blos aus Güte sollst du sie zum Daseyn gerufen haben.</p><p xml:id="JG31729" rend="Prosatext" TEIform="p">Allein gesetzt, würde ich ihm antworten, du hättest ein Recht von der Allmacht alles mögliche zu fordern, bedenkest du auch, wie deine Forderung ins Werk zu richten sey? Alle Uebel, die vernünftigen Geschöpfen aufstoßen können, bestehen in der Vorstellung einer Unvollkommenheit. <anchor xml:id="MEEMPE" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPAE" targOrder="U" TEIform="ref"> (e)</ref> So hätte Gott alle Vorstellungen von Unvollkommenheiten durch Wunderwerke beheben sollen?</p><p xml:id="JG31730" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Allerdings." </p><p xml:id="JG31731" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und wenn aus dem Zustande meines Körpers in der Welt (denn nach ihm richten sich alle meine Gedanken) erfolget, daß ich mir in diesem Augenblicke eine Unvollkommenheit vorstellen werde; so soll mich die göttliche Allmacht plötzlich in einen seeligern Zustand versetzen?</p><p xml:id="JG31732" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ich sehe nichts ungereimtes hierinn." </p><p xml:id="JG31733" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieser veränderte Zustand hätte in meinem jetzigen nicht gegründet seyn dürfen?</p><p xml:id="JG31734" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Worzu dieses?" </p><p xml:id="JG31735" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Setze deinen Forderungen kein Ziel. Um dem Schöpfer alle Mittel zur Rechtfertigung zu benehmen; so verlange Wunderwerke auf Wunderwerke, eine Welt voller Wunderwerke, die kein Plan, kein Zusammenhang verbindet, die aber, wie du glaubest, zur besten Absicht übereinstimmen. Sage z. B. er hätte mit jedem Augenblicke die zerbrächliche Beschaffenheit meines Körpers, und den unvollkommenen Zustand meiner Seele durch  ein Wunderwerk verbessern sollen. Wo du es bey einigen wenigen Wunderwerken bewenden lässest, so gilt die Ausflucht immer noch: <hi TEIform="hi">Sie würden, nach</hi><hi TEIform="hi">dem</hi><hi TEIform="hi">Laufe</hi><hi TEIform="hi">der</hi><hi TEIform="hi">Natur,</hi><hi TEIform="hi">erstaunliche</hi><hi TEIform="hi">Unordnungen</hi><hi TEIform="hi">nach</hi><hi TEIform="hi">sich</hi><hi TEIform="hi">gezogen</hi><hi TEIform="hi">haben</hi>.</p><p xml:id="JG31736" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Worzu ein Lauf der Natur? Nicht ein einziger Zustand mag in dem gegründet seyn, der vor ihm hergegangen." </p><p xml:id="JG31737" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">O! so sage vielmehr, Gott soll mit jedem Augenblicke Seele und Körper tödten, und anders erschaffen. Erwäge es wohl, deine Forderung zielt handgreiflich auf diese Ungereimtheit hinaus. So lange die Veränderungen eines Dinges mit einander verknüpft sind, kann es sich unter tausend verschiedenen Gestalten zeigen, und immer noch eben dasselbe bleiben. Dasselbe Insekt wird in verschiedenen Verwandelungen ein Wurm, eine Puppe, und ein Käfer; dieselbe Pflanze war Saamen, wird ein Keimlein und schießt zum Baume auf.</p><p xml:id="JG31738" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Warum? In jedem Zustande lag die Grundbildung der werdenden Gestalt. Im Wurme schon, ja im Eye selbst, war das Bild des künftigen Käfers, und im Saamen der bejahrte Baum verwickelt anzutreffen. Hebe die Verknüpfung dieser wandelbaren Gestalten auf; laß das Keimlein, das bestimmt war zum Sprößlein heranzuwachsen, durch ein Wunderwerk plötzlich in einen Käfer verwandelt werden; die Allmacht vermag auch dieses. Höret nicht hier die Pflanze auf, und ein neues Wesen wird geschaffen? Und geschiehet dieses nicht, weil der Zustand der Pflanze mit dem Käfer in keiner Verbindung stehet?</p><p xml:id="JG31739" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was ist deine Forderung anders? Um der Seele keine Unvollkommenheit vorstellen zu lassen, soll Gott mit jedem Augenblicke neue Wesen erschaffen, und die vorigen zernichten? Denn zernichten würde er sie, wenn der Zustand, darein er sie versetzete, mit dem vorhergegangenen gar nicht verknüpft wäre.</p><p xml:id="JG31740" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn mein Gegner seine Neigung zu widersprechen aufs höchste treibt, was kann er hierwider sagen? Vielleicht, daß es besser wäre, die Wesen nur einen Augenblick glücklich leben, als zum Ende Jahrhunderte fortdauern zu lassen? Seichte Verdrehung! War dieses unser Streitpunkt? O nein! alle Wesen wollte unser Widersacher fortdauern, und durch Aufhebung der Verknüpfung in der Welt, glücklich fortdauern lassen. Ihre Zernichtung verlangen, ist eine andere Thorheit, deren Blöße man so oft, und so glücklich aufgedeckt hat.</p><p xml:id="JG31741" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch mehr! Mit der allgemeinen Verknüpfung der Dinge hebt man zugleich die Kräfte aller Wesen, hebt man die Wesen selbst auf. Eine Kraft, deren Einschränkungen nicht bestimmt sind, kann nichts wirken, und eine Kraft, die nichts <hi TEIform="hi">wirken</hi> kann, die <hi TEIform="hi">ist</hi> nicht. Wodurch aber sind die Kräfte in der Welt bestimmt, als durch  den Zusammenhang der Dinge? Soll sie ein unmittelbarer göttlicher Wille determiniren? So müßte Gott alles verrichten; so könnten die Geschöpfe nichts wirken; und wo blieben ihre Kräfte? Worinn bestünden ihre Wesen? <anchor xml:id="MEEMPF" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPAF" targOrder="U" TEIform="ref"> (f)</ref> Ja alle Vermögen unserer Seele müßten aufhören. Die Erinnerung, die Einsicht in die Zukunft, und das Vermögen zu schließen, worauf stützen diese sich mehr, als auf die Verbindung unserer Begriffe, der vorhergegangenen mit den gegenwärtigen, und dieser mit den zukünftigen. Hebt man die Verbindung auf, wie können jene bestehen?</p><p xml:id="JG31742" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So große Zerrüttungen, wenn nur ein einziges denkendes Wesen wirklich wäre! Sollen mehrere, als eines vorhanden seyn; so wird die Verwirrung größer. Ein jedes müßte sich eine andere Welt vorstellen. In diesem sichtbaren All machen die Vorstellungen aller vernünftigen Wesen zusammen ein einziges Ganze, eine Welt aus, weil sie in einander gegründet sind. In unsrer fabelhaften Voraussetzung aber, müßten eben so viel Welten seyn, als Vorstellungen. Mit jedem Augenblicke ändert sich die Szene. Für jede Seele wiederum eine neue Welt. - -  - Nein! gar keine Welt! Zerrüttung! Keine Wesen, keine Vorstellungen! Lauter Widersprüche!</p></div4><div4 xml:id="JG31743" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Achter Brief <lb TEIform="lb"/>Euphranor an Theokles</head><p xml:id="JG31744" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Nicht alles Vergnügen gründet sich auf sinnliche oder verständliche Vollkommenheit. Es giebt auch sinnliche Lüste, die von allen Begriffen der Vollkommenheit weit entfernt sind. Es giebt auch Vergnügungen, die sich auf Unvollkommenheiten zu stützen scheinen.</hi></p><p xml:id="JG31745" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Tag bricht an, der seit langer Zeit gänzlich deiner Freundschaft gewidmet war. Ich bin ihm zuvor gekommen. Hier sitze ich einsam in der Grotte, die du deinen Liebling nennest, und warte auf das erquickende Auge der Welt. Welch ein prächtiger Einzug! Mit welchem Glanze erscheinen die Vorboten der einziehenden Majestät! Und wie schön wechselt diese feuerige Gestalt mit dem ernsthaften Gesicht der braunen Nacht ab! Ich weis nicht, ob ein anderer, als ein Jüngling vermögend sey, alle diese Schönheiten zu fühlen. Wenn meine Gespielen wüßten, was für eine Lust sich hier von allen Seiten auf ein jugendliches Herz ergießt; wie wenig Gefallen würden sie an den Kriegesübungen finden, die heute jenseits der Stadt vorgenommen werden, und um deren Willen sie mich der Einsamkeit überlassen. - -  Doch ich danke es ihrer wallenden Neigung zum Kriegswesen, daß ich diesen Tag meinem Theokles, daß ich ihn mir selbst schenken kann.</p><p xml:id="JG31746" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die wenige Stunden, die mir die Gesellschaft täglich Raum läßt, verschwinden allzu unmerklich. Es wird Zeit erfordert, ehe ich mich in mir selbst versammeln, und zu der Ueberlegung und Stille des Gemüths vorbereiten kann, ohne welche man die Gedanken eines Theokles nicht in ihrem ganzen Bezirke übersiehet.</p><p xml:id="JG31747" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man glaubet insgemein, die Einsamkeit sey nur für das reifere Alter, und der feurigen Jugend unanständig. Allein man irret sich, wenn man dieses glaubet. Die Empfindungen der Schönheit sind die Vorrechte der Jugend, und die Stille ist dem feinen Gefühle eben so zuträglich, als der Betrachtung. Die dieses falsche Gerücht ausgestreuet, müssen sich in unedlen Empfindungen versenkt haben; Empfindungen, die die Menschheit entehren. Diese können ihre Ursachen haben, die Selbstbeschauung, in welche uns die Stille einwiegt, zu fliehen, und sich in das Gedränge zu vertiefen. Sie müssen durch den Lärm die Stimme überschreyen lassen, die sie vielleicht zu spät, zu edleren Vergnügungen zurückruft. Allein welches Alter ist von solchen Schandflecken frey? Nur unter Jünglinge mischt sich diese Brut am liebsten, weil die wenigsten Menschen das Aeußerliche einer wilden Freude, von dem Aeußerlichen einer jugendlichen Munterkeit zu unterscheiden wissen.</p><p xml:id="JG31748" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich hatte mich geirrt, Theokles! als ich die Betrachtung über die Entstehung des Vergnügens für die Stöhrerinn unsrer Freuden hielt. Wie sehr haben mich deine Briefe von dem Gegentheile überzeugt. Ich würde deinen Gründen vielleicht weniger getrauet haben, allein die Erfahrung kam ihnen zu Hülfe. Ich fühle die Schönheiten dieser prächtigen Gegend gedoppelt; jede Aussicht lächelt mir mit gedoppelter Holdseligkeit entgegen, seitdem mich deine Betrachtungen auf die Spur des rechtschaffenen Vergnügens geführt haben.</p><p xml:id="JG31749" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zwar, wenn ich mich dort im Angesichte der freyen Natur in Rasen strecke, um die Wollust von allen Seiten her auf mich ströhmen zu lassen; so scheinet sich kein deutlicher Begriff mit meinem betäubten Gefühle zu vertragen. Die Menge der Vorstellungen berauscht meine Sinne, und mein ganzes Leben ist in diesem Augenblicke nichts als Empfindung. Allein der bloße Anblick der Natur vermag nicht immer diese feuerige Empfindungen hervorzubringen. Alsdenn muß die Betrachtung seine Stelle vertreten, und mir die Rückkehr dieser wollüstigen Augenblicke verschaffen, die ich mit keinem Throne vertauschen möchte.</p><p xml:id="JG31750" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn du aber den Grund alles Vergnügens entweder in Vollkommenheit oder in Schönheit zu finden glaubst; so verzeihe, Theokles! daß ich dir nicht Beyfall geben kann.</p><p xml:id="JG31751" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du magst es Eitelkeit oder Stolz nennen, Theokles! So oft von Empfindungen die Rede ist, muß die Jugend zu Rathe gezogen werden. Das reifere Alter kann durch männliche Ernsthaftigkeit, durch beständiges Nachsinnen, durch eine vorgefaßte Schulmeinung in seinem Geschmacke verwöhnt seyn. Bey uns ist das Gefühl, die Gabe des Himmels, unverfälscht. Trauest du keiner fremden Empfindung; so rufe die Jahre deiner eigenen Jugend zurück; was dir damals gefiel, muß ohnstreitig ein wahrer Gegenstand des Vergnügens gewesen seyn.</p><p xml:id="JG31752" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Rufe die Jahre deiner Jugend zurück! Wenn du damals den Wein im Glase blinken sahest, wenn der holde Blick einer Schönheit deine Aufmerksamkeit auf sich zog; so sehntest du dich, nicht selten, nach beider Genuß. Ohnstreitig sahest du den Genuß für ein Gut an. Allein mit welchem Grunde? In dieser Wollust liegen weder Mannigfaltigkeit der Begriffe, noch Verhältnisse, noch auch Beziehungen auf einen gemeinschaftlichen Endzweck; weder Beschäftigung, noch Leichtigkeit in der Beschäftigung. Wir scherzten über jenen Weltweisen [Sulzer], der auch bey den sinnlichen Ergötzlichkeiten, Mannigfaltigkeit und Einheit der Begriffe finden wollte. Bey dem Schmause sollen die freundschaftlichen Unterredungen, und bey dem Genusse der Liebe, ich weiß nicht welche moralische Schönheiten, der Grund unsres Vergnügens seyn.</p><p xml:id="JG31753" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und dennoch leugnet Theokles nicht, daß er sich zu Zeiten nach diesen Ergötzungen sehnte. So muß ganz gewiß die Erinnerung des Vergnügens, das dir Liebe und Wein zu einer andern Zeit gewährt, die Ursache seyn, warum du ihren Genuß itzt für ein Gut für eine Vollkommenheit hältst. Ist aber dieses; so zerfällt dein ganzes Gebäude. Denn sagest du nicht, die sinnliche, oder verständliche Vollkommenheit eines Dinges sey der Grund, warum wir an seiner Vorstellung Vergnügen fänden? - Diese Beyspiele erweisen das Gegentheil. Das Vergnügen, welches uns gewisse Gegenstände gewähren, ist der Grund, warum wir sie vollkommen nennen. <anchor xml:id="MEEMPG" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPAG" targOrder="U" TEIform="ref"> (g)</ref></p><p xml:id="JG31754" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Jedoch auch dieses kann nicht in allen Fällen gelten. Glaube mir, Freund! Der Mensch ist in seinen Ergötzlichkeiten so eigensinnig, daß ihm das nicht selten vergnügt, was ihm Traurigkeit erwecken sollte. Ja so gar in dem Augenblicke selbst, da es ihm Traurigkeit erweckt.</p><p xml:id="JG31755" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Jene felsige Klippe, die dort hoch über dem vorbeyrauschenden Fluß hinwegragt, hat einen grausen Anblick. Die schwindelnde Höhe, die täuschende Furcht zu fallen, und der Einsturz, den ihre herüberhangende Stücke zu drohen scheinen, nöthigten uns öfters den verwirrten Blick von ihr abzuwenden. Allein, nach einer kleinen Erholung, lenken wir unsre Augen wieder auf diesen furchtbaren Gegenstand. Der grause Anblick gefällt. Woher dieses seltne Wohlgefallen?</p><p xml:id="JG31756" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Natur ist schön, antworten einige ihrer Anbeter; selbst ihre kleinen Unordnungen, ihre anscheinenden Häßlichkeiten, vermehren ihren Reitz. Welcher Einfall! Kaum würde man diese Schmeicheley einem verliebten Jünglinge verzeihen, der sie seiner Schönen vorsagte.</p><p xml:id="JG31757" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Warum haben mich meine Gespielen heute verlassen? Warum irren sie dort zwischen Waffen und Helden herum? Die nachgeahmten Rüstungen zum Streit, die Anordnungen zu blutigen Schlachten, das Gedrenge, der Aufruhr und die Arbeit durch die Glieder erwecket ihnen Lust. Sollte ihnen die Erinnerung unsrer Thorheit, ja was sage ich? unsres blutdürstigen Wahnwitzes, nicht vielmehr Schauer erwecken?</p><p xml:id="JG31758" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du selbst, Theokles! wie oft hat dich das Gemälde ergötzt, das in dem Kabinette meines Vaters, nicht weit vom Eingange pranget? Es ist ein Schiff, das lange genug mit Sturm und Wellen gekämpft, und endlich untergehet. Noch versucht das arbeitsame Schifsvolk seine letzten Kräfte. Sie stehen vom weissen Schaume der Wellen bedeckt, und frischen sich einander zur Arbeit an. Aber umsonst! Itzt führt der Sturm eine hochgethürmte Welle auf sie los, die ihnen den gewissen Tod bringt. Sie sehen es, erblassen, und die vergeblichen Ruder sinken aus ihren matten Händen. Und dieser Anblick gefiel dir, Theokles? Du nanntest ihn schön? - Es ist wahr, du bewundertest die Meisterhand, welche die Natur so treflich nachzuahmen wußte. Allein war dieses alles? Gestehe es, Theokles! du würdest dich weniger ergötzt haben, wenn die Gefahr nicht auf das höchste abgebildet worden wäre. Es ist nicht mehr die schöne Natur; nein! die furchtbare, die schreckliche Natur. Und du findest Wohlgefallen an ihr? Sollte dich die Erinnerung nicht vielmehr betrüben, daß die Menschen solchen Unglücksfällen unterworfen sind? Wie reimt sich dieses mit deiner Theorie?</p><p xml:id="JG31759" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erwege es wohl, Theokles! Gesetzt, wir erinnerten uns mit jedem Augenblicke, daß unsre Furcht ein künstlicher Betrug sey; so kann diese tröstliche Erinnerung zwar unsern Schmerz lindern, aber der Gegenstand selbst kann deswegen keine Lust gewähren. Wir bleiben, dieses Trostes ohngeachtet, bey der Vorstellung eines Trauerspiels immer noch wehmütig, immer noch betrübt, und diese Betrübniß, diese Wehmuth hat für uns unaussprechliche Reitze. Der munterste Jüngling legt seine Freudigkeit ab, und krönt den Dichter, der die boshafte Geschicklichkeit besitzt, ihm Thränen auszulocken.</p></div4><div4 xml:id="JG31760" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Neunter Brief <lb TEIform="lb"/>Euphranor an Theokles</head><p xml:id="JG31761" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ungegründete Beschwerden wider die Vorsehung. Selbstmord kann einen jeden in Versuchung führen. Die Religion kann uns nicht dazu bewegen. Gründe eines Engelländers für dessen Zuläßigkeit. Gründe von der Schaubühne entlehnt.</hi></p><p xml:id="JG31762" rend="Prosatext" TEIform="p">Hat es wirklich wie du sagst,*[Anmerkung Mendelssohns: Siehe den 7ten Brief.] Blödsinnige gegeben, die an der Einrichtung in dieser Welt vieles zu tadeln gefunden? Und war es ihnen möglich, für diese Ausschweifung so hartnäckig zu streiten? Nein Theokles! Ihr Herz konnte nie von dem frechen Tadel überzeugt seyn, den sie im Munde trugen. Denn gesetzt, sie fühlten das, worüber sie sich beschwerten; gesetzt, sie waren wirklich mit allem Unglücke beladen, ihr Körper war siech, und ihre Seele von tausend Martern gedrückt; warum würden sie selbst ihr Unglück verdoppelt, Traurigkeit mit Klagen, Sorgen mit Verzweifelung, und Schmerz mit nagendem Kummer verbunden haben? Konnten eingebildete Weise so thöricht handeln?</p><p xml:id="JG31763" TEIform="p">Wenn sie aber in den Tagen des Jammers eine Art von Beruhigung in ihrem Wehklagen finden; wenn der Ausbruch in Beschwerden über ihren Schöpfer, nur einen Augenblick, ihre Seele von den gegenwärtigen Schmerzen abziehen und auf mürrische, aber minderquählende Gedanken leiten kann; so gönne man diesen Unglücklichen ihren Trost. Ihre Klagen sind laute Seufzer eines Geängstigten, die uns das Herz durchboren, ihm aber Linderung verschaffen; sind Beweise von der Güte des Schöpfers, dessen Rechte heilet, indem die Linke verwundet. - Allein ietzt, da der Sturm vorüber ist, wollt ihr der Nachwelt eure Verwünschungen bekannt machen? Ihr wollet den Unsinn in Schriften verewigen, den ihr gleichsam in der Hitze des Fiebers ausgestoßen? Warum? Was treibet euch an, euren glückträumenden Nebenmenschen ihr Unglück näher in die Augen zu rücken? - Ihr findet Vergnügen, (ich traue euch die löblichsten Absichten zu) wenn eure Nebenmenschen eben so denken, wie ihr? Vergnügen! So findet ihr das? O gestehet es! Die Menschen sind zur Lust geschaffen, nur ihr findet Lust in Klagen.</p><p xml:id="JG31764" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Doch haben sich nicht einige Unglückliche aus Verzweifelung selbst das Leben geraubt? Entsetzlicher Gedanke! Kaum würde ich ihn denken, wenn wir nicht so manche traurige Erfahrung davon hätten; Erfahrung von Leuten, die es mehr aus Ueberlegung, als aus Raserey gethan zu haben scheinen. Wahr ists! In den wenigen Jahren, die ich auf Erden gelebt, habe ich die Möglichkeit dieser ausgelassenen Verzweifelung nie begreifen können. Ich habe den Tod unter tausend verschiedenen Gestalten betrachtet, aber niemals hat er sich mir als ein Ziel unsrer Wünsche dargestellt, dahin wir uns drengen sollten. Jedoch vielleicht habe ich diese Liebe zum Leben dem Temperamente zu verdanken. Ein jugendliches Blut, das ietzt in meinen Adern rollt, belebt mit unaufhörlich zur Munterkeit, und macht mir die Augenblicke kostbar, die mir mein Schöpfer hienieden bestimmt. Die Jugend gleicht einem aufgehenden Frühlingsmorgen. Alles ist belebt, ein reges Feuer dringt durch alle Wesen, und kein Wachender senkt sich vorsetzlich in die Arme des Schlafs. Die arbeitende Natur ermuntert die Geschöpfe zu Leben und Beschäftigung. So bald aber die Nacht ihren finstern Schleier um unsern Horizont wälzt, und die geschäftige Hand der Natur vor unsern Augen verbirgt; so siehet man den größten Haufen sich nach der Hülfe des Schlafes sehnen. Das Bewußtseyn wird ihnen eine beschwehrliche Last. Sie wünschen, lieber eine Zeitlang nicht zu fühlen, daß sie sind, als das Leere zu empfinden, das sich von der Natur auf ihre Seele ausbreitet, oder noch unglücklicher, Kummer und Sorgen in ihrer Seele herumwälzen, die mit der einbrechenden Nacht in ihr erwachen.</p><p xml:id="JG31765" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich erschrecke, Theokles! Wenn mein Alter dem Abende dieser Unglücklichen gleichen sollte; wenn mit der Jugend meine gleichmüthige Munterkeit verschwände; wenn es möglich wäre, daß sich mit der Zeit Unmuth, Ueberdruß und Kummer in mein Leben einflechten könnte; ist die Folge gegründet, daß ich mich alsdenn nach dem Schlafe sehnen müßte? Was wird die Vernunft rathen, wenn mich das Temperament verläßt?</p><p xml:id="JG31766" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und kann ich zweifeln, daß es mich verlassen wird? Ich, der ich gewiß heute nicht so trübsinnig gedacht haben würde, wenn sich nicht der Himmel plötzlich mit Wolken überzogen hätte. Nunmehr heitert sich die Gegend wieder auf, Fluhr und Wiesen gewinnen ihr lachendes Antlitz wieder, und ietzt lache ich selbst über meine unzeitige Schwermuth.</p><p xml:id="JG31767" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie wird sich Eudox freuen, wenn er diese Stelle lesen wird. Er, der jedem Jünglinge Glück wünscht, sobald sich ein Ansatz zur Schwermuth bey ihm einfindet. Dort wandelt er in der Laube auf und nieder. Wie munter! Sein gesetzter Sinn muß so wetterläunisch nicht seyn, denn der trübe Himmel scheinet ihn noch eher aufgeheitert zu haben. Ohne ihn zu unterbrechen, fahre ich in meinen schwehrmüthigen Gedanken fort.</p><p xml:id="JG31768" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es haben einige <ref target="DONNEJOHN" targOrder="U" TEIform="ref"> Weltweise</ref> der Religion aufbürden wollen, sie gebe uns Gründe an die Hand, den Selbstmord zu rechtfertigen. Der Kampf mit unsrer Selbsterhaltung, sagen sie, wird leichter, wenn wir einer Zukunft von lauter Glückseligkeiten entgegen sehen. Wer wird seinen Weg nicht gern abkürzen, seine Schritte nicht gern verdoppeln, wenn er dem Ziele aller seiner Wünsche entgegen eilet? - Ist diese Beschuldigung nicht ungereimt?</p><p xml:id="JG31769" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nur die lebhafteste Ueberzeugung von den Wahrheiten der Religion, und von unserer eigenen Unschuld, kann die Erwartung zukünftiger Glückseligkeiten vergewissern. Wie kann aber diese Ueberzeugung mit der ausgelassensten Verzweifelung bestehen? Kann <hi TEIform="hi">der</hi> sich die Krone versprechen, der im Kampfe unterliegt? Nach den Begriffen der Religion kann uns nichts anders, als Geduld und Vertrauen auf Gott, den Weg zur Glückseligkeit bahnen. Sollen diesen irrdische Unglücksfälle mehr erschüttern, als die Kinder der Welt, dem die Religion Ruhe und Besänftigung eingeflößt hat?</p><p xml:id="JG31770" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi"><ref target="BLAUNTCHARLES" targOrder="U" TEIform="ref">Lindamour</ref>,</hi> der jüngst in einer Gesellschaft, die Ehre des philosophischen Selbstmörders <hi TEIform="hi">Blount</hi> retten wollte; suchte die Unsträflichkeit dieser wilden That, unabhängig von der Religion zu erhärten. Seine eigensinnige Gedanken schienen mir so ungewöhnlich, daß ich alle seine Ausdrücke behalten zu haben glaube.</p><p xml:id="JG31771" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Wenn das Daseyn eines Gequälten", sagt er, "mit so viel Schrecknissen verbunden ist, daß er nie eine Rückkehr in die große Welt, nie eine Aussöhnung mit ihren schimmernden Gütern hoffen kann; so verdient die Vernichtung seiner selbst weder in der Natur sträflich, noch ein Eingriff in die göttlichen Rechte genannt zu werden. Die Erhaltung unsrer selbst ist kein so allgemeines Gesetz, als uns einige verzagte Weltweisen einbilden wollen. Sie ist vielmehr eine Folge, aus einem weit ursprünglicherm Gesetze, das der Schöpfer mit unserm denkenden <hi TEIform="hi">Selbst</hi> verknüpft hat, aus der <hi TEIform="hi">Bestrebung</hi><hi TEIform="hi">nach</hi><hi TEIform="hi">dem</hi><hi TEIform="hi">Guten.</hi> So lange wir uns mit der Welt vertragen, so lange wir uns Ruhe und Zufriedenheit von ihr versprechen können; so zielen diese beide Bedürfnisse nach einem einzigen Endzwecke. Die Erhaltung unsrer selbst erlangt ihre Tätigkeit, und kann ohne Irthum, für die einzige Triebfeder aller menschlichen Handlungen genommen werden. Wenn wir aber keinen Blick in unser zukünftiges Daseyn ohne Entsetzen thun können; wenn uns jeder Augenblick mit Ueberdruß, Selbsthaß und innerlichem Aufruhr drohet; so entstehet ein Streit zwischen diesen beiden Bedürfnissen, und der Trieb zur Selbsterhaltung unterliegt. Jenes ursprünglichere Gesetz, die Bestrebung nach dem Guten, und seine unzertrennliche Gefährtinn, die Vermeidung eines größern Uebels, behaupten allein und eigenmächtig ihre Rechte, dringen auf die Abkürzung unsres Leidens, auf die Befreyung aus einem elenden Gefängnisse, auf die Flucht aus der überlästigen Welt.</p><p xml:id="JG31772" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gesetzt, wir wären zu keiner zukünftigen Herrlichkeit bestimmt; gesetzt unser Daseyn ende sich mit dem gegenwärtigen Leben. Was gewinnt man dadurch wider den <hi TEIform="hi">Selbsthaß? - Der</hi><hi TEIform="hi">Tod,</hi> sagt man, <hi TEIform="hi">ist</hi><hi TEIform="hi">eine</hi><hi TEIform="hi">gänzliche</hi><hi TEIform="hi">Zernichtung,</hi><hi TEIform="hi">er</hi><hi TEIform="hi">ist unter allen möglichen Uebeln das größte, und muß nothwendig in der Vergleichung verliehren</hi>. O nein, das größte Uebel, das wir nicht fühlen, kann unserm denkenden <hi TEIform="hi">Selbst</hi> erwünschter seyn, als ein Zustand des Bewustseyns, darinn das Uebel das wenige Gute überwiegt. Ein Algebraist würde das Gute in seinem Leben mit <hi TEIform="hi">positiven,</hi> das Uebel mit <hi TEIform="hi">negativen</hi> Größen, und den Tod mit dem <hi TEIform="hi">Zero</hi> [Null] vergleichen. Wenn in der Vermischung von Gut und Uebel nach gegenseitiger Berechnung eine positive Größe übrig bleibt; so ist der Zustand erwünschter als der Tod. Heben sie sich einander auf; so ist er dem Zero gleich. Bleibt eine negative Größe; was weigert man sich ihr das Zero vorzuziehen?</p><p xml:id="JG31773" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Die</hi><hi TEIform="hi">Stimme</hi><hi TEIform="hi">der</hi><hi TEIform="hi">Freundschaft,</hi><hi TEIform="hi">des</hi><hi TEIform="hi">Vaterlandes und der ganzen Gesellschaft, rufen ihn in das Leben zurück.</hi> O! was können Freunde, was kann das Vaterland, was kann die ganze menschliche Gesellschaft, von einem Elenden erwarten, der, so lang er lebt, sich in seinen Kummer vergraben, und keinen Theil mehr an der Gesellschaft nehmen wird? Er hat seine Rolle ausgespielt; er ist ein abgestorbenes Glied, das man vom Ganzen trennen muß. Beklaget ihn, ihr Freunde! Aber danket ihm zugleich, daß er euch den Verdruß erspart, einen Freund zu umarmen, der nur zum Schmerze noch ein Gefühl hatte. </p><p xml:id="JG31774" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Doch er wagt einen Eingriff in die göttlichen Rechte. Er ist ein Knecht seines Schöpfers und kann ihm seinen Gehorsam nicht entziehen.</hi> Wodurch hat sich Gott dieses herrschaftliche Recht über ihn erworben? Er hat ihm das Daseyn geschenkt? Eben dieses überlästigen Geschenkes sucht er sich zu entledigen. Und wo ist die Ueberzeugung, daß diese Handlung dem göttlichen Willen zuwider sey?</p><p xml:id="JG31775" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir halten es alle für erlaubt, uns ein Glied abnehmen zu lassen, das nach Aussage der Aerzte, Zeit unsres Lebens eine Quelle von unsäglichen Schmerzen seyn wird. Nennt ihr dieses einen Eingriff in die göttlichen Rechte? Gewiß nicht! Denn Gott hat uns die Freyheit verliehen, alles Ungemach von uns abzuwenden, und die Beraubung eines Gliedes dem beständigen Gefühle seiner Verstümmelung vorzuziehen. Ist aber dieses Glied nicht so wohl ein Theil des Menschen, als der Mensch ein Theil des Ganzen?" </p><p xml:id="JG31776" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er wollte fortfahren; allein es war Zeit, daß sich die Gesellschaft trennete. Wir sahen uns einander ernsthaft an, leerten unsre Gläser, und gingen stillschweigend von einander.</p><p xml:id="JG31777" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bitte dich, Theokles! erwäge die Gründe dieses englischen Weltweisen und prüfe sie nach deiner Theorie der Empfindungen. Wie sehr wirst du deinen Freund verpflichten, wenn du ihm deine Gedanken über diese knotigte Materie eröfnen wirst. Ich gestehe es. Ich kann mich aus dieser Verwickelung nicht loswinden. Auf der einen Seite scheint Lindamour nicht durchgehends Recht zu haben; auf der andern hingegen der Selbstmord nicht so sehr mit der Natur des Menschen zu streiten, als man glaubet. Wie würde er, um des Himmels willen, auf der Schaubühne Thränen aus den Augen der Zuschauer locken können, wenn er in allen ersinnlichen Umständen lasterhaft, in allen möglichen Fällen abscheulich wäre? Ein Bubenstück kann Widerwillen, Abscheu und Entsetzen erwecken, aber kein Mitleid, keine gesellige Regung, keine angenehm schmerzende Empfindung, die nur das Vorrecht der leidenden Tugend ist.</p><p xml:id="JG31778" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Orosmann</hi> [aus Voltaires "Zaïre"] und <hi TEIform="hi">Mellefont</hi> [aus Lessings "Miss Sara Sampson"] würden wenig Antheil an unserm Mitleid haben, das <hi TEIform="hi">Zayre</hi> und <hi TEIform="hi">Sara</hi> allein zu verdienen scheinen. Jene haben sich zum Theil unsern Unwillen zugezogen. Ihre Untugend scheinet das Unglück angerichtet zu haben, das wir in der Person ihrer Geliebten beweinen. Allein jetzt fühlt ihr zerknirschtes Herz die Leiden tausendfach, die uns nur leichte Thränen kosten; jetzt sehen sie mit versteinerten Blicken auf die geliebte Leiche. Sie brechen in eine verzweifelungsvolle Reue aus, und stoßen den Dolch in ihre beklemmte Brust. Sie sind dahin! Den Augenblick verschwindet aller Unwille über ihre Unbesonnenheit. Ein wehmüthiges Mitleid überrascht uns plötzlich, und wir zerfliessen in Thränen. Woher diese seltne Veränderung? Nichts als ein gelegentlicher Selbstmord hat den zweydeutigen Karakter dieser Person in ihr gehöriges Licht gesetzt, und das Siegel auf ihre Güte gedrückt. Unsere Verwünschung hat sich in Wohlwollen, unser Gram in Gewogenheit, und unser Unwille in Mitleiden verwandelt. Kann dieses ein Bubenstück? Vermag dieses eine Handlung, die dem menschlichen Geschlechte immerdar ein Greuel seyn sollte?</p></div4><div4 xml:id="JG31779" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Zehenter Brief <lb TEIform="lb"/>Theokles an Euphranor</head><p xml:id="JG31780" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Die Quelle des Vergnügens ist sowohl in der Seele, als im Körper anzutreffen. Diese verschiedene Wesen müssen etwas gemein haben, daraus diese gemeinschaftliche Wirkung entspringt. Die sinnlichen Lüste gewähren unserer Seele eine dunkele Vorstellung von der Vollkommenheit des Körpers. Alles Vergnügen gründet sich auf die Vorstellung einer sinnlichen oder verständlichen Vollkommenheit.</hi></p><p xml:id="JG31781" rend="Prosatext" TEIform="p">Du bist mir gelegentlich zuvor gekommen, Freund! Eben war ich im Begriffe, meine Gedanken auf die sinnliche Lust zu lenken, um den verwirrten Knoten zu entwickeln, den die meisten Weltweisen entweder zerschnitten, oder gar unberührt gelassen haben.</p><p xml:id="JG31782" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die unsere Seele für den einzigen Vorwurf alles Vergnügens ausgegeben; haben die sinnlichen Lüste aus der dunkeln Vorstellung einer Vollkommenheit entstehen lassen. Allein die sinnlichen Lüste haben größtentheils mehr Gewalt über die Seele, als die verständlichen Vergnügungen. Woher dieses? Warum sind die dunkelen Vorstellungen thätiger als die deutlichen? Und wer sollte nicht das Gegentheil vermuthen? Endlich dieses zugegeben, giebt es nicht sinnliche Lüste, die sich gar mit keiner Vorstellung einer Vollkommenheit vertragen? Diesen Einwurf hat Euphranor so nachdrücklich vorgebracht,* [Anmerkung Mendelssohns: Siehe den achten Brief.] daß es nicht nöthig ist, ihn ferner zu erhärten.</p><p xml:id="JG31783" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Andere schrieben dem Geiste zu wenig Antheil an unserm Vergnügen zu, und fanden noch größere Schwierigkeiten. Mit ihnen zu reden, liegt der Vorwurf alles Vergnügens in dem Körper, in der Trunkenheit der Sinne, in einer gewissen Bewegung und Reitzung der Nerven, die ihre Thätigkeit beschäftiget, ohne sie zu ermüden. Allein kann man es leugnen? Liegt kein Vergnügen in der verständlichen Vorstellung einer Vollkommenheit? in der Erkenntniß Gottes? in der Erkenntniß aller Wahrheit? und in der Erfüllung unsrer Pflichten? Ist der Geist, unabhängig von dem Körper, keines Vergnügens fähig? Wäre dieses, so fiele alles <hi TEIform="hi">Wollen,</hi> alles Sehnen nach dem Guten, unsre <hi TEIform="hi">Selbstbestimmungen,</hi> ja die ursprüngliche Kraft unsres denkenden Wesens hinweg. Was bliebe alsdenn von uns übrig?</p><p xml:id="JG31784" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es haben einige aus diesen entgegengesetzten Meynungen eine dritte zusammensetzen, und den Vorwurf unsres Vergnügens in beyden, in Seele und Körper zugleich suchen wollen. Allein, sollen verschiedene Ursachen ähnliche Wirkungen hervorbringen; so müssen sie nothwendig dasjenige gemein haben, woraus diese Wirkung entspringt. Was haben Seele und Körper gemein, daß beyde Ursachen des Vergnügens seyn können?</p><p xml:id="JG31785" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Folgende Betrachtung, Euphranor, wird dich auf die Spur der Wahrheit leiten.</p><p xml:id="JG31786" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Zergliederer des menschlichen Körpers haben dich gelehrt, daß die nervigten Gefäße sich in tausend labyrinthischen Gängen so zart durchkreuzen, daß in dem ganzen Baue alles mit einem, und eines mit allem verknüpft ist. Die Grade der Spannung theilen sich von Nerve zu Nerve harmonisch mit, und niemals geschiehet eine Veränderung in einem Theile, die nicht gewissermaßen einen Einfluß in das Ganze hat. Diese harmonische Spannung nennen die Kunstverständigen den <hi TEIform="hi">Ton</hi>.</p><p xml:id="JG31787" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wird nun ein Glied, wird ein Theil des menschlichen Körpers von einem sinnlichen Gegenstand sanft gereizt; so pflanzt sich die Wirkung davon bis auf die entferntesten Gliedmaßen fort. Alle Gefäße ordnen sich in die heilsame Spannung, in den harmonischen Ton, der die Thätigkeit des menschlichen Körpers befördert, und seiner Fortdauer zuträglich ist. Nach dem Genusse einer mäßigen Wollust, gehet das Spiel aller Lebensbewegungen freyer und lebhafter von statten; die heilsame Ausdünstung, der Thau des menschlichen Körpers, wallt ungehindert fort, und wirket in diesem Augenblicke, nach dem Zeugnisse des <hi TEIform="hi">Sanctorius </hi>[Santorio, ital. Arzt], die größten Wunder. Ein unläugbares Zeugniß, daß nach dem Genusse einer sinnlichen Wollust der Körper sich wohl befinde, und der harmonische Ton in ihm hergestellt sey.</p><p xml:id="JG31788" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alle diese Wirkungen erfolgen aus einem wundervollen mechanischen Triebe, bevor sich noch der denkende Theil des Menschen in das Spiel mischt. </p><p xml:id="JG31789" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hieran ist kein Zweifel. Der Genuß der Liebe und des Weins, ein kühlendes Lüftchen in der schwülen Sommerhitze, eine gelinde Wärme, wenn deine Glieder erstarrt sind, wirken diese nicht unmittelbar auf die Nerven? Bedürfen sie der Hülfe deiner Gedanken, die Ausdünstung zu befördern, die Lebensgeister in Bewegung zu setzen, und die Gliedmaßen thätig zu erhalten?</p><p xml:id="JG31790" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Rufe nunmehr die Zuschauerinn deiner körperlichen Handlungen, rufe die Seele herbey. Wie wird sie sich verhalten? Sie wird einen behäglichern Zustand ihres treuen Gatten, ihres Körpers, gewahr werden; einen Zustand, der ihm eine längere Fortdauer, eine thätigere und wirksamere Realität zu versprechen scheint; aber sie wird die erstaunenswürdigen Vermischungen der Gefäße, und ihre verschiedene Spannungen, nimmermehr deutlich, nimmermehr aufgeklärt übersehen können. Sie wird eine Verbesserung, einen Uebergang zu einer Vollkommenheit innerlich fühlen; aber die Art, wie diese Verbesserung entstanden, nur dunkel begreiffen. Nimm dieses alles zusammen: sie wird eine <hi TEIform="hi">undeutliche</hi><hi TEIform="hi">aber</hi><hi TEIform="hi">lebhafte</hi><hi TEIform="hi">Vorstellung von der Vollkommenheit ihres Körpers</hi> erlangen; Grundes genug, nach unserer Theorie den Ursprung eines Vergnügens zu erklären. <anchor xml:id="MEEMPH" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPAH" targOrder="U" TEIform="ref"> (h)</ref></p><p xml:id="JG31791" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Doch wie? Wenn alles sinnliche Vergnügen mit dem Begriffe einer Vollkommenheit verknüpft ist; "so werden alle fleischliche Lüste löblich seyn? So wird der tugendhaft handeln, der sich ihren Reizungen ohne Wahl und Unterschied überläßt?" </p><p xml:id="JG31792" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Keinesweges! Nur darin kommen alle sinnliche Wollüste überein, daß der gegenwärtige Augenblick ihres Genusses mit dem Gefühle einer verbesserten Leibesbeschaffenheit verknüpft ist. Allein die Folgen davon können schrecklich seyn. Manche schnöde Wollust kann, nach dem süßen Genusse, die Gebeine ihrer Anbeter zernagen, und alle Lebensgeister verzehren. So können gewisse Gifte den Gaumen mit einiger Süßigkeit schmeicheln, und dennoch den Tod nach sich ziehen.</p><p xml:id="JG31793" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieses ist der Wahn des Wollüstlings, er hört nicht die ernsthaftwarnende Stimme der Zukunft. Die Gegenwart ist eine Sirene, die ihn mit ihren tödtlichen Süßigkeiten einschläfert. Sie versteckt ihr grausames Gefolge auf einen Augenblick gleichsam hinter die Scene, das aber dennoch, bald oder spät, ganz gewiß erscheinen, und seine fürchterliche Rolle spielen wird. Der Mensch handelt weise, der sich mit den Waffen der Vernunft wider diese Verführerinn rüstet, und ihr alsdenn nur trauet, wenn ihr keine Zukunft widerspricht.</p><p xml:id="JG31794" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Henker unsres Lebens, der sinnliche Schmerz hat keine andere Schrecknisse, als das gegenwärtige sinnliche Bewußtseyn einer Unvollkommenheit in dem Körper. Wenn nervigte Theile, die natürlicher Weise vereiniget seyn sollten, aus ihrer Verknüpfung gerissen, oder so heftig gespannt werden, daß sie eine Zerreißung drohen; <anchor xml:id="MEEMPI" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPAI" targOrder="U" TEIform="ref"> (i)</ref> so erstrecken sich die traurigen Wirkungen davon auf das ganze organische Gebäude. Der Ton wird verändert, es äußert sich eine Mißstimmung in allen Sennadern; die Lebensbewegungen sind entweder träge oder in vollem Aufruhre. Die Nerven verkündigen diese Unordnung unverzüglich dem Gehirne. Was kann die Seele in diesem Augenblick anders wahrnehmen, als das dunkele, aus tausend einzelnen Empfindungen zusammengesetzte Gefühl einer Unvollkommenheit, die ihrem Körper den Untergang drohet? <anchor xml:id="MEEMPK" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPAK" targOrder="U" TEIform="ref"> (k)</ref></p></div4><div4 xml:id="JG31795" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Eilfter Brief <lb TEIform="lb"/>Theokles an Euphranor</head><p xml:id="JG31796" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Dreyfache Quelle des Vergnügens. Die Tonkunst gewährt uns alle Arten desselben. Alle Sinne haben ihre Harmonien. Mangel an den von den Neuern erfundenen Farbenklavieren. Flüchtiger Gedanke, wie sie verbessert werden könnten.</hi></p><p xml:id="JG31797" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir sind endlich so weit, daß wir eine dreyfache Quelle des Vergnügens entdeckt, und ihre verwirrten Grenzen auseinander gesetzt haben. Das <hi TEIform="hi">Einerley</hi><hi TEIform="hi">im</hi><hi TEIform="hi">Mannigfaltigen,</hi> oder die Schönheit,*[Anmerkung Mendelssohns: Siehe den fünften Brief.] die <hi TEIform="hi">Einhelligkeit</hi><hi TEIform="hi">des</hi><hi TEIform="hi">Mannigfaltigen</hi>, oder die verständliche Vollkommenheit, ** [Anmerkung Mendelssohns: Eben daselbst.] und endlich der <hi TEIform="hi">verbesserte</hi><hi TEIform="hi">Zustand</hi><hi TEIform="hi">unserer</hi><hi TEIform="hi">Leibesbeschaffenheit,***</hi> [Anmerkung Mendelssohns: Siehe den zehnten Brief.] oder die sinnliche Lust. Alle schönen Künste holen aus diesem Heiligthume das Labsal, womit sie die nach Vergnügen dürstende Seele erfrischen. Wie muß uns die Muse erquicken, die aus verschiedenen Quellen mit vollem Maase schöpft, und in einer angenehmen Mischung über uns ausgießt? Göttliche Tonkunst! Du bist die einzige, die uns mit allen Arten von Vergnügen überraschet! Welche süße Verwirrung von Vollkommenheit, sinnlicher Lust und Schönheit! Die Nachahmungen der menschlichen Leidenschaften; die künstliche Verbindung zwischen widersinnigen Uebellauten: Quellen der Vollkommenheit! Die leichten Verhältnisse in den Schwingungen; das Ebenmaß in den Beziehungen der Theile auf einander und auf das Ganze; die Beschäftigung der Geisteskräfte in Zweifeln, Vermuthen und Vorhersehen: Quellen der Schönheit! Die mit allen Saiten harmonische Spannung der nervigten Gefäße: eine Quelle der sinnlichen Lust! <anchor xml:id="MEEMPL" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPAL" targOrder="U" TEIform="ref"> (l)</ref> Alle diese Ergötzlichkeiten bieten sich schwesterlich die Hand und bewerben sich wetteifernd um unsere Gunst. Wundert man sich nun noch über die Zauberkraft der Harmonie? Kann es uns befremden, daß ihre Annehmlichkeiten mit so mächtigem Reitze in die Gemüther wirken, daß sie rauhe und ungesittete Menschen bezähmt, rasende besänftiget, und traurige zur Freude belebt?</p><p xml:id="JG31798" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So viel, ja weit mehrere Ergötzlichkeiten sind euch, murrende Sterbliche! vom Himmel beschieden. Es liegt nur an euch, so könnet ihr eure Wohnung hienieden zu einem Paradiese, und ein jedes unschädliche Gefühl zu einem Vergnügen machen. </p><p xml:id="JG31799" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zweifele nicht, Euphranor! Für jeden Sinn ist eine Art von Harmonie bestimmt, die vielleicht mit nicht weniger Entzückung verknüpft ist, als die Harmonie der Töne. Die Anlage dazu liegt in unserm Gefühle. Es hat nur noch an glücklichen Köpfen gefehlt, die durch ihre Vertraulichkeit mit den Geheimnissen der Natur diese neuen Wege zur Glückseligkeit ausgekundschaft, und die mit Blumen verstreute Spuren sichtbar gemacht hätten.</p><p xml:id="JG31800" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vielleicht werden sich unsere Enkel dieser seeligen Entdeckung zu erfreuen haben. Der Geruch und der eigentlich so genannte Geschmack, sind für uns Jetztlebende nichts, als Quellen der sinnlichen Lust. Nur ein dunkeles Gefühl einer verbesserten Leibesbeschaffenheit macht sie zu Gegenständen des Vergnügens. Wir nehmen in ihren mannigfachen Vermischungen weder Schönheit, noch Vollkommenheit wahr. Wer will aber die Wahrscheinlichkeit leugnen, daß diese Begriffe in ihnen liegen? Oder die Möglichkeit, daß sie unsere Nachkommenschaft darin finden wird?</p><p xml:id="JG31801" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Augen haben unter allen sinnlichen Gliedmaßen die ältesten und gerechtesten Ansprüche auf unsere Erkenntniß so wohl, als auf unsere Glückseligkeit. Ein Blinder muß weit seeligere Güter der Natur entbehren, als ein Taubgebohrner. Die Augen fühlen deutlicher, schärfer, und in einer größern Entlegenheit, als das Ohr. Und wer sollte es vermuthen? Kaum hat man im letzten Jahrhunderte angefangen, auf die Spur einer Harmonie in den Farben zu kommen. Was man in der Malerey von der Farbenharmonie wußte, beruhte auf bloßen Erfahrungen, und wurde auch von den eigenthümlichen Schönheiten der Malerey allzu sehr verdunkelt. Dir, großer <hi TEIform="hi">Newton,</hi> hat das menschliche Geschlecht für diese Entdeckung verbunden seyn sollen, und so viele Jahrhunderte mußten dir auch diesen unsterblichen Ruhm vorbehalten.</p><p xml:id="JG31802" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man ist aber noch so glücklich nicht gewesen, diese Harmonie der Farben auf ihre wahre Stufe zu erheben, und zu der Mutter so vieler Ergötzlichkeiten zu machen, als die Harmonie der Töne. Die Farbenklaviere scheinen mehr zu versprechen als sie in der That leisten. Ich räume ihnen die harmonische Vermischung und Abwechselung der Farben, die Quelle der sinnlichen Schönheit, ein. Auch die sinnliche Wollust, die Verbesserung unserer Leibesbeschaffenheit, kann ihnen schwehrlich streitig gemacht werden. Es ist höchst wahrscheinlich, daß die nervigten Theile des Auges und ihre harmonische Spannungen auf eben die Art von den Farben, wie die Gefäße des Gehörs, von den Tönen verändert werden. Daß sich diese Eindrücke von den Gliedmaßen des Gesichts auch eben so schnell und eben so stark auf das ganze Nervengebäude verbreiten, als von den Gliedmaßen des Gehörs, ist zwar noch so ausgemacht nicht. Man kann es aber auch nicht mit Gewisheit läugnen. Allein die Quelle der Vollkommenheit, die Nachahmung der menschlichen Handlungen und Leidenschaften? Kann uns eine Farbenmelodie mit diesem Vergnügen seegnen? Die Leidenschaften werden natürlicherweise durch gewisse Töne ausgedruckt, daher können sie durch die Nachahmung der Töne in unser Gedächtniß zurück gebracht werden. Welche Leidenschaft aber hat die mindeste Verwandschaft mit einer Farbe?</p><p xml:id="JG31803" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch mehr; Farben können nicht ohne Räume, und Räume nicht ohne Figuren vorgestellt werden. Man muß sie also in einem bestimmten Raume entweder alle auf einer einzigen Figur spielen lassen, oder es müssen mit den verschiedenen Farben zugleich verschiedene Figuren auf einander folgen. Hat man aber eine Harmonie der Größen schon gefunden? Weis man den verschiedenen Figuren, die die abwechselnden Farben vorstellen, eine Einheit im Mannigfaltigen zu verschaffen? Geschiehet dieses nicht; so muß entweder die Disharmonie, oder das Einerley der Figuren, nothwendig die Lust stöhren, mit welcher uns, wenn ich so reden darf, die wohllautende Farben zu erfreuen versprechen.</p><p xml:id="JG31804" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sollte es aber nicht möglich seyn, die Linie der <hi TEIform="hi">Schönheit,</hi> oder des <hi TEIform="hi">Reitzes,</hi> die in der Malerey tausendfaches Vergnügen gewährt, mit der Harmonie der Farben zu verbinden?</p><p xml:id="JG31805" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man kennt in Deutschland nunmehr die Wellenlinie, die unser  <hi TEIform="hi"><ref target="HOGARTHWILLIAM" targOrder="U" TEIform="ref">Hogarth</ref> *</hi> [Anmerkung Mendelssohns: In seiner Zergliederung der Schönheit.] für die Maler, als die ächte Schönheitslinie festgesetzt hat. Und den Reitz? Vielleicht würde man ihn nicht unrecht durch die <hi TEIform="hi">Schönheit</hi><hi TEIform="hi">der</hi><hi TEIform="hi">wahren</hi><hi TEIform="hi">oder</hi><hi TEIform="hi">anscheinenden</hi><hi TEIform="hi">Bewegung</hi> erklären. Ein Beyspiel der erstern sind die Mienen und Geberden der Menschen, die durch die Schönheit in den Bewegungen reitzend werden; ein Beyspiel der letztern hingegen, die flammigten, oder mit Hogarthen zu reden, die Schlangenlinien, die allezeit eine Bewegung nachzuahmen scheinen <anchor xml:id="MEEMPM" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPAM" targOrder="U" TEIform="ref"> (m)</ref> . Könnte man also nicht eine Vermischung von melodischen Farben in eine von diesen Linien dahin wallen lassen? Könnte man nicht, um dem Auge desto mehr zu gefallen, verschiedene Arten von wellenförmigen und flammigten Linien mit einander verbinden? <anchor xml:id="MEEMPN" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPAN" targOrder="U" TEIform="ref"> (n)</ref></p><p xml:id="JG31806" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieses ist ein flüchtiger Gedanke, den ich selbst nicht ins Werk zu richten weis, und vielleicht ist es auch eine Unmöglichkeit, ihn jemals auszuführen. In diesem Falle mag er mit jenen ökonomischen Vorschlägen in gleichem Paare gehen, die eben so wenig auszuführen sind, und dennoch so manches gelehrte Blatt anfüllen.</p></div4><div4 xml:id="JG31807" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Zwölfter Brief <lb TEIform="lb"/>Theokles an Euphranor</head><p xml:id="JG31808" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">In der organischen Natur können alle Begebenheiten die mit einander verknüpft sind, wechselweise eine aus der andern entstehen. Ursprung des angenehmen Affekts. Der Körper ersetzt, durch die sinnliche Lust, den Abgang in Vergnügen, den er durch die Verdunkelung der Begriffe anrichtet. Vergnügen eines Meßkünstlers.</hi></p><p xml:id="JG31809" rend="Prosatext" TEIform="p">In dem wundervollen Baue des menschlichen Körpers sind Wirkungen und Ursachen so sehr in einander verschlungen, daß sie nicht selten ihre Bestimmungen vertauschen, jene vorhergehen, und diese aus ihnen entspringen. Untrügliche Erfahrungen haben die Arzeneyverständigen auf diese große Maxime der Natur geleitet, und daher in der Beurtheilung verwickelter Krankheiten behutsamer verfahren gelehrt. Zwey Gequälte können eben die Schmerzen fühlen, eben die Klagen führen, und die Quelle, daraus sich der Kelch der Leiden über sie ergossen, kann immer noch verschieden seyn. Was hier eine Folge ist, kann dort die Ursache der Marter gewesen seyn; denn auch die Krankheiten, auch die Unordnungen in der organischen Natur, erfolgen nach gewissen allgemeinen Gesetzen, nach einer wechselweisen Verknüpfung der Wirkungen und Ursachen, die auf den großen Zweck der Schöpfung gemeinschaftlich abzielen.</p><p xml:id="JG31810" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hat die Natur sich allenthalben dieses Gesetz zur Richtschnur vorgeschrieben; so scheinet sie bey der Verknüpfung des Gehirns, dieses Behälters von Leben und Empfindung, mit allen übrigen Gliedmaßen am wenigsten davon abgewichen zu seyn.</p><p xml:id="JG31811" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unzähliche Erfahrungen können für diese Wahrheit die Gewähr leisten.</p><p xml:id="JG31812" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine jede Zerrüttung in den nervigten Gefäßen wird von einer Unordnung im Gehirne begleitet; so wie die geringste Schwachheit im Gehirne, sich in dem ganzen sennaderigen Gewebe äußert.</p><p xml:id="JG31813" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn eine Bewegung in den Gliedmaßen eine Vorstellung in dem Gehirne nach sich ziehet; so bemühet sich wechselweise diese Vorstellung, wenn sie vorhergehet, wiederum jene Bewegung hervorzubringen.</p><p xml:id="JG31814" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die aufmerksame Betrachtung der Marter, damit jener Uebelthäter geplagt wird, kann in eben denselben Gliedmaßen der Zuschauer gewisse Zückungen, gewisse Täuschungen ähnlicher Schmerzen hervorbringen, die ohnstreitig den Schmerzen jenes Gequälten nichts nachgeben würden, wenn die Vorstellung davon heftig genug wäre.</p><p xml:id="JG31815" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Im Traume, wenn die Empfindungen schlafen, und die Einbildungen eigenmächtig regieren, siehet man auf Veranlassung dieser Einbildungen, alle die Bewegungen, oder wenigstens die Bemühungen zu den Bewegungen in den Gliedmaßen entstehen, die nach dem ordentlichen Laufe der Empfindungen vorherzugehen, und die inneren Vorstellungen zu verursachen pflegen.</p><p xml:id="JG31816" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alle diese Beyspiele lehren dich, theuerster Jüngling, daß <hi TEIform="hi">von</hi><hi TEIform="hi">allen</hi><hi TEIform="hi">Begebenheiten</hi><hi TEIform="hi">in</hi><hi TEIform="hi">der</hi><hi TEIform="hi">organischen</hi><hi TEIform="hi">Natur, eine jede bald die Ursache, bald die Wirkung einer und eben derselben Veränderung seyn könne.</hi></p><p xml:id="JG31817" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ist nun überdem wahr, daß eine jede sinnliche Wollust, ein jeder verbesserter Zustand unsrer Leibesbeschaffenheit, die Seele mit der sinnlichen Vorstellung einer Vollkommenheit anfüllt;*[Anmerkung Mendelssohns: Siehe den zehnten Brief.] so muß auch umgekehrt eine jede sinnliche Vorstellung einer Vollkommenheit, ein Wohlseyn des Körpers, eine Art von sinnlicher Wollust nach sich ziehen.</p><p xml:id="JG31818" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und so entstehet der angenehme Affekt. Er äußert sich durch einerley Wirkungen mit der sinnlichen Wollust, nur in den Ursachen gehen sie von einander ab. Diese nimmt ihren Anfang in den Gliedmaßen durch die Wirkung äußerlicher Gegenstände, und verbreitet sich von da auf das Gehirn selbst. Die Vorstellung einer geistigen Vollkommenheit, die Erinnerung einer genossenen sinnlichen Lust, und die Einbildung, die uns bey dieser Gelegenheit tausend andere angenehme Empfindungen in das Gedächtniß zurück führet, ordnen die Fasern des Gehirns in den gehörigen Ton, beschäftigen sie, ohne sie zu ermüden: das Gehirn theilt diese harmonische Spannung den Nerven der übrigen Gliedmaßen mit: der Körper geräth in den Zustand der Behaglichkeit: * [Anmerkung Mendelssohns: Eben daselbst.] der Mensch gerät in einen angenehmen Affekt.</p><p xml:id="JG31819" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daher die Wallung des Geblüts! Daher die mannigfaltigen Bewegungen der Gliedmaßen, die du ** [Anmerkung Mendelssohns: Siehe den zweyten Brief.] in dem Stande der Affekten bemerket hast! Bewundere die Gütigkeit unsres allgemeinen Vaters gegen seine undankbare Söhne! Die Seele würde mit größerer Entzückung beglückt seyn, wenn ihre Begriffe von der Vollkommenheit völlig deutlich wären. Allein sie konnten es nicht seyn. Die Weisheit, sagt <hi TEIform="hi">Plato,</hi> mit der Nothwendigkeit vereinigt, haben die Welt geschaffen. Die Seele des Menschen war, ihrem innern Wesen nach, der vollkommensten Deutlichkeit unfähig. Jede Erkenntniß derselben mußte mit dem Sinnlichen vermischt seyn, das heißt, von einem irrdischen Wesen abhängen, das mit der Seele vereinbart, ihrer Erkenntniß so wohl, als dem Vergnügen, das aus derselben entspringet, bestimmte Schranken setzet. Und siehe! das irrdische Wesen, der träge Körper selbst, ist eine neue Quelle der Lust. Bey einer jeden Vorstellung einer Vollkommenheit, begünstigt er uns mit dem Begriffe seines eigenen Wohlseyns, und ersetzt einigermassen den Unfug, den die Sinnlichkeit in dem System unsrer Vergnügungen angerichtet hat.</p><p xml:id="JG31820" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der tiefsinnige Mathematiker, der die verborgensten Wahrheiten ergrübelt, bessert seine Seele. Allein die Sinne nehmen an der Freude keinen Antheil, so lange er von Wahrheit auf Wahrheit mühsam fortschreitet. In dieser Folge seines Nachsinnens macht ein deutlicher Begriff dem andern Platz. Lauter Arbeit! Lauter mühsame Arbeit!</p><p xml:id="JG31821" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn er aber die Kette der Schlüsse, die er durchgearbeitet, auf einmal überdenkt, wenn er überschlägt, wie die Wahrheiten in der besten Ordnung Glied an Glied geheftet sind, wie eine aus allen, und alle aus einer fließen: welche Fülle der sinnlichen Lust muß sich alsdenn aus seinem Gehirne auf dem ganzen Körper ergießen! Seine Vorstellung wird alsdenn aufhören deutlich zu seyn; er kann unmöglich die ganze Kette auf einmal in völliger Lauterkeit übersehen. Allein die erstaunliche Mannigfaltigkeit, die sich in der schönsten Ordnung ausnimmt, bewegt alle Fasern seines Gehirns in einer holdseeligen Eintracht. Sie macht das Spiel aller Nerven rege: der Mathematiker schwimmt in Wollust.</p></div4><div4 xml:id="JG31822" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Dreyzehnter Brief <lb TEIform="lb"/>Theokles an Euphranor</head><p xml:id="JG31823" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Lindamours Vertheidigung des Selbstmords wird geprüfet. Der Streitpunkt gehörig eingeschränkt; und bewiesen, daß die berüchtigsten Selbstmörder von desselben Entscheidung nichts hoffen können. Die Schaubühne hat ihre besondere Sittlichkeit. Der Selbstmord ist auf der Schaubühne, aber nicht im Leben sittlich gut.</hi></p><p xml:id="JG31824" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich war eben auf jenem Hügel in meiner schwärmerischen Andacht, wie ihr sie zu nennen pflegt, begriffen, als ich unsern Eudox von ferne erblickte. O wie vergnügt haben wir den Abend zugebracht! und wie sehnlich haben wir dich in unserer Gesellschaft gewünschet! <hi TEIform="hi">Lindamour's.</hi> Gründe für den <hi TEIform="hi">Selbstmord</hi> waren der Gegenstand, womit wir uns unterhielten, und wir stritten bis Mitternacht, ehe wir uns über diese verjährte <hi TEIform="hi">Streitfrage</hi> einigermaßen vergleichen konnten. Eudox verfocht, mit einer ihm gewöhnlichen Hitze, diese in unserm Vaterlande eingerissene Raserey. Sein brennender Eifer für die Ehre Engellands hat nicht selten einen Einfluß in seine Denkungsart. Er wünschte, der Wahrheit unbeschadet, ein Vorurtheil vertheidigen zu können, das in seinem Vaterlande gleichsam das Bürgerrecht erlangt hat. Ich that ihm allen möglichen Widerstand, und dieses sind die Gründe, deren ich mich wider ihn bediente.</p><p xml:id="JG31825" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ist die Frage; ob man sich durch die Furcht einer schimpflichen Beerdigung vom Selbstmorde abschrecken, oder durch die Hofnung eines vergötternden Nachruhms dazu antreiben lassen soll; so antwortet die Vernunft: <hi TEIform="hi">Keines</hi><hi TEIform="hi">von</hi><hi TEIform="hi">beyden.</hi> Diese Handlung mag von dem Rechtgläubigen, als eine Versetzung in eine andere Welt, oder von dem Ungläubigen als eine Zernichtung unsres Daseyns betrachtet werden; so hänget ihre innere Rechtschaffenheit doch in beyden Fällen nicht von der Art und Weise ab, wie man künftig meinem Leichname, oder dem leeren Schall meines Leumundes mitspielen wird. Ist die Handlung rechtschaffen; so mag der wilde Pöbel meinen Leichnam immer zu Staube treten. Ist sie es nicht? Welchen Reitz kann ich denn in dem lautesten Beyfall einer ganzen Nachwelt finden?</p><p xml:id="JG31826" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der sich durch schimpfliche Ahndung abschrecken läßt, seinem Leben ein freywilliges Ende zu machen, gleicht jenem Blödsinnigen, der durch die Erinnerung, daß das kalte Wasser seiner gebrächlichen Leibesbeschaffenheit schaden könne, von dem festen Vorsatze sich zu ersäufen abgebracht wurde. Und jener, der sich um die innerliche Güte seiner Handlung nicht bekümmert, und blos dem gehoften Nachruhm sein Leben zum Opfer bringet, begehet mit dem <hi TEIform="hi">Wollüstling,</hi> der ihm gerade entgegen gesetzt scheinet, im Grunde einerley Thorheit. Er kan sich von der Glückseligkeit, der er sich aufopfert, unmöglich mehr, als den gegenwärtigen schmeichelhaften Genuß versprechen. Nach dem Tode muß er, wenn er die Unsterblichkeit läugnet, eine gänzliche Zernichtung; wo nicht, die äußerste Verachtung alles Nachruhms erwarten, der nicht auf wahre Tugend gegründet ist. Was spornt ihn also zu dieser entsetzlichen That an? Die augenblickliche Vorstellung: "<hi TEIform="hi">Ich</hi><hi TEIform="hi">werde</hi><hi TEIform="hi">vergöttert werden; tausend Zungen werden meinen Ruhm ausbreiten."</hi> Ihm gilt also der gegenwärtige Genuß, der in einem Nu mit ihm verschwindet, mehr als tausend edlere Güter, die vielleicht in der Zukunft auf ihn gewartet haben. Einerley Schwachheit mit dem weichlichsten Wollüstlinge!* [Anmerkung Mendelssohns: Siehe den zehnten Brief.] </p><p xml:id="JG31827" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der eigentliche Streitpunkt muß also seyn: ist der Selbstmord <hi TEIform="hi">erlaubt,</hi> und kann ihn ein <hi TEIform="hi">Tugendhafter</hi> begehen?</p><p xml:id="JG31828" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch eine Einschränkung, die ich den Vertheidigern des Selbstmordes zu bedenken gebe.</p><p xml:id="JG31829" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Heftigkeit der Leidenschaft, die den zum Selbstmord Entschlossenen foltert, kan uns einiges Mitleid über sein trauriges Schicksal abnöthigen, aber der Zuläßigkeit seiner Handlung kein Gewicht geben. Was soll die Last seiner begangenen Uebelthat von ihm abwälzen. "Die Leidenschaft hat seine Vernunft überwältiget"? Was nennt man sonst Laster, als die Tyranney der Leidenschaften über die Vernunft? Soll also das Laster selbst zu seiner eigenen Entschuldigung dienen? So wäre ein Mord erlaubt, wenn er in der jählingen Hitze eines aufgebrachten Zorns geschiehet, und <hi TEIform="hi">Phrädrens</hi> sträfliche Liebe müßte aufhören lasterhaft zu seyn, weil sie von der heftigsten Leidenschaft verzehrt ward.</p><p xml:id="JG31830" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die nunmehr näher eingeschränkte Streitfrage ist also diese: "Kann die <hi TEIform="hi">Vernunft</hi> je dem Menschen den Selbstmord <hi TEIform="hi">anrathen?"</hi></p><p xml:id="JG31831" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Soll ihn die Vernunft anrathen; so muß uns eine kalte Ueberlegung versichern, daß alle Güter dieser Erde für uns auf ewig verlohren seyn werden; so muß es wenigstens höchst wahrscheinlich seyn, daß weder Ueberlegung noch Zeit vermögend seyn werden, einen quälenden Eindruck zu überwältigen. Wir müssen den schwarzen Dunst, der aus dem Schlamme der Leidenschaft aufsteigt, zerstreuet, und die Gegenstände lauter und ungebrochen betrachtet haben. Und dennoch soll uns das Leben eckeln? Dennoch sollen wir mehr Trübsal, als Gutes vor Augen sehen? Welcher von allen Selbstmördern war in solchen Umständen? Oder welcher unselige Sterbliche wird je in solchen Drangsalen seufzen?</p><p xml:id="JG31832" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du siehest, edler Jüngling! Ich bin gegen die Verfechter des Selbstmordes freygebig gewesen. Das Unvermögen ihrer Ueberlegung, einen schmerzhaften Gedanken zu unterdrücken, habe ich, wenn sie dessen aufs künftige versichert sind, gutwillig für eine Entschuldigung gelten lassen. Wie vieles wird ein strengerer Sittenlehrer noch hierwider einzuwenden haben!</p><p xml:id="JG31833" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Allein dieses zugegeben; so bleibt der Fall, den der Streitpunkt, nach unsern Begriffen voraussetzt, fast unmöglich. <hi TEIform="hi">Blount</hi>, der in der Hofnung seiner Liebe betrogen ward; <hi TEIform="hi">Sidney</hi>, den der Dichter befürchten läßt, durch Untreu seine Geliebte getödtet zu haben; <hi TEIform="hi">Mellefont</hi>, der wirklich durch seine Unart dazu Anlaß gegeben haben soll, können von der Entscheidung dieser Streitfrage keine Gründe zu ihrer Entschuldigung hoffen.</p><p xml:id="JG31834" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn du je geliebt hast, Euphranor! so versetze dich ganz in das Elend dieser Verzweifelten. Empfinde alle Schmach des betrogenen Liebhabers, die Reue der Treulosen, und die schreckliche Greuel des Verführers in ihrem weitesten Umfange. Noch mehr! Laß sie alle in entsetzlicher Vermischung über ein einziges Haupt ausgegossen seyn. Wie nun? Bleibt dem Elenden kein anderer Trost, als Gift und Dolch? Wenn der Verstockte auch gegenwärtig seine Brust allen Trostgründen verschließt, wenn die Vernunft, die Freundschaft, die ganze Natur, die Gottheit selbst itzt tauben Ohren prediget; wird die Zeit nicht den heilsamen Staub der Vergessenheit über seine Wunde streuen? Wird die Zukunft ihn nicht ganz umbilden, und in eine Sphäre von ruhigen Empfindungen setzen, in welcher er den gegenwärtigen Sturm von ferne betrachten wird? Gesetzt, er läugnet die Vorsehung, er läugnet die Güte Gottes, die alles, Euphranor, fürwahr! alles zu unserm Besten lenket; hat er so elende Begriffe von der Natur unserer Empfindungen, daß er glaubet, der Donner würde unaufhörlich in seinen Ohren rauschen, der itzt über seinem Haupte rollet? Und hiervon soll ihn die Vernunft überzeugen? O nein! die Leidenschaft, die schwärzeste Leidenschaft, hat sein Gesicht umnebelt. Und wenn er noch so kaltsinnig, den Dolch in der Hand, seinen Entschluß zu überlegen scheinet; so laß dich den Schein nicht triegen. Es ist die wilde, halsstarrige Gemüthsstille der verstocktesten Selbsthasser, der Gipfel aller Wuth, der die Vernunft noch weiter von ihnen verbannet, als das Toben der ausgelassensten Verzweifelung; denn diese brauset öfter in Worten aus, ohne bis zur entsetzlichen That empor zu schäumen.</p><p xml:id="JG31835" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du irrest, edler Jüngling! wenn du glaubest, der Selbstmord drücke das Siegel auf die moralische Güte eines Charakters. Nicht auf die moralische Güte überhaupt. Die Schaubühne hat ihre eigene Sittlichkeit. Im Leben ist nichts sittlich gut, das nicht in unsrer Vollkommenheit gegründet ist; auf der Schaubühne hingegen, ist es alles, was in der heftigen Leidenschaft seinen Grund hat. Der Zweck des Trauerspiels ist, Leidenschaft zu erregen, und das schwärzeste Laster, das zu diesem Endzwecke leitet, ist auf der Schaubühne willkommen. Daher ist auch der Selbstmord theatralisch gut. Die Natur eines <hi TEIform="hi">Orosmans,</hi> die Gewissenswunden eines <hi TEIform="hi">Mellefonts,</hi> würden ihre Brust nur schwach zu beklemmen scheinen, wenn sie uns nicht durch den allerentsetzlichsten Entschluß von dem Gegentheile überzeugeten.</p><p xml:id="JG31836" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hierinn liegt ein großes Kunststück der theatralischen Poesie. Der Dichter muß den Streit der wahren Sittlichkeit mit der theatralischen sorgfältig verstecken, wenn das Schauspiel gefallen soll. Man lasse den bedrängten <hi TEIform="hi">Sir Sampson</hi> in dem Augenblicke, da sich seiner Tochter Entführer ersticht, ihm diese Worte zurufen: <hi TEIform="hi">Was</hi><hi TEIform="hi">thust</hi><hi TEIform="hi">du,</hi><hi TEIform="hi">Bösewicht!</hi><hi TEIform="hi">Willst</hi><hi TEIform="hi">du</hi><hi TEIform="hi">Laster</hi><hi TEIform="hi">büßen?</hi> Den Augenblick würde die theatralische Sittlichkeit nebst dem Entzwecke des Dichters verschwinden. Unser Mitleiden, das kaum rege zu werden anfing, würde sich in dem Spiegel der wahren Sittlichkeit, den man uns vorhält, in Abscheu verwandeln.</p></div4><div4 xml:id="JG31837" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Vierzehnter Brief <lb TEIform="lb"/>Euphranor an Theokles</head><p xml:id="JG31838" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Lindamours Vergleichung der Empfindungen mit Größen wird verworfen. Aus der Natur unsrer Seele wird erwiesen, daß der Selbstmord auch ohne Hülfe einer Offenbarung unzuläßig sey, wenn wir annehmen, daß unsre Seele mit dem Tode zernichtet wird.</hi></p><p xml:id="JG31839" rend="Prosatext" TEIform="p">Auch alsdenn, wenn sich der fast unmögliche Fall eräugen sollte, den der Streit voraussetzt, hat die Vernunft noch Gründe die Zuläßigkeit des Selbstmordes zu bestreiten. <hi TEIform="hi">Lindamour</hi>, der* [Anmerkung Mendelssohns: Siehe den neunten Brief.] das <hi TEIform="hi">Nichtbewustseyn</hi> oder die gänzliche Zernichtung mit dem <hi TEIform="hi">Zero,</hi> und das Bewußtseyn einer Unvollkommenheit mit einer negativen Größe verglichen, muß entweder dieses Gleichniß nur scherzweise vorgebracht haben, oder er hat sich den äußerlichen Stein einer Aehnlichkeit blenden lassen. Was ist eine negative Größe? Ein Kunstwort, das die Mathematiker angenommen haben, eine wirkliche Größe anzudeuten, um welche eine andere verringert werden muß.</p><p xml:id="JG31840" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Negative ist von dem Positiven in Ansehung der Größe gar nicht, wohl aber in Ansehung der Verrichtung unterschieden, die mit dieser Größe vorgenommen werden soll. Jene soll abgezogen, diese hinzugethan werden <ref target="MEEMPAO" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="MEEMPO" TEIform="anchor"/> (o)</ref>. Wenn also <hi TEIform="hi">Lindamour</hi> sagt, die negative Größe sey <hi TEIform="hi">weniger</hi> als <hi TEIform="hi">Zero;</hi> so muß er entweder gar nichts, oder dieses dabey denken: eine negative Größe, zu einer wirklichen hinzugethan oder deutlicher, eine ihr gleiche positive Größe, von einer andern positiven abgezogen, läßt weniger übrig, als wenn das <hi TEIform="hi">Zero</hi> zu eben der Größe hinzugethan wird. Läßt sich aber das mindeste hiervon in unserm Falle anbringen? <ref target="MEEMPAP" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="MEEMPP" TEIform="anchor"/> (p)</ref>. </p><p xml:id="JG31841" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der sich in elenden Tagen nach einem zeitlichen Schlafe sehnet, könnte sich vielleicht <hi TEIform="hi">Lindamours</hi> Gleichniß zu Nutze machen. Er hoft, zu seligern Tagen wiederum zu erwachen. Sein Daseyn wird sich ermuntern; die wirkliche Größe, seine rückständige Vollkommenheit, wird vorhanden seyn, zu welcher die negative und das <hi TEIform="hi">Zero</hi> hinzugethan werden müssen, wenn das Ueberbleibsel gehörig berechnet werden soll. Allein der Selbstmörder, der die Zernichtung (ich rede mit dem Ungläubigen, weil, nach deinem Geständnisse, seine Begriffe den Selbstmord am meisten beschönigen) der die Zernichtung seiner selbst, sage ich, einem unvollkommenen Zustande vorziehet, hebt die Größe auf, darauf sich die Rechnung beziehet. Wozu soll die negative Größe, wozu soll das Zero hinzugethan werden? Zu der Vollkommenheit seiner einzeln Person? Sie wird nicht mehr seyn. Zur Vollkommenheit des Ganzen? O die Verbindlichkeit gegen das Ganze war gewiß der Grund nicht, der ihn zum Selbstmord angetrieben!</p><p xml:id="JG31842" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und wie könnte sie es seyn? Kann ein erschaffenes Wesen behaupten: <hi TEIform="hi">"Mein Daseyn gereicht dem Ganzen zu einer Unvollkommenheit?"</hi> Wodurch ist der Kurzsichtige zu dieser Erkenntniß von dem Besten <hi TEIform="hi">des</hi><hi TEIform="hi">Ganzen</hi> gelangt?</p><p xml:id="JG31843" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alle übrige Schlüsse dieses eifrigen Patrioten sind nicht weniger betrieglich. Nichts ist ungereimter, als eine Befugniß zum Selbstmorde, eine <hi TEIform="hi">sittliche</hi><hi TEIform="hi">Fähigkeit,</hi> den Tod, wenn er Vernichtung ist, dem Leben vorzuziehen. Vorzug, Wahl, Freyheit, alle diese Begriffe verschwinden, so bald zwischen Seyn und Nichtseyn ein Ausspruch geschehen soll.</p><p xml:id="JG31844" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich will dir bey dieser Gelegenheit den ganzen Wortwechsel mitheilen, der zwischen dem Eudox und mir, über den erheblichsten von Lindamours Schlüssen, vorgefallen.</p><p xml:id="JG31845" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gesetzt, sagte er, ich opferte dir Lindamours Gleichniß von positiven und negativen Größen auf; so bleibt die Hauptsache immer noch unangetastet. Es ist kein Zweifel: "<hi TEIform="hi">Es</hi><hi TEIform="hi">kann</hi><hi TEIform="hi">Umstände geben, darin uns eine Zernichtung, ein Nichtbewußtseyn erwünschter ist, als das Bewußtseyn von tausend Mängeln</hi>." Was kann hierwider eingewendet werden?</p><p xml:id="JG31846" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieses, antwortete ich, daß der ganze Gedanke verschwindet, so bald man ihn zergliedert.</p><p xml:id="JG31847" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Beweis - -</p><p xml:id="JG31848" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ist sehr leicht. Antworte nur auf einige Fragen, die ich thun werde. "Glaubst du irgend, daß die Seele, oder mit meinen Landsleuten zu reden, unser <hi TEIform="hi">denkendes</hi><hi TEIform="hi">Selbst</hi> eine Wahl ohne Grund, und gleichsam nur den Eigensinn ihrer Freyheit zu zeigen, treffen könne?" </p><p xml:id="JG31849" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gewiß nicht. Ohne Bewegungsgründe bleibt die Kraft unsrer Seele ewig unbestimmt. Wenn hingegen in der Sache selbst kein Grund liegt, so kann die geringschätzigste Kleinigkeit die Stelle eines wichtigen Grundes vertreten. <anchor xml:id="MEEMPQ" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPAQ" targOrder="U" TEIform="ref"> (q)</ref></p><p xml:id="JG31850" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wohl! Es wird also alles, was wir wollen, gewissermaßen <hi TEIform="hi">besser</hi><hi TEIform="hi">seyn,</hi> wenigstens uns besser scheinen müssen, als das, was wir nicht wollen. Oder findest du irgend ein bestimmteres Wort, diesen Begriff auszudrücken?</p><p xml:id="JG31851" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wahrlich keines! Denn besser seyn und lieber haben beziehen sich aufeinander. Ich will etwas <hi TEIform="hi">lieber,</hi> als etwas anders, weil ich es für <hi TEIform="hi">besser</hi> halte.</p><p xml:id="JG31852" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch der Tod, wenn wir ihn dem Leben vorziehen wollen, muß uns <hi TEIform="hi">besser</hi> scheinen als dieses?</p><p xml:id="JG31853" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Allerdings!</p><p xml:id="JG31854" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was heißt aber <hi TEIform="hi">besser</hi><hi TEIform="hi">seyn?</hi> Heißt es etwas anders, als unser Gutes befördern, unsrer Vollkommenheit zuträglich seyn? Denn <hi TEIform="hi">gut</hi> ist alles, was zu unsrer Vollkommenheit etwas beyträgt.</p><p xml:id="JG31855" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich merke deine List, verschlagener Sokrates! Du glaubst mich mit deinen verfänglichen Fragen ston ziemlich bestrickt zu haben. Wenn ich es hier bey einem einsilbigen <hi TEIform="hi">Ja</hi> bewenden ließe; so würde gewiß die nächste Frage seyn: "Kann der Tod zu unsrer Vollkommenheit etwas beytragen?" Jedoch siehe! ich entwische deinen Schlingen. <hi TEIform="hi">Besser</hi> ist, was entweder unsre Vollkommenheit befördert, oder, (merke es wohl, Theokles!) uns von einer größern Unvollkommenheit befreyet. Ich kann also sehr wohl sagen, der Tod - -  - </p><p xml:id="JG31856" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zu übereilt, Eudox! zu übereilt. Wir wollen unsere Begriffe, so weit wir können, zergliedern. Was ist Vollkommenheit? Hast du irgend wo eine Erklärung davon angetroffen?</p><p xml:id="JG31857" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie man in den Schulen lehrt; so ist sie die Uebereinstimmung des Mannigfaltigen.</p><p xml:id="JG31858" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gut! Diese Erklärung ist so fruchtbar, als richtig. Allein <hi TEIform="hi">Uebereinstimmung des Mannigfaltigen</hi> scheinet eine <hi TEIform="hi">Zusammensetzung</hi><hi TEIform="hi">des</hi><hi TEIform="hi">Verschiedenen</hi> vorauszusetzen, und also möchte diese Erklärung mehr auf die Vollkommenheit der zusammengesetzten, als der einfachen Wesen passen. Es ist wahr; man trift bey einfachen Wesen immer noch verschiedene Vorstellungen, verschiedene Abänderungen an, die mit einander so wohl, als mit den Gegenständen, die sie abbilden, übereinstimmen, und je mehr sie übereinstimmen, desto vollkommener sind sie. Findest du aber keine Erklärung, die auf einfache Dinge etwas natürlicher angebracht werden könne?</p><p xml:id="JG31859" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich finde wahrlich keine.</p><p xml:id="JG31860" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So folge mir. ich will dich auf eine leiten. Ist die Seele nicht vollkommener, die sich mehr Sachen, eine Sache deutlicher, mit weniger Mühe vorstellen, und länger behalten kann, als eine andere?</p><p xml:id="JG31861" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ohnstreitig!</p><p xml:id="JG31862" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Oder kurz, eine Seele ist vollkommener, wenn sie eine größere Vorstellungskraft hat.</p><p xml:id="JG31863" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ja, es scheinet also.</p><p xml:id="JG31864" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Vollkommenheit der Seele besteht also in dem Grade ihrer Vorstellungskraft, oder, welches eben so viel, ihrer Wirklichkeit (Realität)? <anchor xml:id="MEEMPR" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPAR" targOrder="U" TEIform="ref"> (r)</ref></p><p xml:id="JG31865" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unvergleichlich, Theokles! Denn das Wesen der Seele besteht blos in ihrer Vorstellungskraft.</p><p xml:id="JG31866" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was also die Grenzen unsrer Wirklichkeit, unsrer Vorstellungskraft erweitert, oder ihre nähere Einschränkung (ich habe deine Ausflucht begriffen, Eudox!) verhütet, das macht uns vollkommener.</p><p xml:id="JG31867" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ja!</p><p xml:id="JG31868" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das ist also auch <hi TEIform="hi">besser,</hi> als etwas anders, das dieses nicht so wohl thut?</p><p xml:id="JG31869" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Richtig!</p><p xml:id="JG31870" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch umgekehrt. Was <hi TEIform="hi">besser</hi> seyn soll, als etwas anders, muß die Schranken unsrer Wirklichkeit, die Grenzen unsres Daseyns erweitern, oder eine nähere Einschränkung desselben verhüten. Denn nichts anders heißt Vollkommenheit befördern, und Unvollkommenheit abhalten.</p><p xml:id="JG31871" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich muß es freylich eingestehen.</p><p xml:id="JG31872" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">O so habe ich gesiegt! Setze alle diese analytische Gleichungen, diese aufgelöste Begriffe, anstatt derjenigen, deren sich Lindamour bedienet. Wir können ein <hi TEIform="hi">Nichtbewußtseyn,</hi> eine Zernichtung <hi TEIform="hi">lieber</hi> haben wollen, oder sie kann <hi TEIform="hi">besser</hi> seyn; sie kann eine größere <hi TEIform="hi">Unvollkommenheit</hi> abhalten; sie kann die nähere Einschränkung unsrer Wirklichkeit mehr verhüten, als das <hi TEIform="hi">Bewußtseyn</hi> unsrer Unvollkommenheit, oder als das Bewußtseyn eines geringern Grades unsrer Wirklichkeit. Denn nichts anders war nach unserer Erklärung eine Unvollkommenheit. Kann ein Vernünftiger so ausschweifend denken? <hi TEIform="hi">Unsere</hi><hi TEIform="hi">Zernichtung</hi><hi TEIform="hi">erweitert die Grenzen unsers Daseyns, oder verhütet seine nähere Einschränkung mehr, als eln geringer Grad unsres Daseyns.</hi></p><p xml:id="JG31873" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist dir gelungen, Theokles! Ich bin nunmehr wirklich so weit, daß ich mich ergeben muß. Jedoch, vielleicht sind meine Waffen zu schwach, dir gehörigen Obstand zu thun; vielleicht würde sich Lindamour besser vertheidigt haben.</p><p xml:id="JG31874" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wahrlich, Euphranor! ich weis nicht, wie der Scharfsinnigste die Sache der Selbstmörder besser vertheidigen könnte. Er wäre immer auf ein gewisses <hi TEIform="hi">besser seyn,</hi><hi TEIform="hi">erwünschter seyn, lieber haben</hi> hinausgekommen, das sich mit unsrer Zernichtung gar nicht verbinden läßt. Die Wahrheit stehet fest: <hi TEIform="hi">Das Gefühl</hi><hi TEIform="hi">eines geringern Grades der Wirklichkeit, befördert unsre</hi><hi TEIform="hi">Vollkommenheit</hi><hi TEIform="hi">unendlich</hi><hi TEIform="hi">mehr,</hi><hi TEIform="hi">als</hi><hi TEIform="hi">die</hi><hi TEIform="hi">Zernichtung.<anchor xml:id="MEEMPS" TEIform="anchor"/></hi><hi TEIform="hi"><ref target="MEEMPAS" targOrder="U" TEIform="ref">(s)</ref></hi></p></div4><div4 xml:id="JG31875" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Funfzehenter Brief <lb TEIform="lb"/>Theokles an Euphranor</head><p xml:id="JG31876" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Naturalisten können durch die vorigen Schlüsse nicht vom Selbstmorde abgehalten werden. Andere Gründe, die Sträflichkeit des Selbstmordes auch nach diesem Lehrgebäude zu erhärten.</hi></p><p xml:id="JG31877" rend="Prosatext" TEIform="p">Kaum war heute die Sonne aufgegangen, als ich den brittischen Eudox mit einer unruhigen Mine in mein Zimmer treten sahe. Wie denn so früh, mein Freund? rief ich ihm entgegen. Theokles, erwiederte er, ein seltner Verdruß hat mir heute die Ruhe geraubt. O! das war in deinen Augen zu lesen, versetzte icht; allein worüber der Verdruß?</p><p xml:id="JG31878" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ueber mich selbst. Ueber die Ungeschicklichkeit, mit welcher ich gestern den Selbstmord vertheidigte.</p><p xml:id="JG31879" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So erscheinest du heute vermuthlich mit mächtigern Waffen ausgerüstet.</p><p xml:id="JG31880" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mit so mächtigen, daß ich dem stärksten Angriffe widerstehen zu können glaube. Nicht wahr? du denkest alles gethan zu haben, da du bewiesen, daß dem Rechtgläubigen die Religion, dem Ungläubigen hingegen sein eigenes System, das System der Zernichtung nach dem Tode, eine unüberwindliche Liebe zum Leben eingeben müsse? </p><p xml:id="JG31881" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und war es denn hiermit noch nicht genug? Was war denn noch zu thun übrig? </p><p xml:id="JG31882" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alles, liebster Freund! Es war noch alles zu thun übrig. Die der Selbstmord in Versuchung gebracht, scheinen mir einem dritten Systeme zugethan gewesen zu seyn, wider welches alle deine Gründe nichts vermögen. Man könnte sie eine Mittelgattung zwischen Gläubigen und Ungläubigen nennen, die - -  </p><p xml:id="JG31883" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine Mittelgattung zwischen Gläubigen und Ungläubigen? Etwa wie die Seelen jenes Weltweisen eine Mittelgattung sind, zwischen einfachen und zusammengesetzten Wesen?</p><p xml:id="JG31884" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Scherze nicht, Theokles! Ich will mich näher erklären. Vielleicht haben sich Theoklese zu dieser Mittelgattung bekennt. Ich meyne Weltweisen, über die keine geoffenbarte Religion eine merkliche Gewalt hat; die also das Gebot nicht achten, welches ihnen ihr Kreutz, und sollten sie es auch abwerfen können, mit Freuden zu tragen befielt. Diese halten alle Mittel, ihren Zustand zu ändern, für erlaubt, ja für löblich, wenn sie von der sich selbst überlassenen Vernunft gebilliget werden. Sie sind aber überdem allenthalben gefolgt, wohin sie die Weltweisheit geleitet. Auch über die Ufer dieses Lebens weit hinaus haben sie sich mit ihren Schlüssen gewagt, die Unsterblichkeit der Seele, und eine philosophische Art von Lohn und Strafe ausser Zweifel zu setzen. Diese betrachten den Tod nicht als eine Zernichtung ihres Daseyns: nein! als einen Uebergang in eine andere Art von Fortdauer, die mit ihrem jetzigen Leben nur abwechselt. Wenn sie sich tödten, so suchen sie nicht einen unvollkommenen Zustand mit einer Zernichtung zu vertauschen; sie suchen nur die gegenwärtige Hülle, so zu sagen, abzustreifen, den verdrießlichen Balg hinter sich zu lassen, und in einer neuen Verwandlung mit verklärter Schönheit hervorzubrechen. Sie sind ungewiß, ob der zukünftige Zustand besser seyn wird, als der, aus welchem sie sich reißen; allein sie werden dieser Verwandlung nicht entgehen, und einen Augenblick länger in dieser Welt zu seyn, ist nur für diejenige Gewinn, die mit dem Tode vernichtet zu werden sich fürchten. Diesen wahren Weltweisen hingegen gilt eine gewaltsame Entleibung so viel, als eine durch die Wärme beschleinigte Verwandlung eines Wurms. Was kann hierinn sträflich seyn? - Siehest du, Theokles! mit welcher undurchdrünglichen Schanze [s]ich die Selbstmörder umgeben? Versuche deine mächtigsten Waffen, ob sie hier das mindeste zerstören können!</p><p xml:id="JG31885" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wohl Eudox! versetzte ich; ich will meine Kräfte versuchen. Ich werde aber, nach der Gewohnheit der Kriegeserfahrnen, für jede neue Art von Befestigung eine neue Art von Angriff erfinden müssen. Ich frage dich also, als den Sachwalter dieser Weltweisen, ob sie nicht für höchst wahrscheinlich halten, daß Zeit und Ueberlegung ihren ietzt nagenden Kummer unterdrücken, und heilsame Beruhigung in ihre verwundete Seele gießen werden?</p><p xml:id="JG31886" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie können es dafür halten. Allein das zukünftige Leben verspricht ihnen vielleicht diese Beruhigung mit mehrer Wahrscheinlichkeit.</p><p xml:id="JG31887" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weiche hiervon nicht ab, Eudox! Die Zukunft muß ihnen dieses in jenem Leben mit mehrer Wahrscheinlichkeit versprechen. Denn wäre die Hofnung auf beiden Seiten gleich, so hätten sie keinen Grund, den gegenwärtigen Zustand zu verlassen. Allein worauf stützt sich diese hoffnungsvolle Erwartung?</p><p xml:id="JG31888" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vor der Geburt lag der künftige Mensch in einem Embryo verwickelt; sein Zustand war ein beständiger Schlummer, darin weder deutliche Vorstellungen noch Bewußtseyn anzutreffen gewesen. Als sich seine Gliedmaßen entwickelten, wand sich auch die Seele von den Fesseln des Schlafes los und trat auf die Scene, mit Gedanken und Bewußtseyn ausgerüstet. Nach dem Tode verwesen alle Gliedmaßen wieder. Die Masse zerstreuet sich, deren organischer Bau der Seele so wichtige Dienste geleistet. Sie selbst, die denkende Monas, schränkt sich wiederum in den Bezirk eines Embryons ein. Was ist wahrscheinlicher, als daß sie alsdenn in ihren uralten Zustand zurück kehren, und wiederum in einen tiefen Schlaf versinken wird? Oder haben deine Weltweisen irgend eine Offenbarung, die sie eines bessern belehrt?</p><p xml:id="JG31889" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nichts von Offenbarung! Sie trauen keiner.</p><p xml:id="JG31890" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Woher wissen sie also, daß die Einschränkung unsrer Denkungskraft sich mit dem Tode plötzlich ändern, und nicht mehr von dem Stande der mit ihr verknüpften Materie abhängen wird? Kanns nicht seyn, daß der Embryo, in welchem meine Seele verwickelt lieget, beständig unter der Gestalt der leblosen Materie von Pflanze zu Pflanze reisen, oder in den Adern eines Thieres herum schleichen wird, ohne jemals eine glücklichere Organisation anzunehmen, und zu deutlichen Empfindungen zu erwachen? Antworte, Eudox!</p><p xml:id="JG31891" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie? Unsere Seele sollte in einen ewigen Schlaf versenkt werden?</p><p xml:id="JG31892" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eitler Kummer! So würde der gütige Vater seine Kinder, die Geschöpfe, unvollkommener werden, und ewig unvollkommener bleiben lassen? So wäre die Stufe, darauf er sie eine Zeitlang erhebt, nichts besser als eine verblendende Schaubühne, die Leuten aus dem niedrigsten Pöbel die Krone aufsetzt, und den Augenblick darauf in ihr Nichts zurück stößt? Nein, Theokles! Wir bedürfen keiner Offenbarung diese Wahrheit festzusetzen: "<hi TEIform="hi">Der</hi><hi TEIform="hi">gütige</hi><hi TEIform="hi">Schöpfer muß seine erschaffene Wesen von Stufe zu Stufe erheben, und wenn sie sinken, nur kurze Zeit sinken lassen." </hi></p><p xml:id="JG31893" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hier habe ich dich erwartet, Eudox! Ihre Hofnung gründet sich also auf die Güte Gottes, und sie setzen sie über die Erwartung eines bessern Zustandes in diesem Leben, deren Wahrscheinlichkeit sich nicht blos auf die Güte Gottes, sondern auf die Natur der Dinge und das Wesen ihrer Seele stützt. Denn aus der Natur der Dinge läßt sich begreifen, daß Zeit und Vernunft wahrscheinlicher Weise den Jammer lindern werden, darüber sie ietzt winseln.</p><p xml:id="JG31894" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Setze nur noch folgendes hinzu; es kann in der beschleinigten Verwandelung immer noch eine größere Wahrscheinlichkeit von einer Genesung liegen, als in der Erwartung natürlicher Hülfsmittel.</p><p xml:id="JG31895" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie aber, Eudox? wenn ich bewiese, daß eine jede Wahrscheinlichkeit, die von der Natur der Dinge herstammt, einen wichtigern Bewegungsgrund abgeben müsse, unsere Handlungen zu bestimmen, als eine solche, die von der Güte Gottes hergeleitet wird? Der eiferigste Rechtgläubige kann hieran nicht zweifeln. Wenn wir uns berathschlagen, ob eine Unternehmung auszuführen sey, sollen wir nicht sagen: es wird uns zwar wahrscheinlicher Weise nicht gelingen, unser Vorhaben auszuführen; allein Gott wird alles wunderbar fügen, weil Gott allgütig ist. Nein! die unergründliche Weisheit findet keinen Gefallen an diesem blinden Vertrauen. Sie hat uns mit Vernunft und Erkenntniß begabt; wir sollen die Natur der Dinge zu Rathe ziehen, und in diesem Augenblicke den unmöglichen Fall voraussetzen, als wäre der Lauf der Dinge nothwendig, und von keinem weisen Beherrscher angeordnet. Was uns alsdenn am wahrscheinlichsten dünket, das sollen wir erwarten, darnach sollen wir uns entschließen; und alsdenn kann uns die Zuversicht zu der Güte Gottes Muth und Standhaftigkeit zur Ausführung mittheilen. Ist nun diese moralische Maxime gegründet; so handeln diejenigen nothwendig dawider, welche die Wahrscheinlichkeit, in diesem Leben glücklich zu werden, die sich auf die Natur und den Lauf der Dinge stützet, (ich verschweige, daß die Güte Gottes uns auch hier in der Hofnung bestärkt) einer andern Wahrscheinlichkeit hintenansetzen, die blos das Vertrauen auf die Güte Gottes zum Grunde hat. </p><p xml:id="JG31896" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du sagtest, wir können dieser Verwandlung nicht entgehen, und verlöhren also nichts dabey, wenn wir sie beschleunigten. Dieses ist falsch, Eudox! Wer aus dem Lichte der Vernunft ein zukünftiges Leben annimmt, der muß eine Verbindung zwischen dem künftigen Zustande und dem jetzigen gelten lassen. Sein denkendes <hi TEIform="hi">Ich</hi> soll fortdauern, soll in jenem Leben noch immer dasselbe <hi TEIform="hi">Ich</hi> bleiben, das hier gedacht, gewollt, und sich seiner selbst bewußt gewesen; also müssen die abwechselnde Zustände, die jenes Leben mit diesem verbinden, in einander gegründet seyn* [Anmerkung Mendelssohns: Siehe den siebenden Brief.]. Wer diese Welt anders verläßt, muß jene anders betreten. Ein Sterblicher also, welcher das Ende der ihm in dieser Welt beschiedenen Dauer nicht abwartet, stürzt sich in einen ganz andern künftigen Zustand, als der ist, in welchen er nach dem Laufe der Natur versetzt worden wäre. Eudox, wie vieles wagt der Unbesonnene! Der Streich hat einen Einfluß in seine ganze Unsterblichkeit. Alles wird merklich anders, als es für ihn bestimmt war. Und diese kühne Aenderung, diese große Revolution trifft er blindlings?</p><p xml:id="JG31897" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wer eine Staatsverfassung durch gewaltsame Verkehrungen ändert, ohne die gegründeste Vermuthung, daß seine Verkehrung eine Verbesserung seyn werde, der ist ein Verbrecher, ein Feind der göttlichen und menschlichen Gesetze, der sich an Katastrophen ergötzt, ohne zu achten, was seine wilden Unternehmungen für einen Ausgang haben werden. Befindet sich aber der Selbstmörder, der eine vernunftmäßige Unsterblichkeit glaubt, nicht in den nehmlichen Umständen? Um dem gegenwärtigen Uebel zu entgehen, stürzt er sich blindlings in eine entsetzliche Revolution, ohne die geringste Hofnung vor sich zu sehen, daß er seinen Zustand dadurch verbessern werde. - "Wo ist die Ueberzeugung," spricht er, "daß diese That dem göttlichen Willen zuwider sey?" Wo ist die wahrscheinliche Vermuthung, frage ich im Gegentheil, daß sie dem göttlichen Willen gemäß sey? Ohne diese wahrscheinliche Vermuthung muß kein vernünftiger Mann eine so wichtige Handlung unternehmen, und diese kann er in unserm Falle unmöglich haben. Wir können außer der Offenbarung den göttlichen Willen nicht anders, als aus den Kräften der Natur vermuthen. Was mit den Kräften, die er in die Natur gelegt hat, übereinstimmet, das muß uns statt eines Orakels dienen, bis ein ausdrücklicher Befehl, oder der Ausgang der Sache uns eines bessern belehrt. So lange also die Kräfte der Natur, und meines eigenen Körpers, zur Erhaltung dieser Maschine übereinstimmen, die mir Gott hienieden zur Gefährtinn gegeben; so lange ist es ein Verbrechen, eine sträfliche Empörung, wenn ich mich diesen muthmaßlichen Absichten Gottes widersetze; wenn ich etwas anders will, als Gott mir itzt zu wollen scheinen muß. Will ich vernünftig, will ich gottseelig handeln; so muß ich meinen Willen, so muß ich alle meine Seelenkräfte mit den Kräften der Natur in die vollkommenste Harmonie zu bringen suchen; so muß ich meinen Leib so lange zu erhalten trachten, so lange mir seine Kräfte zu verkündigen scheinen, daß ihn Gott erhalten will, und es seiner unermeßlichen Güte anheim stellen, wie bald es ihr gefallen wird, mich in bessere Umstände zu versetzen.</p><p xml:id="JG31898" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Führe deine Weltweisen, Eudox! in jene feyerliche Versammlungen, wo Müßiggänger die theure Zeit im Pharo [Kartenspiel] verspielen. Der Weltweise kann die verworfenste Kleinigkeit zu seinem Nutzen anwenden. Je öfter ein Blat in eben derselben Mischung verlohren, desto mehr setzt ein erfahrner Spieler drauf. Seine Hoffnung steigt mit jedem Verluste. Der würde thöricht handeln, der diese Hofnung verscherzen und eine neue Mischung fordern wollte. Eine fast ähnliche Beschaffenheit hat es mit unserm Falle. Auch alsdenn, wenn das Vertrauen auf die Güte Gottes bey Seite gesetzt wird, steigt mit jedem Unglücke, das uns in dieser Welt aufstößt, die Hofnung, daß es besser gehen werde. Die anders denken, sind mit dem abergläubischen Vorurtheile behaftet, nach welchem sich jene Spieler in einerley Kartenmischung nichts als Unglük prophezeyen, weil einige Versuche darin mislungen sind. Kömmt das Vertrauen auf die Güte Gottes hinzu; so vermehrt sie die Hofnung, so wohl in diesem, als in einem zukünftigen Leben glückseeliger zu werden. Ja nach meiner unläugbaren Maxime, muß diese in der Berathschlagung gar nicht in Betracht gezogen werden.</p><p xml:id="JG31899" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Allein, dieses alles wohl überlegt, ja dieses alles zugegeben, siehest du nicht auf welchen feinen Vernunftschluß, auf welche Kleinigkeit es in dieser höchstwichtigen Sache ankömmt? Ein Riesengebirge, das sich um ein Haar dreht, sagt jener hebräische Dichter. [In "Mischa Chagiga" I, 8.] </p><p xml:id="JG31900" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">O Eudox! jetzt verleugnest du den Charakter der Weltweisen, den du vorausgesetzt; sie können unmöglich diese Sprache führen. Sie können nichts für eine Kleinigkeit achten, was ihnen die Vernunft gebietet. Die heilige Vernunft! die ihnen die Stelle einer Offenbarung vertritt. Sie müssen vor allen Vernunftschlüssen, sie mögen noch so fein, sie mögen noch so weit hergeholt seyn, ihr Knie mit Ehrfurcht beugen. Von ihnen hängt ihre Glückseligkeit ab. Ich könnte alle Gründe, die du für den Selbstmord vorgebracht, auf einen jeden Mord überhaupt anwenden. Wie sehr würden sich deine gewissenhaften Weltweisen krümmen, und wie weit müßten sie ihre Schlüsse herholen, um die Sträflichkeit dieses Greuls zu erhärten.</p><p xml:id="JG31901" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Jedoch ich tadele dieses Verfahren nicht. Der Vernunft ist entweder alles, oder nichts geringschätzig. Warum sehen wir die Gegenstände unserer Begierden immer durch das Sehrohr der Leidenschaften an, und die Gründe, die uns davon abhalten, betrachten wir niemals, als nachdem wir das Rohr umgekehrt? Die Schlüsse wider den Selbstmord, wendet man ein, stützen sich auf weit hergesuchte Wahrheiten. Wohl! Worauf beruhen aber die Bewegungsgründe, die uns zum Selbstmord antreiben? Welche nichtswürdige Kleinigkeiten! Der Verlust unsres guten Leumundes; der Gedanke von dem schlechten Werthe, darin wir bey unsern Nebenwürmern gerathen. Die Reue; ein allzuspätes, oft unnützes Gefühl eines Verbrechens, dessen wir uns schuldig gemacht. Die Erniedrigung; ein König, der ietzt an die Ruderbank geschmiedet wird. Er befahl und muß gehorchen; er war mit Golde, und wird mit Eisen umgeben. Wie klein und verächtlich ist alles dieses in den Augen der strengen Vernunft? Und dennoch bestürmt man Natur und Gottheit, daß sie den Menschen solchen Drangsalen ausgesetzt?</p><p xml:id="JG31902" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Jedoch der Mensch selbst, die Größe dieses eingebildeten Königs, alle seine Gedanken und Handlungen verschwinden, werden Kleinigkeiten, wenn man sie von dieser Seite betrachtet. Es ist billig, daß sich eine Kleinigkeit um Kleinigkeiten bekümmere.</p></div4><div4 xml:id="JG31903" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">BESCHLUSS</head><p xml:id="JG31904" rend="Prosatext" TEIform="p">Euphranor konnte sich der Begierde nicht länger erwehren, an Theokles Unterredung mit dem Eudox persönlich Theil zu nehmen. Er reisete zu ihnen, und unterbrach auf einige Zeit diesen lehrreichen Briefwechsel, um von seinem englischen Weltweisen lebendigen Unterricht zu holen. Da aber dieses geschah, bevor noch Theokles den achten Brief beantwortet hatte; so glaube ich meinen Lesern keinen unangenehmen Dienst zu erzeigen, wenn ich noch zum Beschlusse hieher setze, was bey ihnen mündlich über diese Materie abgehandelt worden. Man wird sich zu erinnern wissen, daß Euphranor in dem angeführten Schreiben vorgegeben, die schmerzhaftangenehmen Empfindungen (so nannten sie der Kürze halber diejenigen, welche dem Anscheine nach, mit einer Unvollkommenheit verknüpft sind,) stritten wider Theokles Theorie, weil sie uns nichts weniger, als die Erkenntniß einer Vollkommenheit zu gewähren scheinen. Er gestand dem Theokles mündlich, daß ihn  <hi TEIform="hi">du</hi><hi TEIform="hi">Bos *</hi> [Anmerkung Mendelssohns: Réflex. critiq. sur la Peinture &amp; la Poesie.] zu diesem Gedanken verführt. Dieser Schriftsteller häuft unzählige Beyspiele von Ergötzlichkeiten ganzer Nationen, an welchen die Grausamkeit mehr Antheil gehabt zu haben scheinet, als die Menschlichkeit. Die Kampfplätze, die Turniere, das Hetzen der Thiere, das Hahnengefechte der Engländer, und endlich die tragische Schaubühne führt er zum Beweise auf, daß die Seelen sich nur bewegt zu werden sehnen, und sollten sie auch von unangenehmen Vorstellungen bewegt werden. Sie stimmten alle darin überein, <hi TEIform="hi">du</hi><hi TEIform="hi">Bos</hi> müsse niemals das Vergnügen der Seele von der sinnlichen Lust getrennt, und in seinem Elemente, mit dem bloßen Wollen verglichen haben; denn da die Bestimmung unserer Vorstellungskraft in beyden Fällen einerley, und nur dem Grade nach unterschieden ist** [Anmerkung Mendelssohns: Siehe den sechsten Brief.]; so kann das Vergnügen, so wenig als der Wille, etwas anders, als eine wahre oder anscheinende Güte zum Bewegungsgrunde haben. Ja Eudox bemerkte mit Recht, daß nach des <hi TEIform="hi">du Bos</hi> Hypothese, die Menschen eben so wohl an Abscheu, Reu, oder Schrecken Gefallen haben müßten, weil ihre Seele davon bewegt wird: dawider aber die Erfahrung zeuget.</p><p xml:id="JG31905" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie konnten aber nicht so leicht einig werden, wie der Ursprung der schmerzhaftangenehmen Empfindungen, deren <hi TEIform="hi">du Bos</hi> erwehnt, zu erklären sey; bis endlich Theokles das Wort ergriff, und der Schwierigkeit folgendergestalt abzuhelfen suchte.</p><p xml:id="JG31906" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist aus der Natur unserer Seele erwiesen, sprach er, daß sie nichts wollen, daß sie sich an nichts vergnügen könne, was sich ihr nicht unter der Gestalt einer Vollkommenheit darstellt. Und die Erfahrung stritte dawider? - -  Wir wollen sehen. Die Beyspiele die dawider angeführt werden, sind nicht alle von einerley Natur. Bey einigen blutigen Ergötzlichkeiten muß man, so zu sagen, alles Mitleiden, alles menschliche Gefühl unterdrücken, wenn man Vergnügen daran finden will. Die zärtlichen Griechen mußten sich nach und nach gewöhnen, ihre mitleidsvollen Empfindungen zu überwältigen, ehe sie an dem Fechterkampfe der Römer Geschmack finden konnten; und wenn bey den Zuschauern der Turniere, der Jagd, oder des Hetzens der Thiere nur eine einzige wehmüthige Empfindung erwacht, so stöhrt sie ohnstreitig ihr Vergnügen.</p><p xml:id="JG31907" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Andere lockende Schauspiele hingegen müssen das Gegentheil thun, müssen unser Mitleiden rege machen, um uns zu gefallen. Von dieser Art sind die Trauerspiele, die rührenden Gemälde für wohlerzogene Leute, und ein blutiges Schaugerüste für den unempfindlichern Pöbel. Das Vergnügen, das sie uns gewehren, richtet sich nach Maaßgebung des Mitleids, das sie bey uns erregen.</p><p xml:id="JG31908" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Jene schmerzhaften Ergötzlichkeiten, daran das Mitleiden keinen Antheil hat, stützen sich auf nichts, als auf die Geschicklichkeit der handelnden Personen oder Thiere. Man bewundert die Behendigkeit ihrer Glieder und die geschickten Wendungen, die sie sich zu geben wissen, um den Gegentheil zu überwältigen, oder ihm zu entwischen. Wahr ists! Das Vergnügen ist nicht so groß, wenn die Spieler in keiner Gefahr sind, ob sie gleich dem äußerlichen Anscheine nach, eben so viel Geschicklichkeit anwenden müssen. Ein Luftspringer erweckt uns unendlich mehr Vergnügen, wenn er einen Sprung über kreutzweis gesetzte Schwerdter wagt, als wenn er spielend über hölzerne Stäbe hinweg gaukelt, ohne sie zu berühren. Ein Seiltänzer lockt mich desto eher zu seinem Schaugerüste, je höher er sein Seil aufspannt. Allein hier fließen unmerklich ganz andere Vorstellungen mit darunter, die sich in unsrer Einbildungskraft vereinigen und an der Bewunderung Theil nehmen. Wir erstaunen über das Vertrauen, das diese handelnde Personen zu ihrer Geschicklichkeit haben; mit welcher Besonnenheit und Gegenwart des Geistes sie der entsetzlichsten Gefahr trotzen; wie sie ihr entwischen, wenn sie ihnen vor Augen schwebt, und öfters Tod und Leben auf ihre Geschicklichkeit setzen. Einen Sprung über Stäbe, würden wir selbst gewagt, und vielleicht mit gutem Erfolge gewagt haben. Allein wie sicher muß der seiner Kunst seyn, der über die Spitzen der Schwerdter dahin fährt! Wie viel Bewunderung verdiente ein römischer Fechter, der in dem Augenblicke, da er seinen Geist aufgiebt, sich noch fassen, an die Lehren seiner Fechtschule zurück denken, und seine sterbende Glieder noch auf eine anständige Art ausstrecken konnte! Es ist wahr; uns würde die Grausamkeit der Handlung mehr Schauer, als das Spiel der Geschicklichkeit, Vergnügen erwecken; und eben die Wirkung that dieses blutige Schauspiel Anfangs auf die zärtlichen Griechen. Allein die Römer hatten sich durch die Gewohnheit, durch angebohrne martialische Gesinnungen, durch das Ansehen, darin bey ihnen die Leibesübungen standen, und endlich durch eine eingerissene Geringschätzigkeit der Sklaven, wider diese zarte Empfindung abgehärtet; sie unterdrückten das sanftere Gefühl der Menschlichkeit, und weideten sich an der Geschicklichkeit der Fechter, und an ihren körperlichen Vollkommenheiten. Das Unvollkommene, als Unvollkommenheit betrachtet, kann unmöglich vergnügen. Da aber nichts schlechterdings unvollkommen seyn kann, sondern allemal Gutes mit Bösen vermischt ist; so kann es die Gewonheit dahin bringen, daß man vom Bösen abstrahiret, und seine Aufmerksamkeit auf das wenige Gute lenkt, das damit verknüpft ist. Diese Fertigkeit nennet man einen <hi TEIform="hi">verwöhnten</hi><hi TEIform="hi">Geschmack,</hi> und es ist keine Abscheulichkeit in der Welt, an welcher wir nicht auf diese Weise eine Art von Geschmack finden können. Rom, das so große und so kostbare Anstalten vorkehrte, den Geschmack der Nation zu <hi TEIform="hi">verwöhnen,</hi> brachte zuletzt ein Meisterstück von verwöhntem Geschmacke hervor, einen <hi TEIform="hi">Nero,</hi> der Rom in Flammen setzen lies, und mit Vergnügen brennen sah.</p><p xml:id="JG31909" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bey der zweyten Art von Ergötzlichkeiten aber findet dieses alles nicht Statt. Hier braucht es keiner Absonderung, keiner Verwöhnung der Achtsamkeit, um an den traurigen Vorstellungen Vergnügen zu finden, und die Gefahr, die abgebildet wird, kann hier unser Wohlgefallen an der Geschicklichkeit des Künstlers nicht vermehren. Es gehöret unstreitig eben so viel Geschicklichkeit dazu, ein Schiff in vollem Laufe, als eines, das dem Untergange nahe ist, abzubilden, und der Maler selbst befindet sich in beyden Fällen ausser Gefahr. Nicht anders verhält es sich mit dem tragischen Dichter; die Gefahr, das Unglück, das er abbildet, betrift ihn nicht selber; sie hat ihn also nicht in Verwirrung setzen können, und gleichwohl wissen wir es ihm Dank, daß er lieber Unglücksfälle, als die glücklichsten Begebenheiten hat abbilden wollen. Warum? Nichts als das Mitleiden ist in diesen Fällen die Seele unseres Vergnügens.</p><p xml:id="JG31910" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Mitleiden ist die einzige unangenehme Empfindung, die uns reizet, und dasjenige, was in den Trauerspielen unter dem Namen des Schreckens bekannt ist, ist nichts als ein Mitleiden, das uns schnell überrascht; denn die Gefahr drohet niemals uns selbst, sondern unserm Nebenmenschen, den wir bedauren. Was hat also diese Empfindung vor allen andern voraus, daß sie unangenehm seyn, und uns dennoch gefallen kann? </p><p xml:id="JG31911" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eure Meynungen sind hierüber getheilt, geliebtesten Freunde! Allein was ist das Mitleiden? Ist es nicht selbst eine Vermischung von angenehmen und unangenehmen Empfindungen? Hier zeigt sich ein merklicher Vorzug, durch den sich diese Gemüthsbewegung von allen andern unterscheidet. Sie ist nichts, als die Liebe zu einem Gegenstande, mit dem Begriffe eines Unglücks, eines physikalischen Uebels, verbunden, das ihm unverschuldet zugestoßen. Die Liebe stützt sich auf Vollkommenheiten, und muß uns Lust gewähren, und der Begriff eines unverdienten Unglücks, macht uns den unschuldigen Geliebten schätzbarer, und erhöhet den Werth seiner Vortreflichkeiten.</p><p xml:id="JG31912" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieses ist die Natur unsrer Empfindungen. Wenn sich einige bittere Tropfen in die honigsüße Schale des Vergnügens mischen; so erhöhen sie den Geschmack des Vergnügens und verdoppeln seine Süßigkeiten. Jedoch nur alsdenn, wenn die beide Arten von Empfindungen, daraus die Vermischung besteht, nicht einander schnurstracks entgegengesetzet sind.</p><p xml:id="JG31913" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn zu dem Begriffe eines gegenwärtigen Glückes die wehmüthige Erinnerung jenes Elends, darin wir vorher gelebt, hinzukömmt; so vergießen wir Freudenthränen; Thränen, die der Gipfel aller Freuden sind. Warum? Der Begriff einer vergangenen Unvollkommenheit streitet nicht mit dem Begriffe der gegenwärtigen Vollkommenheit. Beide können neben einander bestehen, und jene uns zum Gefühle des Vergnügens empfindlicher machen.</p><p xml:id="JG31914" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wäre aber dieß gegenwärtige Glück nicht vollständig, wären noch einige bedrengte Umstände übrig, die uns noch gegenwärtig schmerzeten; so würden sie einen Theil der Freude aufreiben, und ihren Grad merklich verringern. Darum habe ich gesagt, sie müssen einander nicht schnurstracks entgegengesetzt seyn; sie müssen neben einander bestehen können.</p><p xml:id="JG31915" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Welche Wollust muß sich also aus der Quelle des Mitleidens über uns ergießen! Und wie bedaurenswürdig sind diejenigen, deren Herz für dieses himmlische Gefühl verschlossen ist? Die inbrünstigste Liebe streitet nicht mit dem Begriffe eines physikalischen Uebels, davon unser Geliebtes gedrückt wird. Sie können beyde bestehen. Ja wir fühlen die Süßigkeiten der Freundschaft niemals in vollerm Maße, als wenn unserm Freunde ein Unglück zustößt, und er unser Mitleiden verdienet. Alle seine Vollkommenheiten, seine mindesten Vorzüge leuchten uns alsdenn mit doppeltem Glanze in die Augen, zumal wenn er selbst nicht Schuld an seinem Unglücke ist.</p><p xml:id="JG31916" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sehet jene Menge, die sich um einen Verurtheilten in dichten Haufen drenget. Sie haben alle vernommen, die der Lasterhafte begangen; sie haben seinen Wandel, und vielleicht ihn selbst verabscheuet. Jetzt schleppt man ihn entstellt und ohnmächtig auf das entsetzliche Schaugerüste. Man arbeitet sich durch das Gewühl, man stellt sich auf die Zähen, man klettert die Dächer hinan, um die Züge des Todes sein Gesicht entstellen zu sehen. Sein Urtheil ist gesprochen; sein Henker nahet sich ihm; ein Augenblick wird sein Schicksal entscheiden. Wie sehnlich wünschen ietzt aller Herzen, daß ihm verziehn werde! Ihm? dem Gegenstande ihres Abscheues, den sie einen Augenblick vorher selbst zum Tode verurtheilt haben würden? Wodurch wird ietzt ein Strahl der Menschenliebe wiederum bey ihnen rege? Ist es nicht die Annäherung der Strafe, der Anblick der entsetzlichsten physikalischen Uebel, die uns so gar mit einem Ruchlosen gleichsam aussöhnen, und ihm unsere Liebe erwerben? Ohne Liebe könnten wir unmöglich mitleidig mit seinem Schicksale seyn.</p><p xml:id="JG31917" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um wie viel mehr muß also nicht die theatralische Vorstellung unzähliger Unglücksfälle, denen ein Tugendhafter unterliegt, unsere Liebe zu seinen Vollkommenheiten erhöhen und ihn in unsern Augen würdiger machen? Wenn uns gleich in der Natur ein solcher Anblick unerträglich seyn würde, weil das Mißvergnügen über sein unverdientes Unglück das Vergnügen, das aus der Liebe entspringt, bey weitem überträfe; so gefällt er dennoch auf der Schaubühne. Denn die Erinnerung, daß es nichts als ein künstlicher Betrug sey, lindert einigermaßen unsern Schmerz * [Anmerkung Mendelssohns: Siehe den fünften Brief.] und läßt nur so viel davon übrig, als nöthig ist, unsrer Liebe die gehörige Fülle zu geben.</p></div4><div4 xml:id="JG31918" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">ANMERKUNGEN DES HERAUSGEBERS [von Mendelssohn]</head><p xml:id="JG31919" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="MEEMPAA" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPA" targOrder="U" TEIform="ref"> (a)</ref> Aristoteles selbst giebt zu verstehen [Poetik VIII, 4.], was für eine Lehre aus diesen Begriffen für drammatische Dichter fließt. Sie können nie sinnlich genung seyn, und müssen sich hüten, der Einbildungskraft der Zuschauer allzuviel zu schaffen zu machen. Daher muß das ganze Schauspiel mit allen seinen mannigfaltigen Theilen, auf einmal sinnlich gefaßt werden können: das heißt, das Ganze muß seine bestimmte Größe, und die Theile ihr bestimmtes Verhältniß zum Ganzen haben.</p><p xml:id="JG31920" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="MEEMPAB" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPB" targOrder="U" TEIform="ref"> (b)</ref> Deskartes [Descartes] war der erste [Passions de l'âme § 91.], der darauf gekommen, eine Sacherklärung von dem Vergnügen zu geben. Er fand, daß wir einen Gegenstand als etwas in seiner Art vollkommenes ansehen müßten, wenn er uns Lust gewähren sollte; das heißt, nach der von einem berühmten Schriftsteller * [Anmerkung Mendelssohns: Maupertuis.] angenommenen Worterklärung, wenn wir die Vorstellung davon sollen lieber haben, als nicht haben wollen. Dieses ist die allgemeinste Formel, die alle besondere Fälle in sich schließt. Das Gesunde, das Schmackhafte, das Schöne, das Nützliche, alle Ergötzungen laufen endlich auf den Begriff von einer Vollkommenheit hinaus, wenn das davon abgesondert wird, was sie in ihren Unterarten determinirt. So weit nun die Theorie der Empfindungen einen Einfluß auf die Sittenlehre hat; kann die Lehre des Kartesius als ein durch die Erfahrung bestätigter Lehrsatz angenommen werden. Der Sittenlehrer hat dieses mit dem Naturlehrer gemein, daß er sich auf die allgemeinen Gesetze der Empfindung, so wie jener auf die allgemeinen Gesetze der Bewegung, die ihm durch die Erfahrung bekannt sind, berufen kann, ohne sich um ihre fernere Ursache zu bekümmern. Allein der Metaphysiker begnügt sich hiermit nicht. Er will auch dieses begreifen: warum will die Seele lauter solche Vorstellungen haben, die ihr etwas vollkommenes abbilden?</p><p xml:id="JG31921" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="MEEMPAC" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPC" targOrder="U" TEIform="ref"> (c)</ref> Theokles scheinet hier auf die Stelle in Platons Tischgespräche [Symposion 180 D, 203 BC] zu zielen, wo er von zwoen Venus redet.  η μεν γε που, πρεβυτερα, και  αμητωρ, Ουρανου θυγατηρ, ην δε και ουρανιαν επονομαζομεν. η δε νεωτερα, Διος και Διωνης, ην δε πανδημον καλουμεν.   Jeder Venus eignet er ihren besondern Amor zu. PanteV gar ismen, oti ouk estin aneu ErwtoV Afrodith. [Eine ist Tochter des Himmels (Urania), die andere ist die Volkstümliche, keine von ihnen ist ohne zugehörigen Eros.] Auf die Lehre von der Schönheit und Vollkommenheit paßt diese philosophische Fabel unvergleichlich. In demselben Gespräche erzählet Sokrates, im Namen der Wahrsagerinn <hi TEIform="hi">Diotima,</hi> eine andere Fabel von der Liebe, die eines noch weit philosophischern Sinnes fähig ist. An dem Geburtstage der Venus, sagt er, schmauseten die Götter alle, und unter ihnen auch des <hi TEIform="hi">Fleißes</hi> Sohn, der <hi TEIform="hi">Ueberfluß.</hi> Die <hi TEIform="hi">Dürftigkeit</hi> stand vor der Thüre und bettelte. Der <hi TEIform="hi">Ueberfluß</hi> berauscht vom Nektar, (denn Wein war damals noch nicht) begab sich in den Garten ]upiters, und sank in einen tiefen Schlaf. Die <hi TEIform="hi">Dürftigkeit</hi> gerieth auf den Anschlag, von dieser Trunkenheit Vortheil zu ziehen, und es gelang ihr. Sie umarmte den <hi TEIform="hi">Ueberfluß,</hi> und gewann die <hi TEIform="hi">Liebe.-</hi> Wenn wir unter der Dürftigkeit das Bestreben unserer Vorstellungskraft, und unter dem Ueberflusse die schöne, oder vollkommene Mannigfaltigkeit verstehen; so läßt es sich gar wohl erklären, wie von ihrer Umarmung die Liebe herkam.</p><p xml:id="JG31922" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="MEEMPAD" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPD" targOrder="U" TEIform="ref"> (d)</ref> Zur Entschuldigung des angeführten Schriftstellers könnte man vielleicht sagen, er habe beides so wohl das <hi TEIform="hi">Einerley</hi> als die <hi TEIform="hi">Einhelligkeit</hi> des Mannigfaltigen, unter dem Worte <hi TEIform="hi">Einheit </hi>(unite) begriffen, und folglich Schönheit und Vollkommenheit unter einen allgemeinen Namen gebracht. Jedoch wie konnte er von der Einhelligkeit sagen, sie verschaffe uns Leichtigkeit in der Vorstellung des Mannigfaltigen? Die Einhelligkeit ist nicht, so wie das Einerley, deswegen da, um die Mannigfaltigkeit einzuschränken. Nein, sie muß gerade das Gegentheil thun, sie muß nothwendig die Anzahl unsrer Begriffe vermehren! Man kann sich alle Federn, Räder und Triebwerke einer Uhr vorstellen, folglich ihre mannigfaltigen Theile völlig begreiffen, ohne an den Grund zu denken, warum diese Gefäße da sind, und warum sie vielmehr so, als irgend anders, mit einander verknüpft sind. Der Grund, warum einem Dinge etwas zukomme, hat mit der bloßen Vorstellung dieses Dinges nicht das mindeste gemein; denn da die Vorstellung der Theile sowohl als ihrer Uebereinstimmung in der positiven Kraft unserer Seele gegründet ist: so erfordern beide eine Anstrengung und Beschäftigung dieser ursprünglichen Kraft. Ja meistentheils kostet es mehr Mühe und Achtsamkeit, den Grund eines Dinges oder seine Einhelligkeit einzusehen, als sich die mannigfachen Theile desselben vorzustellen.</p><p xml:id="JG31923" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="MEEMPAE" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPE" targOrder="U" TEIform="ref"> (e)</ref> So seltsam dieser Satz klingt; so wenig kann er doch in Zweifel gezogen werden. Unser Leib, als Körper betrachtet, kann weder moralische noch physische Uebel fühlen. Nur in so weit er mit der Seele verknüpft ist, können in ihm gewisse Veränderungen vorgehen, die sich die Seele als Unvollkommenheiten vorstellt; und daher entstehen alle unangenehme Empfindungen.</p><p xml:id="JG31924" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="MEEMPAF" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPF" targOrder="U" TEIform="ref"> (f)</ref> Daß das Wesen der einfachen Dinge in ihren Kräften bestehe, wird wohl niemand in Abrede seyn, wenn er bedenkt, daß alle Veränderungen, die einem einfachen Dinge zukommen können, in der Abwechselung der Grade bestehen müssen; denn keine Theile können versetzt, nichts hinzugethan, auch nichts davon genommen werden. Daher ist die Kraft, der Grund alles dessen, was einem einfachen Dinge zukommen kann, und folglich sein Wesen.</p><p xml:id="JG31925" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="MEEMPAG" TEIform="anchor"/><hi TEIform="hi"><ref target="MEEMPG" targOrder="U" TEIform="ref"> (g)</ref> Auf diese Subtilität gründet sich der Unterschied zwischen dem stoischen und epikurischen Systeme. Wenn Euphranor Recht hätte, wenn wir die Gegenstände deswegen gut, oder vollkommen nenneten, weil sie uns Vergnügen gewähren; so wäre die angenehme Empfindung das <hi TEIform="hi">höchste</hi>Gut </hi>(finis bonorum). Da man aber in der Folge sehen wird, daß die sinnlichste Wollust selbst nichts anders, als eine sinnliche Empfindung der Vollkommenheit sey; so wird dadurch die Lehre der Epikurer widerlegt, und unumstößlich dargethan, daß die Vollkommenheit, und nicht die angenehme Empfindung, das <hi TEIform="hi">höchste</hi><hi TEIform="hi">Gut</hi> zu nennen sey.</p><p xml:id="JG31926" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="MEEMPAH" TEIform="anchor"/><hi TEIform="hi"><ref target="MEEMPH" targOrder="U" TEIform="ref"> (h)</ref> Deskartes [Descartes] war hierinn mit Theokles fast einerley Meynung. La cause, sagt er, (Les passions de l'ame art. 94.) qui fait que pour l'ordinaire la joye suit du chatouillement, est que tout ce qu'on apelle chatouillement ou sentiment agreable, consiste en ce que les objets des sens excitent quelque mouvement dans les nerfs, qui seroit capable de leur nuire, s'ils n'avoient pas assés de force pour lui resister, ou que le corps ne fut pas bien disposé. Ce qui fait une impression dans le cerveau, la quelle etant instituée de nature pour temoigner cette bonne disposition &amp; cette force, la represente à l' ame comme un bien qui lui appartient, entant qu' elle est unie avec le corps, &amp; ainsi excite en elle la joye. Man wird leicht sehen, worinn diese Meynung noch von Theokles Systeme abgehet. <hi TEIform="hi">Wolf</hi> hingegen hat hiervon einen sehr unvollständigen Beweiß gegeben. Voluptas &amp; taedium, sagt er* [Anmerkung Mendelssohns: Psychol. emp. S. 536.], <hi TEIform="hi">ortum trahunt ex perceptione confusa perfectionis &amp; imperfectionis</hi>. Oriuntur enim voluptas &amp; taedium extemplo, dum perfectionem aliquam, vel imperfectionem in re percepta intuemur; id quod unusquisque in se ipso experitur. Enim vero cum cognitio intuitiva, qualis cum ad voluptatem (§. 511.) tum ad taedium (§. 518.) requiritur, demum distincta evadit, ubi attentionem nostram successive promovemus ad ea qua ideae rei insumt (§ 682. Log.) taedium ac voluptas distinctam perfectionis ac imperfectionis ideam minime praesupponunt. Ist es aber mit diesem minime praesupponunt genung? Der Lehrsatz lautet: <hi TEIform="hi">Lust</hi>und</hi><hi TEIform="hi">Unlust</hi><hi TEIform="hi">entstehen</hi><hi TEIform="hi">aus einem dunkeln Begriffe von Vollkommenheit und</hi><hi TEIform="hi">Unvollkommenheit</hi>, und dieses bestätigt meistentheils die Erfahrung. Man höre aber die Folge, die aus seinem Beweise fließt: <hi TEIform="hi">Daher setzen Lust und Unlust keinen deutlichen Begriff von Vollkommenheit und Unvollkommenheit voraus.</hi> Müssen sie daher <hi TEIform="hi">nothwendig</hi> aus <hi TEIform="hi">dunkeln</hi> Begriffen entspringen, weil sie keine <hi TEIform="hi">deutlichen</hi> zum Grunde legen? Könnten sie nicht, diesem Beweise nach, wenigstens aus deutlichen Begriffen eben so wohl entstehen, als aus dunkeln?</p><p xml:id="JG31927" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="MEEMPAI" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPI" targOrder="U" TEIform="ref"> (i)</ref> Der Schmerz ist ein innerliches Gefühl von der Trennung des Stetigen im menschlichen Körper. Freylich muß dieses Stetige in solchen Theilen bestehen, die vermittelst des Gehirns mit der Seele in Verbindung stehen, sonst kann die Seele von der Trennung nichts fühlen. Daher giebt es viel unempfindliche Theile in dem thierischen Leibe, und die Nerven selbst können unempfindlich werden, wenn durch das Unterbinden, ihre Gemeinschaft mit dem Gehirne unterbrochen wird. Ferner muß diese Trennung nicht nothwendig sichtbar seyn. Bey jeder heftigen Dehnung können sich stetige Theile auseinander geben, die wir mit den Augen nicht bemerken, wohl aber innerlich fühlen können. Doch wem diese Ausflucht nicht gefällt, der mag die Erklärung des Schmerzes folgendergestalt ausdrücken; der Schmerz ist ein innerliches Gefühl von der wirklichen oder zu befürchtenden Trennung u. s. w. - Dieses alles gilt blos von dem deutlichen Schmerze, der in dem Körper einen bestimmten Sitz hat. Oefters aber fühlen wir einen undeutlichen Schmerz im Körper, und wissen selbst nicht wo. Dieser ist nichts anders, als eine innere Empfindung von der Unvollkommenheit unseres Körpers überhaupt; denn der Trennung, die etwa in diesem oder jenem Theile geschiehet, sind wir uns in diesem Falle nicht bewußt. - <hi TEIform="hi">Plato</hi> giebt in seinem <hi TEIform="hi">Philebus</hi> eine Erklärung von Lust und Unlust, die uns seine tiefe Einsicht in die Natur der Empfindungen bewundern läßt; λεγω τοινυν, τησ αρμονιας μεν λυομενης ημιν εν τοις ζωοις, αμα λυσιν τησ ψυσεως και γενεσιν αλυηδονων εν τω τοτε γιγνεσθαι χρονω - Παλιν δε αρμοττομενης τε και εις την αυτης ψυσιν απιουσης, ηδονην γιγνεσθαι λεκτεον. Das ist; wenn das, was in einem thierischen Leibe harmonisch seyn soll, seine Uebereinstimmung verlieret: so läuft zugleich die Natur des Thieres Gefahr, und es entstehet Unlust; wird aber diese Uebereinstimmung wieder hergestellet, so entstehet Lust, oder eine angenehme Empfindung.</p><p xml:id="JG31928" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="MEEMPAK" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPK" targOrder="U" TEIform="ref"> (k)</ref> Kartesius [Descartes] sagt von dem sinnlichen Schmerze: La cause qui fait que la douleur produit ordinairement la tristesse, est que le sentiment qu'on nomme douleur, vient toujours de quelque action si violente, qu'elle offense les nerfs; en sorte qu'étant instituée de la Nature pour signifier à l'ame le dommage que reçoit le corps par cette action, &amp; sa foiblesse, en ce qu'il ne lui a pu resister, il lui represente l'un et l'autre comme des meaux, qui lui sont toujours desagreables. [Passions de l'âme $ 94]</p><p xml:id="JG31929" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="MEEMPL" targOrder="U" TEIform="ref"/><anchor xml:id="MEEMPAL" TEIform="anchor"/> (l) Was die leichten Verhältnisse in den Schwingungen sagen wollen, wird ein jeder leichtlich begreifen. Denn es ist bekannt, daß zwo Saiten einen Wohllaut von sich geben, wenn sie nach einem leichten Verhältnisse gegen einander gespannt sind. Das heißt, wenn sich die Anzahl der Schwingungen der einen zur Anzahl der Schwingungen der andern Saite in einerley Zeit verhält, wie: 1:2, 2:3, 4:5, 5:6 oder durch die Umkehrung, wie 3:4, 3:5 und 5:8. Die Schwingungen in den Uebellauten aber verhalten sich 8:9, 8:15, 45:64. u. d. g. Bey der Komposition siehet man vornehmlich auf das Vergnügen der Seele, gewisse Folgen vorherzusehen, zu erwarten, und in ihren Erwartungen aufgehalten, getäuscht oder befriediget zu werden. Nichts vergnügt so sehr, sagte jener Weltweiser, als das Auflösen der Zweifel. Dieses Vergnügen läßt uns der Tonkünstler vielfältig genießen, und Theokles rechnet es mit zur Schönheit, weil die Geisteskräfte dabey auf eine leichte Weise beschäftiget werden müssen. - Was er aber unter der mit allen Saiten harmonischen Spannung unsrer nervigter Gefäße verstehe; dürfte man nicht so leicht einsehen. Man ist aber längstens überzeugt, daß gewisse nervigte Gefäße des Gehörs mit den klingenden Saiten harmonisch erbeben, und daß wir sogar den Schall nicht eher empfinden, bis sie diese zitternde Bewegung der in der Trummelhöle befindlichen Luft mitgetheilt haben. Ja man findet täglich Personen, die gewisse Töne nicht hören können, ohne daß sie alle ihre Gebeine erschütterten, und diese Empfindung pflegen sie durch  ein mechanisches Knürschen der Zähne anzudeuten.</p><p xml:id="JG31930" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist also höchst wahrscheinlich, daß alle Nerven unsres Körpers durch die Töne in gewisse mit den Saiten übereinkommende Spannungen gesetzt werden, und daß die Schwingungen der Wohllaute überhaupt, dem Tone eines gesunden Leibes zuträglich sind. <hi TEIform="hi">Leibnitz</hi> war in einem von seinen Briefen auf diesem Gedanken, und glaubte so gar, wo ich nicht irre, daß sich die Arzeneykunst von dieser Seite vieles zu versprechen hätte, indem durch die Wiederherstellung des Tons vermuthlich viele Krankheiten geheilt werden könnten. <hi TEIform="hi">Erixymachus,</hi> der Arzeneyverständige, hat in <hi TEIform="hi">Platons</hi><hi TEIform="hi">Tischgespräch</hi> einen ähnlichen Gedanken, welcher <hi TEIform="hi">Leibnitzen</hi> zu dieser Idee Gelegenheit gegeben zu haben scheinet.</p><p xml:id="JG31931" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="MEEMPAM" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPM" targOrder="U" TEIform="ref"> (m)</ref> Hier versucht Theokles in wenig Worten einen deutlichen Begriff vom <hi TEIform="hi">Reitze;</hi> ein Wort dessen Bedeutung sonst sehr schwankend zu seyn pflegt. Man sagt selten eine reitzende Blume, ein reitzendes Gebäude, aber wohl eine reitzende Geberde, reitzende Gestus, reitzende Mienen, eine reitzende Wendung u. s. w. In allen diesen Fällen findet die Linie der Schönheit statt, nicht wie sie auf einmal im Raume da stehet; sondern wie sie nach und nach durch  die Bewegung gezeichnet wird. Die Maler drucken den Reitz durch eine flammigte Linie aus, mit weIcher unsere Einbildungskraft allezeit den Begriff von einer Bewegung verbindet. "In der Bewegung, Stellung und Haltung des Körpers," sagt ein französischer Schriftsteller, "unterscheidet man vornehmlich diesen Reitz, der so sehr bezaubert. Wenn die Glieder zu diesem Gebrauche das gehörige Maas haben, wenn sich ihrer Entwickelung nichts widersetzet, wenn die Gelenke und Einfügungen so vollkommen sind, daß das Verlangen sich zu bewegen keine Hindernisse findet, und die Bewegungen selbst sanft und in der lieblichsten Ordnung aufeinander hinweg gleiten; so entstehet in uns die Idee, die wir durch das Wort Reitz ausdrücken," (Diction. encycl. Art. Grace par Mr. Watelet.) Diese Beschreibung, so wie die Erklärung des Theokles, die mit derselben übereinkömmt, erstreckt sich zwar eigentlich nur auf den Reitz in der Malerey und Bildhauerkunst; es scheinet aber auch in den übrigen Künsten etwas zu liegen, das sich auf einen ähnlichen Begriff zurückführen läßt.</p><p xml:id="JG31932" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="MEEMPAN" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPN" targOrder="U" TEIform="ref"> (n)</ref> Vielleicht könnte diese Erfindung auch Anlaß geben, die Nachahmungen der menschlichen Leidenschaften in einer Farbenmelodie auszudrücken. Eine jede Leidenschaft ist so wohl mit gewissen Tönen, als mit gewissen Bewegungen der Gliedmaßen verknüpft. Jene werden in der Musik durch ähnliche Töne ausgedrückt, diese aber könnten vielleicht durch die Bewegungen der Farben nachgeahmt werden. Eine plötzlich unterbrochene Linie könnte einigermaßen den Schrecken, und viele schnell durch einander fahrende Linien den Zorn, so wie eine langsam ungekünstelt fortgehende Wellenlinie eine Art von Tiefsinn abbilden.</p><p xml:id="JG31933" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man könnte wider die Erfindung einer Farbenmelodie überhaupt, und vornemlich wider die Vereinigung derselben mit einer Melodie der Töne, die  <hi TEIform="hi"><ref target="CRUGERKRUGERJOHANNGOTTLOBCRUGER" targOrder="U" TEIform="ref">Krüger</ref> *</hi> [Anmerkung Mendelssohns: Siehe Miscel. Berol. T. VII. p. 345.] erfunden, vielleicht noch folgendes erinnern. Es ist ohnstreitig, daß wir in einerley Zeit weit mehr Farben als Töne unterscheiden können; denn die Erfahrung lehrt, daß sich eine jede Farbe noch eine Zeitlang im Auge erhält, wenn wir die Augen gleich verschlossen haben. In einer Farbenmelodie also, muß sich der Eindruck, den die vorhergegangenen Farben hinter sich gelassen, mit dem gegenwärtigen vermischen, und eine ganz andere Wirkung hervorbringen, als man verlangt. Die Nerven des Gehörs scheinen den Eindruck nicht so lange zu behalten, wenn der Ton nicht eine allzu große Erschütterung in der Luft verursacht. Ja wenn es gleich zu hoffen stünde, daß man es durch die Gewohnheit mit den Nerven des Auges eben dahin bringen könnte, weil bey dem Gehöre selbst sehr viel auf die Gewohnheit ankömmt; so müßte man doch wenigstens Anfangs die Farben langsamer und nach längern Zwischenzeiten auf einander folgen lassen, als die Töne, und erst nach langer Uebung an eine Vereinigung der Farbenmelodie mit der Melodie der Töne gedenken.</p><p xml:id="JG31934" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">An diese Schwierigkeit, so wie an alle diejenigen, deren Theokles gedenkt, muß weder der <hi TEIform="hi">Pater</hi><hi TEIform="hi">Kastel,</hi> der am ersten auf die Gedanken gekommen, eine Farbenmelodie in Ausübung zu bringen, noch <hi TEIform="hi">Krüger,</hi> der diese Erfindung um ein merkliches verbessert, gedacht haben. Sie würden sonst mit weniger Zuverläßigkeit haben sagen können, eine Farbenmelodie müsse uns weit mehr, und wenigstens eben so viel Vergnügen gewähren, als eine Melodie der Töne. <hi TEIform="hi">Kraft</hi> selbst, der in einer öffentlichen Rede, die Unmöglichkeit dieser Erfindung hat zeigen wollen, hat die wichtigsten Schwierigkeiten übergangen, und sich bey Kleinigkeiten aufgehalten. Wenigstens kann man von dieser Rede nach dem, was <hi TEIform="hi">Krüger**</hi> [Anmerkung Mendelssohns: Daselbst pag. 348. §. 6.] davon ausführt, nicht anders urtheilen.</p><p xml:id="JG31935" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch eines muß ich im Vorbeygehen erwehnen. Der <hi TEIform="hi">Pater</hi><hi TEIform="hi">Kastel</hi> suchte seiner Maschine einigermaßen dadurch aufzuhelfen, daß er die Farben gewisse kleine Gemählde vorstellen ließ. Allein hierwieder hat <hi TEIform="hi">Krüger</hi> schon erinnert, daß die Abbildung ganzer Gegenstände mehr zur Mahlerey, als zur eigentlichen Farbenharmonie gehöre, die er sich ins Werk zu richten vorgenommen. Theokles Vorschlag, eine Schönheitslinie dabey anzubringen, ist weit von diesem Fehler entfernt.</p><p xml:id="JG31936" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="MEEMPO" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="MEEMPAO" TEIform="anchor"/> (o)</ref> Man hat in der Algebra dreyerley Zeichen, Zeichen der Größen, als a, b, y, z, u. s. w. Zeichen der Operation, die mit diesen Größen vorgenommen werden sollen, als + -, X, :, Ö, u. s. w. und endlich Zeichen der Verhältnisse, als -, &lt;&lt;, &gt;, ~, u. s. w. Bey stetigen Größen, die nach entgegengesetzten Gegenden betrachtet werden sollen, bedienet man sich der Zeichen + und -, die Lage und die Gegend anzudeuten, von welcher man redet, weil diese gegenüberstehende Gegenden, als von einander abzuziehende Größen betrachtet werden müssen. Man siehet hieraus, daß die Zeichen + und - in der Quantität nichts, wohl aber die Operationen verändern, die mit der Quantität geschehen sollen. Eine negative Größe hinzusetzen, heißt, eine ihr gleiche positive Größe abziehen: daher auch umgekehrt, eine negative Größe abziehen, so viel heißt, als eine ihr gleite positive Größe hinzuthun. Warum entstehet eine positive Quantität, wenn ich zwo negative mit einander verdoppele? Dieses ist nicht schwehr zu beantworten. Verdoppeln heißt, eine Größe so vielmal nehmen, als eine andere Einheiten in sich fasset. Verdoppele ich also - a mit b; so muß ich a so vielmal abziehen, als b Einheiten hat, das heißt - -  a b. Verdoppele ich aber - a mit - b; so soll eine negative Größe so vielmal abgezogen, oder, welches eben so viel, eine ihr gleiche positive Größe so vielmal hingethan werden, als eine andere Einheiten in sich faßt: daher ist das Produkt eine positive, oder hinzuthuende Größe.</p><p xml:id="JG31937" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="MEEMPP" targOrder="U" TEIform="ref"/><anchor xml:id="MEEMPAP" TEIform="anchor"/> (p) Mein seeliger Freund <hi TEIform="hi">Herr <ref target="ABBTTHOMAS" targOrder="U" TEIform="ref">Abbt</ref></hi>wollte die Vergleichung des Lindamours, wenigstens was die Bezeichnung der Größen betrifft, wider die Gründe des Theokles vertheidigen, und theilte mir, im Jahre 1761, aus Frankfurt, wo er damals Professor war, über diese Materie einige Anmerkungen mit, die der Leser hoffentlich nicht ungern hier finden wird. Ich muß aber zum voraus erinnern, daß die Anmerkungen sich zum Theil auf die Ausdrücke beziehen, deren ich mich in der ersten Auflage der Briefe bedient hatte, nach welchen ich die negative Größe blos zu einer abzuziehenden Größe zu machen schien. Hierüber schrieb mir Hr. Abbt:</p><p xml:id="JG31938" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Mir deucht, wenn ich das Negative und Positive abgesondert denken will; so denke ich mir sie bloß als solche Größen, die durch ihre Vereinigung die vorhergegangenen Widerholungen vernichten, ohne sie auf Einnahme und Ausgabe, auf und niedersteigen, links und rechts, oben und unten, anzuwenden. Der abstrakte Begriff vom Sohn fordert ja auch die Beziehung auf den Vater; er will nur, daß ich mir unter dem Sohn jetzt nicht den Cajus Sempronius u. s. w. denke. So wie ich mir den Sohn und mehrere Söhne zusammen denken kann, ohne die Väter in Gedanken zu haben, so kann ich mir auch negative Größen in abstrakto denken und zusammen denken, ohne etwas Positives zu setzen, wenn nur die Beziehung auf eine Lage, oder etwas dergleichen zum Grunde liegt. Die besten Mathematiker haben es hundertmal gesagt, daß die negativen Größen wirkliche Größen seyn, eben so wirklich, als die positiven. So bald es aber nicht auf eine gegenseitige Bestimmung ankommt; so bald lasse ich sie aus den Augen, und betrachte die Größen bloß als positiv, ohne an das Negative zu denken. So werden z. E. für die positiven und negativen Sinus, Tangenten u. s. w. doch lauter positive Logarithmen gegeben; weil es nemlich dabey bloß auf die Bestimmung ihrer Größe, nicht ihrer Lage ankommt, die die Algeber nachher genauer bestimmt. Daß aber manchmal negative Größen unmöglich werden, kömmt nicht daher, daß sie sich nicht in abstrakto denken lassen, sondern weil sie sich wegen anderer Umstände, nicht als das denken lassen, wofür sie ausgegeben werden.</p><p xml:id="JG31939" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So läßt sich Ö-x² nicht denken; weil sich der vierte Proportionalis zu + - -  nicht als negativ denken läßt. Denn sonst kann ich - x so gut denken als + x.</p><p xml:id="JG31940" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Niemals kann also der Algebraist sagen, die negative Größe sey weniger, als Zero. Er könnte eben so gut sagen, die positive Größe sey weniger, als Zero; die negative Größe kann eben so gut, ja muß eben so gut unendlich werden, als die positive. Diese Redensart rührt bloß daher: weil der Durchgang vom Positiven zum Negativen durch das Unendliche oder durch Zero geschieht e. v. v.; so scheint es immer, man komme, unter das Zero herunter, wenn man alsdenn auf die andere Seite hinüber geht. Nun hat man im gemeinen Leben fast immer nur das einzige Beyspiel von Vermögen und Schulden genommen, und hier war es natürlich, daß man vom Positiven anfieng, durch das Zero durch, und in das Negative überging; und so wurde das Negative weniger als nichts: denn man mußte erst wieder in das Zero kommen, nicht ehe man etwas, sondern ehe man etwas Positives hatte. Denn merken sie! auch so gar hier: ehe sie vom Negativen zurück aufs Zero kommen, müssen sie das Negative wieder vermindern. Wenn es aber der irrigen Vorstellung gemäß seyn sollte: so müßte das Negative immer noch weniger, weniger als nichts werden, je mehr es sich vom Zero entfernte: also nicht in der Entfernung zu, sondern abnehmen.</p><p xml:id="JG31941" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In andern Beyspielen aber, wo man vom Negativen durch das Zero ins Positive übergehet, könnte das Positive eben so gut weniger als Zero heißen, denn ich muß ja vom Positiven auch wieder zurückgehen, ehe ich ans Zero gelange. Und wie gehet es denn mit dem Durchgange durchs Unendliche, den beyde Arten gemein haben? Wenn sich im gemeinen Leben so gut Exempel von diesem Durchgange fänden: so würde wohl die unrichtige Vorstellung nicht leicht eingerissen seyn. <hi TEIform="hi">Wolf</hi> hat sie sehr durch seine wunderlichen Beweise von der allgemeinen Substraktion bestärkt.</p><p xml:id="JG31942" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weil ich doch einmal bey dieser Materie bin: so werden sie erlauben, daß ich meine Gedanken über diese Subtraktion sage. Gelesen habe ich sie nicht, so viel ich weis: aber sie könnte ihnen doch wohl schon bekannt seyn.</p><p xml:id="JG31943" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mir ist die Subtraktion nichts anders als die Methode, dasjenige zu finden, was die Gleichheit zwischen zwoen Größen hindert.</p><p xml:id="JG31944" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zum Exempel warum ist + B nicht gleich + A, oder wie müste es seyn, wenn sie sich gleich seyn sollten? Nun hat man meines Erachtens also geschlossen: wenn auf der einen Seite der Aequation auch A stünde, und sonst nichts; so wären die beyden Glieder der Aequation wohl gleich. Damit aber <hi TEIform="hi">sonst</hi><hi TEIform="hi">nichts</hi> da stehe; so hebe ich das, was da ist, durch  das ihm Entgegen gesetzte, wieder auf: folglich +B-B+A-A.</p><p xml:id="JG31945" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun sehe ich ja, was diese Gleichheit gehindert hat, nemlich -B + A. Weil nun dieses beständig so statt findet, und auf den simpelsten Wahrheiten beruhet, so hat man die allgemeine Regel abstrahiret: kehrt das Zeichen der abzuziehenden Größe um, und verbindet sie auf diese Art mit der, von welcher abgezogen werden soll, so habt ihr die Differenz.</p><p xml:id="JG31946" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und nun dürfte wohl Lindamour so gar Unrecht nicht haben, Vergnügen und Mißvergnügen mit positiven und negativen Größen, und den Zustand der Nichtempfindung mit Zero zu vergleichen. Ihr abstrakter Begriff läßt sich allerdings auch auf Vergnügen und Mißvergnügen anwenden: aber es läßt sich, wie in der ganzen mathesi intensorum nicht kalkuliren, weil niemand die Einheit genau bestimmen kann, die durch eine gleichförmige Wiederholung eine solche intensive Größe brächte.</p><p xml:id="JG31947" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Lindamour hat also in der Designation der Größe nicht Unrecht: aber ich läugne ihm, daß jemals ein Selbstmörder die ganze Summe seiner positiven und negativen Größe, d. i. seiner Vergnügungen und Mißvergnügungen gehörig berechnen und vergleichen könne, er mag sich nun auf dieses Leben einschränken, oder seine Dauer mit Bewustseyn auch auf einen Zustand nach dem Tode ausdehnen. In dem ersten Falle bleibt es eben so unmöglich, als in dem andern; nur kommt in diesem letztern noch das Wagen dazu, ob denn in einem andern Zustand die Summe seiner Vergnügungen wachsen werde: welches hier, auch ohne Höllenstrafen anzunehmen, immer ein Wagen bleibt, weil unsere Vergnügungen von unserer Denkungsart abhängen, und man Leute gesehen hat, die nach den besten Glücksveränderungen mißvergnügt und traurig, blos durch die Erinnerung an das vergangene Unglück gewesen sind. Weil nun der Selbstmörder nicht voraus sehen kann, ob er nicht einmal in seinem Leben noch eine heitere Stunde kriegen könnte, in der er nachher aus der Welt durch den natürlichen Tod gienge, (denn es ist unmöglich zu bestimmen, daß nur seine negative Größe immer wachsen werde); so kann er sich in ein Unglück stürzen, das er durch Enthaltung vom Selbstmorde würde vermieden haben. Doch wir verfahren mit Lindamour zu gelinde. Außer dem daß er seinen Kalkul nicht genau anstellen kann, stellt er ihn auch unrichtig an.</p><p xml:id="JG31948" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wer heißt ihn denn nur die Vergnügungen in die Rechnung bringen, die aus dem Anschauen seiner eigenen Vollkommenheiten entstehen? Nach der strengen Moral werden also Lindamours Rechnungen nicht gelten. Auch nach der Politik wird seine Rechnung verworfen werden. Der Staat verbindet ihn so lange Mitglied zu bleiben, bis er ihn entweder erläßt, oder der Tod ihn abruft. Die Politik kann niemals es gelten lassen, daß jemand die Entscheidung seiner Unbrauchbarkeit selbst fälle u. s. w. " </p><p xml:id="JG31949" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Erinnerungen meines Freundes habe ich mir bey der zweyten Auflage der Briefe zu Nutze gemacht, und die Stelle, darauf sie sich beziehen, in etwas geändert; jedoch nur im Ausdrucke, der in der ersten Auflage allerdings fehlerhaft gewesen ist. Die Gründe aber scheinen mir nichts desto weniger, auf Seiten des Theokles unwiderleglich. Es ist wahr, nach dem Gebrauche, den die Mathematiker von der negativen Größe machen, läßt sich der Begriff desselben, durch Subtraktion nicht ganz erschöpfen. Hinzuthun, und hinwegnehmen sind die einzige Entgegensetzung, die bey Zahlen möglich ist. Bey andern Größen giebt es aber noch andere Entgegensetzungen, die nicht weniger durch  Zeichen ausgedruckt werden können. Die drey Ausmessungen des Körpers z. B. haben, aus einem Punkte innerhalb des Körpers betrachtet, jede zwo gegenüberstehende Seiten, deren Entgegensetzung man gar füglich durch + und - ausdrucken kann. Man kann sich derselben Zeichen bey intensiven Größen bedienen, die sich einander entgegengesetzt sind. Von dieser Art sind Wärme und Kälte, Begierden und Verabscheuungen, Schönheit und Häßlichkeit, Furcht und Hofnung, u. a. m. Ueberhaupt, so bald man sich dieselbe Größe unter verschiedenen Abänderungen denken kann, deren Bestimmungen sich wechselweise einander aufheben; so können sie durch + und - bezeichnet werden. In allen diesen Fällen sind + und - Zeichen der mit den Größen vorzunehmenden Operation, aber diese Operation kann zuweilen nur sehr uneigentlich unter den Begriff der Subtraktion und Addition vorgestellt werden.</p><p xml:id="JG31950" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Allein der Vergleichung des Lindamours kommen alle diese Betrachtungen nicht zu statten. Wenn Zero das Nichtseyn ausdrücken soll; so kann das unvollkommene Daseyn unmöglich als eine negative Größe vorgestellt werden. Ich werde hierüber umständlich seyn müssen.</p><p xml:id="JG31951" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In Absicht auf stetige Größen ist es, wie Hr. A. mit Recht anmerkt, gleichviel, welche von den gegenüberstehenden Seiten wir Positiven oder Negativen nennen wollen. - In so weit intensive Größen, zur Berechnung durch extensive Größen vorgestellt werden, kann es auch in Absicht auf diese gleichgültig seyn, wie wir die Zeichen setzen wollen: und also hat Herr Abbt recht, daß die negative Größe so gut etwas würkliches ist, als die positive Größe, und nur auf eine andere Seite angebracht wird. Im metaphysischen Verstande hingegen giebt es keine positiven Begriffe, die sich als solche, einander entgegen gesetzt wären. Von wirklich entgegen gesetzten Begriffen, muß der eine wirklich bejahend, und der andere wirklich verneinend seyn: daher man eigentlich der wahren Realität nichts, als eine wahre Negation entgegen setzen kann. Wenn Realitäten sich zu widersprechen scheinen; so ist dieses vermöge der ihnen zukommenden Abänderungen: denn man kann sich dieselbe Realität unter verschiedenen Abänderungen vorstellen, die nicht zusammen bestehen können, in welchem Falle wirklich eine Entgegensetzung, aber nicht zwischen Realität und Realität; sondern zwischen Einschränkung und Einschränkung entstehet. Wenn die Realität A so wohl mit der Abänderung b, als mit der Abänderung Nicht b gedacht werden kann; so ist A b dem A Nicht b entgegen gesetzt, weil die Modifikationen sich einander widersprechen. Lust und Unlust z. B. sind sich entgegen gesetzt, nicht in so weit sie Empfindungen sind, denn in dieser Betrachtung kommen sie vielmehr überein; sondern weil jene eine Empfindung der Realität, diese aber eine Empfindung des Mangels ist. Realität und Mangel aber sind sich wirklich entgegen gesetzt. Bewegung ist eigentlich nur dem Mangel der Bewegung entgegen gesetzt: aber weil die Bewegung auch verschiedener Richtungen fähig ist, die sich einander wechselsweise aufheben; so kann man in diesem Verstande auch eine Bewegung der andern entgegen setzen. Man siebet hieraus, daß keine wirklich bejahende Eigenschaft der Dinge, einer andern bejahenden Eigenschaft anders entgegen gesetzt werden könne, als in so weit ihre Schranken und Modifikationen sich einander wechselweise aufheben.</p><p xml:id="JG31952" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da so wohl A b als A Nicht b bejahende Begriffe sind; so ist es gleich viel, welches von beyden man mit + oder mit - bezeichnen will. Das Zero bedeutet den Uebergangspunkt von der Modifikation b, auf die Modifikation Nicht b, und führet so wohl von + auf -, als von - auf +.</p><p xml:id="JG31953" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So bald man aber einer Realität ihre Negation entgegen setzet, und diese Negation mit Zero bezeichnet; so führet dieses Zero rückwärts weder auf eine negative noch auf eine positive Größe; denn die Verneinung einer Realtiät ist der Bejahung derselben Realität schnurstracks entgegengesetzt, und leidet keinen weitern Fortgang. Ein Beyspiel aus der Mechanick: Wenn der Ruhestand aus dem Gegeneinanderstreben entgegenstehender Richtungen der Bewegungskraft erfolgt; so kann die positive Geschwindigkeit in eine negative Geschwindigkeit verwandelt werden. Wenn wir uns aber den Ruhestand, als eine Aufhebung aller Bewegungskräfte gedenken; so kann dieses Zero weder auf eine positive noch auf eine negative Geschwindigkeit führen.</p><p xml:id="JG31954" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um die Anwendung von diesen Betrachtungen auf den Zustand angenehmer Empfindungen zu machen, so kann man zwar die überwiegende Lust der überwiegenden Unlust entgegen setzen, und das eine mit + das andere mit - bezeichnen. Das Zero wäre in diesem Falle der Zustand, in welchem die Lust der Unlust gleich ist. Wenn aber, wie Lindamour will, das Zero ein Nichtseyn bezeichnen soll; so kann jenseits dieses Zero keine entgegengesetzte Größe wahrgenommen werden. Das Nichtseyn ist eine völlige Aufhebung der Realität, und von diesem Punkte aus findet weiter kein Fortgang statt; also auch kein Zustand, dem die Zernichtung vorzuziehen seyn sollte.</p><p xml:id="JG31955" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="MEEMPAQ" TEIform="anchor"/><hi TEIform="hi"><ref target="MEEMPQ" targOrder="U" TEIform="ref"> (q)</ref> Die Dialogen führen die für nachläßige Schriftsteller sehr wichtige Bequemlichkeit mit sich, daß man den Gegner, der überwunden werden soll, zur rechten Zeit kann Schamade schlagen lassen. Wenn dieses geschieht, so ist der Leser befugt, aufzutreten und sich des Ueberwundnen anzunehmen. Allein von der andern Seite betrachtet, kann in einer Unterredung keine Materie von Wichtigkeit ausgemacht werden, wo nicht die Hauptpersonen vorläufig über gewisse Punkte einig sind; sonst würde das längste Gespräch kaum hinreichen, die nöthigen Worterklärungen festzusetzen. In gegenwärtigem Falle war man um so viel mehr berechtiget, den Eudox einstimmen zu lassen, da der Satz, daß keine freye Wahl ohne zureichenden Grund statt finde, von unsern Weltweisen nach aller Strenge bewiesen worden. In meiner <hi TEIform="hi">Abhandlung</hi>von</hi><hi TEIform="hi">der</hi><hi TEIform="hi">Wahrscheinlichkeit</hi> wage ich einen neuen Beweis dieses Satzes, der, wenn er richtig ist, den Vortheil hat, daß er von keinem besondern Systeme abhängt.</p><p xml:id="JG31956" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="MEEMPAR" TEIform="anchor"/><hi TEIform="hi"><ref target="MEEMPR" targOrder="U" TEIform="ref"> (r)</ref>Leibnitz</hi> nennt die Realität, die einem Dinge zukömmt, wenn man sie abgesondert von ihrer Einschränkung betrachtet, die Vollkommenheit: mit der Einschränkung aber zusammengenommen, nennt er sie <hi TEIform="hi">Grad.</hi> Bey unsrer Seele, z. E. wäre also die Kraft oder das Bestreben, sich die Welt vorzustellen, ihre Vollkommenheit. Kömmt aber die Einschränkung hinzu, vermöge welcher sie sich die Welt nur nach dem Stande ihres Körpers und seiner sinnlichen Gliedmaßen vorstellen kann; so entstehet der Grad der Vollkommenheit. (Siehe Leib. Princ. Philos. more geometrico demonstrata def. 140.) <hi TEIform="hi">Wolf</hi> ist, wo ich nicht irre, in Ansehung der zusammengesetzten Dinge mit Recht von dieser Erklärungsart abgewichen, weil ihnen, nach den Leibnitzischen Grundsätzen, in so weit sie zusammengesetzte Dinge sind, keine wahre Realität zuzuschreiben ist; denn die Körper sind keine wirkliche Substanzen, sondern nur Phänomena (Phoenomena substantiata, wie sie Leibnitz nennt) die der Realität entgegengesetzt werden (S. Wolfii Theol. nat. part. posterior. §. 5.) Er erklärte daher die Vollkommenheit durch die Uebereinstimmung des Mannigfaltigen; Uebereinstimmung aber nennt er das Bestreben etwas gemeinschaftlich zu erhalten. Dieser Begriff läßt sich allenfalls, wie Theokles erinnert, auch bey einfachen Dingen anbringen und auf die Leibnitzische Erklärung reduciren. Denn da der Zweck der einfachen Dinge die Vorstellung ist; so sind sie desto vollkommener, je genauer ihre Vorstellungen unter sich so wohl, als mit den vorgestellten Sachen übereinstimmen; das heißt, je größer der Grad ihrer Kraft ist. Allein die Leibnitzische Erklärung ist in Ansehung der einfachen Dinge fruchtbarer, und es stehet dem Weltweisen, so wie dem Mathematiker frey, diejenige von allen gleichgeltenden Erklärungen vorauszusetzen, die ihn den kürzesten Weg zu seinem Zwecke leitet.</p><p xml:id="JG31957" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man bemerke aber, daß <hi TEIform="hi">Wolf</hi> von der Strenge der mathematischen Lehrart abgewichen zu seyn scheinet, wenn er (theol. nat. parte posteriori §. 6.) für eine willkührliche Definition annimmt: "Ens perfectissimum dicitur, cui insunt omnes realitates in gradu absolute summo." Denn da er die Vollkommenheit nicht durch Realität, sondern durch  die Uebereinstimmung des Mannigfaltigen erkläret; so hätte er auch Ens perfectissimum nicht durch den höchsten Grad aller möglichen Realitäten definiren sollen, so lange er nicht, wie hier geschehen bewiesen hat, daß die beyden angeführten Erklärungsarten gleichgeltend sind.</p><p xml:id="JG31958" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="MEEMPAS" TEIform="anchor"/><ref target="MEEMPS" targOrder="U" TEIform="ref"> (s)</ref> Die Alten haben schon gesagt, omnis natura vult esse conservatrix sui [Cicero, De finibus bonorum et malorum 4, 16.]; Eine jede Natur strebet sich selbst zu erhalten. Man kann sich keine Kraft vorstellen, die den Grund ihrer eigenen Zernichtung in sich halten sollte, so wenig man eine Bewegung denken kann, die den zureichenden Grund der völligen Ruhe enthielte. Nun wäre eine Seele, die ihre eigene Zernichtung <hi TEIform="hi">wollen</hi> könnte, nichts anders, als eine Kraft, deren innere Bestimmung auf die Zernichtung ihrer selbst gerichtet wäre; denn der Wille ist eine innere Richtung unserer Vorstellungskraft. Und wenn der Gegner auch die Einfachheit der Seele läugnen, und das Vorstellungsvermögen zu einer Eigenschaft des Zusammengesetzten machen wollte; so würde ihn diese Ausflucht dennoch nicht retten. Eine Kraft des Zusammengesetzten kann natürlicherweise aufhören, wenn die Zusamensetzung selbst, durch andere natürliche Kräfte aufgelöset wird. Aber auf ihre eigene Zernichtung kann weder eine einfache, noch eine zusammengesetzte Kraft gerichtet seyn, und noch viel weniger sich selbst richten. Wenn also in unserer Vorstellungskraft, sie mag einfach, oder eine Eigenschaft des Zusammengesetzten seyn, Daseyn und Zernichtung um den Vorzug streiten; so muß der Wille allezeit dem Daseyn den Ausschlag geben, sonst würde die Vorstellungskraft sich selbst bestimmen, vernichtet zu werden. In dieser Betrachtung muß ein jedes denkende Wesen lieber alle mögliche Pein ausstehen, als zernichtet zu werden wünschen, und wenn eine ewige Verdammniß möglich wäre; so müßte sie der Ruchlose dennoch seiner Zernichtung vorziehen. - Diese Vorstellung revoltirt, und scheinet unserm Gefühle zu widersprechen? - Freylich! Aber aus keiner andern Ursache, als weil sich unsere Seele von der Zernichtung gar keinen Begriff machen kann; weil wir zur Unsterblichkeit geschaffen sind, und uns die Zernichtung niemals als wahre Zernichtung vorstellen können. Wir denken immer eine Art von süssem Schlafe dabey, der von keinem Traume unterbrochen wird, und diesem Schlaf geben wir den Vorzug vor dem Bewußtseyn unserer Pein. <hi TEIform="hi">Mäcenas,</hi> der seine Seele für sterblich hielt, sahe die unendliche Wichtigkeit dieses Lebens nach seinem Systeme sehr wohl ein. Er äußerte einen wunsch, den jeder vernünftige Mensch beynahe für rasend halten muß; allein nach seinen irrigen Grundsätzen war nichts vernünftiger:</p><lg xml:id="JG31959" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Debilem facito manu, </l><l part="N" TEIform="l">Debilem pede, Coxa: </l><l part="N" TEIform="l">Tuber adstrue gibberum, </l><l part="N" TEIform="l">Lubricos quate dentes.</l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Vita dum superest, bene est.</hi></l></lg><p xml:id="JG31960" TEIform="p">Hanc mihi, vel acuta <lb TEIform="lb"/>Si sedeam cruce, sustine.</p><p xml:id="JG31961" rend="Prosatext" TEIform="p">"Er wußte ohne Zweifel nichts bessers," sagt <hi TEIform="hi">Bodmer,</hi> "als daß mit seinem Tode sein ganzes Wesen aufhörete. <hi TEIform="hi">Dieser gänzlichen Zernichtung ziehet er das allerpeinlichste Leben vor."</hi></p><p xml:id="JG31962" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Herr  <hi TEIform="hi"><ref target="COCHIUSLEONHARD" targOrder="U" TEIform="ref"> Cochius</ref>, in seiner vortrefflichen Preisschrift, <hi TEIform="hi">Ueber</hi>die</hi><hi TEIform="hi">Neigungen,</hi> suchet die Möglichkeit des Wunsches vernichtet zu werden, aus Gründen zu behaupten. Nach seiner Theorie ist der Trieb zur Vollkommenheit, oder wie er ihn nennet, zur Erweiterung, der erste Grundtrieb der menschlichen Natur, welchem der Trieb zur Erhaltung in gewissen Fällen widersprechen kann, und alsdenn müßte die Erhaltung nothwendig weichen.</p><p xml:id="JG31963" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich will seine eigene Worte anführen: "Da dieser Trieb (zur Erweiterung oder Ausdehnung) nicht wirken könnte ohne Existenz; so scheint eben dieses von der Neigung zu unserer Erhaltung, und im Gegentheil von der Abneigung gegen unserer Vernichtung zu gelten; aber es gilt nur gleichsam im zweyten Grade. Denn unsere Existenz ist uns nicht wesentlich; wir können eine menschliche Seele, die bloß möglich wäre, denken, aber nicht eine die nicht einen ausgedehnten Trieb hätte. Da unsere Existenz derjenige Zustand unsers Wesens ist, in welchem wir Veränderungen wirken und leiden, Vorstellungen haben, und Eindrücke annehmen; so stimmet sie mit dem wesentlichen Triebe überein, und in so weit ist die Neigung sie zu erhalten natürlich. Aber wenn bey der wirklichen Ausdehnung sich lauter Widerstand fände; so würde sie wieder aufgehoben. Man lege, um keinen unmöglichen Fall zu setzen, viele und lebhafte Vorstellungen, die widrig sind, in die eine, und wenige, matte, die mit dem Triebe übereinkommen, in die andere Wagschaale; so ergiebt sich der Erfolg. Man könnte also die Neigung, seine Existenz zu erhalten, unter solche Bedingungen aufgeben, obgleich allemal ein Irrthum zum Grund liegen würde; denn es kömmt hier darauf an, ob die Vorstellungen selbst da sind, nicht aber darauf, ob sie mit Grunde oder Ungrunde da sind. Bey dem Selbstmorde würde zwar in den mehrsten Fällen eine geheime Ahndung, das ist, eine in tiefer Dunkelheit liegende Vorstellung einer Fortdauer nach der Endigung des jetzigen Lebens, mit zum Grunde liegen; aber es ist schwer zu behaupten, daß es gar keinen Fall vom Selbstmorde gäbe, der aus der Absicht sich zu zernichten, begangen würde. Gäbe es aber dergleichen, so würde die Neigung seine Existenz zu erhalten, so weit wegfallen können, daß nicht nur eine gegenseitige Abneigung, sondern so gar eine Begierde ihren Platz einnehme, welche insgemein viel weiter gehet. Denn aus der aufgehobenen Neigung würde nichts mehr folgen, als daß man die Existenz gelassen verlöre; daß man sie sich selbst nähme, erfordert mehr, als der Mangel der Neigung, sie zu erhalten." </p><p xml:id="JG31964" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man erlaube mir über diese Stelle einige Anmerkungen zu machen. Man kann sich gefallen lassen, mit diesem Weltweisen den Grundtrieb unserer Seele, einen <hi TEIform="hi">Erweiterungs</hi> oder <hi TEIform="hi">Ausdehnungstrieb</hi> zu nennen, wenn man nur dabey nicht vergißt, daß dieser Trieb auch dahin gehe, das bereits Erworbene nicht zu verlieren. Das Neue reitzt uns zwar sehr, aber wir sind deswegen gegen das längst Erhaltene nicht ganz gleichgültig, so gleichgültig z. B. als gegen Dinge, die niemals in unsern Erweiterungskreis kommen können. Sind wir aber mehr geneigt, das Erworbene zu erhalten, als zu verlieren; so muß der Grundtrieb der Seele nicht nur auf das Ausdehnen und Erwerben neuer Realitäten, sondern zugleich mit auf die Erhaltung der erworbenen gerichtet seyn.</p><p xml:id="JG31965" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Herr C. gestehet, daß der Ausdehnungstrieb nicht ohne Existenz wirken könne. Wenn dieses ist, so ist die Aufhebung der Existenz diesem Triebe nicht weniger, als dem Triebe zur Erhaltung zuwider. Der Grundtrieb der Seele kann also schlechterdings nicht auf die Selbstzernichtung gerichtet seyn, weil ohne Existenz keine Ausdehnung statt findet, und weil kein Trieb auf sein eigenes <hi TEIform="hi">Nichtwirken</hi> gerichtet seyn kann.</p><p xml:id="JG31966" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Wir können eine menschliche Seele denken," sagt H. C., "die bloß möglich ist, aber nicht eine, die keinen ausdehnenden Trieb hat." Wenn hieraus etwas zu schließen ist, so ist es weiter nichts, als daß wir lieber, das Daseyn, als den <hi TEIform="hi">Ausdehnungstrieb</hi><hi TEIform="hi">selbst</hi> verlieren müssen. "Nein diesen können wir nicht verlieren, und hiervon ist auch die Rede nicht. Die <hi TEIform="hi">Erfüllung</hi> dieses Grundtriebes aber ist uns noch weit weniger wesentlich, als die Existenz. Wir können gar wohl eine Seele denken, deren Erweiterungstrieb gehemmt wird, ja es kann so gar eine Seele existiren, deren Erweiterungstrieb allenthalben Widerstand und Hindernisse findet. Da nun in unserm Falle die Existenz nicht mit dem Triebe selbst, sondern mit der Befriedigung desselben in Streit kömmt; so kann der Grund, daß die Existenz nicht wesentlich ist, die Sache wohl nicht entscheiden.</p><p xml:id="JG31967" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nach des Hrn. C. Theorie muß der Wunsch, die Begierde sich zu zernichten, eine Aeusserung des Erweiterungstriebes seyn können. Der Begriff der <hi TEIform="hi">Erweiterung</hi> muß also dergestalt determinirt werden können, daß er den Begriff der <hi TEIform="hi">Zernichtung </hi>enthält;  das heißt, unter gewissen Bedingungen muß die Zernichtung eine Erweiterung seyn. </p><p xml:id="JG31968" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich muß gestehen, daß ich mir hiervon keinen Begriff machen kann. Man erwege, was dieser Weltweise selbst sagt, daß es mit der aufgehobenen Neigung, sich zu erhalten nicht genug sey; sondern zuweilen eine Begierde muß entstehen können, sich zu zernichten. Dieses muß nach Hr. C. Theorie unter die allgemeine Formel der Erweiterung gebracht werden können; denn alle Begierden und Neigungen müssen Zweige des Grundtriebes seyn, müssen wie bestimmtere Begriffe in dem allgemeinen Begriffe der Erweiterung liegen, und auf denselben zurückgeführt werden können. Nun kann man sich offenbar keinen Fall denken, in welchem Zernichtung und Erweiterung von einander sollen bejahet werden können; denn ohne Existenz kann kein Trieb wirken. Wie wäre es denn möglich, daß die ausdehnende Kraft der Seele jemals in eine Zernichtungsbegierde sollte übergehen können? "Man lege viele und lebhafte Vorstellungen, die widrig sind," sagt Hr. C., "in die eine, und wenige matte, die mit dem Triebe übereinkommen, in die andere Wagschaale, so ergiebt sich der Erfolg" - Welcher Erfolg? Der einzige wahre ist, meines Erachtens, daß eine starke Begierde in der Seele entstehen wird, diesen Zustand zu verändern; denn hierauf zielet das Uebergewicht der vielen lebhaften und zugleich widrigen Vorstellungen. Aber eine Begierde, nicht zu seyn, diese scheint um so viel weniger der Erfolg des U ebergewichts zu seyn, da einzeln genommen, eine jede widrige Vorstellung auf Veränderung dringet. Jedes Bedürfniß heischt Befriedigung, dieses ist seine natürliche Tendenz. Und wenn es diese Befriedigung nicht erhält, so wird die Begierde heftiger, aber eine Tendenz zur Befriedigung kann in keine Tendenz zur Zernichtung übergehen, die Hindernisse, die der Befriedigung im Wege stehen, mögen noch so groß seyn.</p><p xml:id="JG31969" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es scheinet also nach der Theorie des Hrn. C., der alle Neigungen der Seele auf einen allgemeinen Erweiterungstrieb zurück führet, der Gedanken noch weit widersinniger, daß irgend eine wahre Begierde zur Zernichtung sollte in der menschlichen Seele entstehen können.</p></div4></div3></page>