<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="32" base="3.3.2.10.11.23"><div3 xml:id="JG32616" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="LESSINGSPINOZA" TEIform="anchor"/>Friedrich Heinrich Jacobi an Moses Mendelssohn über ein Gespräch mit Lessing (1780)</head><p xml:id="JG32617" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">F. H. Jacobi: Über die Lehre des Spinoza in Briefen an den Herrn Moses Mendelssohn. Neue vermehrte Aufl. Breslau 1789. Hier nach: Richard Daunicht. Lessing im Gespräch. München 1971. S. 498-510.</p><p xml:id="JG32618" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="BESTIMMUNGDESMENSCHEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG32619" rend="Prosatext" TEIform="p">Pempelfort bei Düsseldorf, den 4. November 1783</p><p xml:id="JG32620" rend="Prosatext" TEIform="p">. . . den fünften Julius [1780] Nachmittags, hielt ich Leßingen zum erstenmal in meinen Armen.</p><p xml:id="JG32621" TEIform="p">Wir sprachen noch an demselbigen Tage über viele wichtige Dinge; auch von Personen, moralischen und unmoralischen, Atheisten, Theisten und Christen.</p><p xml:id="JG32622" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den folgenden Morgen kam Leßing in mein Zimmer, da ich mit einigen Briefen, die ich zu schreiben hatte, noch nicht fertig war. Ich reichte ihm verschiedenes aus meiner Brieftasche, daß er unterdessen sich die Zeit damit vertriebe. Bey'm Zurückgeben fragte er: ob ich nicht noch mehr hätte das er lesen dürfte. "Doch!" sagte ich (ich war im Begriff zu siegeln): "hier ist noch ein Gedicht; - Sie haben so manches Aergerniß gegeben, so mögen Sie auch wohl einmal eins nehmen." . . .</p><p xml:id="JG32623" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">[Prometheus von Goethe].</p><p xml:id="JG32624" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> (Nachdem er das Gedicht gelesen, und indem er mir's zurück gab) Ich habe kein Aergerniß genommen; ich habe das schon lange aus der ersten Hand.</p><p xml:id="JG32625" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Sie kennen das Gedicht? .</p><p xml:id="JG32626" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Das Gedicht hab' ich nie gelesen; aber ich find' es gut.</p><p xml:id="JG32627" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> In seiner Art, ich auch; sonst hätte ich es Ihnen nicht gezeigt.</p><p xml:id="JG32628" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Ich meyn' es anders . . . Der Gesichtspunkt, aus welchem das Gedicht genommen ist, das ist mein eigener Gesichtspunkt . . . Die orthodoxen Begriffe von der Gottheit sind nicht mehr für mich; ich kann sie nicht genießen. Εν και Παν! [Eins und Alles] Ich weiß nichts anders. Dahin geht auch dies Gedicht; und ich muß bekennen, es gefällt mir sehr.</p><p xml:id="JG32629" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Da wären Sie ja mit Spinoza ziemlich einverstanden.</p><p xml:id="JG32630" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Wenn ich mich nach jemanden nennen soll, so weiß ich keinen andern.</p><p xml:id="JG32631" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Spinoza ist mir gut genug: aber doch ein schlechtes Heil, das wir in seinem Namen finden!<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32632" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Ja! Wenn Sie wollen! . . . Und doch . . . Wissen Sie etwas besseres? . . .</p><p xml:id="JG32633" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Dessauische Direktor Wolke war unterdessen hereingetreten, und wir giengen zusammen auf die Bibliothek.</p><p xml:id="JG32634" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den folgenden Morgen, als ich, nach dem Frühstück, in mein Zimmer zurück gekehrt war, um mich anzukleiden; kam mir Leßing über eine Weile nach. Ich saß unter dem Frisieren, und Leßing lagerte sich unterdessen am Ende des Zimmers stille an einen Tisch hin. So bald wir allein waren, und ich mich an die andre Seite des Tisches, worauf Lessing gestützt war, niedergelassen hatte, hub er an: Ich bin gekommen über mein En kai Pan<hi TEIform="hi">.</hi> Sie erschracken gestern.</p><p xml:id="JG32635" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Sie überraschten mich, und ich fühlte meine Verwirrung. Schrecken war es nicht. Freylich war es gegen meine Vermuthung, an Ihnen einen Spinozisten oder Pantheisten zu finden; und noch weit mehr dagegen, daß Sie mir es gleich und so blank und baar hinlegen würden. Ich war großen Theils gekommen, um von Ihnen Hülfe gegen den Spinoza zu erhalten.</p><p xml:id="JG32636" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Also kennen Sie ihn doch?</p><p xml:id="JG32637" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Ich glaube ihn zu kennen, wie nur sehr wenige ihn gekannt haben mögen.</p><p xml:id="JG32638" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Dann ist Ihnen nicht zu helfen. Werden Sie lieber ganz sein Freund. Es giebt keine andre Philosophie, als die Philosophie des Spinoza.</p><p xml:id="JG32639" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Das mag wahr seyn. Denn der Determinist, wenn er bündig seyn will, muß zum Fatalisten werden: hernach giebt sich das Uebrige von selbst.</p><p xml:id="JG32640" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Ich merke, wir verstehen uns. Desto begieriger bin ich, von Ihnen zu hören: was Sie für den Geist des Spinozismus halten; ich meine den, der in Spinoza selbst gefahren war.</p><p xml:id="JG32641" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Das ist wohl kein anderer gewesen, als das Uralte: a nihilo nihil fit; welches Spinoza, nach abgezogenern Begriffen, als die philosophirenden Cabbalisten und andre vor ihm, in Betrachtung zog. Nach diesen abgezogenern Begriffen fand er, daß durch ein jedes Entstehen im Unendlichen, mit was für Bildern oder Worten man ihm auch zu helfen suche; durch einen jeden Wechsel in demselben, ein <hi TEIform="hi">Etwas aus dem Nichts</hi> gesetzt werde. Er verwarf also jeden Uebergang des Unendlichen zum Endlichen; überhaupt alle Causas transitorias, secundarias oder remotas; und setzte an die Stelle des emanierenden ein nur <hi TEIform="hi">immanentes</hi> Ensoph [das 'Urlicht' der Kabbala]; eine inwohnende, ewig <hi TEIform="hi">in sich</hi> unveränderliche Ursache der Welt, welche mit allen ihren Folgen zusammengenommen - Eins und dasselbe wäre. . . . [Anmerkung Jacobis: Ich fahre in dieser Darstellung fort, und ziehe, um nicht zu weitläufig zu werden, was ich kann zusammen, ohne die Zwischenreden aufzuschreiben. Was unmittelbar hier folgt, wurde herbeygeführt, indem Leßing als des Dunkelsten im Spinoza erwähnte, was auch Leibnitz so gefunden und nicht ganz verstanden hätte (Theod. §. 173).] </p><p xml:id="JG32642" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese inwohnende unendliche Ursache hat, als solche, explicite, weder Verstand noch Willen: weil sie, ihrer transcendentalen <hi TEIform="hi">Einheit</hi> und durchgängigen absoluten Unendlichkeit zufolge, keinen Gegenstand des Denkens und des Wollens haben kann; und ein Vermögen einen Begriff <hi TEIform="hi">vor dem Begriffe</hi> hervorzubringen, oder einen Begriff der vor seinem Gegenstande und die <hi TEIform="hi">vollständige Ursache seiner selbst</hi> wäre, so wie auch ein Wille, der das Wollen wirkte und <hi TEIform="hi">durchaus</hi> sich selbst bestimmte, lauter ungereimte Dinge sind. . . .</p><p xml:id="JG32643" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">. . . Der Einwurf, daß eine unendliche Reihe von Wirkungen unmöglich sey (<hi TEIform="hi">bloße</hi> Wirkungen sind es nicht, weil die inwohnende Ursache immer und überall ist), widerlegt sich selbst, weil jede Reihe, die nicht aus <hi TEIform="hi">Nichts</hi> entspringen soll, schlechterdings eine unendliche seyn muß. Und daraus folgt denn wieder, da jeder einzelne B egriff aus einem andern einzelnen Begriffe entspringen, und sich auf einen <hi TEIform="hi">wirklich vorhandenen Gegenstand</hi> unmittelbar beziehen muß: daß in der ersten Ursache, die unendlicher Natur ist, weder einzelne Gedanken, noch einzelne Bestimmungen des Willens angetroffen werden können; - sondern nur der innere, erste, allgemeine Urstoff derselben . . . Die erste Ursache kann eben so wenig nach Absichten oder Endursachen handeln, als sie selbst um einer gewissen Absicht oder Endursache willen da ist; eben so wenig einen <hi TEIform="hi">Anfangs</hi>-Grund oder <hi TEIform="hi">Endzweck</hi> haben etwas zu verrichten, als in ihr selbst <hi TEIform="hi">Anfang</hi> oder <hi TEIform="hi">Ende</hi> ist . . . Im Grunde aber ist, was wir Folge oder Dauer nennen, bloßer Wahn; denn da die <hi TEIform="hi">reelle</hi><hi TEIform="hi">Wirkung</hi> mit ihrer <hi TEIform="hi">vollständigen</hi><hi TEIform="hi">reellen</hi><hi TEIform="hi">Ursache</hi> zugleich, und allein der Vorstellung nach von ihr verschieden ist: so muß Folge und Dauer, nach der Wahrheit, nur eine gewisse Art und Weise seyn, das Mannigfaltige in dem Unendlichen anzuschauen.</p><p xml:id="JG32644" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> . .  Ueber unser Credo also werden wir uns nicht entzweyen.</p><p xml:id="JG32645" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Das wollen wir in keinem Falle. Aber im Spinoza steht mein Credo nicht.</p><p xml:id="JG32646" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Ich will hoffen, es steht in keinem Buche.</p><p xml:id="JG32647" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Das nicht allein. Ich glaube eine verständige persönliche Ursache der Welt.</p><p xml:id="JG32648" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> O, desto besser! Da muß ich etwas ganz neues zu hören bekommen.</p><p xml:id="JG32649" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Freuen Sie sich nicht zu sehr darauf. Ich helfe mir durch einen Salto mortale aus der Sache; und Sie pflegen am Kopf-unten eben keine sonderliche Lust zu fnden.</p><p xml:id="JG32650" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Sagen Sie das nicht; wenn ich's nur nicht nachzumachen brauche. Und Sie werden schon wieder auf Ihre Füße zu stehen kommen. Also: - wenn es kein Geheimniß ist; so will ich mir es ausgebeten haben.</p><p xml:id="JG32651" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Sie mögen mir es immer absehen. Die ganze Sache bestehet darinn, daß ich aus dem Fatalismus unmittelbar gegen den Fatalismus, und gegen alles, was mit ihm verknüpft ist, schließe. - Wenn es lauter wirkende und keine Endursachen giebt, so hat das denkende Vermögen in der ganzen Natur blos das Zusehen; sein einziges Geschäffte ist, den Mechanismus der wirkenden Kräfte zu begleiten. Die Unterredung, die wir gegenwärtig miteinander haben, ist nur ein Anliegen unserer Leiber; und der ganze Inhalt dieser Unterredung, in seine Elemente aufgelöst: Ausdehnung, Bewegung, Grade der Geschwindigkeit, nebst den Begriffen davon, und den Begriffen von diesen Begriffen. Der Erfinder der Uhr erfand sie im Grunde nicht; er sah nur ihrer Entstehung aus blindlings sich entwickelnden Kräften zu. Ebenso Raphael, da er die Schule von Athen entwarf; und Leßing, da er seinen Nathan dichtete. Dasselbe gilt von allen Philosophieen, Künsten, Regierungsformen, Kriegen zu Wasser und zu Lande: kurz, von allem Möglichen. Denn auch die Affekten und Leidenschaften wirken nicht, in so fern sie Empfindungen und Gedanken sind; oder richtiger. - in so fern sie Empfindungen und Gedanken <hi TEIform="hi">mit sich führen</hi>. Wir <hi TEIform="hi">glauben</hi> nur, daß wir aus Zorn, Liebe, Großmuth, oder aus vernünftigem Entschlusse handeln. Lauter Wahn! In allen diesen Fällen ist im Grunde das, was uns bewegt, <hi TEIform="hi">Ein Etwas</hi>, das von allem dem <hi TEIform="hi">nichts weiß</hi>, und das, <hi TEIform="hi">in so fern</hi>, von Empfindung und Gedanke schlechterdings entblößt ist. Diese aber, Empfindung und Gedanke, sind nur Begriffe von Ausdehnung, Bewegung, Graden der Geschwindigkeit, u.s.w.- Wer nun dieses annehmen kann, dessen Meynung weiß ich nicht zu widerlegen. Wer es aber nicht annehmen kann, der muß der Antipode von Spinoza werden.</p><p xml:id="JG32652" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Ich merke, Sie hätten gern Ihren Willen frey. Ich begehre keinen freyen Willen. Ueberhaupt erschreckt mich, was Sie eben sagten, nicht im mindesten. Es gehört zu den menschlichen Vorurtheilen, daß wir den Gedanken als das erste und vornehmste betrachten, und aus ihm alles herleiten wollen; da doch alles, die Vorstellungen mit einbegriffen, von höheren Prinzipien abhängt. Ausdehnung, Bewegung, Gedanke, sind offenbar in einer höheren Kraft gegründet, die noch lange nicht damit erschöpft ist. Sie muß unendlich vortrefflicher seyn, als diese oder jene Wirkung; und so kann es auch eine Art des Genusses für sie geben, der, nicht allein alle Begriffe übersteigt, sondern völlig ausser dem Begriffe liegt. Daß wir uns nichts davon gedenken können, hebt die Möglichkeit nicht auf. [Ich muß hier noch anmerken, daß Leßing in einer folgenden Unterredung mich über diesen Punkt auf Hume's nachgelassene Gespräche (die zweyte Abtheilung) verwies. Ich wagte nicht, in meinem ersten Briefe an Mendelssohn [der ersten Auflage von "Ueber die Lehre des Spinoza" von 1785] hievon Erwähnung zu thun, weil Leßing die zweyte Abtheilung nicht genannt, und ich selbst diese Gespräche damals noch nicht gelesen hatte.] </p><p xml:id="JG32653" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Sie gehen weiter als Spinoza; diesem galt <hi TEIform="hi">Einsicht</hi> über alles.</p><p xml:id="JG32654" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Für den <hi TEIform="hi">Menschen</hi>! Er war aber weit davon entfernt, unsere elende Art nach Absichten zu handeln, für die höchste Methode auszugeben, und den Gedanken oben an zu setzen.</p><p xml:id="JG32655" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Einsicht ist bey'm Spinoza <hi TEIform="hi">in allen endlichen Naturen</hi> der beste Theil; weil sie derjenige Theil ist, womit jede endliche Natur über ihr Endliches hinausreicht. Man könnte gewissermassen sagen: auch er habe einem jeden Wesen zwey Seelen zugeschrieben: Eine, die sich nur auf das gegenwärtige einzelne Ding; und eine andre, die sich auf das Ganze bezieht. Dieser zweyten Seele giebt er auch Unsterblichkeit. Was aber die unendliche Einzige Substanz des Spinoza anbelangt, so hat diese, für sich allein, und ausser den einzelnen Dingen, kein eigenes oder besonderes Daseyn. Hätte sie für ihre Einheit (daß ich mich so ausdrücke) eine eigene, besondre, individuelle Wirklichkeit; hätte sie Persönlichkeit und Leben: so wäre Einsicht auch an ihr der beste Theil.</p><p xml:id="JG32656" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Gut. Aber nach was für Vorstellungen nehmen Sie denn Ihre persönliche extramundane Gottheit an? Etwa nach den Vorstellungen des Leibnitz? Ich fürchte, der war im Herzen selbst ein Spinozist.</p><p xml:id="JG32657" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Reden Sie im Ernste?</p><p xml:id="JG32658" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Zweifeln Sie daran im Ernste? - Leibnitzens Begriffe von der Wahrheit waren so beschaffen, daß er es nicht vertragen konnte, wenn man ihr zu enge Schranken setzte. Aus dieser Denkungsart sind viele seiner Behauptungen geflossen; und es ist, bey dem größten Scharfsinne, oft sehr schwer, seine eigentliche Meinung zu entdecken. Eben darum halt' ich ihn so werth; ich meine: wegen dieser großen Art zu denken; und nicht, wegen dieser oder jener Meinung, die er nur zu haben schien, oder denn auch wirklich hatte.</p><p xml:id="JG32659" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Ganz recht. Leibnitz mochte gern <hi TEIform="hi">"aus jedem Kiesel Feuer schlagen"</hi> [Lessings Beyträge, 1., S. 216. ["Leibniz von den ewigen Strafen"]] Sie aber sagten von einer gewissen Meinung, dem Spinozismus, daß Leibnitz derselben <hi TEIform="hi">im Herzen zugethan gewesen sey</hi>.</p><p xml:id="JG32660" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Erinnern Sie sich einer Stelle des Leibnitz, wo von Gott gesagt ist: derselbe befände sich in einer immerwährenden Expansion und Contraction [Brief an Bourguet, Anfang 1716]: dieses wäre die Schöpfung und das Bestehen der Welt? </p><p xml:id="JG32661" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Von seinen Fulgurationen weiß ich; aber diese Stelle ist mir unbekannt.</p><p xml:id="JG32662" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Ich will sie aufsuchen, und Sie sollen mir dann sagen, was ein Mann, wie Leibnitz, dabey denken - konnte, oder mußte.</p><p xml:id="JG32663" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Zeigen Sie mir die Stelle. Aber ich muß Ihnen zum voraus sagen, daß mir bey der Erinnerung so vieler andern Stellen eben dieses Leibnitz, so vieler seiner Briefe, Abhandlungen, seiner Theodicee und nouveaux Essais, seiner philosophischen Laufbahn überhaupt - vor der Hypothese schwindelt, daß dieser Mann keine Supramundane, sondern nur eine Intramundane Ursache der Welt geglaubt haben sollte.</p><p xml:id="JG32664" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Von dieser Seite muß ich Ihnen nachgeben. Sie wird auch das Uebergewicht behalten; und ich gestehe, daß ich etwas zu viel gesagt habe. Indessen bleibt die Stelle die ich meine und noch manches andre - immer sonderbar. - Aber nicht zu vergessen! Nach welchen Vorstellungen glauben Sie denn nun das Gegentheil des Spinozismus? Finden Sie, daß Leibnitzens Principia ihm ein Ende machen?</p><p xml:id="JG32665" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Wie könnte ich: bey der festen Ueberzeugung, daß der bündige Determinist vom Fatalisten sich nicht unterscheidet? . . . Die Monaden, samt ihren Vinculis [Verknüpfungen], lassen mir Ausdehnung und Denken, überhaupt <hi TEIform="hi">Realität</hi>, so unbegreiflich als sie mir schon waren; und ich weiß da, weder rechts noch links . . . Uebrigens kenne ich kein Lehrgebäude, das so sehr, als das Leibnitzische, mit dem Spinozismus übereinkäme; und es ist schwer zu sagen, welcher von ihren Urhebern, uns und sich selbst am mehrsten zum besten hatte: wiewohl in allen Ehren! . . . Mendelssohn hat öffentlich gezeigt, daß die Harmonia praestabilita im Spinoza steht. Daraus allein ergiebt sich schon, daß Spinoza von Leibnitzens Grundlehren noch viel mehr enthalten muß, oder Leibnitz und Spinoza (an dem schwerlich Wolfens Unterricht gediehen hätte) wären die bündigen Köpfe nicht gewesen, die sie doch unstreitig waren. Ich getraue mir aus dem Spinoza, Leibnitzens ganze Seelenlehre darzulegen . . . Im Grunde haben beyde von der Freyheit auch dieselbe Lehre, und nur ein  Blendwerk unterscheidet ihre Theorie. Wenn Spinoza (Epist. LXII. Opp. Posth. p. 584. et 585.) unser Gefühl von Freyheit durch das Beyspiel eines Steins erläutert, welcher dächte und wüßte, daß er sich bestrebt, so viel er kann, seine Bewegung fortzusetzen: so erläutert Leibnitz dasselbe (Theod. §. 50.) mit dem Beyspiele einer Magnetnadel, welche Lust hätte sich gegen Norden zu bewegen, und in der Meinung stände, sie drehte sich unabhängig von einer andern Ursache, indem sie der unmerklichen Bewegung der magnetischen Materie nicht inne würde. - . . . Die Endursachen erklärt Leibnitz durch einen Appetitum, einen Conatum imanentem (conscientia sui praeditum). Eben so Spinoza, der, in diesem Sinne, sie vollkommen gelten lassen konnte; und bey welchem <hi TEIform="hi">Vorstellung des Aeusserlichen und Begierde</hi>, wie bey Leibnitz, <hi TEIform="hi">das Wesen der Seele ausmachen</hi>. - Kurz, wenn man in das Innerste der Sache dringt, so findet sich, daß bey Leibnitz, eben so wie bey Spinoza, eine jede Endursache eine wirkende voraussetzt . . . Das Denken ist nicht die Quelle der Substanz; sondern die Substanz ist die Quelle des Denkens. Also muß vor dem Denken etwas Nichtdenkendes als das Erste angenommen werden; etwas, das, wenn schon nicht durchaus in der Wirklichkeit, doch der Vorstellung, dem Wesen, der inneren Natur nach, als das Vorderste gedacht werden muß. Ehrlich genug hat deswegen Leibnitz die Seelen, des automates spirituels genannt. Wie aber (ich rede hier nach Leibnitzens tiefstem und vollständigstem Sinne, soweit ich ihn verstehe) das Principium aller Seelen irgendwo für sich <hi TEIform="hi">bestehen</hi> kann und <hi TEIform="hi">wirken</hi> . . .; der Geist vor der Materie; der Gedanke vor dem Gegenstande: diesen großen Knoten, den er hätte lösen müssen, um uns wirklich aus der Noth zu helfen, diesen hat er so verstrickt gelassen, als er war . . .</p><p xml:id="JG32666" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> . . . Ich lasse Ihnen keine Ruhe, Sie müssen mit diesem Parallelismus an den Tag . . . Reden die Leute doch immer von Spinoza, wie von einem todten Hunde . . .</p><p xml:id="JG32667" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Sie würden vor wie nach so von ihm reden. Den Spinoza zu fassen, dazu gehört eine zu lange und zu hartnäckige Anstrengung des Geistes. Und keiner hat ihn gefaßt, dem in der Ethik Eine Zeile dunkel blieb; keiner, der es nicht begreift, wie dieser große Mann von seiner Philosophie die feste innige Ueberzeugung haben konnte, die er so oft und so nachdrücklich an den Tag legt. Noch am Ende seiner Tage schrieb er: . . non praesumo, me optimam <hi TEIform="hi">invenisse</hi> philosophiam, <hi TEIform="hi">sed veram me intelligere scio</hi>. - Eine solche Ruhe des Geistes, einen solchen Himmel im Verstande, wie sich dieser helle reine Kopf geschaffen hatte, mögen wenige gekostet haben.</p><p xml:id="JG32668" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Und Sie sind kein Spinozist, Jacobi!</p><p xml:id="JG32669" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Nein, auf Ehre!</p><p xml:id="JG32670" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Auf Ehre, so müssen Sie ja, bey Ihrer Philosophie, aller Philosophie den Rücken kehren.</p><p xml:id="JG32671" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Warum aller Philosophie den Rücken kehren?</p><p xml:id="JG32672" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Nun, so sind Sie ein vollkommener Skeptiker.</p><p xml:id="JG32673" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Im Gegentheil, ich ziehe mich aus einer Philosophie zurück, die den vollkommenen Skepticismus nothwendig macht.</p><p xml:id="JG32674" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Und ziehen dann - wohin?</p><p xml:id="JG32675" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Dem Lichte nach, wovon Spinoza sagt, daß es sich selbst, und auch die Finsterniß erleuchtet. - Ich liebe den Spinoza, weil er, mehr als irgend ein andrer Philosoph, zu der vollkommenen Ueberzeugung mich geleitet hat, daß sich gewisse Dinge nicht entwickeln lassen: vor denen man darum die Augen nicht zudrücken, sondern sie nehmen muß, wie man sie findet. Ich habe keinen Begriff, der inniger als der von den Endursachen wäre; keine lebendigere Ueberzeugung, als <hi TEIform="hi">daß ich thue was ich denke</hi>; anstatt, <hi TEIform="hi">daß ich nur denken sollte was ich thue</hi>. Freylich muß ich dabey eine Quelle des Denkens und Handelns annehmen, die mir durchaus unerklärlich bleibt.</p><p xml:id="JG32676" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Will ich aber schlechterdings erklären, so muß ich auf den zweyten Satz gerathen, den, in seinem ganzen Umfange betrachtet, und auf einzelne Fälle angewandt, kaum ein menschlicher Verstand ertragen kann.</p><p xml:id="JG32677" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Sie drücken sich beynah so herzhaft aus, wie der Reichstagsschluß zu Augsburg; aber ich bleibe ein ehrlicher Lutheraner, und behalte "den mehr viehischen als menschlichen Irrthum und Gotteslästerung, daß kein freyer Will[e] sey," worin der <hi TEIform="hi">helle reine</hi> Kopf Ihres Spinoza sich doch auch zu finden wußte.</p><p xml:id="JG32678" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Auch hat Spinoza sich nicht wenig krümmen müssen, um seinen Fatalismus bey der Anwendung auf menschliches Betragen zu verstecken, besonders in seinem vierten und fünften Theile, wo ich sagen möchte, daß er dann und wann bis zum Sophisten sich erniedrigt. - Und das war es ja was ich behauptete: daß auch der größte Kopf, wenn er alles schlechterdings erklären, nach deutlichen Begriffen mit einander reimen, und sonst nichts gelten lassen will, auf ungereimte Dinge kommen muß.</p><p xml:id="JG32679" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Und wer nicht erklären will?</p><p xml:id="JG32680" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Wer nicht erklären will was unbegreiflich ist, sondern nur die Grenze wissen wo es anfängt, und nur erkennen, daß es da ist: von dem glaube ich, daß er den mehresten Raum für ächte menschliche Wahrheit in sich ausgewinne.</p><p xml:id="JG32681" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Worte, lieber Jacobi; Worte! Die Grenze, die Sie setzen wollen, läßt sich nicht bestimmen. Und an der andern Seite geben Sie der Träumerey, dem Unsinne, der Blindheit freyes offenes Feld.</p><p xml:id="JG32682" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Ich glaube, jene Grenze wäre zu bestimmen. <hi TEIform="hi">Setzen</hi> will ich keine, sondern nur die schon gesetzte finden, und sie lassen.</p><p xml:id="JG32683" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und was Unsinn, Träumerey und Blindheit anbelangt . . .</p><p xml:id="JG32684" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Die sind überall zu Hause, wo verworrene Begriffe herrschen.</p><p xml:id="JG32685" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Mehr noch, wo <hi TEIform="hi">erlogene</hi> Begriffe herrschen. Auch der blindeste, unsinnigste Glaube, wenn schon nicht der dummste, hat da seinen hohen Thron. Denn wer in gewisse Erklärungen sich einmal verliebt hat, der nimmt jede Folge blindlings an, die nach einem Schlusse, den er nicht entkräften kann, daraus gezogen wird, und wär' es, daß er auf dem Kopfe gienge. . . . Nach meinem Urtheil ist das größeste Verdienst des Forschers, Daseyn zu enthüllen, und zu offenbaren . . . Erklärung ist ihm Mittel, Weg zum Ziele, nächster - niemals letzter Zweck. Sein letzter Zweck ist, was sich nicht erklären läßt: das Unauflösliche, Unmittelbare, Einfache.</p><p xml:id="JG32686" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">. . . Ungemessene Erklärungsucht läßt uns so hitzig das Gemeinschaftliche suchen, daß wir darüber des Verschiedenen nicht achten; wir wollen immer nur verknüpfen, da wir doch oft mit ungleich größerem Vortheile trennten . . . Es entstehet auch, indem wir nur, was erklärlich an den Dingen ist, zusammen <hi TEIform="hi">stellen</hi> und zusammen <hi TEIform="hi">hängen</hi>, ein gewisser Schein in der Seele, der sie mehr verblendet als erleuchtet. Wir opfern dann, was Spinoza - tiefsinnig und erhaben - die Erkenntniß der obersten Gattung nennt, der Erkenntniß der untern Gattungen auf; wir verschließen das Auge der Seele, womit sie Gott und sich selbst ersiehet, um desto unzerstreuter mit den Augen nur des Leibes zu betrachten . . .</p><p xml:id="JG32687" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Gut, sehr gut! Ich kann das alles auch gebrauchen; aber ich kann nicht dasselbe damit machen. Ueberhaupt gefällt Ihr Salto mortale mir nicht übel; und ich begreife, wie ein Mann von Kopf auf diese Art Kopf-unten machen kann, um von der Stelle zu kommen. Nehmen Sie mich mit, wenn es angeht.</p><p xml:id="JG32688" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ich.</hi> Wenn Sie nur auf die elastische Stelle treten wollen, die mich fortschwingt, so geht es von selbst.</p><p xml:id="JG32689" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leßing.</hi> Auch dazu gehörte schon ein Sprung, den ich meinen alten Beinen und meinem schweren Kopfe nicht mehr zumuthen darf. </p><p xml:id="JG32690" TEIform="p">_______________________</p><p xml:id="JG32691" rend="Prosatext" TEIform="p">Diesem Gespräche, wovon ich nur das Wesentliche hier geliefert habe, folgten andre, die uns auf mehr als einem Wege, zu denselbigen Gegenständen zurück brachten.</p><p xml:id="JG32692" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Einmal sagte Leßing, mit halbem Lächeln: Er selbst wäre vielleicht das höchste Wesen, und gegenwärtig in dem Zustande der äussersten Contraction. - Ich bat um meine Existenz. Er antwortete, es wäre nicht allerdings so gemeint, und erklärte sich auf eine Weise, die mich an Heinrich Morus und von <ref target="HELMONTFRANCISCUSMERCURIUSVAN" targOrder="U" TEIform="ref"> Helmont</ref> erinnerte. Leßing erklärte sich noch deutlicher.</p><p xml:id="JG32693" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">doch so, daß ich ihn abermals, zur Noth, der Cabballisterey verdächtig machen konnte. Dieß ergötzte ihn nicht wenig, und ich nahm daher Gelegenheit für das Kibbel, oder die Cabbala, <hi TEIform="hi">im eigentlichsten Sinne, aus dem Gesichtspunkte</hi> zu reden: daß es an und für sich selbst unmöglich sey, das Unendliche aus dem Endlichen zu entwickeln, und den Uebergang des einen zu dem andern, oder ihre Proportion, durch irgend eine Formel heraus zu bringen; folglich, wenn man etwas darüber sagen wollte, so müßte man aus Offenbarung reden. Leßing blieb dabey, daß er sich alles "<hi TEIform="hi">natürlich ausgebeten haben wollte;</hi>" und ich: daß es keine natürliche Philosophie des Uebernatürlichen geben könnte, und doch beydes (Natürliches und Uebernatürliches) offenbar vorhanden wäre.</p><p xml:id="JG32694" TEIform="p">____________________</p><p xml:id="JG32695" rend="Prosatext" TEIform="p">Wenn sich Leßing eine <hi TEIform="hi">persönliche</hi> Gottheit vorstellen wollte, so dachte er sie als die Seele des Alls; und das Ganze, nach der Analogie eines organischen Körpers. Diese Seele des Ganzen wäre also, wie es alle andren Seelen, nach allen möglichen Systemen sind, <hi TEIform="hi">als Seele</hi>, nur Effekt. Der organische Umfang derselben könnte aber nach der Analogie der organischen <hi TEIform="hi">Theile</hi> dieses Umfanges in so fern nicht gedacht werden, als er sich auf nichts, das ausser ihm vorhanden wäre, beziehen, von ihm nehmen und ihm wiedergeben könnte. Also, um sich im Leben zu erhalten, müßte er, von Zeit zu Zeit, sich in sich selbst gewissermassen zurückziehen; Tod und Auferstehung, mit dem Leben, in sich vereinigen. Man könnte sich aber von der innern Oekonomie eines solchen Wesens mancherley Vorstellungen machen.</p><p xml:id="JG32696" TEIform="p">Leßing hieng sehr an dieser Idee, und wendete sie, bald im Scherze, bald im Ernst, auf allerley Fälle an. . . . </p><p xml:id="JG32697" TEIform="p">___________________</p><p xml:id="JG32698" rend="Prosatext" TEIform="p">Mit der Idee eines persönlichen schlechterdings unendlichen Wesens, in dem unveränderlichen Genusse seiner allerhöchsten Vollkommenheit, konnte sich Leßing nicht vertragen. Er verknüpfte mit derselben eine solche Vorstellung von unendlicher Langerweile, daß ihm angst und weh dabey wurde.</p><p xml:id="JG32699" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine mit Persönlichkeit verknüpfte Fortdauer des Menschen nach dem Tode, hielt er nicht für unwahrscheinlich. Er sagte mir, er hätte im <ref target="BONNETCHARLES" targOrder="U" TEIform="ref"> Bonnet</ref>, den er eben jetzo nachläse, Ideen angetroffen, die mit den seinigen über diesen Gegenstand, und überhaupt mit seinem System sehr zusammenträfen. Der Lauf des Gesprächs, und meine genaue Bekanntschaft mit Bonnet (dessen sämtliche Schriften ich ehedem beynah auswendig wußte) war Schuld, daß ich hierüber weiter nachzufragen unterließ: und da mir Leßings System weder dunkel noch zweifelhaft geblieben war; so habe ich auch seitdem den Bonnet nie in dieser Absicht nachgeschlagen, bis mich endlich die gegenwärtige Veranlassung heute dazu brachte. Die Schrift des Bonnet, welche Leßing damals nachlas, ist wohl keine andre, als die Ihnen wohl bekannte Palingenesie gewesen; und der VII. Abschnitt des 1. Theils, in Verbindung mit dem XIII. Hauptstücke des IV. Abschnittes der Contemplation de la nature, worauf Bonnet sich daselbst bezieht, wird vermuthlich die Ideen, welche Leßing meinte, in sich haben. Eine Stelle (S. 246. der ersten Originalausgabe) ist mir aufgefallen, wo Bonnet sagt: Seroit-ce donc qu'on imagineroit que l'univers seroit moins <hi TEIform="hi">harmonique</hi>, j'ai prèsque dit, moins <hi TEIform="hi">organique</hi>, qu'un <hi TEIform="hi">Animal</hi>?</p><p xml:id="JG32700" TEIform="p">_____________________</p><p xml:id="JG32701" rend="Prosatext" TEIform="p">An dem Tage da ich mich von Leßing trennte, um meine Reise nach Hamburg fortzusetzen, wurde über alle diese Gegenstände noch viel und ernsthaft geredet. Wir waren in unserer Philosophie sehr wenig auseinander, und nur im Glauben unterschieden. Ich gab Leßingen drey Schriften des jüngeren <ref target="HEMSTERHUISFRANZ" targOrder="U" TEIform="ref"> Hemsterhuis</ref>, von dem er, ausser dem Briefe über die Bildhauerey, nichts kannte: Lettre sur l'homme et ses rapports, Sophile, und Aristée. Den Aristée, den ich zu Münster bey meiner Durchreise erst erhalten und noch nicht gelesen hatte, ließ ich ihm ungern; aber Leßings Verlangen war zu groß. [Lessing hatte mich nach Braunschweig begleitet, und es fügte sich, daß wir den Abend, ohne Abschied zu nehmen, von einander kamen. Leßing schrieb mir ein Billet, welches mich nicht mehr traf, und das er selbst mir bey meiner Zurückkunft einhändigte.]</p></div3></page>