<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="6" base="3.3.2.10.10.14"><div3 xml:id="JG30412" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="BREITINGERSCHREIBART" TEIform="anchor"/>Johann Jacob Breitinger, aus: Critische Dichtkunst [Die herzrührende Schreibart] [1740]</head><p xml:id="JG30413" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Johann Jacob Breitinger: Critische Dichtkunst. Zürich 1740 (Neudruck Stuttgart 1966). S. 353-356. </p><p xml:id="JG30414" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="AUSDRUCKSFOMENPOETIKUNDKRITIK" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG30415" rend="Prosatext" TEIform="p">Die bewegliche und hertzrührende Schreibart ist nichts anders, als eine ungezwungene Nachahmung derjenigen Sprache oder Art zu reden, welche die Natur einem jeden, der von einer Leidenschaft aufgebracht ist, selbst in den Mund leget. Die Leidenschaften haben demnach eine eigene Sprache und eine gantz besondere Art des Ausdruckes, womit sie nicht so fast absonderliche Begriffe, als vielmehr den Schwung ihrer erhizten und phantastischen Vorstellungen entdecken und offenbaren. Diese Sprache hat keine besondere Wörter oder Redensarten, sondern es dienen ihr zu ihrem Ausdruck alle in einer jeden Sprache gewöhnliche und übliche so wohl bloß willkührliche, als figürliche Zeichen, weil sie von gantz bekannten Dingen redet, und also durch den Gebrauch ungewohnter und besonderer Zeichen gantz unverständlich würde. Die Eigenschaft dieser Sprache bestehet demnach darinnen, daß sie in der Anordnung ihres Vortrags, in der Verbindung und Zusammensetzung der Wörter und Redensarten, und in der Einrichtung der Rede-Sätze sich an kein grammatisches Gesetze, oder logicalische Ordnung, die ein gesezteres Gemüthe erfodern, bindet; sondern der Rede eine solche Art der Verbindung, der Zusammenordnung, und einen solchen Schwung giebt, wie es die raschen Vorstellungen einer durch die Wuth der Leidenschaften auf einem gewissen Grad erhizten Phantasie erheischen; also daß man aus der Form der Rede den Schwung, den eine Gemüthes-Leidenschaft überkommen hat, erkennen kan. Wie nun die Leidenschaften selbst allgemein sind, massen sie zu dem Wesen der menschlichen Natur gehören, und das Centrum gravitatis ausmachen, nach welchem sich der Mensch in dem angewiesenen Rang unter den göttlichen Geschöpfen erhält, so ist ihre Sprache und die Art ihres Ausdrucks nicht weniger allgemein. Eine gleiche Leidenschaft wird sich bey einem Iroquesen in seiner landüblichen Sprache auf eben die Art herauslassen und erklären, wie bey einem Sachsen. Denn da die andern Sprachen zum Theil unter der tyrannischen Bothmässigkeit des unbeständigen Gebrauches stehen, und darum durch eine lange Uebung müssen erlernet werden; so ist hingegen diese eine allgemeine Gabe der Natur; wer den Trieb und die Hitze einer Leidenschaft in seiner Brust fühlet, der darf sich nicht lange besinnen, was für einen Schwung er dem Ausdruck geben wolle, die Natur wird ihm auf der Stelle mit den Gedancken auch die Wörter einflössen, und seine Rede in dem Munde also formieren, wie sie seiner Regung gemäß und gleichsam eigen ist. Wir können alle Tage hören, wie unstudierte Leute die Sehnsucht eines ungedultigen Verlangens in bangen Seufzern und heissen Wünschen; die Empfindung ihrer drückenden Noth in beweglichen und Wehmuth-vollen Klagen; die Aufwallung des Zorns in ungestümen Beschimpfungen und schrecklichen Bedrohungen, so geschickt und hertzbewegend ausdrücken, daß man sich nicht erwehren kan, an ihrem Geschicke Theil zu nehmen. Woher mag diese hertzrührende Kraft ihrer Wohlredenheit kommen? Unstreitig daher, weil sie das Hertz reden lassen, und sich dem ungestümen Triebe ihrer Neigungen gäntzlich ergeben. Quintilian fraget daher im dritten Cap. des sechsten B. Quid aliud est causae, ut lugentes utique in recenti dolore disertissime quaedam exclamare videantur; &amp; ira nonnunquam indoctis quoque eloquentiam faciat; quam quod illis inest vis mentis &amp; veritas ipsa morum? Die Natur ist demnach die Lehrmeisterinn, bey welcher man in die Schule gehen muß, wenn man diese natürliche Sprache erlernen will; und man kan demjenigen, der sich geschickt machen will, die Leidenschaften in der natürlichen Art ihres Ausdruckes so glücklich nachzuahmen, daß man die Kunst der Verstellung nicht leicht mercken soll, keinen bessern Rath ertheilen, als daß er sich bemühen solle, diejenigen Leidenschaften selbst anzunehmen und in seinem Hertzen rege zu machen, deren eigene Sprache er zu reden gedencket.</p></div3></page>