<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="35" base="3.3.2.10.12.11"><div3 xml:id="JG32708" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="BATTEUXPINDAR" TEIform="anchor"/>Charles <ref target="BATTEUXCHARLES" targOrder="U" TEIform="ref">Batteux</ref> [übers. Carl Wilhelm <ref target="RAMLERKARLWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Ramler</ref>]: Charakter des <ref target="PINDAR" targOrder="U" TEIform="ref">Pindars</ref>  und <ref target="ANAKREON" targOrder="U" TEIform="ref">Anakreons</ref> [1757/74]</head><p xml:id="JG32709" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Einleitung in die schönen Wissenschaften. Nach dem Französischen des Herrn Batteux, mit Zusätzen vermehret von Karl Wilhelm Ramler. Bd. 3. Leipzig 4. Aufl. 1774. S. 38-47.</p><p xml:id="JG32710" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="TRADITIONUNDUMDEUTUNGDESGENIEBEGRIFFS" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG32711" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Name Pindar ist fast nicht mehr der Name eines Poeten, sondern der Begeisterung selber. Man denkt bey ihm nichts, als Entzückung, Sprung, Unordnung, lyrische Ausschweifungen. Indessen verläßt dieser Dichter seine Materie weit seltener, als man gemeiniglich glaubt. Die Ehre der Helden, die er besang, war keine Ehre, die dem siegreichen Helden allein zukam. Sie gehörte, nach allen Rechten, seiner Familie zu, und noch mehr der Stadt, deren Bürger er war. Man sagte: Diese Stadt hat alle Preise bey den olympischen Spielen davon getragen. Wenn also Pindar gewisse Züge aus der alten Geschichte anführte, entweder von den Vorfahren des Ueberwinders, oder von der Stadt, der er zugehörte, so war dieses nicht sowohl eine Ausschweifung des Poeten, als vielmehr eine ganz natürliche Folge seiner Kunst.</p><p xml:id="JG32712" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Horaz redet vom Pindar mit einer enthusiastischen Bewunderung, die beweist, wie erhaben er ihn gefunden hat. Er behauptet, daß es <ref target="PINDARWERDA" targOrder="U" TEIform="ref"> verwegen</ref> sey, ihn nachahmen zu wollen. Er vergleicht ihn mit einem Strome, den die Regengüsse aufgeschwellt haben, und der seine brausenden Wasser von hohen Gebirgen herunterstürtzt. Er verdiente nicht allein durch seine Dithyramben und durch seine Siegeslieder die Krone des Apollo; er wußte auch den jungen Mann zu beweinen, den der Tod aus den Armen seiner jungen Gemahlinn riß, die Unschuld des goldenen Weltalters abzuschildern, und Nahmen zu verewigen, die der Unsterblichkeit würdig waren. Zum Unglück ist uns von diesem bewundernswürdigen Dichter nur der geringste Theil seiner Werke übrig geblieben, nehmlich die Stücke, die er zum Lobe der Ueberwinder in den Kampfspielen gemacht hat. Die übrigen, deren Stoff weit reicher, und für die ganze Welt weit einnehmender war, sind nicht bis auf unsre Zeiten gekommen.</p><p xml:id="JG32713" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Seine Gedichte kommen uns schwer vor, und dieses aus mehr als Einer Ursache. Erstlich, wegen der großen Gedanken selbst, die sie enthalten; zweytens wegen der kühnen Wendungen; drittens wegen der neuen Wörter, die oft für die Stelle, wo sie stehen, ganz allein gemacht sind. Endlich ist dieser Dichter auch voll geheimer Gelehrsamkeit, die sich auf die besondere Geschichte gewisser Geschlechter und Städte bezieht, die mit den Begebenheiten, die uns aus der alten Historie bekannt sind, keine Verbindung gehabt haben.</p><p xml:id="JG32714" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><ref target="PERRAULTCHARLES" targOrder="U" TEIform="ref">Perrault</ref> hat die erste Strophe seiner ersten olympischen Ode lächerlich zu machen gesucht; hier ist eine Uebersetzung davon.</p><p xml:id="JG32715" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="DASWASSERISTDASHERRLICHSTE" TEIform="anchor"/> Das Wasser ist das herrlichste unter den Elementen, und unter dem stolzen Reichthume stralet das Gold, wie loderndes Feuer in der Finsterniß; und willst du Siege besingen, o meine Seele: so suche in der Wüste des Aethers kein wohlthätiger Gestirn, als die helleuchtende Sonne, und unter den Siegen keinen glorreichern, als den olympischen [Fußnote: Olympia, eine Stadt im Peloponnesus, bey welcher man alle vier Jahre die olympischen Spiele feyerte. Sie waren vom Hercules dem Jupiter zur Ehre eingesetzt worden. Sie dienten, die Jahrzahl in der Historie Griechenlandes zu bestimmen, so wie die Konsulate in der Historie der Römischen Republic.], den die begeisterten Dichter dem Sohne Saturns zur Ehre mit unsterblichen Hymnen feyern, und sich einen Weg in den glückseligen Palast Hierons [Fußnote: Hierons, der die Carthaginenser bey Himära überwand. Er starb in der 78sten Olympiade.] öffnen."</p><p xml:id="JG32716" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man muß sich hier weder bey den Wendungen, noch bey den Figuren der Gedanken, oder der Worte aufhalten. Pindarn in Ansehung der poetischen Schreibart vorwerfen wollen, was ihm die Griechen nicht vorgeworfen haben, heiße verrathen, daß man kein gültiger Richter ist. Wir haben nur allein Recht über den Innhalt und über die Sachen zu sprechen; und auch dieses müssen wir nicht anders als mit Zittern thun.</p><p xml:id="JG32717" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Kann etwas größer, edler, lyrischer seyn, als dieses Stück? Wer hätte es gedacht, daß Herr Perrault den ersten Vers so hätte übersetzen können: <hi TEIform="hi">Das Wasser ist in der That gut.</hi> Diese Uebersetzung ist platt, und giebt keinen rechten Verstand; und in dem Griechischen Dichter enthält sie den Grundsatz eines philosophischen Systems, welches das System des Thales war, der das Wasser als den ersten Grundstoff, als das erste Element ansah, woraus alle übrigen Wesen erzeuget würden. Man halte diesen Begriff mit den nächstfolgenden zusammen:<hi TEIform="hi"> das erste unter den Elementen, das kostbarste unter den Metallen, das glänzendste unter den Gestirnen,</hi> lauter Sinnbilder des Sieges, den der Dichter besingen will. Das Gold glänzt unter den übrigen Metallen, wie das Feuer in der Nacht; die Sonne allein verdunkelt alle Sterne, und macht den Himmel zu einer Wüste, man sieht nichts als sie allein: eben so ist ein olympischer Sieg über alle andere Siege erhaben, er verdunkelt sie alle. Es kömmt nur den größesten Geistern zu, danksagende Hymnen zu singen, und also in den Pallast des fürstlichen Siegers zu treten. Man hat gar keine Mühe, und keine günstigen Vorurtheile für die Griechen nöthig, um die Kühnheit, den Reichthum, die Erhabenheit dieser Gedancken zu empfinden. Und man muß glauben, daß sie ausgedrückt worden sind, wie sie es verdieneten, und nach dem Geschmacke des Volckes, für welches der Autor arbeitete.</p><p xml:id="JG32718" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber wie wird der Printz gelobe, von dem die Rede ist?</p><p xml:id="JG32719" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Hierons, der den Zepter der Gerechtigkeit in den heerdenvollen Auen Siciliens führt, der sich die Bluhme von jeder erhabenen Tugendt brach, der auch nicht weniger in der Kunst der Harmonien herrscht, wenn die Cyther Hand in Hand rund um die freundschaftliche Tafel geht. So nimm denn die Dorische Leyer von der Wand, wofern dir der alte Ruhm von Pisa [Pisa, eine Stadt, in deren Nachbarschaft die olympischen Spiele gehalten wurden.], und das edelmüthige Streitroß, den Geist in süßen Entzückungen dahinriß, als es an dem Ufer des Alpheus [Fußnote: Alpheus, ein Fluß in Peloponnesus, der vor dem Orte vorbey floß, wo man die Spiele beging.] flog, und, vom Stachel unberührt, ihn in den Schooß des Sieges trug, ihn, seinen königlichen Herrn, der eine Menge kriegerischer Rosse pflegt. Sein Ruhm glänzt in den Pflanzstädten des Lydischen Pelops [Fußnote: Ist der Peloponnesus, heutiges Tages Morea.], u.s.w.</p><p xml:id="JG32720" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man bemerke, mit welcher Kunst der Poet seine Materie vorträgt. Man sieht den Hieron, sein Roß, seinen Sieg, alles dieses erscheint gleichsam mit einer Glorie umgeben zu seyn. Der Zepter des Helden ist der Zepter der Themis. Er stellt die Tugenden als Bluhmen vor, die auf ihren Stengeln sitzen, und die Bluhme allein ärntet Hieron ein. Sein Streitroß fliegt am Ufer des Alpheus:  sehet ihn da, mitten im Schooße des Sieges. [...]</p><p xml:id="JG32721" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="RAMLERSANAKREON" TEIform="anchor"/>Anakreon</p><p xml:id="JG32722" rend="Prosatext" TEIform="p">Anakreon aus Theos, einer Stadt in Jonien, war ein Zeitverwandter des Cyrus und Kambyses, und starb in seinem drey und achtzigsten Jahre, als Pindar bereits lebte. Wir haben noch eine ziemliche Anzahl von seinen Stücken übrig behalten, welche nichts als Lust und Vergnügen athmen. Sie sind kurz. Oft ist es nur eine schöne Empfindung, ein artiger Einfall, ein feines Lob, in eine Allegorie gekleidet: es sind einfältige, naive, halbnackte Grazien.</p><p xml:id="JG32723" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Seine Taube ist ein Meisterstück von Süßigkeit und Anmuth. Le-Fevre sagte, es sey kein Werk eines Menschen, sondern der Musen selbst und der Grazien.</p><p xml:id="JG32724" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Woher, allerliebste Taube, woher kömmst du, woher düftest du von so vielen Salben hier in der Luft? Sage mir, was ist dein Gewerbe?"</p><p xml:id="JG32725" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Anakreon schickt mich zu seinem schönen Freund Bathyllus. Cythere verkaufte mich an ihn für ein kleines Lied. Nun diene ich dem Anakreon, und bestelle hier seine Briefe. Er sagt, er will mich bald frey lassen; er mag mich immer frey lassen, ich will doch seine Dienerinn bleiben. Und was soll ich über Thal und Berge fliegen, und auf den Bäumen sitzen und wilde Körner essen? Nun speise ich Brodt, das nehme ich mir selber unter den Händen weg, er aber giebt mir von dem Weine, den er trinkt; und wenn ich getrunken habe, tanze ich, und decke meinen Herrn mit den Flügeln zu; und wenn ich müde bin, schlafe ich auf seiner Leyer. Nun weißt du alles, lebe wohl! Du Mensch, hast du mich nicht so schwatzhaft gemacht, als eine Krähe?"</p><p xml:id="JG32726" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man bediente sich ehemals der Vögel, Briefe zu bestellen. Die Taube, die hier redet, ist ein solcher geflügelter Bote. Welche Naivität in ihren Reden! Wie viel Anmuth in dem Gemälde, das sie von ihrem Leben und von dem Leben ihres Herrn macht, von der süßen Freyheit, die bey ihm herrscht! Allein dergleichen Schönheiten lassen sich nicht demonstriren, man  muß dazu geboren seyn, wenn man sie empfinden soll.</p><p xml:id="JG32727" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bisweilen malt sein Lied nur bloß eine lachende Scene, einen Rasen, der zur Ruhe einladet.</p><p xml:id="JG32728" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Setze dich in den Schatten, mein liebster Bathyll, hier unter diesen schönen Baum. Siehe wie bis in den dünnsten Wipfel seine zarten Blätter zittern! neben ihm ladet uns murmelnd ein springender Bach ein. Wer sieht ein solches Lager und kann vorüber gehn?"</p><p xml:id="JG32729" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bisweilen ist es eine kleine allegorische Erzählung: "Die Musen banden Amorn mit Bluhmengränzen, und gaben ihm die Schönheit zum Wächter.  Und nun kömmt Cythere mit Lösegeld, und will ihn wieder frey machen. Aber man nehme ihm nur seine Ketten; er wird nicht von dannen gehn, er wird wohl bleiben! Er ist des Dienens schon gewohnt."</p><p xml:id="JG32730" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nichts ist sinnreicher, und zugleich anmuthiger, als diese Erdichtung. Amor hatte vielleicht den Musen nachgestellt: der Feind wird ergriffen, wird gebunden, wird ins Gefängniß gelegt. Die Schönheit soll für ihn stehen. Man will ihm seine Freyheit wieder schenken; er will sie nicht haben, er will lieber in dieser Gefangenschaft bleiben. Man sieht, wie viel feines und lachendes in diesem Bilde liegt.</p></div3></page>