<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="17" base="3.3.2.10.10.25"><div3 xml:id="JG31162" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="JACOBIZWEIBEITRAGE" TEIform="anchor"/>Johann Georg Jacobi: Zwei Iris-Beiträge (Von der poetischen Wahrheit und Über die Elegie) (1775)</head><p xml:id="JG31163" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Iris I,1, S. 9-21, und Iris I,2, S. 53-76. Der erste Text enthält die Anregung zu Goethes Sprüchen <title type="Goethewerk" TEIform="title">König Salomons güldne Worte von der Ceder bis zum Ysop</title> und nimmt Stellung zu einem poetologischen Grundsatzproblem der Zeit. Der zweite Text hat Goethe - nach <ref target="ABHANDLUNGUBERDIEELEGIE" targOrder="U" TEIform="ref">Aussage</ref> von F. H. Jacobi - dazu angeregt, einige seiner Jugendgedichte (darunter das <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mailied</title> und die titellose Erstfassung von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Willkommen und Abschied</title>) zum <ref target="IRIS" targOrder="U" TEIform="ref">Druck in der 'Iris'</ref> zu überlassen. Vgl. auch Goethes Brief an J. G. Jacobi vom <ref target="EMPFANGICHDIEIRIS" targOrder="U" TEIform="ref">1. 12. 1774</ref>.</p><p xml:id="JG31164" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="AUSDRUCKSFOMENPOETIKUNDKRITIK" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG31165" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="JACOBIWAHRHEIT" TEIform="anchor"/>Von der Poetischen Wahrheit.</head><p xml:id="JG31166" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir haben oft von den Sittenlehrern uns sagen laßen: Nichts könne gut und schön, und des Menschen würdig seyn, als das <hi TEIform="hi">Wahre</hi>. Lob der <hi TEIform="hi">Wahrheit</hi> ist beständig in unsrem Munde. Und dennoch ergötzten wir uns von Kind auf an <hi TEIform="hi">Mährchen</hi>, und ergötzen uns noch daran.</p><p xml:id="JG31167" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hörten Sie nicht gern, meine Damen, wenn ich vom Donnerkeil des großen <hi TEIform="hi">Jupiters</hi> erzählte, von dessen mächtigem Adler; oder von Riesen, die Berg und Fels aufeinander thürmten, um den Sitz der Götter zu besteigen; oder von <hi TEIform="hi">Apollo</hi>, dem ewigen Jüngling, am Quell der Begeisterung, wie Lorbeern in seine Leyer rauschten, und singende Musen ihm Kränze gaben? Gefällt Ihnen nicht die Göttinn der Schönheit und Liebe, wenn sie von allen Bäumen die kleine Mirthe, von allen Thieren die unschuldige Taube sich zueignet; indeß hohe Tannen und Cedern aus den Wolken herab ihr huldigen, und der Löwe zu ihren Füßen mit Lämmern spielt? Möchten Sie nicht wissen, wie drey unerbittliche Schwestern [<hi TEIform="hi"><ref target="PARZEN" targOrder="U" TEIform="ref">die Parzen</ref>] das Leben der Menschen auf ihrer Spindel haben, die Fäden abspinnen, und wie drey andre, leicht zu erbittende Schwestern, die <hi TEIform="hi">Grazien</hi>, auf das Gewebe hinlächeln, damit es sanfter und Rosenfarb werde? Nicht wissen, wie <ref target="ARION" targOrder="U" TEIform="ref">Arion</ref></hi>, der Lauten-Spieler auf einem freundlichen Delphin sicher durch die Fluten geschwommen? Noch, warum das Nest der <ref target="ALKYONEN" targOrder="U" TEIform="ref">Alcyonen</ref>, mitten im Meer, den Winden und Wellen heilig ist? Ich hoffe, Sie belustigen sich an diesen Fabeln. Auch dürfen Sie freymüthig es gestehen; denn die <hi TEIform="hi">Griechen</hi> waren ein weises Volk, und die fanden Schönes und Erhabnes darinn. So gar die Sittenlehrer schmückten ihre Sätze damit aus.</p><p xml:id="JG31168" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wem die <hi TEIform="hi">Griechische</hi> Fabel gefällt, der kan eben so leicht zu gewissen Zaubergeschichten der Neueren sich bequemen; wo eine reitzende Fee mit ihrem Auge den Herzen, mit ihrem Stabe der ganzen Natur gebeut. Ein Blick von ienem; und sie wird geliebt; ein Schlag des letzteren; und wie verwandelt kahle Gebirge, mit Eis bedeckt, in grüne Gärten, läßt die Blätter auf den Bäumen, wie Nachtigallen, die Nachtigallen wie Dichter singen; baut herrliche Palläste von Gold und Edelsteinen; kömmt in ihrem Wagen, glänzend, wie die Morgenröthe, und verschwindet im Donner. Zwar des mächtigen Blicks, welcher in Seelen fährt, und da zaubert, was er will, hätt' ich gegen meine iunge Leserinnen nicht, als einer verborgenen Kunst, erwähnen sollen; aber das zweyte Geheimniß? Dann und wann ein Zauberstab? Es liest sich ganz artig! Und ich, meine Damen, wünschte das Gehimniß derienigen von Ihnen, welche mit ihren Augen die schönsten Wunder thut.</p><p xml:id="JG31169" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nachdem wir an den Thaten der Götter- und Götterkinder, und an den Verwandelungen der Feen unser Wohlgefallen hatten, was hindert uns, einem <hi TEIform="hi">Robinson</hi> durch alle Meere zu folgen; oder mit <hi TEIform="hi">Clementina</hi> [von Poretta - aus Richardsone "<ref target="GRANDISON" targOrder="U" TEIform="ref">Grandison"</ref>] zu weinen; obgleich diese, mit ihrem zarten Gefühl, so wie einer, mit seinen Schiffbrüchen und wüsten Inseln, ein Geschöpf der Einbildung ist? Warum keine Roman-Helden, da wir die Thiere des Aesopus geduldig auftreten laßen?</p><p xml:id="JG31170" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nie, meine Damen, werden Sie versuchen, Ihr Schooß-Hündchen, so munter und geschickt es immer seyn mag, ihre Sprache zu lehren. Dennoch wäre mir die Schöne bedaurenswerth, die ienes Lamms,(*)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> In Leßings Fabeln.</note>  welches einer Göttinn etwas schenken will, aber arm ist, weder Milch noch Wolle hat, und freywillig zum Altar geht, um sich selber zu opfern, die ienes Lamm nicht mit Thränen begleitete.</p><p xml:id="JG31171" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie viele Märchen, womit unser Geist sich beschäftigt, woran unser Gefühl den lebhaftesten Antheil nimmt! Und wie verträgt sich mit denselben obige Behauptung: Nur das Wahre sey schön; dieses allein verdiene unsern Beyfall.</p><p xml:id="JG31172" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auf einer andern Seite, beleidigen uns gewisse Unwahrscheinlichkeiten, selbst in der Fabel. Es vergesse der Günstling einer Fee, der in Gefahr ist, seinen magischen Ring zu gebrauchen, welcher ihn unsichtbar macht. Wir können dem Erzähler etwas so ungereimtes nicht verzeihen. Hier ist Liebe zur Wahrheit.</p><p xml:id="JG31173" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Welche Widersprüche! Wie heben wir sie auf? die Wahrheit ein bloßes Spiel? Oder alle Dichtung verächtlich? Oder sollten beyde sich mit einander vereinigen laßen?</p><p xml:id="JG31174" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Jetzt, meine Damen, hätt' ich gern die iüngste der Musen, zur Gehülfinn, daß sie für mich redete; sie, die bey <hi TEIform="hi"><ref target="FONTENELLEBERNARDLEBOVIER" targOrder="U" TEIform="ref">Fontenelle</ref></hi> war, als er, am Putz-Tisch' oder bey Gastmahlen, die Schönen seines Landes von den Welt-Körpern unterhielt. Die iüngste Muse könnte meinen deutschen Leserinnen erklären, was Dichten sey; und es müßt' Ihnen so leicht werden, als hörten Sie, wie ein <hi TEIform="hi">Arkadischer</hi> Liebhaber für seine Geliebte verschiedne Mäyen [Sträuße] zu einer Laube zusammenträgt; und er und sie mancherley Blumen hineinflechten. In der That ist in dieser Vergleichung zur Hälfte das Geheimniß der Kunst. <note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> Von dieser allein ist hier die Rede, weil sich das Genie des Dichters, das Anschauen: die Eingebung desselben, nicht begreiflich machen läßt. </note>(*) Jene Mäyen und Blumen sind Geschöpfe der Natur, sie haben <hi TEIform="hi">lebendigen</hi> Saft, und wehen und duften; aber wie wurden, einige von diesem, andere von ienem Anger, von dieser oder iener Quelle gehohlt; die Natur hatte sie nicht so neben einander gestellt, nicht so gewunden, und zu einer Hütte gemacht. Dennoch entsteht eine <hi TEIform="hi">lebendige, natürliche</hi> Laube.</p><p xml:id="JG31175" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie der Arkadische Hirte; so der Mahler, und nach ihm, der Dichter; obgleich beyder Arbeit nichts weniger, als mechanisch, ist. Ohne Zweifel kennen viele meiner Leserinnen das berühmte Gemählde von <ref target="ZEUXIS" targOrder="U" TEIform="ref">Zeuxis</ref>: die griechische <hi TEIform="hi">Helena.</hi> Um dieser den höchsten Grad der Schönheit zu geben, wählte Zeuxis fünf Mädchen, die schönsten in seiner ganzen Nachbarschaft, zu Mustern. Von einer ieden nahm er wiederum den schönsten Theil; das Auge der einen, das Kinn der andern; von einer dritten die Hand u.s.w. Solches Auge, solches Kinn, solche Hand waren in der Natur; aber sie waren in einer Person nicht beysammen.</p><p xml:id="JG31176" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gleiche Bewandniß hat es mit dem Mahler, welcher eine Landschaft, nicht abzeichnet, sondern erfindet. Seine Thäler, Waldungen, Flüsse, Ruinen, Hügel und Berge, die mit den Wolken sich vermischen, erfindet er nicht. Er hat sie alle würklich gesehen: Vielleicht aber liegen seine Thäler in Frankreich, seine Waldungen in der <hi TEIform="hi">Schweiz</hi>; die Trümmer des Tempels in Italien. Hügel und Berge sind durch viele Gegenden zerstreut. Er wählt, sammlet, ordnet: es wird eine Landschaft. Und nun will er diese mit lebenden Gestalten beseelen. Mit welchen? Oft sah' er die Haide von Schafen wimmeln, am nächsten Baum den Schäfer, und ihm zur Seite den Hund liegen. Oder er sah' ein muntres Milch-Mädchen den angefüllten Topf zu Markte tragen. Auch wohl einen alten Bauer der mit seinem Knotenstock' an der Hecke schlich. Wie? wenn er diese, nur einzeln bemerkte, Gegenstände zusammen in Beziehung auf einander brächte? Das Milch-Mädchen laße bey dem Schäfer sich nieder, es geb' ihm aus seinem Topfe zu trinken; der Hund schmiege sich an dasselbe; und der Alte stehe laurend am Zaun.</p><p xml:id="JG31177" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So wohl im ersten, als im zweyten Gemählde finden wir zugleich <hi TEIform="hi">Wahrheit</hi> und <hi TEIform="hi">Dichtung</hi>. Alle Reitze der von <hi TEIform="hi">Zeuxis</hi> gebildeten Griechinn waren augenscheinlich da, so bald man in verschiedenen Mustern sie aufsuchte. Was für Grund haben wir zu glauben: es sey <hi TEIform="hi">unmöglich</hi>, daß die Natur mit ienen unter fünf Mädchen vertheilten Schönheiten Eine Lieblings-Tochter, eine einzige beschenke? Nicht weniger <hi TEIform="hi">könnten</hi> Berg und Wald, und Fluß in der Lage, worinn sie der Mahler gesetzt hat, neben einander seyn, und irgend am Hügel eine iunge Bäuerinn vor einem Schäferknaben vorüber gehen, bey welchem ihre Freygebigkeit natürlich wäre.</p><p xml:id="JG31178" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Laßen Sie, meine Damen, uns zu ienem Gemählden noch ein drittes, ein historisches hinzufügen. Es sey die <hi TEIform="hi">Andromache</hi> von Angelica <ref target="KAUFFMANNANGELIKA" targOrder="U" TEIform="ref">Kaufmann</ref>, einer Talentvollen Mahlerinn, die sich in <hi TEIform="hi">London</hi> aufhält. Eben genanntes Stück hab' ich, in Kupfer gestochen, hier wo ich schreibe, gegen mir über hangen.</p><p xml:id="JG31179" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Adromache</hi> war die Gattinn des tapfern <hi TEIform="hi">Hektor</hi>, und dieser der einige Beschützer des unglücklichen <hi TEIform="hi">Troia</hi>. Er wurde von dem Griechischen <hi TEIform="hi">Achilles</hi>, nahe bey den Mauern seiner Vaterstadt, getödtet, an den Wangen des Ueberwinders gebunden, und umhergeschleift, bis der <hi TEIform="hi">Troianische</hi> König, sein Vater, hingieng, dem <hi TEIform="hi">Achilles</hi> sein graues Haar zeigte, fußfällig und mit kostbaren Geschenken den Leichnam des Sohns erbat, und erkaufte. Das unglückliche <hi TEIform="hi">Troia</hi> wehklagte laut, denn <hi TEIform="hi">Hektor</hi> war seine letzte Hofnung, war ihm gleich einem Gotte gewesen; und <hi TEIform="hi">Hekuba</hi>, die Mutter des Helden, wehklagte; denn er war ihre Freude gewesen, Tag und Nacht, und ihr Triumph. <hi TEIform="hi">Adromache</hi> weinte über sich selbst, und über den kleinen <hi TEIform="hi">Astyanax</hi>, das Kind ihrer Liebe, das Bild des Vaters, auf dessen Schooße geküßt und genährt; ietzt ein herumirrender Waise. Man wird ihn nicht kennen; die Väterlichen Freunde werden ihn nicht aus ihrem Becher trinken laßen, oder kaum seine Lippen daraus benetzen. Die Griechen werden seine Mutter, als Sclavinn, wegführen, ihn zu niedrigen Arbeiten verdammen, oder ihn greifen, und hinabwerfen, aus Rache, von den eingenommenen Thürmen. So empfieng man die Leiche des <hi TEIform="hi">Hektor</hi>, legte sie auf einen Scheiterhaufen, und verbrante sie. Die Asche wurd' in eine goldene Urne gesammlet, versenkt, und ein Grabmal darüber gebaut.</p><p xml:id="JG31180" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieses nur wußte die Mahlerinn von der <hi TEIform="hi">Geschichte</hi>, in so fern wir die Erzählungen <hi TEIform="hi">Homers</hi> und die Sage iener Zeiten <hi TEIform="hi">Geschichte</hi> nennen dürfen. Sie wußte nicht, wie <hi TEIform="hi">Adromache</hi> das Grabmahl am liebsten besucht: allein, oder von den Ihrigen begleitet? Welche Neben-Auftritte ihren Schmerz, und den Ausdruck desselben verstärkt haben. Indessen wollte sie die <hi TEIform="hi">Adromache</hi> schildern, weinend über <hi TEIform="hi">Hektors</hi> Asche. Sie dachte nicht <hi TEIform="hi">Hektor</hi>, <hi TEIform="hi">Adromache</hi>, <hi TEIform="hi">Astyanax, Hekuba</hi>; sondern einen gestorbnen Helden, als Sohn, Gemahl und Vater; seine Mutter, seine Gattinn und sein Kind, verlaßen, Hülflos; erstere voll ihres Verlustes und voll einer schrecklichen Zukunft; letzters unwissend, ohne Ahndung, ruhig; dessen vorgesetzte Spiele die Herzen der Seinigen gewaltsamer durchbohren. Solche Unglückliche suchte die Mahlerinn unter den Menschen ihrer Zeit, und ihres Landes auf, denn sie finden sich überall und immer. Dann versetzte sie dieselben nach <hi TEIform="hi">Troia</hi>, in die Tage der Zerstöhrung; gab ihnen obige Nahmen, und ließ die Lebenden herumtreten um die Gebeine des Todten in einer Gruft. So wurde folgendes Gemählde:</p><p xml:id="JG31181" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein dunkler Ort, mit Säulen und Verzierungen. Zur Linken eine brennende Lampe, deren Schein auf einen in der Mitte stehenden, erhöhten Aschenkrug fällt. Auf diesem der Griechische Nahme <hi TEIform="hi">Hektor</hi>. Im Schatten, zur Rechten, ein Grabmahl. Bey dem Aschenkrug' <hi TEIform="hi">Andromache</hi>, in Trauer-Kleidern, ihren Schleyer zurückgeworfen, matt angeschmiegt; den rechten Arm auf die Urne gelegt; das Haupt auf den Arm; in der Hand einen Kranz; den linken Arm herunterhängend; ihr gegenüber sitzt <hi TEIform="hi">Hekuba</hi>, in weitem Gewande, vor sich hingebogen, die Stirne bedeckt; vor das Gesicht hält sie einen Theil des Vorder-Gewandes mit beyden darunter verborgenen Händen. Zu ihr kömmt <hi TEIform="hi">Astyanax</hi>, der Unmündige; weiß nicht, warum sie das thue; will die Hülle wegziehen; und <hi TEIform="hi">Adromache</hi>, die Mutter, heftet, mit Augen, welche sich müde geweint haben, ihren Blick auf das Kind.</p><p xml:id="JG31182" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Armer kleiner! Ja! du bist <hi TEIform="hi">Hektors</hi> Sohn. Deinen Vater haben sie getödtet, und dich wollen sie auf den Steinen zerschmettern. Du weißt es nicht. Aber die dich ansieht! Armes Weib! Du bist <hi TEIform="hi">Hektors</hi> Witwe. Und du, mit dem bedeckten Antlitz! Unter deiner Hülle ist graues Haar. Das hat eine Königliche Binde getragen; die trägt es nicht wieder. Ich erkenn' euch. Ihr seyd es; ihr müßt es seyn. Warum klopfte sonst mein Herz euch entgegen?</p><p xml:id="JG31183" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Meine Leserinnen verstehen mich. Die Personen des Gemähldes sind aus der Geschichte genommen. Ihr Beysammenseyn im Grabmahl; die Handlung, der Ausdruck einer ieden, der Umstand mit dem Knaben ist <hi TEIform="hi">gedichtet</hi>. Aber nichts widersprechendes ist darinn. Wir sehen, und glauben. Für unser Gefühl ist es <hi TEIform="hi">wahr</hi>.</p><p xml:id="JG31184" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sähen wir hingegen, statt des alt-geformten Aschenkrugs, eine der neuesten Urnen, mit Pariser Laubwerk: und, schmachtend an sie gelehnt, in gekünstelter Stellung, eine Person, welche zierlich den Todten-Kranz in ihren Fingern hielt; so wär' es nicht <hi TEIform="hi">Hektors</hi> Asche, nicht <hi TEIform="hi">Adromache</hi>, die <hi TEIform="hi">Troianerinn</hi>. Das Stück hätte keine Wahrheit. Eben so wenig, als iene Landschaft, wenn im Thal die ersten Blumen hervorkämen, die Bäume reifes Obst trügen, und <hi TEIform="hi">Holländische</hi> Bauren spielten mit <hi TEIform="hi">Languedockischen</hi> Mädchen am <hi TEIform="hi">Römischen</hi> Ruin. Oder nehmen wir die <hi TEIform="hi">Helena</hi> des <hi TEIform="hi">Zeuxis</hi>. Jeder einzelne Theil derselben wäre treulich nach dem Leben gezeichnet; aber im Ganzen stimmten die Theile nicht mit einander überein; sie wären nicht so zusammengesetzt, wie die Natur, um etwas schönes zu bilden, es gethan hätte. Ueberdem lebte nicht im ganzen Körper dieselbige Seele. Wir fänden Ungleichheit des Charakters. Feurigen Blick, und lasse Bewegung der Glieder. Einen Zug von Würde zwischen den Augen; weichliches Liebkosen um den Mund. Immer keine <hi TEIform="hi">Wahrheit</hi>! Keine für denienigen, welcher die mit Flittern behängte Lauber-Hütte von dem grünen Obdache des <hi TEIform="hi">Arkadiers</hi> unterscheiden kan.</p><p xml:id="JG31185" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und nun die Anwendung auf den Dichter!  Er sieht umher in der Natur, und im Reiche der Geister; sieht, was schönes darinn ist; betrachtet, was in aller Augen fällt, und zieht hervor das Verborgene. Sein Blick ist geweiht; in ihm wohnet höhere Kraft. Dann winkt er es zusammen von allen Orten, daß eine neue Schöpfung werde. Sollen Gärten der Unschuld da stehen, oder Inseln der Liebe sich aus den Wassern heben, oder Haine der Seeligen glänzen? Er kennt die süßeste Nachtigall, den reinsten Bach, das angenehmste Gebüsch, und Morgen- und Abend-Roth mit ihrem hellsten Purpur, und der Sonne mildesten Strahl, und das Silber des Mondes. Auch der nackte Fels gehört ihm zu. Den wirft er in Paradiese, damit Anger, und Wald und See desto lustiger scheinen. Will er der neuen Schöpfung eine Königinn geben; so nimmt er die zerstreuten Formen der Schönheit; macht eine daraus; und aus dieser geht die Gestalt seiner Königinn. Ihre Seele wirkt er aus allen weiblichen Tugenden, wovon iede nur besonders, oder mit wenigen andern vereingt, den Sterblichen sichtbar geworden. Hier fließen sie zusammen, und verkündigen uns, was schönes im Himmel ist. Darnach sammlet der Dichter alle Helden-Tugenden, schafft einen Mann, einen Gefährten dieser Einzigen, der würdig ist, neben ihr zu wandeln. Beyde treten hervor unter die übrigen Menschen; aber ihr Schicksal ist wunderbar. Es ist aus kleineren Schicksalen vieler an einander gekettet. So zeigt er uns nichts, was nicht würklich da wäre. Keinen Bach, keinen Hügel, kein Lächeln, kein Entzücken der Liebe, keine Tugend, keine Helden-That, keine Begebenheit, die wir nicht in der Natur und in der Geschichte antreffen. Nur hat sein Geist sie anders geordnet, anders verbunden. Und so, wenn die Theile der von ihm gebauten Welt, und die darinn vorgehenden Handlungen, ohne gegenseitigen Widerspruch, auf ein Ganzes hinausgehen, kan in dem Ganzen <hi TEIform="hi">Wahrheit</hi> und <hi TEIform="hi">Dichtung</hi> zugleich seyn.</p><p xml:id="JG31186" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Denken nicht einige von meinen Leserinnen hierbey an das geflügelte Pferd, welches aus dem Brunn der Musen trank; oder an die Centauren, halb Pferd und halb Mensch; oder an das Mädchen mit Schlangen-Haaren? Freylich sind diese Zusammensetzungen etwas kühn. Jedoch hat die Natur selber in gewissen Geschöpfen Dinge vereiniget, welche sie bey den übrigen zu trennen pflegt. Ein solches Geschöpf ist das artige Thier, wovon unsre Damen einst ihre Muster zum Kopfputze genommen, und worinn sie noch auf Bällen sich verwandeln: die Fledermaus. Aehnlich vermischte Thiere finden wir in allen Reise-Beschreibungen. Die Seefahrer haben Löwen im Meer, und fliegende Fische gesehen.</p><p xml:id="JG31187" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dann und wann nimmt die Phantasie des Dichters einen andern Weg. Sie läßt die Gegenstände, ieden in seiner eignen Gestalt, an seinem eignen Orte. Nur <hi TEIform="hi">verschönert</hi>, <hi TEIform="hi">vergrössert</hi>, und <hi TEIform="hi">verstärkt</hi> sie dieselben. Auch hierinn hat sie die Natur zum Vorgänger. Diese scheint manches Lieblings-Werk mit besonderm Wohlgefallen zu bilden. Es ist, als wendete sie darauf doppelten Fleiß, und höhere Kräfte. Wird das Meisterstück ein Mädchen, so reden von ihm ganze Länder; ihm iauchzen alle Herzen; wird es ein Jüngling; so zittern die Männer vor seinem Arm, und demüthigen sich. Nun giebt der Dichter solchen Meisterstücken noch einen Grad der Vollkommenheit mehr. In Absicht der Schönheit, macht er es, wie ein schmeichelnder Bildniß-Mahler. Die Augen heller, die Farbe lebhafter, die Züge sanfter und verlohrner, den Mund freundlicher; und einige Fleckchen, die nicht dahin gehören, übersehen. Der Jüngling, als Held des Dichters, hat in der Wiege Schlangen erwürgt; befrey die Erde von Ungeheuern, und trotzet der Hölle. Wenn ienes reitzende Mädchen und dieser <hi TEIform="hi">Herkules</hi> alle Wunder verrichten, welche Schönheit und Stärke durch sie verrichten <hi TEIform="hi">können</hi> und <hi TEIform="hi">müßen</hi>; wenn sie iederzeit sich gleich bleiben; so ist in beyden die erforderliche <hi TEIform="hi">Wahrheit</hi>.</p><p xml:id="JG31188" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="AUFDIESEWEISE" TEIform="anchor"/>Auf diese Weise geht ein Dichter getreulich der Natur nach, bis dahin, wo er, nicht sie zur Seite verläßt, aber ihr voreilt. Er thut es so gar, indem seine Pflanzen und Thiere mit einander reden. In Pflanzen und Thieren ist Empfindung, Leben, Fähigkeit, Hang, es sind unter ihnen Verhältnisse: das entwickelt der Dichter, und hebt es empor. Stumme Bewegungen, und einfaches Geschrey verwandelt er in menschlichen Ausdruck.</p><p xml:id="JG31189" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie solches, von der Ceder bis zum Ysop, vom Könige der Wälder bis zur Ameise geschehe, will ich meinen Leserinnen, so bald Sie mich fragen, was die Fabel sey, erklären.</p><p xml:id="JG31190" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Für ietzt nur dieses. Alle müßen ihrem eigenthümlichen Charakter gemäß handeln und sich ausdrücken. Stolz die Eiche; bescheiden die Nacht-Viole: grausam der Tyger; und das Lamm voll Unschuld</p><p xml:id="JG31191" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Endlich, ist es für <hi TEIform="hi">Dichterische</hi><hi TEIform="hi">Wahrheit</hi> genug, wenn etwas, das man uns darstellt, von gewissen Völkern; zu gewissen Zeiten für <hi TEIform="hi">wahr</hi> angenommen worden. So die <hi TEIform="hi">Götter</hi> und <hi TEIform="hi">Zauberer</hi>. Allein die Götter müßen verdienen, an der Tagel der Unsterblichen zu sitzen; und in der Zauberwelt muß alles nach denen Gesetzen, nach welchen dieselbe gebaut ist, fortgehen.</p><p xml:id="JG31192" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">J.G.J.</p></div4><div4 xml:id="JG31193" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="UBERDIEELEGIE" TEIform="anchor"/>Über die Elegie</head><p TEIform="p"/></div4><div4 xml:id="JG31194" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><ref target="AUSDRUCKSFOMENPOETIKUNDKRITIK" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></head><p xml:id="JG31195" rend="Prosatext" TEIform="p">Selten wird ein junges, vollblühendes Mädchen, das wenig Böses in der Welt gethan und erfahren hat, lieber auf einem Kirchhof', als in einem grünen Wäldchen herumwandeln, oder vom Gesang der Lerchen weggehen, und in einem alten zertrümmerten Schloß' einer Eule zuhören. Das junge Mächen folgt seinem Herzen, und in diesem Fall' hat sein Herz nicht Unrecht. Hingegen ist mir keine Schöne bekannt geworden, die nicht dann und wann sich, unter wolkichtem Himmel in der Abend-Dämmerung, an einer Trauer-Musik ergötzt, und solche den frölichsten Tänzen vorgezogen hätte. Man kann nicht läugnen, daß eine stille Wehmuth, die aus dem Andenken an verschwundene Freuden, aus Hofnung und Verlangen nach zukünftigen, aus Liebe oder Mitleiden fließt, in weiblichen Seelen eine der süßesten Empfindungen sey. Auch wird ein Mädchen-Gesicht niemals einnehmender, als dann, wann unter den Thränen desselben ein Lächeln hervorschimmert; wann der ruhige Blick auf eine Reihe von schönen Bildern fällt, die aber, gleich den Herbstblumen, im leichten Nebel da stehen, und den Abschied der bessern Jahrszeit verkündigen. Jene Wehmuth, und dieses von Thränen unterbrochene Lächeln sind der Innhalt und der Ausdruck der Elegie; einer Lieblings-Gattung von Gedichten für unsre Damen, welche sich desto williger dabey aufhalten werden, da sie von ie her die zärtlichsten Elegieen selber veranlaßt haben.</p><p xml:id="JG31196" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um meine Leserinnen völlig damit bekannt zu machen, darf ich sie nur an die rührendsten Auftritte ihres Lebens erinnern. Im kindlichen Alter schon hatten sie gewisse Vergnügen, woran ihre Seele fest hieng; suchten sie etwas, das sie lieben, verpflegen, von dessen Zuneigung und Treue sie sich überzeugen könnten. Sie lernten die Vergänglichkeit der ersteren einsehen, und erfuhren den Verlust des letzteren. Welches sind nun in dem Roman des kleinen Mädchens die eigentlich Elegischen Augenblicke? Laßen sie uns immer in die Geschichte der Kindheit zurückgehen, und der einfältigen Spiele derselben uns nicht schämen. Viele von unsern ietzigen sind eben so unbedeutend, nur weniger unschuldig.</p><p xml:id="JG31197" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn also das Mädchen mit seinen Gesellschafterinnen herumhüpft, und die ganze Welt für einen Tanz-Boden ansieht; dann ist in seinem Herzen lauter Freude. Wenn es nachher, um für irgend eine Sünde zu büßen, mitten aus dem Spiel gerufen wird; und sein Zimmer wie das härteste Gefängniß betrachtet; dann verwandelt die Freude sich in lauter Schmerz. Aber die Kleine kommt nach einigen Tagen auf den Graseplatz, stellt sich das Gewimmel ihrer Vertrauten vor: ein vergnügendes Bild! Sie glaubt, noch die Stimme von einer Freundin zu hören, die sich im Winkel versteckte: das Bild wird lebhafter. Indessen bleibt der Graseplatz öde. Nur ein leeres Geräusch des Windes in den Blättern der Hecke, neben welcher die Gespielen sich haschten! Und so entsteht bey der armen Verwaiseten eine Mischung angenehmer und unangenehmer Gefühle; der Stof zu einer kindlichen Elegie. Wollen wir in solche mehr Nachdruck hineinbringen; so geben wir unsrem Mädchen den Sperling der Lesbia zur Gesellschaft, das artige Thierchen, welches der Römische Dichter Catull verewigt hat. Diesen Vogel liebe seine Gebieterinn mehr, als ihre Augen; er kenne sie eben so gut, als sie selbst ihre Mutter kennt, weiche nimmer von ihrem Schooße; tändle mit Anmuth; hüpfe bald hier, bald dort um sie herum, laße von ihr allein den Finger sich reichen, sich locken, und zum Kampf herausfordern. Dann sterbe der Liebling. Das Mädchen wird die schwellenden Augen sich roth weinen, und eine Zeitlang untröstlich seyn. Anfänglich ist es eine stumme Betrübniß; das Mädchen redet nicht von dem Vogel mit seinen Gespielen. Aber nach und nach vertrocknen die Zähren, man begräbt die Leiche unter einen Baum, geht zurück; sieht den leeren Käfig noch einmal an; es entstehen zärtliche Klagen: ungekünstelte Lobsprüche; Verwünschungen gegen den Tod, welcher alles Schöne darhinraft; und kurz, eine Elegie.</p><p xml:id="JG31198" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun kan es meinen Leserinnen nicht schwer werden, in den wichtigeren Schicksalen des erwachsenen Mädchens, der Gattinn und Mutter, die Spur Elegischer Empfindungen zu verfolgen. Wie viele derselben finden sich in der ersten Unruhe der Liebe, wenn sie den Schleyer vorzieht, um ihre Thränen zu verbergen; aber dann und wann einen freyeren Blick voll Hofnung wagt. Wie viele selbst an der Seite des glücklichen Gemahls! Er gehe nur mit seiner Freundinn von einem Kirchhofe vorüber, wo das Grab einer jungen Verlobten noch mit frischer Erde beckt ist; und sie drücke da seine Hand. Als Mutter werfe sie die Augen auf ihren Sohn, auf denienigen, welchen sie unter den mehrsten Mühseeligkeiten bis zum Knaben-Alter gebracht; und dann steige der Gedanke bey ihr auf: wird er deine sauren Nächte durch ein gutes Leben dir vergelten? Oder sie verliere durch den Tod eine blühende Tochter, ihre einzige treue Gefährtinn. Es werden Stunden kommen, wo der ängstliche Schmerz in ruhige Schwermuth sich auflößt; wo sie den Laut eben der Glocke, bey welcher man ihr Mädchen zu Grabe trug, nicht mit den Tönen des lieblichsten Instruments vertauschen würde. Sie tritt in das Zimmer der Verstorbnen, findet ihre Kleider, mahlt sich die Gestalt des Kindes, seinen Gang, seine Rede, seine Freundlichkeit; und ohngeachtet des nassen Blickes, womit sie aus der Wohnung ihrer vorigen Freuden gen Himmel sieht, würde sie das Glück nicht entbehren wollen, daß sie einst Mutter war.</p><p xml:id="JG31199" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die süßesten und edelsten Empfindungen dieser Art sind dieienigen, welche nicht aus der Betrachtung unsrer eignen Lage; sondern aus dem Gedanken an fremdes Elend fließen, und aus dem Troste, solches erleichtern zu können. Oder dieienigen Empfindungen, womit eine wohlgestimmte Seele die besten Thaten einer andern erzählen hört, indem sie zu derselben sich hinneigt, an ihrer Schönheit sich weidet, mit ihr sich verbunden wünscht; aber zugleich umherschaut, ob sie nicht ähnlichen Seelen begegne? Sie findet den Haufen der Auserlesenen klein; dann trauert sie; trauert vielleicht über sich selbst, und zweifelt, ob sie unter den Wenigen eine Stelle verdiene. Gewiß möchte sie manchen Tag ihres Lebens, der für das Gute verlohren war, zurückrufen. Ein noch höheres Elegisches Gefühl ist in der Andacht. Iene Tempel, wo man von der Welt sich absondert, um der Gottheit näher zu kommen, und einen Blick in den Himmel zu thun; iene Stille; ienes friedliche Beysammen seyn; die feyerlichen Gesänge; dann und wann heilige Bilder, Kerzen und Weihrauch; insonderheit Gedanken an Tod und Paradies: alles vereinigt sich, die Seele zwischen ruhigen Freuden und ruhiger Wehmuth zu wiegen.</p><p xml:id="JG31200" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Oefter wird ienes Gefühl durch äussere Gegenstände hervorgebracht, deren wir uns kaum bewußt zu seyn scheinen. Auf einmal gewinnt unsre Betrübniß einen Schimmer von Hofnung, oder auf unsre Zufriedenheit fällt ein trauriger Schatten; ohne daß wir uns selber von unsrem Zustande Rechenschaft geben können. Es ist, als hätten wir Erscheinungen. Der Geist sieht etwas; aber dunkel; das Herz erweicht sich, und weiß nicht warum. Das Mädchen, welches zuvor lachte, wird mitten in der fröhlichsten Gesellschaft einsam; es redet nicht; möchte fortgehen, möchte weinen. Ich will hier die Geheimnisse nicht verrathen, die zuweilen darunter verborgen sind; aber zuweilen ist das Mädchen unschuldig. Ein minder oder mehr bedeckter Himmel, eine Stellung der Wolken, ein grüner Gang, ein Blumen-Geruch kan dergleich bewirken. Unter einem ähnlichen Himmel, unter ähnlichen Bäumen, zwischen eben solchen Blumen ist das Mädchen ehemals glücklich oder unglücklich gewesen. Es erinnert sich in diesem Augenblicke iener Zeiten nicht deutlich; aber die damaligen Empfindungen kommen wieder; vermengen sich mit den ietzigen, und das dämmernde Licht, worinn die Empfindungen nur halb vom Schlummer erwachen, giebt ihnen die ächte Farbe der Elegie.</p><p xml:id="JG31201" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sollt' ich meinen Leserinnen von der Elegie ein sinnliches Bild geben; so würd' ich dieselbe nicht, wie viele gethan haben, in langen Trauer-Kleidern, mit zerstreutem Haar und bedeckter Stirn, über einem Sarge winseln laßen; ich würde sie als eine ruhig sitzende Nymphe, das Gesicht in die Hand gelegt, voll Rührung und Nachdenken vorstellen. In ihren nachläßigen Locken hieng ein zerrissener Kranz, auf ihrem Schooß hätte sie einen welken Blumenstrauß. In der Ferne wär' ein Grabmahl zu sehen, wovon die obere Hälfte nur aus einem Cypressen Walde hervorragte. Hinter diesem läg' ein Hügel voll Rosenknospen, im Morgenroth.</p><p xml:id="JG31202" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie aber würd' eine solche Nymphe sich ausdrücken? Was nähmen ihre Klagen für eine Wendung? Sie würde sich der besseren Zeiten erinnern, worinnen sie den Kranz aufgesetzt, und die Blumen zum Strauße gesucht. Alle dahin gehörigen Umstände würden ihr theuer seyn; bei iedem, auch dem kleinsten, würde sie verweilen. Ihre Einbildungskraft wäre geschäftig, das Bild der verschwundnen Seeligkeit aufs äusserste zu verschönern, und so gar entfernte Dinge, welche darauf einige Beziehung hätten, oder ganze Begebenheiten hineinzuflechten. Nun wieder ein Blick auf das Grabmahl! Cypressen, Stille des Todes; in der Gruft die Gebeine des Geliebten. Seine letzten Worte; sein letztes Händedrücken. Die Klagende gefällt sich in ihrer Traurigkeit. Von dem Ort' ihrer Thränen will sie nicht weg. Sie wiederhohlt dieselbigen Reden, unterbricht sie durch Ausrufungen, durch einen bloßen Laut, in welchen sich dasienige zusammendrängt, was sich nicht ordnen läßt, was die Zunge nicht auszusprechen vermag. Die Verlassene wendet sich an alles, was sie umgiebt; es soll an ihrer Betrübniß Antheil nehmen. Ach! was verlohr sie nicht! Sie kehrt noch einmal in das Vergangene zurück. Und so schwebt die Seele von einem Gedanken zum andern, vom Tod zum Leben, von der Umarmung des Freundes zu seinem Aschenkrug; bis endlich der Hügel in der Morgenröthe sich zeigt. Die Knospen werden aufgehen, tröstende Hände wollen für die Nymphe Rosen brechen; und diese widmet dem Andenken des Verstorbenen einen frischen Kranz.</p><p xml:id="JG31203" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Meine Leserinnen haben nun die Elegischen Empfindungen kennen gelernt, so wie dieselben, unter gewissen Umständen, in der Seele da sind, und im täglichen Leben sich äussern. Es bleibt ihnen noch zu wissen übrig, wodurch eine gemeine Klage zur Dichter-Elegie werde. Hievon können wir uns am leichtesten unterrichten, wenn wir eine der besten Elegieen vor uns hinstellen, und darinn bemerken, wie Kunst und Natur, Erdichtung und Wahrheit sich auf das genaueste miteinander vereinigen, doch, wir mögten zuweilen in Verlegenheit gerathen, ob dasienige was wir in solchen Gedichten antreffen, Kunst und Erdichtung zu nennen sey. Wir wollen uns lieber einen Menschen gedenken, der würklich gerührt ist, und rühren will; aber einen Menschen von edlerem Gefühl, stärkerer Einbildungskraft, dessen Geist mit allem Schönen bekannt, dessen Herz auch dann, wann es heftiger schlägt, immer, das Herz eines Weisen ist, und den seine bessere Sprache vom großen Haufen unterscheidet. Bey diesem ist der Uebergang von einer Empfindung zur andern natürlich, aber voll Würde. So rauscht, von eben derselben Natur gepflegt, von eben dem Regen getränkt, in eben dem Winde die Ceder anders, als das niedrige Buschwerk, der Mann hat in seiner Leidenschaft, Gesichter und Träume von einer höheren Gattung; seine Bilder machen wegen ihres hellen vortheilhaftern Lichtes einen anmuthigen oder mächtigen Eindruck. Hiezu kömmt der abgemeßene Fall der Rede, das Singbare derselben.</p><p xml:id="JG31204" rend="Prosatext" TEIform="p">Nach diesem gegebenen Finger-Zeig, will ich aus dem Tibullus, einem der lieblichsten elegischen Dichter unter dem Römern, ein Klagelied übersetzen. Der Anfang desselben ist an den Feldherrn Messala gerichet, welcher sein Kriegsheer nach Asien führte. Unser Dichter wollt' ihm dahin folgen, wurd' aber unterwegens krank, und mußt' auf einer Insel zurückbleiben. Ich übersetze mehr wörtlich, als zierlich, damit die Manier des Römers desto sichtbarer werde.</p><p xml:id="JG31205" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ohne mich wirst du das aegeische Meer durchschiffen: O möchtest du, möchten die deinigen meiner eingedenk seyn! Mich Kranken hält dieser unbekannte Boden fest. Laß ab, ich bitte, finstrer Tod, mit deinen gierigen Händen; laß ab, finstrer Tod, ich bitte. Hier ist keine Mutter, welche mein verbranntes Gebein in ihren traurigen Schooß sammle; keine Schwester, welche mir auf die Asche syrischen Balsam gieße, und mit zerstreuten Haaren weine vor meinem Scheiterhaufen. Nirgend ist Delia; sie, die, bevor sie mich aus der Stadt ließ, alle Götter um Rath gefagt haben soll. Dreymahl hat sie das wahrsagende Loos gezogen, ihr hat der Knabe sichere Vorbedeutungen von den Scheidewegen gebracht: alles gelobte meine Wiederkunft: dennoch konnte sie nicht sich enthalten zu weinen, und mir nachzusehen. Ich hatte schon die lezten Befehle gegeben; aber ich selbst, der sie tröstete, suchte ängstlich ieden längern Aufschub. Entweder gab ich den unglücklichen Flug der Vögel, oder schreckliche Prophezeyhungen, oder einen heiligen Tag vor. O wie oft, im Begriffe wegzugehen, sagt' ich, mein Fuß hätte sich an die Schwelle gestoßen, und ein trauriges Zeichen gegeben! Niemand entferne sich, wenn es die Liebe nicht will; oder er wisse, daß er eine Gottheit wider sich habe. Was hilft mir nun, o Delia, deine Göttin Isis? Was hilft es, daß du, in ihrem Dienste, so oft die Cymbaln geschlagen, und zu ihrem Feste dich gereinigt hast ...... Nun, o Göttin, nun stehe mir bey. Daß du heilen könnest; die lehren in deinem Tempel die vielen aufgestellten Gemählde. Meine Gelübde soll Delia dir bezahlen. Sie soll, in Leinwand gehüllt, vor der heiligen Pforte sitzen, und mit aufgelößtem Haar soll das schöne Mädchen, in dem Haufen deiner übrigen Verehrer, zweymahl am Tage deinen Lobgesang anstimmen. Nur laß mich zu den väterlichen Göttern zurückkehren, und dem Beschützer des alten Heerdes wieder seinen monathlichen Weihrauch bringen.</p><p xml:id="JG31206" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie glücklich lebten die Menschen, unter der Regierung des Saturnus, ehe die Erde noch überall wandelbar gemacht wurde. Noch hatte kein Mast die blauen Wellen verachtet; kein Segel den offnen Busen allen Winden Preis gegeben; kein herumirrender Schiffer in unbekannten Ländern Gewinst gesucht, und mit fremden Waaren sein Fahrzeug beschwert. Damals beugte der Stier nicht seinen starken Nacken unter das Joch; das ungebändigte Roß nahm den Zügel nicht an. Die Häuser alle waren ohne Thüren; die Aecker ohne Grenzsteine. Die Eichen gaben von selber Honig, und die Schafe trugen den sichern Einwohnern ihre milchvollen Euter willig entgegen. Es war keine Schlacht-Ordnung, kein Hader, noch Krieg; noch war die grausame Kunst, das Eisen zu schmieden. Nun, da Jupiter herrscht, nun sind Wunden und Schlachten überall. Nun ist zum schnellen Tode das Meer, nun sind tausend Wege dazu offen.</p><p xml:id="JG31207" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Schone, Vater Jupiter! Ich darf nicht vor der Schuld eines Meineids erschrecken; nicht vor Lästerworten, gegen die heiligen Götter gesprochen. Ist aber die Zahl meiner bestimmten Jahre voll; so laß wenigstens folgende Schrift meinen Grabstein bezeichnen: Hier liegt Tibull, ein Opfer des grausamen Todes geworden, als er zu Land und über die See dem Messala gefolgt ist. Indessen, weil ich zärtlicher Liebe Gehör gab, wird mich Venus selbst in die Felder Elysiums führen. Da sind Chöre und Tänze; da tönt aus leisen Kehlen herumirrender Vögel ein süßes Lied. Der Acker bringt, ungebaut, die herlichsten Gewürze, und aller Orten blüht das wohlthätige Land mit duftenden Rosen. Da mischen Jünglinge sich in die Reihen zärtlicher Mädchen, zu Spielen und immerwährenden Kriegen der Liebe. Dort ist jeder vom Tod hinweggeraffte Liebhaber, und trägt im schönen Haar seinen Mirthen-Kranz. Aber die Wohnung der Bösewichter liegt verborgen in tiefer Nacht, von schwarzen Flüssen umrauscht. Und Tisiphone wütet, das Haupt, statt der Haare, mit wild herumhängenden Schlangen bedeckt, und hier und dort hin flieht vor ihr die gottloste Schaar...... Da müsse jeder seyn, welcher meine Liebe verletzt, und mir einen langwierigen Feldzug gewünscht hat.</p><p xml:id="JG31208" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du aber, ich beschwöre dich, bleibe getreu. Als Wächterinn der heiligen Keuschheit, sitze die Alte beständig neben dir, um dir Mährchen zu erzählen, indeß sie, bey der Lampe von ihrem vollen Rocken die langen Fäden abspinnt, und das Mädchen zu deiner Seiten, an sein beschwerliches Tagwerk geheftet, nach und nach in den Schlaf fällt, und die Arbeit fahren läßt. Dann will ich, ohne daß mich zuvor einer meldet, plötzlich kommen, und wie vom Himmel gesandt, da seyn. Dann, o Delia, dann laufe mir, wie du bist, mit verworrnem Haar und entblößten Füßen entgegen. Dies bitt' ich; diesen glänzenden Tag bring' uns die helle Morgenröthe auf ihrem rosenfarbnen Wagen."</p><p xml:id="JG31209" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hier finden wir alles beysammen, was ich oben von dem elegischen Zustande, von der Mischung angenehmer und unangenehmer Empfindungen gesagt habe. Alles wahr, und dennoch ein Gedicht. Betrübniß über das Gegenwärtige; Andenken an die Vergangenheit, Reue, Furcht, Hofnung; und welche Neben-Ideen, welche Schilderungen; eine iede mit der Haupt-Empfindung verwandt! In diese Haupt-Empfindung kan die Phantasie des Dichters vieles hineinbringen, es ihr eigen machen, und sie dadurch verstärken. So wird der klagende Porpertius, Tibulls Nachfolger, in einer zärtlichen Elegie, worinn ihm vor der Untreue seiner Geliebten bange ist, zum ernsten Sittenlehrer.</p><p xml:id="JG31210" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Glücklich war die Gemahlinn Admets, und die des Ulysses; und glücklich ist iede, welche die Wohnung ihres Mannes liebt. Wozu war es nöthig, Tempel der Schamhaftigkeit für die Mädchen zu bauen, wenn jeglicher Verlobten alles erlaubt ist? Die Hand, welche die ersten unreinen Gemählde gemahlt, und schändliche Bilder in das züchtige Haus gestellt, die hat die unschuldig einfältigen Augen der Mädchen verdorben, und in ihrer Schalkheit sie unterrichtet. Wehe dem, welcher durch iene Kunst die unter verschwiegnen Freuden verborgnen Zänkereyen ans Licht gezogen hat! Mit solchen Abbildungen schmückte man ehmals die Häuser nicht; kein Verbrechen bemahlte die Wände. Aber nicht unverdient, hat die Spinne den Tempel verwebt, und das Heiligthum verlassener Götter bedeckt Unkraut. O Cynthia! Was für Wächter soll ich dir setzen? Wie soll ich deine Schwelle verwahren, daß über sie nimmer der Fuß seines Verführers gehe? - Wider ihren Willen ist es umsonst, eine Geliebte zu bewachen; aber dieienige, welche sich zu sündigen schämt, ist sicher genug."</p><p xml:id="JG31211" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So verschieden der Anlaß zur Trauer, und die Empfindungs-Art der Traurenden ist, so verschieden muß auch der Ton der Elegie seyn. Oft ist unser herrschendes Gefühl innige Freude, welche nur ein flüchtiger Gedanke unterbricht, ohngefähr so, wie ein Abendwind über blühende Beete fährt, und einige Tropfen des erquickenden Thau's abschüttelt. Oft ist es die Betrachtung eines ganzen Lebens voll Elend. Anders klagt das Mädchen, das seine Blumen im Haar an den Tod erinnern;</p><p xml:id="JG31212" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> O Tod; den ich im Busen trage!</p><p xml:id="JG31213" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Du untergräbst mein kleines Glück.</p><p xml:id="JG31214" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Ihr Rosen sterbt in einem Tage;</p><p xml:id="JG31215" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Und ich, vielleicht in einem Augenblick."</p><p xml:id="JG31216" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Anders ein geflüchteter Bürger aus einer verheerten Stadt, wenn er, neben seinem Weib, zwischen unmündigen Kindern, bald sein ietziges Strohdach und die Asche der ehemaligen Wohnung ansieht. Auch unter ähnlichen Umständen ist der Ausdruck des Schmerzes nicht einerley, wenn von den Klagenden iener ein Held, dieser ein Weichling ist. Als Aeneas sich aus dem brennenden Troia gerettet, und seine Flotte von einem Ungewitter überfallen wird, so, daß schwarze Nacht auf dem Meer liegt, die Pole donnern, die Luft von Blitzen flammt, und alles den gegenwärtigen Tod zeigt; da fühlt Aeneas einen plötzlichen Schauer; er seufzet, hebt die Hände gen Himmel, und ruft: o glücklich, dreymahl glücklich dieienigen, denen es vergönnt war, unter den hohen Mauern von Troia, vor den Augen ihrer Väter, zu sinken! O Diomedes, tapferster unter den Griechen, warum starb ich nicht von deiner Hand in ienen Feldern, wo der muthige Hektor liegt, vom Pfeil des Achilles getödtet, wo der große Sarpedon; wo der Fluß Simois so viele Schilde, so viel Helme, sammt den Leichnamen streitbarer Männer, mit sich fortwälzte.</p><p xml:id="JG31217" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So sprach der Held. Ein feiger würde gebet haben, und verstummt seyn.</p><p xml:id="JG31218" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zum Beschluße dieser Abhandlung, theil' ich meinen Leserinnen ein Beyspiel zur Erläuterung desjenigen mit, was ich von dem Elegischen in der Andacht berührte. Gewiß haben wir keine beweglicheren Klagen, als dieienigen, worinn die Gefühle der Religion eingewebt sind. Folgende Stelle ist aus einem Briefe der unglücklichen Heloise an Abelard genommen; oder vielmehr aus dem Gedichte, welches der Engelländer Pope aus den Briefen der Heloise zusammengesetzt hat. Dieses arme, zwischen Andacht und Liebe kämpfende Mädchen war von ihrem Liebhaber auf ewig getrennt. Beyde hatten heilige Gelübde gethan, und waren Vorsteher von zwey verschiednen Clöstern  geworden. Jene redet von der Stunde ihres Todes.</p><p xml:id="JG31219" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dann, o Abelard, dann leiste mir den letzten traurigen Dienst, und erleichtere meinen Uebergang in die Reiche der Ewigkeit. Siehe meine Lippen zittern, und meine Augen sich verdrehen. Sauge meinen letzten Seufzer ein, und fange die fliegende Seele auf. - Doch nein - In heiligen Kleidern mußt du da stehen, und in bebender Hand die geweihte Fackel halten. Zeige meinem starr aufgehobnen Auge das Kreutz, und lehre mich, und lerne von mir zu sterben. Ach! dann siehe noch einmal deine ehemals geliebte Heloise an; dann wird es kein Verbrechen mehr seyn, unverwandt nach mir hinzuschauen. Siehe die welkenden Rosen von meinen Wangen fliehen, und den letzten ermattenden Funken im Auge zittern. Bis iede Bewegung, ieder Pulsschlag, ieder Athem aufhört, und selbst mein Abelard nicht mehr geliebt wird.</p><p xml:id="JG31220" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und, wenn einst der Tod dein theures Leben endigt; die Quelle aller meiner Vergehen und aller meiner Freuden; dann verliere deine Todes-Angst sich in himmliches Entzücken. Dann laßen glänzende Wolken sich hernieder, und Engel wachen um dich her. Der Himmel öfne sich: Eine Glorie ströme auf dich herab, und Heilige umarmen dich mit einer Liebe, die der meinigen gleich ist. O möchte dann eine Gruft uns vereinigen! Möchten unsre unglückliche Nahmen auf demselben Grabstein gelesen werden! So würde dein Ruhm meine Liebe unsterblich machen.</p><p xml:id="JG31221" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">J.G.J.</p></div4></div3></page>