<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="29" base="3.3.2.10.11.20"><div3 xml:id="JG32550" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="HERDERANMENDELSSOHN" TEIform="anchor"/>J. G. Herder [Brief an <ref target="MENDELSSOHNMOSES" targOrder="U" TEIform="ref">Mendelssohn</ref> über Palingenesie (1769)]</head><p xml:id="JG32551" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Moses Mendelssohn: Gesammelte Schriften. Jubiläumsausgabe. Bd. 12,1. Bearb. von Alexander Altmann. Stuttgart 1976. S. 174-181.</p><p xml:id="JG32552" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="BESTIMMUNGDESMENSCHEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG32553" rend="Prosatext" TEIform="p">[Riga, 2. Hälfte des April 1769]</p><p xml:id="JG32554" rend="Prosatext" TEIform="p">Verzeihen Sie, Hochgeschätzter Freund! daß Ihnen unter Ihren Geschäften dieser Brief eine halbe Stunde abstiehlet: sie ist wenigstens nicht unwürdiger verschwendet, als auf die Materie von Unsterblichkeit der Seele. In Ihrem ganzen Phädon [vgl. <ref target="PHADON" targOrder="U" TEIform="ref"> Goethes</ref> Notizen!] redet nicht ein Demonstrante, sondern ein Weiser der andere überzeugen will: und muß, wo diese noch nicht überzeugt sind jener auch die Stimme des Zweifels nicht hören? Von meiner Seite, m. H., kann ich Ihnen wenigstens versichern, daß ich nicht aus Zweifelsucht, so wie sie ihr Sokrates im zweyten Gespräche schildert, Einwürfe mache, sondern aus dem Herzen gleichsam, u. als eine Sache der Menschheit.</p><p xml:id="JG32555" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So weit dünken mich Ihre Beweise sehr vest, als von der Unzerstörbarkeit der menschlichen Seele durch den Tod geredet wird. Nur ein Phänomenon hört alsdann auf u. die denkende Substanz bleibt - bleibt aber wie sie bleibe? Sie nehmen gleich im ersten Gespräche das Postulat an, daß, wenn sie von diesem Körper sich scheide, sie <hi TEIform="hi">ohne Körper</hi> sey. Hängt aber beides so untrennbar zusammen? Ich will nicht bis auf die Denkbarkeit oder Undenkbarkeit einer Seele ohne Körper zurückweichen; allein woher, daß wir von einer ohne Körper bestehenden <hi TEIform="hi">Menschlichen Seele</hi> wißen? Wir kennen keine in solchem Zustande: sie ist uns hier ohne Leib nicht denkbar in ihrer Würksamkeit: kann sie es, wird sie's künftig seyn?</p><p xml:id="JG32556" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie sehen allso, was hiemit für Sätze und Folgen zu wanken anfangen. Das Befreien von sinnlichen Begriffen, die ganz geistige Vollkomenheit sind bey Ihnen und bey den meisten Philosophen u. Theologen die ersten Quellen der Belohnungen des künftigen Zustandes. <ref target="SPALDINGJOHANNJOACHIM" targOrder="U" TEIform="ref"> Spalding</ref> hat in einer Predigt von dem zukünftigen Leben als eine Folge des gegenwärtigen diese beyde Vorstellungsarten zum Grunde: allein sind sie mehr als Vorstellungsarten? Was ist eine von sinnlichen Begriffen befreite Seele? was ist reine geistliche Vollkommenheit in einer menschlichen Seele? ich muß gestehen, ich weiß nicht. Die Begriffe so verfeinert und veredelt als man will: und das Caput mortuum [Rückstand] ist immer nochsichtbar, immer noch ein feines sinnliches Vehiculum um all  diese geistige Phantome! ein Mensch!</p><p xml:id="JG32557" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine kleine Probe von dem was ich sage, ists, wenn wir diesen künftigen vermeinten himmlischen Zustand hier auf der Welt anticipirend vorausnehmen: er ist nicht mehr Vollkommenheit, sondern gerade das Gegenteil. Eine von Sinnlichkeit befreiete Seele ist, was auch die Pythagoräer u. Platoniker u. Spaldingianer sagen mögen, eine Mißbildung; diese Befreyung u. Entkörperung kann hier nicht Zweck seyn, da sie nicht Glückseligkeit ist. Es ist eine aufs disproportionirteste ausgebildete Menschliche Natur, es ist seiner Bestimmung nach, ein Monstrum.</p><p xml:id="JG32558" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Schon in Ihrem Orakel ["Orakel über die Bestimmung des Menschen" im 287. Literaturbrief] schien mir die Bestimmung des Menschen in seinem ganzen Umfange etwas zu philosophisch, daß es die <hi TEIform="hi">Ausbildung von Seelenfähigkeiten wäre</hi>. Verfolgen Sie diesen Satz nach seiner Strenge, mit der besten Proportion der Seelenkräfte, aber ausschließungsweise; und es ist der größeste Unmensch geschaffen, ohne Zweck und ohne Glückseligkeit. In unserer Natur ist gleichsam mehr specifische Maße von einer Thiernatur als von einem reinen Geist, u. solchergestalt also <hi TEIform="hi">zu einem vermischten Wesen</hi> geschaffen (nicht bloß durch eine willkürliche association ein solches, wie wir immer annehmen) muß ich mich auch <hi TEIform="hi">als eine vermischte Natur</hi> denken, oder ich gerathe von beyden Seiten auf ein äußerstes. Ein zum Kinde gewordener Denker ist eben so aus seiner Laufbahn geschrittten, als <hi TEIform="hi">ein bloßer</hi> Denker, der dies für seine Bestimmung hält, u. da ist Newton im eigentlichen Verstande <hi TEIform="hi">ein Affe</hi>, nichts als ein Affe höherer geistiger Wesen.- Mich freut daß Sie Sich in der Vorrede selbst, gegen die Declamation des Sokrates wieder den Leib erklären: u. wahrlich! unsere besten abgezogenen Begriffe u. Vergnügungen sind, alles zusammen genommen, höchstens Franzen zu einer Decke: aus ihren Fäden gesponnen, u. zu ihrer Verzierung da: außer dem Falle aber zerfallend u. nichts!</p><p xml:id="JG32559" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nochmals also, daß ich nicht für die Vernichtung unseres Wesens rede: sondern von unserm künftigen Zustande, u. was kan ich allso so ferne von ihm wißen? Daß ich in der Schöpfung bleibe, und wenn es nicht zu kühn ist zu muthmaßen, wenn meine <hi TEIform="hi">gegenwärtigen Anlagen mir Data seyn sollen, meine Zukunft zu errathen:</hi> so - -  werde ich wieder <hi TEIform="hi">so ein vermischtes Wesen als ich bin. Der Keim zur Pflanze trägt Pflanzen und nicht Thiere: alles bleibt in der Natur was es ist: meine Menschliche Substanz wird wieder ein menschliches Phänomenon</hi>, oder wenn wir platonisch reden wollen, <hi TEIform="hi">meine Seele bauet sich wieder einen Körper</hi> - -  Ich will mich gerne bescheiden, daß ich hievon <hi TEIform="hi">nichts</hi> wißen könne, aber soll ich denn <hi TEIform="hi">etwas</hi> wißen: soll ichs <hi TEIform="hi">aus meinen gegenwärtigen Anlagen</hi> wißen; ach! so muß ich entweder mit der partheilichsten Indulgenz, Fähigkeiten meiner Substanz auslaßen und anrechnen, die ich will, u. sie auf die sonderbarste Art halbiren, oder es gilt auch hier der Satz: quidquid est, illud est - -  <hi TEIform="hi">ich werde, was ich bin</hi>!</p><p xml:id="JG32560" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ihr 2tes Gespräch führt mich in meinen Zweifeln weiter. Die Frage, sagen Sie, betrifft alle denkende Wesen, u. ach! wenn dies ist, wo in der ganzen Natur, wo ist Wink, Spur, Ähnlichkeit von einer solchen Verwandlung eines Wesens? Ich weiß, Sie können es nicht seyn, die mir die Insecten anführen: denn deren ihre Verwandlung ist nur <hi TEIform="hi">Auswiklung eines Keims in einem Leben und unter mancherlei Gestalten</hi>, u. paßt gar nicht auf den gegenwärtigen Fall. Wer in der Welt sagt mir, daß es <hi TEIform="hi">Absichten Gottes</hi> sind, bei meinem Tode, der doch in der Natur der Veränderungen <hi TEIform="hi">nichts</hi> ist, eine menschliche Substanz <hi TEIform="hi">zu zerstören</hi>, u. eine <hi TEIform="hi">reine geistige</hi> aus ihr zu schaffen? ihr alle sinnliche Fähigkeiten zu lähmen, u. die Kräfte ihr allein zur weitem Ausbildung zu laßen, dadurch sie Wahrheit, Güte, u. was weiß ich mehr? vollkommen erkenne. Wer in der Welt sagt mir, daß es <hi TEIform="hi">Absichten Gottes</hi> sind, mir das <hi TEIform="hi">Bewußtseyn meines vorigen Zustandes</hi> (ich wolte schreiben, zu laßen, da das aber wirklicher Widerspruch wäre) - mir durch ein Wunder der Erschaffung wiederzugeben? Wer in der Welt zeigt mir die <hi TEIform="hi">Absicht Gottes</hi> darinn, daß dies Leben (Menschlich, als vom Phänomenon geredt) zusammenhange?</p><p xml:id="JG32561" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ihr Beweis von <hi TEIform="hi">fortgehender Entwiklung</hi> - ach! lehren Sie mich, daß er beweise. Wir sind hier, um uns auszubilden, zu entwikeln; allein jede Kraft entwikelt sich nur <hi TEIform="hi">bis zu einer Stuffe</hi> u. macht <hi TEIform="hi">einer andern Plaz</hi>. Die Menschliche Seele nimt von der Gegenseite so <hi TEIform="hi">ab</hi>, als sie von der Gegenseite zunimmt: wir haben in unserm gegenwärtigen Daseyn genau <hi TEIform="hi">die Lebensalter</hi> der Bestimmung, die Pflanzen und Thiere, u. wir als Thiere so <hi TEIform="hi">evident</hi> haben. Diese Ausbildung u. Entwiklung <hi TEIform="hi">auf dieses Leben, sie</hi> ist Zweck, <hi TEIform="hi">sie</hi> ist Bestimmung; aber das ein unrechter Gesichtspunkt, zu leben, <hi TEIform="hi">damit man die Welt vollkomner verlaße</hi>, als man sie betrat. Wir betraten sie, um <hi TEIform="hi">hier</hi> vollkomner zu werden, zuzunehmen und abzunehmen, zu lernen u. anzuwenden, u. immer uns u. die Welt zu genießen: das war Absicht der Natur. Alles wird verrückt, wenn ich mir eine einzige Vollkommenheit erwerbe, die bloß fürs <hi TEIform="hi">Verlaßen</hi> der Welt Vollkommenheit sei.</p><p xml:id="JG32562" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ist dies, so ists auch kein Verlust, wenn uns, wie Sie sagen, unsre hiesige Ausbildung entgehen solte. Nichts als <hi TEIform="hi">Fertigkeiten</hi> entgehen uns, die außer diesem Zustande (ja nur in einem unrechten Lebensalter) <hi TEIform="hi">Unvollkommenheiten</hi> würden, die nur <hi TEIform="hi">für diese Welt</hi> waren, u. auch <hi TEIform="hi">hier</hi> angewandt <hi TEIform="hi">seyn</hi> müßen. Kräffte, Realitäten entgehen uns nicht. Da stirbt keine Herrlichkeit der Schöpfung. Was wäre es für eine mühselige Herrlichkeit, unsere hier so einseitig vollkomnen Fertigkeiten in einen andern Zustand mitzunehmen? Greise Kinder, kindische Greise! ich weiß keinen Namen, der dieses herrliche Elend gnug andeute. Mehr als jenem Thitonus wäre uns die fortbildende Unsterblichkeit schädlich.</p><p xml:id="JG32563" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In der ganzen lebendigen Schöpfung sehen wir keine Spur von <hi TEIform="hi">Aufstreben</hi>, Stuffenfolge usw. aber wohl von <hi TEIform="hi">Fortstreben</hi> und dies Fortstreben ist eine Art von <hi TEIform="hi">Kreislauf</hi> des Genußes. Alles dauret in <hi TEIform="hi">demselben</hi> Wesen fort: entwikelt sich zu <hi TEIform="hi">verschiednen</hi> Zwecken der Bestimmung, die seine <hi TEIform="hi">Lebensalter</hi> ausmachen: in jedem Zustand ist jedes <hi TEIform="hi">thätig</hi> u. vollkommen: aber vollkomner auf einen <hi TEIform="hi">zukünftigen</hi> Zustand? daß bei der Computation der <hi TEIform="hi">gegenwärtige erliege</hi>? nichts in der Welt. Das Thier ist Zweck u. Mittel, aber auf der Waage der Bestimmung nicht einen Gran mehr Mittel als Zweck. So auch der Mensch: alles machet sich vollkommen, alles ist vollkommen - aber vollkommen für <hi TEIform="hi">jene</hi> Welt! und dazu immer vollkomner für jene Welt? Ich sehe bey keinem Geschöpf u. Menschen ein <hi TEIform="hi">Auf</hi>steigen, ich sehe ein Wechseln, einen Kreislauf, der sich verzehret, der in sich selbst zurückfließt. Bey Ihnen fließt der Strom <hi TEIform="hi">bergan.</hi></p><p xml:id="JG32564" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alles in der Welt ist <hi TEIform="hi">gut</hi>, u. in seiner Eßenz das <hi TEIform="hi">beste u. ist was es ist</hi>. Alle Kreise und Sphären in der Welt werden verrückt, wenn eine in die andre rückt, wenn der Mensch ein Engel, u. der Engel ein Gott, u. das Thier ein Mensch, u. der Stein ein Thier werden soll: alles komt aus seinem Gleise u. aus seinem Wesen. Wunder u. Schöpfungen werden im Universum augenblicklich, die ganze Natur der Dinge wird ein Chaos: der Schöpfer <hi TEIform="hi">meistert</hi> sich alle Augenblick, u. muß alle Augenblicke die Schöpfung <hi TEIform="hi">ergänzen</hi>, oder sie rückt <hi TEIform="hi">ihm</hi><hi TEIform="hi">fort</hi>.</p><p xml:id="JG32565" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zudem für diese Welt ist alles vollkommen; aber für die Zukunft ist Nichts, Nichts in der Welt vollkommen. Voraus die so vielartigen Menschen! o! zum Genuß dieser Welt mögen sie alle nach ihrer Art gut seyn, der <hi TEIform="hi">Lappe</hi><hi TEIform="hi">u.</hi> der <hi TEIform="hi">Hottentotte</hi>, <hi TEIform="hi">Newton</hi> u. der <hi TEIform="hi">Ourang-outang</hi>, aber zur Ausbildung auf eine zukünftige? zur Ausbildung der Seelenkräfte dahinaus?</p><p xml:id="JG32566" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Keiner! Dahin hat <hi TEIform="hi">Newton</hi> so wenig gewonnen, als <hi TEIform="hi">Franke</hi>, u. Franke als Voltaire, u. Voltaire als der Patagone. Die Aussicht dahinaus <hi TEIform="hi">nach</hi><hi TEIform="hi">den</hi><hi TEIform="hi">hiesigen</hi><hi TEIform="hi">Anlagen</hi> giebt <hi TEIform="hi">einen</hi><hi TEIform="hi">Roman</hi><hi TEIform="hi">der</hi><hi TEIform="hi">Ewigkeit</hi>, den jeder anders dichten muß, Antoinette de <ref target="BOURIGNONANTOINETTEDE" targOrder="U" TEIform="ref"> Bourignon</ref> u. Lavater, Crusius u. Bonnet, Trescho und - bald hätte ich geschrieben <hi TEIform="hi">Moses</hi>; allein in meinen Gedanken wäre Ihnen das Contrarium einer solchen Nachbarschaft Ehre gewesen.</p><p xml:id="JG32567" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Unsre unendliche, unersättliche Begierden" o! auch hier schon in der Welt sind sie nicht gut! sie sind unnatürlich und unmäßig; wie könten sie denn Experimente für die Ewigkeit seyn? Umzirkter, eingeschränkter Genuß innerhalb den Grenzen seines Wesens: Gebrauch aller seiner Kräfte und Anlage: das ist unsre Bestimmung und Glück! da sind wir alle gleich! da haben wir uns alle wenig vorzuwerfen (ich rede Metaphysisch) was drüber ist, das ist - vom Uebel; vielleicht Gott und der Welt, unserm Wesen u. der Analogie aller Dinge zuwider.</p><p xml:id="JG32568" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie sehen also, wie wenig Data ich auf ein Fortwachsen der Kräffte u. Fähigkeiten u. Vollkommenheiten wahrnehme; entweder gar kein Gleichartiges, Commensurables; oder ganz dasselbe; oder beweise man ein drittes! Was ist wahrscheinlicher, als das jedes Geschöpf des Universum, Stein und Pflanze u. Löwe, u. Insect u. Mensch das bleibe, was es nach der ewigen Anlage der Schöpfung ist, u. was hat da der Mensch in dem ganzen Weltall für Vorsprung? Keine! die Palingenesie ist sein Theil.</p><p xml:id="JG32569" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ob sie tröstlich sei, oder untröstlich? ich glaube das lezte nicht, u. hätte ich Ihre Energie im 3ten Gespräche, so wäre sie mit eben dem Gewicht ans Herz zu legen. Zernichtung ist sie nicht: unter Gott bleibe ich: von mir hängt vom Augenblick der Veränderung nichts mehr ab: zum Guten, zum Genuß, zur Glückseligkeit werde ich <hi TEIform="hi">wiedergebohren</hi> - warum soll ich zittern? Wenn ich mein Leben verlebt, den ganzen Genuß meiner selbst gehabt, ihn durch meine Lebensordnungen der Natur hinweggelebt habe: was ist für ein Glück, das ich noch zu genießen hätte? was ist für ein Glück, <hi TEIform="hi">von</hi><hi TEIform="hi">dem</hi><hi TEIform="hi">ich</hi><hi TEIform="hi">Empfindung</hi><hi TEIform="hi">habe</hi>, was ich nicht wieder genießen könnte?</p><p xml:id="JG32570" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Für die Gesellschaft wird diese Lehre fast schätzbarer als jene war. Der Tod wird noch immer meine Pflicht, wenn das Leben vieler damit erkaufft wird, aber nur immer eine politische, nicht menschliche Pflicht. Er bleibt noch immer so zuläßig, als er war, denn er wird ein Uebergang zum neuen Daseyn. - Aber der Trieb dazu, der durch jene Lehre, wie viele Beispiele von Selbstmördern, u. Märtrern u. Schwärmern zeugen, viel zu sehr angefeuert werden kan der, u. das ist eine gute Seite der Menschheit, wird durch diese nicht im geringsten befördert. Genieße hier dein Leben <hi TEIform="hi">aus</hi>! Das ist der erste Zuruf alles deßen, was genießen kan, u. da ist der Mensch der erste. Die gegenseitige Lehre hat auf der einen Seite Zweifel der Ausschweifung, auf der andern Eifer u. Pflichten der Ausschweifung gebohren: diese hat beides nicht zu fürchten.</p><p xml:id="JG32571" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Recht, andre zu tödten, bleibt immer ein politisches Recht der Obrigkeit: zum Menschlichen kans nie gemacht werden. In der Gesellschaft giebts einen Krieg zwischen allen Geschöpfen: Pflanzen u. Thiere werden von Menschen ausgerottet: Menschen von Menschen: Das sind Opfer des Ganzen! wer kann hier das Universum überzählen? Was ist ein sterbendes Phänomenon, u. eine zerplazende Waßerblase!</p><p xml:id="JG32572" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Über die Vorsehung in diesem Leben - da wäre viel zu sagen! Aber gnug, daß ein Mensch so gut am Ende dieses Lebens sagen muß: was ist, ist gut! als wenn er unpartheiisch seinen bisherigen Lebensplan jedesmal überdenket. Die fünf Akte sind in diesem Leben: was brauchts, hinter der Decke, die noch kein Auge durchschauet, Aufschlüße über das nehmen zu wollen, was schon an sich ein Ganzes ausmachen muß. Nur daß man dies Ganze u. die höchste Regierung deßelben nicht mit einem Maasstabe von <hi TEIform="hi">Moral</hi> meße, der bloß ein abgezogner Begriff der menschlichen Schwachheit ist. Der Umfang der göttlichen Absichten ist mehr, als Moralisch, bey der Ordnung der Welten u. Zeitalter u. Lebensläufe mehr als moralisch, wie wir dies Wort nennen; u. so giebt diese Lehre auch hier keinen Einwurf, nicht über das Menschengeschlecht, noch über die Tugend eines Individuum.</p><p xml:id="JG32573" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber wohl würde die menschliche Erziehung aus dieser Vorstellungsart manche Verbeßerung nehmen. Erziehe dich u. andre für dieses Leben! Sey mit deiner Natur, mit deinen Kräften, in jedem deiner Lebensalter, was du seyn kanst u. sollst! So u. nicht auf andre Art <hi TEIform="hi">hast</hi><hi TEIform="hi">du</hi><hi TEIform="hi">gelebt</hi> u. kanst dann sterben. Du bist in den Händen Gottes. Das ist für jeden Menschen alsdenn die Stimme der Menschheit u. der Religionl Wie weit sind wir in unserm Zeitalter von ihr weggekommen!</p><p xml:id="JG32574" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So wenig es hier Orts ist, diese Lehre der Palingenesie mit den Vorstellungsarten der Jüdischen und Christlichen Sprache der Offenbarung zusammen zu halten, so wenig mag ich sie mit der Metempsychose des Pythagoras u. s. w. vergleichen. Das Fehlerhafte u. Närrische deßselben [derselben?] ist orientalisch-Egyptischer Aberglauben - Hinter allem steckt, so wie hinter den ältesten Einkleidungen des Alterthums jedesmal ein Funke von Wahrheit. - -  Ich sehe eine große Zahl Schwürigkeiten u. Zweifel, die so gut für diese Lehre, als für eine andre treten; auch so gar Bekümmerniße des Herzens, die nicht ausbleiben können. Jene, weil wir hinter einer Menge so verschiedner Vorstellungsarten leben, die sich jagen u. gejagt haben, daß wir schwerlich die Sache auf eine ursprüngliche Einfalt zurückführen können; diese, weil wir wirklich dem Geiste der Zeit nach, in einem Jahrhunderte leben, das von der ächten Humanität ferne ist - aber solte man nicht lieber dies, als die anscheinende Wahrheit ändern?</p><p xml:id="JG32575" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Kurz! nehmen Sie, was Sie wollen, von Ihren Gründen: die Natur der Seele: die Absichten Gottes: den Zustand der Welt u. der Menschheit: - er giebt kaum so weiten Schlüßen Raum, als Sie u. Ihr Sokrates folgern. Eine unzerstörbare Dauer u. höchstens eine menschliche Palingenesie - das ist das Ziel der muthmaßenden Vernunft, u. vielleicht auch der menschlichen Wünsche!</p><p xml:id="JG32576" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bin Ihren Gesprächen gefolget u. habe meine Zweifel ebenfalls in Sokratische Gespräche einkleiden wollen, in denen die Schüler Sokrates nach seinem Tode, am Tage seines Andenkens, insonderheit Cebes u. Simmias sich mit Gründen u. Gegengründen versuchen. Allein die Sache: schien mir in meinen dunkeln Stunden des Nachdenkens zu wichtig, als daß ich sie nicht, ohne Verkleidung u. Schmuck, Ihnen, theurester H., hätte übergeben müßen. So lange Ihr Phädon heraus ist, habe ich mich mit der Materie getragen, die auch für Sie vielleicht wichtig genug seyn wird, mich, wie ich hoffe, einer geneigten u. belehrenden Antwort zu würdigen. Philosoph der Menschheit! Schüler des Sokrates! Sie müßen antworten, wo von Unsterblichkeit der Seele die Frage ist.</p></div3></page>