<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="10" base="3.3.2.10.10.18"><div3 xml:id="JG30560" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="MENDELSSOHNSCHAFERPOESIE" TEIform="anchor"/>Moses Mendelssohn, aus: Briefe, die neueste Litteratur betreffend [Über die Schäferpoesie] [1760]</head><p xml:id="JG30561" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Briefe, die neueste Litteratur betreffend. 85. und 86. Brief. Nachdruck Hildesheim/New York 1974.</p><p xml:id="JG30562" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="AUSDRUCKSFOMENPOETIKUNDKRITIK" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG30563" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Fünf und achtzigster Brief.</head><p xml:id="JG30564" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich übergehe den Batteux, und komme zu den eigenen Abhandlungen des Herrn Schlegel, die er in dieser Auflage, so wol der Anzahl, als der Länge nach, ansehnlich vermehrt hat. So eben habe ich seine Gedanken <hi TEIform="hi">von dem eigentlichen Gegenstande der Schäferpoesie </hi>gelesen. <hi TEIform="hi">Batteux</hi> sagt, <hi TEIform="hi">der wesentliche Gegenstand der Schäferpoesie, sey das Landleben, welches mit allen seinen möglichen Reizungen vorgestellt wird.</hi> Diese unzulängliche Erklärung bewog mich, in der Abhandlung des deutschen Kunstrichters etwas bestimmteres zu suchen.</p><p xml:id="JG30565" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich fand vors erste die wohlgegründete Anmerkung, daß das Landgedicht wesentlich von der Idylle unterschieden sey. Sie kommen beide weder in dem Gegenstande noch in der Ausführung überein. "Die <hi TEIform="hi">Ekloge</hi>, sagt Herr <hi TEIform="hi">Schlegel</hi>, wird allezeit mehr zur Historienmalerey der Poesie, als unter ihre Landschaftsstücke gerechnet werden müssen; denn die Büsche und Bäche, die Heerden und Auen sind in ihr nur das Zufällige, nur die dazu schickliche Verzierung. Wer wird hingegen wol das Landgedicht unter die historische Gemälde stellen? Jeder erkennet in demselben ein Landschaftsstück, und unter allen, welche die Poesie zeichnen kann, ist es das reizendste," das Landgedicht schildert, die Ekloge stellet eine Handlung vor, jenes ist den Gegenständen der Natur, und diese sagt der Verf. ist so wohl als die Ode, den Empfindungen gewidmet. Er unterscheidet sie aber dennoch von der Ode darin, daß alle stürmische Affecten und schmerzhaften Empfindungen ganz von der Ekloge ausgeschlossen seyn, und sie, eben so wie die Oper, eine Handlung zum Grunde haben müsse.</p><p xml:id="JG30566" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich könnte mich hier bey dem sehr schwankenden Begriffe aufhalten, den Herr Schlegel von der Ode zu haben scheinet. Es wäre leicht zu beweisen, daß die Empfindungen der Ode von einer ganz andern Beschaffenheit sind, als daß sie mit den Empfindungen der Ekloge sollten verglichen werden können; allein ich suche eine Erklärung von der Schäferpoesie. - Hier ist sie!</p><p xml:id="JG30567" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ihr wesentlicher Inhalt, sagt Herr <hi TEIform="hi">Schlegel</hi>, sind [die] sanften Empfindungen eines glückseligen Lebens, die vermittelst einer einfachen weder heroischen noch lächerlichen, sondern natürlichen Handlung entwickelt werden; und in der für sie gehörigen Scene, in der reizenden Scene der Natur, aufgestellt sind." </p><p xml:id="JG30568" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie sehr weiß ich es dieser Erklärung Dank, daß sie mir nicht sogleich in die Augen fiel! Ich hätte mich vielleicht nicht überwinden können mehr zu lesen, und wäre des Vergnügens beraubt gewesen, das mir die [!] die Abhandlung in der That verursacht hat. Herr <hi TEIform="hi">Schlegel</hi> ist ein feiner und einsichtsvoller Kunstrichter, allein das Erklären scheinet seine Sache nicht zu seyn.</p><p xml:id="JG30569" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Inhalt der Schäferpoesie sind <hi TEIform="hi">sanfte Empfindungen eines glückseligen Lebens</hi>? Unmöglich! Wenn die <hi TEIform="hi">Alcimadure </hi>des<hi TEIform="hi"> Theokrits</hi> oder die <hi TEIform="hi">unglückliche Liebe</hi> anders eine Idylle ist; so muß der Inhalt der Schäferpoesie auch in <hi TEIform="hi">unsanften Empfindungen eines unglückseligen Todes</hi> bestehen können. Ist das<hi TEIform="hi"> Grabmal des Adonis</hi> eine Idylle? - Herr <hi TEIform="hi">Schlegel</hi> wird es nicht läugnen. - Und gleichwohl ist die Trauer um den Tod <hi TEIform="hi">Adonis</hi> nichts weniger als eine sanfte Empfindung eines glückseligen Lebens, alle Liebesgötter beweinen ihn. Von den Bergen her erschallt die klagende Stimme der <hi TEIform="hi">Oreaden</hi>. "Und <hi TEIform="hi">Venus</hi> untröstlich, mit aufgelösten Haaren, mit nakten Füssen schweift durch die Wälder; Dornen trinken ihr Blut, das Blut einer Göttin. Heulend irret sie in den Thälern und ruft ihren Assyrischen Gemahl, und ruft ihren Geliebten - <hi TEIform="hi">Venus</hi> hat so viel Thränen vergossen als <hi TEIform="hi">Adonis</hi> Blut vergoß." [Anmerkung Mendelssohns: S. Ramlers Einleitung in die schöne Wissenschaften. 1ter Band. 5. 358.]:. Die Liebe der Schäferpoesie ist nicht immer eine Liebe, die auf Rosen schläft, sondern öfters eine verderbliche und wütende Leidenschaft. Ihr Amor ist nicht selten ein grausamer Gott, wie sich <hi TEIform="hi">Theocrit</hi> ausdrückt, der die Milch einer Löwin gesogen, und in Wäldern auferzogen worden. - Der <hi TEIform="hi">Cyclope</hi> beym <hi TEIform="hi">Theocrit</hi> und <hi TEIform="hi">Corydon</hi> beym Virgil besingen die trostlose Unruhen ihrer Liebe.</p><p xml:id="JG30570" TEIform="p"><anchor xml:id="BOCORYDON" TEIform="anchor"/><ref target="OCORYDON" targOrder="U" TEIform="ref"> Ah, Corydon</ref>, Corydon, quae te <hi TEIform="hi">dementia</hi> cepit!</p><p xml:id="JG30571" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Geßner</hi> hat es so gar gewagt einst einen neidischen Schäfer zu schildern, und wie glücklich! <hi TEIform="hi">Lamon</hi> der misgünstige Betrieger, giebt ihm Gelegenheit zu einer Situation, die ich für eine vor den angenehmsten in seinem <hi TEIform="hi">Daphnis</hi> halte. - Warum sollte nicht auch sein <hi TEIform="hi">Kain</hi> ein schöner bukolischer Charakter seyn? Ein Wettgesang zwischen <hi TEIform="hi">Kain</hi> und <hi TEIform="hi">Abel</hi> von Geßnerischer Ausführung, würde, meines Erachtens, durch den schönen Contrast der Sinnesarten die vortreflichste Wirkung thun. Wie kömts also, daß <hi TEIform="hi">Herr</hi><hi TEIform="hi">Schlegel</hi> von nichts als sanften <hi TEIform="hi">Empfindungen</hi>, und noch dazu eines <hi TEIform="hi">glückseligen</hi><hi TEIform="hi">Lebens</hi> wissen will.</p><p xml:id="JG30572" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich will ihm indessen Gerechtigkeit wiederfahren lassen. Die Worte "sanfte Empfindungen einer glücklichen Lebensart," worin die ganze Kraft seiner Erklärung liegt, mögen vielleicht mehr dem Ausdrucke, als dem Sinne nach, fehlerhaft seyn. Vielleicht soll <hi TEIform="hi">sanft</hi> hier nicht so wohl ein Beywort der Empfindungen, als des Colorits seyn, das der bukolische Dichter seinem Gemählde geben muß, und in so weit ist es wol nicht zu läugnen, daß die schmerzhaftesten Leidenschaften in der Schäferpoesie sich mit keiner Härte, mit keiner Rauhigkeit des Colorits vertragen. - Auch die Worte eines<hi TEIform="hi"> glückseligen Lebens</hi> liessen sich noch entschuldigen. Sie sollen vermuthlich, die Lebensart der Schäfer überhaupt andeuten, und nicht die Umstände, in welchen sie der Dichter nimmt. - Herr <hi TEIform="hi">Schlegel</hi> hat also vielleicht sagen wollen, die Schäferpoesie sey, <hi TEIform="hi">der sanfte Ausdruck der Empfindungen solcher Leute, die eine ungekünstelte glückselige Lebensart führen.</hi> - -  Allein warum schließt er an einem andern Orte ausdrücklich die schmerzhaften Empfindungen von der Schäferpoesie aus? Warum weiset er ausser der Liebe, keiner andern Empfindung, als der Redlichkeit, Offenherzigkeit, Gutthätigkeit, Weichmüthigkeit, Dienstfertigkeit und Edelmüthigkeit eine Stelle darinnen an? Heißt dieses nicht dem Dichter vorschreiben, er soll die Schäfer niemals anders als im Glücke und in ihren ruhigen Tagen schildern, da die sanfte Liebe, oder die Güte des Herzens ihre einzige Bewegung ist? </p><p xml:id="JG30573" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie viel richtiger und philosophischer drückt sich <hi TEIform="hi">Geßner</hi> in der Vorrede zu seinen vortreflichen Idyllen, über diesen Punkt aus! "Die Ekloge, sagt er, giebt uns Züge aus dem <hi TEIform="hi">Leben glücklicher Leute</hi>, wie sie sich bey der natürlichsten <hi TEIform="hi">Einfalt der Sitten</hi>, der <hi TEIform="hi">Lebensart</hi> und ihrer <hi TEIform="hi">Neigungen, bey allen Begegnissen, in Glück und Unglück</hi> betragen." Unvergleichlich! Diese Beschreibung der Schäferpoesie vergnügt so sehr, als eine von den schönsten Idyllen dieses beliebten Dichters. So selten <hi TEIform="hi">Geßner</hi> der Dichter, seine Schäfer im Unglücke geschildert; so hat doch <hi TEIform="hi">Geßner</hi>, der Kunstrichter, sehr wohl eingesehen, daß es angehet, und daß dieser Umstand, als eine wesentliche Bestimmung mit zur Definition gehöret.</p></div4><div4 xml:id="JG30574" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Sechs und achzigster Brief.</head><p xml:id="JG30575" rend="Prosatext" TEIform="p">Sie gestehen mir, daß der erste Theil der Schlegelschen Erklärung, wenigstens falsch ausgedruckt sey, und ich setze hinzu, daß die übrigen Stücke derselben noch weit tadelhafter sind. Er fordert zur Schäferpoesie <hi TEIform="hi">eine einfache, weder heroische noch lächerliche, sondern natürliche Handlung</hi>; - die <hi TEIform="hi">Handlung</hi> ist nicht nothwendig, und wenn sie da ist, so kann sie auch <hi TEIform="hi">zusammengesetzt</hi> seyn, denn wenn das wahr ist, was Batteux sagt, so können "die Schäfer epische Gedichte haben, wie der <hi TEIform="hi">Athis des Segrais</hi>, Comödien, Tragödien, Opern, Elegien, Eklogen, Epigrammen, Inscriptionen, Allegorien, Leichengesänge, u. d. g. und haben sie auch wirklich." Verschiedene Idyllen vom <hi TEIform="hi">Geßner</hi> sind eigentliche Schäferoden; und die erste Ekloge des Virgils ist ein Schäfergespräch, das noch weniger Handlung hat, als ein Gespräch des <hi TEIform="hi">Plato</hi>.</p><p xml:id="JG30576" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Handlung soll weder <hi TEIform="hi">heroisch</hi> noch <hi TEIform="hi">lächerlich</hi>, sondern <hi TEIform="hi">natürlich</hi> seyn.</p><p xml:id="JG30577" rend="Prosatext" TEIform="p">Wie unbestimmt! Das Natürliche kann noch allenfals dem Heroischen entgegenstehen, aber mit dem Lächerlichen macht es einen sehr übelgewählten Gegensatz. Und die Scene, die Herr <hi TEIform="hi">Schlegel</hi> dem Schäfergedichte anweiset, ist die <hi TEIform="hi">reizende Scene</hi><hi TEIform="hi">der Natur</hi>. Vermuthlich die Büsche, die Bäche, und die Auen, die er an einem andern Orte den zufälligen, aber schicklichen Zierrath der Schäferpoesie nennet. Was wollen wir aber aus der Fischeridylle des Theocrits machen. Die Scene, auf welcher sie vorgehet, ist nichts weniger, als die reizende Scene der Natur. "Sie schliefen in ihrer Schlafhütte auf einer Streu von trockenem Meergrase, gelagert an eine bemooste Wand." Hier sehe ich Natur, aber gewiß keine reizende. </p><p xml:id="JG30578" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie würden mich indessen unrecht verstehen, wenn Sie die ganze Abhandlung des Herrn <hi TEIform="hi">Schlegels</hi> aus dem Gesichtspunkte beurtheilen wollten, den ich Ihnen vorhalte. Seine einzelne Anmerkungen sind überaus lesenswürdig; nur in dem philosophischen Theile scheinet er noch ein wenig zu französiren. Wir Deutschen suchen auch in der Critik bestimmtere Begriffe; die Weltweißheit hat uns verwöhnt. Wie? wenn ich es versuchte, auf den Ruinen der Schlegelschen Erklärung eine neue aufzurichten? Sie werden mich desto strenger beurtheilen, je weniger ich meinem Vorgänger nachgesehen habe? - Gut! Ich verlange so wenig Nachsicht, als ich glaube, daß Herr <hi TEIform="hi">Schlegel</hi> verlanget.</p><p xml:id="JG30579" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Landgedicht ist von der eigentlichen Schäferpoesie unterschieden, so wohl in dem Gegenstande, als in der Ausführung unterschieden, wie Herr <hi TEIform="hi">Schlegel</hi> bemerkt. Demohngeachtet aber möchte ich sie zu einer Classe, allenfals zu einer obern Classe rechnen. Und sollte es bloß der gefälligen Empfindung wegen geschehen, die sie beide in uns erwegen, ihrer gemeinschaftlichen naiven Wendungen, und der Bereitwilligkeit wegen, die sie bey uns antreffen, uns in alle ihre Umstände mit Vergnügen zu versetzen. - Doch wozu diese erbettelte Gründe? Sie haben wirkliche Aehnlichkeiten. Die Personen, deren [sie] sich in ihrer Mahlerey bedienen, kommen darin überein, daß sie in kleinern Gesellschaften zusammen leben. <anchor xml:id="DASLANDVOLKSCHAFERJAGER" TEIform="anchor"/>Das Landvolk, Schäfer, Jäger, Fischer, u. d. g. sind Leute, die als Familien und Freunde unter einander leben, keine höhere gesellschaftliche Verhältnisse kennen, und wenn sie auch durch geheime Bande mit einem grossen Staate verknüpft sind, so sind diese Bande doch so versteckt, daß sie der Dichter unsern Augen völlig unsichtbar machen kann. Der allgemeinste Gegenstand der Landgedichte, so wol als der Idylle sind also, die kleinern menschlichen Gesellschaften, ungefähr so, wie sie der Weltweise in der <hi TEIform="hi">Oeconomik</hi> moralisch betrachtet!</p><p xml:id="JG30580" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man kann entweder die Beschäftigungen und die Lebensart dieser kleinern Gesellschaften betrachten, oder ihre Empfindungen und Leidenschaften. So wol die Lebensart als die Empfindungen, können entweder der Natur gemäß, gleichsam porträtirt, oder nach dem Ideal verschönert werden. Hier haben Sie in wenig Worten die Beschreibung viererley Arten von Gedichten, die alle zu einer Hauptclasse gehören! 1) Die Beschäftigungen [der] kleinern Gesellschaften nach der Natur. 2) Eben dieselbe nach dem Ideal. 3) Die Empfindungen und Leidenschaften der kleinern Gesellschaften nach der Natur. 4) Ebendieselbe nach dem Ideal. Die erste ist das eigentliche Landgedicht, davon Herr <hi TEIform="hi">Schlegel</hi> redet; die zweyte kömmt mit der Beschreibung des güldnen Weltalters überein; die dritte, ist eine Art von <hi TEIform="hi">Landekloge</hi>, die nicht ganz zu verwerfen ist, und von welcher ich verschiedene anmuthige Stücke als Exempel anführen könnte. Die vierte Art endlich, ist die wahre Idylle <hi TEIform="hi">Theokrits</hi>, <hi TEIform="hi">Virgils</hi> und <hi TEIform="hi">Geßners</hi>.</p><p xml:id="JG30581" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was ist nunmehr die Idylle? Nichts anders, dünkt mich, als der <hi TEIform="hi">sinnlichste Ausdruck der höchst verschönerten Leidenschaften und Empfindungen solcher Menschen, die in kleinern Gesellschaften zusammen leben</hi>: Diese Erklärung setzet dem Genie keine willkührliche Schranken, denn sie ist nicht bloß aus den vorhandenen Werken in dieser Art abstrahirt, sondern in der Natur unserer Empfindungen gegründet, und dieser muß sich das feurigste Genie unterwerfen. Sie fordert vom Schäferdichter Empfindungen und Leidenschaften; sie überläßt es aber seiner Willkühr, ob er sanfte oder stürmische wählen will. In diesem Stücke ist sein Genie der beste, und der einzige Rathgeber. Nur muß die Quelle dieser Leidenschaften keine Begierde seyn, die nur in grossen Gesellschaften entstehen kann. Herrschsucht, Geiz, unmäßige Ehrbegierde, Heucheley, fanatischer Eifer, Liebe zur Meuterey, u. d. g. sind Affecten, die das Innerste der Städter durchwühlen, den Gliedern der kleinern Gesellschaften hingegen unbekannt sind. <anchor xml:id="ABERLIEBEEIFERSUCHT" TEIform="anchor"/>Aber Liebe, Eifersucht, gebrochene Treue, beleidigte Freundschaft, der schreckliche Verlust der Freunde und Geliebten, die uns auf Erden das Schätzbarste sind; warum sollten diese nicht mitten unter den einfachsten menschlichen Gesellschaften die allertragischsten Handlungen veranlassen können?</p><p xml:id="JG30582" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es stehet ferner bey dem Dichter, ob er gar keine, eine gewöhnliche, oder auch eine heroische Handlung zum Grunde legen will. Die Heroische verwirft Herr <hi TEIform="hi">Schlegeln</hi>, aber ohne Grund. Die Schäferwelt hat ihren eigenen Heroismus, der aus andern Quellen fließt, aber nicht weniger erhaben ist, als der Heroismus der Landbezwinger. In einer Idylle beym <hi TEIform="hi">St. Mard</hi> erlegt Tyrsis einen Wolf mit blossen Händen, der ihm ein Lamm rauben wollte, und dieses Lamm war das Pfand der Treue seiner Schäferin. "Er schleppte, so erzehlt der Schäfer, Götter, was für ein Schmerz! Er schleppte das Pfand deiner Treue, das so geliebte Lamm, mit sich fort. O! welche unglückliche Vorbedeutung von meiner Liebe, rief ich aus. Grausamer! ich verachte deine Wut. Bald, ob ich gleich ohne Hund und Stab hier bin, bald solst du es empfinden, daß <hi TEIform="hi">ein Liebhaber nichts früchtet</hi>. Endlich hat dieses Raubthier, bis in seiner Höle verfolgt, durch meine Streiche seinen Raub und sein Leben verloren." Gestehen Sie! Gefällt Ihnen dieser herkulische Heldenmuth nicht weit besser, als wenn der Schäfer furchtsam geflohen wäre, und das geraubte Lamm in Stanzen beweinet hätte?</p><p xml:id="JG30583" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"/></div4></div3></page>