<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="39" base="3.3.2.10.12.15"><div3 xml:id="JG32795" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="HAMANNAESTHETICA" TEIform="anchor"/>Johann Georg Hamann: Aesthetica in nuce. Eine Rhapsodie in kabbalistischer Prose [1761/62]</head><p xml:id="JG32796" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Entstanden 1761/62, veröffentlicht in den "Kreuzzügen des Philologen" 1762. Vorlage: Sturm und Drang. Dichtungen und theoretische Texte. Bd. 1. Hrsg. von Heinz Nicolai. Darmstadt 1971. S. 7-29.</p><p xml:id="JG32797" rend="Prosatext" TEIform="p">[Hebräischer Text:] Sieh, mein Inneres ist wie der Most, den man nicht herausläßt und der die neuen Schläuche zerreißt.</p><p xml:id="JG32798" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich muß reden, daß ich mir Luft mache, ich muß meine Lippen auftun und antworten.</p><p xml:id="JG32799" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vor mit soll kein Ansehn der Person gelten und ich will keinem Menschen schmeicheln.</p><p xml:id="JG32800" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Denn ich weiß nicht zu schmeicheln; sonst würde mich mein Schöpfer bald dahinraffen.</p><p xml:id="JG32801" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">[Bibel:] Elihu im Buch Hiob XXXII, <ref target="HIOBCBAI" targOrder="U" TEIform="ref">19-22</ref></p><lg xml:id="JG32802" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Odi profanum vulgus et arceo. </l><l part="N" TEIform="l">Favete linguis! carmina non prius </l><l part="N" TEIform="l">Audita, Musarum sacerdos, </l><l part="N" TEIform="l">Virginibus puerisque canto. </l><l part="N" TEIform="l">Regum timendorum in proprios greges; </l><l part="N" TEIform="l">Reges in ipsos imperium est Iovis, </l><l part="N" TEIform="l">Clari giganteo triumpho, </l><l part="N" TEIform="l">Cuncta supercilio moventis.</l></lg><p xml:id="JG32803" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Horatius </hi>[Oden III,1 1-8]</p><p xml:id="JG32804" rend="Prosatext" TEIform="p">Nicht Leier! - noch Pinsel! - eine Wurfschaufel (a) für meine Muse, die Tenne heiliger Literatur zu fegen! - -  Heil dem Erzengel über die Reliquien der Sprache Kanaans! - auf schönen Eselinnen<ref target="HAEA" targOrder="U" TEIform="ref"> 1</ref> siegt er im Wettlauf; - aber der weise Idiot Griechenlands borgt Euthyphrons<ref target="HAEB" targOrder="U" TEIform="ref"> 2</ref> stolze Hengste zum philologischen Wortwechsel.</p><p xml:id="JG32805" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Poesie ist die Muttersprache des menschlichen Geschlechts; wie der Gartenbau, älter als der Acker: Malerei - als Schrift: Gesang - als Deklamation: Gleichnisse - als Schlüsse<ref target="HAEC" targOrder="U" TEIform="ref"> 3</ref>: Tausch - als Handel. Ein tieferer Schlaf war die Ruhe unserer Urahnen; und ihre Bewegung, ein taumelnder Tanz. Sieben Tage im Stillschweigen des Nachsinns oder Erstaunens saßen sie; - -  und taten ihren Mund auf - zu geflügelten Sprüchen.</p><p xml:id="JG32806" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sinne und Leidenschaften reden und verstehen nichts als Bilder. In Bildern besteht der ganze Schatz menschlicher Erkenntnis und Glückseligkeit. Der erste Ausbruch der Schöpfung, und der erste Eindruck ihres Geschichtschreibers; - -  die erste Erscheinung und der erste Genuß der Natur vereinigen sich in dem Worte: "Es werde Licht!" hiemit fängt sich die Empfindung von der Gegenwart der Dinge<ref target="HAED" targOrder="U" TEIform="ref">4</ref> an.</p><p xml:id="JG32807" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Endlich krönte GOTT die sinnliche Offenbarung seiner Herrlichkeit durch das Meisterstück des Menschen. Er schuf den Menschen in göttlicher Gestalt; - -  zum Bilde GOttes schuf er ihn. Dieser Ratschluß des Urhebers löst die verwickeltesten Knoten der menschlichen Natur und ihrer Bestimmung auf. Blinde Heiden haben die Unsichtbarkeit erkannt, die der Mensch mit GOTT gemein hat. Die verhüllte Figur des Leibes, das Antlitz des Hauptes, und das Äußerste der Arme sind das sichtbare Schema, in dem wir einhergehn; doch eigentlich nichts als ein Zeigefinger des verborgenen Menschen in uns; -</p><p xml:id="JG32808" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Exemplumque DEI quisque est in imagine parva<ref target="HAEE" targOrder="U" TEIform="ref"> 5</ref> .</p><p xml:id="JG32809" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die erste Nahrung war aus dem Pflanzenreiche; die Milch der Alten, der Wein; die älteste Dichtkunst nennt ihr gelehrter Scholiast (der Fabel des Jothams und Joas zufolge<ref target="HAEF" targOrder="U" TEIform="ref"> 6</ref> ) botanisch<ref target="HAEG" targOrder="U" TEIform="ref"> 7</ref> ; auch die erste Kleidung des Menschen war eine Rhapsodie von Feigenblättern. - -</p><p xml:id="JG32810" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber GOTT der HERR machte Röcke von <ref target="AMOSCBA" targOrder="U" TEIform="ref"> Fellen</ref> [Bibel], und zog sie an - unsern Stammeltern, welche die Erkenntnis des Guten und Bösen Scham gelehrt hatte. - Wenn die Notdurft eine Erfinderin der Bequemlichkeiten und Künste ist: so hat man Ursach sich mit Goguet zweimal zu wundern, wie in den Morgenländern die Mode sich zu kleiden, und zwar in Tierhäuten, hat entstehen können. Darf ich eine Vermutung wagen, die ich wenigstens für sinnreich halte? - -  Ich setze das Herkommen dieser Tracht, in der dem Adam durch den Umgang mit dem alten Dichter (der in der Sprache Kanaans Abaddon [vgl. [Bibel] Offenb. <ref target="OFFENBIAA" targOrder="U" TEIform="ref"> 9,11</ref> ], auf hellenistisch aber Apollyon heißt) bekannt gewordenen allgemeinen Bestandheit tierischer Charaktere - die den ersten Menschen bewog unter dem gelehnten Balg eine anschauende Erkenntnis vergangener und künftiger Begebenheiten auf die Nachwelt fortzupflanzen - -  -</p><p xml:id="JG32811" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Rede, daß ich dich sehe! [Erasmus von Rotterdam, Apophthegmata III,70] - -  Dieser Wunsch wurde durch die Schöpfung erfüllt, die eine Rede an die Kreatur durch die Kreatur ist; denn ein Tag sagt's dem andern, und eine Nacht tut's kund der andern [Ps. [Bibel] <ref target="PSALMENAIC" targOrder="U" TEIform="ref"> 19,3</ref> ]. Ihre Losung läuft über jedes Klima bis an der Welt Ende und in jeder Mundart hört man ihre Stimme. - -Die Schuld mag aber liegen, woran sie will (außer oder in uns): wir haben an der Natur nichts als Turbatverse [durcheinandergeworfene Verse] und disiecti membra poëtae [Horaz, Sat. I 4,62] zu unserm Gebrauch übrig. Diese zu sammeln ist des Gelehrten; sie auszulegen, des Philosophen; sie nachzuahmen<ref target="HAEH" targOrder="U" TEIform="ref"> 8 - oder noch kühner! - -  sie in Geschick zu bringen, des Poeten bescheiden Teil.</ref></p><p xml:id="JG32812" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Reden ist übersetzen - aus einer Engelsprache in eine Menschensprache, das heißt, Gedanken in Worte - Sachen in Namen - Bilder in Zeichen; die poetisch oder kyriologisch<ref target="HAEI" targOrder="U" TEIform="ref"> 9</ref>, historisch, oder symbolisch oder hieroglyphisch - -  und philosophisch oder charakteristisch<ref target="HAEAX" targOrder="U" TEIform="ref"> 10</ref> sein können. Diese Art der Übersetzung (verstehe Reden) kommt mehr, als irgendeine andere, mit der verkehrten Seite von Tapeten überein,</p><p xml:id="JG32813" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">And shews the stuff, but not the workman's skill;  oder mit einer Sonnenfinsternis, die in einem Gefäße voll Wassers in Augenschein genommen wird<ref target="HAEAA" targOrder="U" TEIform="ref"> 11</ref> .</p><p xml:id="JG32814" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mosis Fackel erleuchtet selbst die intellektualische Welt, die auch ihren Himmel und ihre Erde hat. <ref target="BACONVONVERULAMFRANCIS" targOrder="U" TEIform="ref">Bacon</ref> vergleicht daher die Wissenschaften mit den Gewässern über und unter dem Gewölbe unserer Dunstkugel. Jene sind ein gläsern Meer, als Kristall mit Feuer gemengt; diese hingegen kleine Wolken aus dem Meer, als eine Manneshand.</p><p xml:id="JG32815" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Schöpfung des Schauplatzes verhält sich aber zur Schöpfung des Menschen: wie die epische zur dramatischen Dichtkunst. Jene geschah durchs Wort; die letzte durch Handlung. Herz! sei wie ein stilles Meer! - -  Hör den Rat: </p><p xml:id="JG32816" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Laßt uns Menschen machen, ein Bild, das uns gleich sei, die da herrschen!" - -  Sieh die Tat: Und GOTT der HERR machte den Menschen aus einem Erdenkloß - -  Vergleich Rat und Tat; bete den kräftigen Sprecher<ref target="HAEAB" targOrder="U" TEIform="ref"> 12</ref> mit dem Psalmisten; den vermeinten Gärtner<ref target="HAEAC" targOrder="U" TEIform="ref"> 13</ref> mit der Evangelistin der Jünger; und den freien Töpfer<ref target="HAEAD" targOrder="U" TEIform="ref"> 14</ref> mit dem Apostel hellenistischer Weltweisen und talmudischer Schriftgelehrten an!</p><p xml:id="JG32817" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der hieroglyphische Adam ist die Historie des ganzen Geschlechts im symbolischen Rade: - -  der Charakter der Eva, das Original zur schönen Natur und systematischen Ökonomie, die nicht nach methodischer Heiligkeit auf dem Stirnblatt geschrieben steht; sondern unten in der Erde gebildet wird, und in den Eingeweiden - in den Nieren der Sachen selbst - verborgen liegt.</p><p xml:id="JG32818" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Virtuosen des gegenwärtigen Äons, auf welchen GOTT der HERR einen tiefen Schlaf fallen lassen! Ihr wenigen Edeln! macht euch diesen Schlaf zunutz, und baut aus einer Ribbe dieses Endymions die neueste Ausgabe der menschlichen Seele, die der Barde mitternächtlicher Gesänge in seinem Morgentraum sahe<ref target="HAEAE" targOrder="U" TEIform="ref"> 15</ref> - -  aber nicht von nahe. Der nächste Äon wird wie ein Riese vom Rausch erwachen, eure Muse zu umarmen, und ihr das Zeugnis zuzujauchzen: "Das ist doch Bein von meinem Bein, und Fleisch von meinem Fleisch!"</p><p xml:id="JG32819" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sollte diese Rhapsodie im Vorübergehen von einem Leviten der neuesten Literatur in Augenschein genommen werden: so weiß ich zum voraus, daß er sich segnen wird, wie der heilige Petrus<ref target="HAEAF" targOrder="U" TEIform="ref"> 16</ref> vor dem <anchor xml:id="GROSENLEINENENTUCHANVIERZIPFELN" TEIform="anchor"/>großen leinenen Tuch an vier Zipfeln gebunden, darin er mit einem Blick gewahr ward, und sahe vierfüßige Tiere der Erden und wilde Tiere, und Gewürme und Vögel des Himmels - -  - "O nein; besessener - Samariter!" - -  (so wird er den Philologen schelten in seinem Herzen) - "für Leser von orthodoxem Geschmack gehören keine gemeine Ausdrücke noch unreine Schüsseln" - -  Impossibilissimum est, <ref target="PROPRIECOMMUNIA" targOrder="U" TEIform="ref"> communia proprie dicere</ref> - Siehe! darum geschieht es, daß ein Autor, dessen Geschmack <ref target="AMOSAGAB" targOrder="U" TEIform="ref"> acht Tage alt</ref> [Bibel], aber beschnitten ist, lauter weißen überzogenen Enzian - zur Ehre menschlicher Notdurft! - in die Windeln tut - -  Die fabelhafte Häßlichkeit des alten Phrygiers [Aesops] ist in der Tat lange so blendend nicht, als die ästhetische Schönheit Äsop des Jüngern [<ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref"> Lessing</ref> ]. Heuer ist Horazens typische Ode an Arist<ref target="HAEAG" targOrder="U" TEIform="ref"> 17 erfüllt, daß ein Sänger der süßlächelnden Lalage, die noch süßer küßt als sie lacht, aus sabinischen, apulischen und mauritanischen Ungeheuern Stutzer gemacht hat [Lessing im Breslauer Kriegslager]. - Man kann allerdings ein Mensch sein, ohne daß man nötig hat ein Autor zu werden. Wer aber guten Freunden zumutet, daß sie den Schriftsteller ohne den Menschen denken sollen, ist mehr zu dichterischen als philosophischen Abstraktionen aufgelegt. Wagt euch also nicht in die Metaphysik der schönen Künste, ohne in den Orgien<ref target="HAEAH" targOrder="U" TEIform="ref"/>18  und Eleusinischen Geheimnissen vollendet zu sein. Die Sinne aber sind Ceres, und Bacchus die Leidenschaften; - alte Pflegeltern der schönen Natur.</ref></p><p xml:id="JG32820" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bacche! veni dulcisque tuis e cornibus uva </p><p xml:id="JG32821" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Pendeat, &amp; spicis tempora cinge Ceres<ref target="HAEAI" targOrder="U" TEIform="ref"> 19</ref>!</p><p xml:id="JG32822" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sollte diese Rhapsodie gar die Ehre haben einem Meister in Israel zur Beurteilung anheimzufallen [<ref target="MICHAELISJOHANNDAVID" targOrder="U" TEIform="ref"> J.D.Michaelis</ref> ]: so laßt uns ihm in heiliger Prosopopee<ref target="HAEBX" targOrder="U" TEIform="ref"> 20, die im Reiche der Toten ebenso willkommen als im Reiche der Lebendigen ist (- - si NVX modo ponor in illis) entgegengehen:</ref></p><p xml:id="JG32823" rend="Prosatext" TEIform="p">Hoch- und Wohlgelahrtester</p><p xml:id="JG32824" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Rabbi!</p><p xml:id="JG32825" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Des heiligen Römischen Reichs Postillon, der auf dem Schilde seines Wappens zum Wahlspruch: Relata refero, trägt, hat mich zur letzten Hälfte der Homilien de sacra poesi recht lüstern gemacht. Ich brenne darnach - und warte umsonst bis auf den heutigen Tag, wie die Mutter des <ref target="RICHTEREBH" targOrder="U" TEIform="ref"> Hazoritischen Feldhauptmanns</ref> [Bibel] nach dem Wagen ihres Sohns zum Fenster aussahe, und durchs Gitter heulte - -Verdenken Sie es mir also nicht, wenn ich gleich dem Gespenst im 'Hamlet' durch Winke mit Ihnen rede, bis ich gelegnere Zeit haben werde, mich durch sermones fideles<ref target="HAEBA" targOrder="U" TEIform="ref"> 21 zu erklären. Werden Sie es ohne Beweis wohl glauben, daß des berühmten Schwärmers, Schulmeisters und Philologen Amos Comenius<ref target="HAEBB" targOrder="U" TEIform="ref"/>22  Orbis pictus und Muzelii Exercitia viel zu gelehrte Bücher für Kinder sind, die sich noch im bloßen Buch-sta-bie-ren üben - -  und wahrlich, wahrlich, Kinder müssen wir werden, wenn wir den Geist der Wahrheit empfahen sollen, den die Welt nicht fassen kann, denn sie sieht ihn nicht, und (wenn sie ihn auch sehen sollte) kennt ihn nicht. - -  Vergeben Sie es der Torheit meiner Schreibart, die sich so wenig mit der mathematischen Erbsünde Ihrer ältesten, noch mit der witzigen Wiedergeburt Ihrer jüngsten Schriften reimt, wenn ich ein Beispiel aus der Fibel borge, die ohne Zweifel älter als die Bibel sein mag. Verlieren die Elemente des Abc ihre natürliche Bedeutung, wenn sie in der unendlichen Zusammensetzung willkürlicher Zeichen uns an Ideen erinnern, die, wo nicht im Himmel, doch im Gehirn sind? - -  Falls man aber die ganze verdienstliche Gerechtigkeit eines Schriftgelehrten auf den Leichnam des Buchstabens erhöht was sagt der Geist dazu? Soll er nichts als ein Kammerdiener des toten oder wohl gar ein bloßer Waffenträger des tötenden Buchstabens sein? Das sei ferne! - -  Nach Dero weitläuftigen Einsicht in physischen Dingen wissen Sie besser, als ich Sie daran erinnern kann, daß der Wind bläst, wo er will - Ungeachtet man sein Sausen wohl hört; so ersieht man doch am wankelmütigen Wetterhahn, von wannen er kommt, oder vielmehr, wohin er fährt--"</ref></p><p xml:id="JG32826" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ah scelus indignum! solvetur littera dives?</p><p xml:id="JG32827" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Frangatur potins legum veneranda potestas.</p><p xml:id="JG32828" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Liber &amp; alma Ceres succurrite! - -  <ref target="HAEBC" targOrder="U" TEIform="ref"> 23</ref></p><p xml:id="JG32829" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Meinungen der Weltweisen sind Lesarten der Natur und die Satzungen der Gottesgelehrten, Lesarten der Schrift. Der Autor ist der beste Ausleger seiner Worte; er mag durch Geschöpfe - durch Begebenheiten - oder durch Blut und Feuer und Rauchdampf<ref target="HAEBD" targOrder="U" TEIform="ref"> 24</ref> reden, worin die Sprache des Heiligtums besteht. </p><p xml:id="JG32830" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Buch der Schöpfung enthält Exempel allgemeiner Begriffe, die GOTT der Kreatur durch die Kreatur; die Bücher des Bundes enthalten Exempel geheimer Artikel, die GOTT durch Menschen dem Menschen hat offenbaren wollen. Die Einheit des Urhebers spiegelt sich bis in dem Dialekte seiner Werke; - in allen ein Ton von unermeßlicher Höhe und Tiefe! Ein Beweis der herrlichsten Majestät und leersten Entäußerung! Ein Wunder von solcher unendlichen Ruhe, die <hi TEIform="hi">GOTT </hi>dem Nichts gleich macht, daß man sein Dasein aus Gewissen leugnen oder ein Vieh<ref target="HAEBE" targOrder="U" TEIform="ref"> 25</ref> sein muß; aber zugleich von solcher unendlichen Kraft, die alles in allen erfüllt, daß man sich vor seiner innigsten Zutätigkeit nicht zu retten weiß! -</p><p xml:id="JG32831" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn es auf den Geschmack der Andacht, die im philosophischen Geist und poetischer Wahrheit besteht, und auf die Staatsklugheit<ref target="HAEBF" targOrder="U" TEIform="ref"> 26</ref> der Versifikation ankommt; kann man wohl einen glaubwürdigern Zeugen als den unsterblichen Voltaire anführen, welcher beinahe die Religion für den Eckstein der epischen Dichtkunst erklärt, und nichts mehr beklagt, als daß seine Religion<ref target="HAEBG" targOrder="U" TEIform="ref"> 27</ref> das Widerspiel der Mythologie sei? -</p><p xml:id="JG32832" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bacon stellt sich die Mythologie als einen geflügelten Knaben des Äolus vor, der die Sonne im Rücken, Wolken zum Fußschemel hat, und für die lange Weile auf einer griechischen Flöte pfeift<ref target="HAEBH" targOrder="U" TEIform="ref"> 28</ref> .</p><p xml:id="JG32833" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Voltaire aber, der Hohepriester im Tempel des Geschmacks schlüßt so bündig als Kaiphas<ref target="HAEBI" targOrder="U" TEIform="ref"> 29</ref>, und denkt fruchtbarer als Herodes<ref target="HAECX" targOrder="U" TEIform="ref"> 30</ref> . Wenn unsere Theologie nämlich nicht so viel wert ist als die Mythologie: so ist es uns schlechterdings unmöglich, die Poesie der Heiden zu erreichen - geschweige zu übertreffen; wie es unserer Pflicht und Eitelkeit am gemäßesten wäre. Taugt aber unsere Dichtkunst nicht: so wird unsere Historie noch magerer als <ref target="AMOSDAC" targOrder="U" TEIform="ref"> Pharaons Kühe</ref> [Bibel] aussehen; doch Feenmärchen und Hofzeitungen ersetzen den Mangel unserer Geschichtschreiber. An Philosophie lohnt es gar nicht der Mühe zu denken; desto mehr systematische Kalender! - mehr als Spinneweben in einem verstörten Schlosse. Jeder Tagedieb, der Küchenlatein und Schweizerdeutsch mit genauer Not versteht, dessen Name aber mit der ganzen Zahl M. [M=Magister oder 1000, die Hälfte D=Doctor oder 500] oder der halben des akademischen Tieres gestempelt ist, demonstriert Lügen, daß Bänke und die darauf sitzende Klötze "Gewalt!" schreien müssen, wenn jene nur Ohren hätten und diese, wiewohl sie der leidige Spott Zuhörer nennt, mit ihren Ohren zu hören geübt wären. - -  </p><p xml:id="JG32834" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Wo ist Euthyphrons Peitsche, scheues Gaul? </p><p xml:id="JG32835" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">daß mein Karren nicht steckenbleibt - -  -"</p><p xml:id="JG32836" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mythologie hin! Mythologie her!<ref target="HAECA" targOrder="U" TEIform="ref"> 31</ref> Poesie ist eine Nachahmung der schönen Natur - und Nieuwentyts, Newtons und Buffons Offenbarungen werden doch wohl eine abgeschmackte Fabellehre vertreten können? - -  Freilich sollten sie es tun, und würden es auch tun, wenn sie nur könnten - Warum geschieht es denn nicht? - Weil es unmöglich ist; sagen eure Poeten.</p><p xml:id="JG32837" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Natur würkt durch Sinne und Leidenschaften. Wer ihre Werkzeuge verstümmelt, wie mag der empfinden? Sind auch gelähmte Sennadern zur Bewegung aufgelegt? -</p><p xml:id="JG32838" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eure mordlügnerische Philosophie hat die Natur aus dem Wege geräumt, und warum fordert ihr, daß wir selbige nachahmen sollen? - Damit ihr das Vergnügen erneuren könnt, an den Schülern der Natur auch Mörder zu werden - -  </p><p xml:id="JG32839" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ja, ihr feinen Kunstrichter! fragt immer was Wahrheit ist, und greift nach der Tür, weil ihr keine Antwort auf diese Frage abwarten könnt - Eure Hände sind immer gewaschen, es sei, daß ihr Brot essen wollt, oder auch, wenn ihr Bluturteile gefällt habt - Fragt ihr nicht auch: Wodurch ihr die Natur aus dem Wege geräumt? - -  - Bacon beschuldigt euch, daß ihr sie durch eure Abstraktionen schindet. Zeugt Bacon die Wahrheit; wohlan! so werft mit Steinen - und sprengt mit Erdenklößen oder Schneeballen nach seinem Schatten - -  </p><p xml:id="JG32840" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn eine einzige Wahrheit gleich der Sonne herrscht; das ist Tag. Seht ihr anstatt dieser einzigen so viel, als Sand am Ufer des Meeres; - hiernächst ein klein Licht<ref target="HAECB" targOrder="U" TEIform="ref"> 32</ref> das jenes ganze Sonnenheer an Glanz übertrifft<ref target="HAECC" targOrder="U" TEIform="ref"> 33</ref> ; das ist eine Nacht, in die sich Poeten und Diebe verlieben. - -  Der Poet<ref target="HAECD" targOrder="U" TEIform="ref"> 34</ref> am Anfange der Tage ist derselbe mit dem Dieb<ref target="HAECE" targOrder="U" TEIform="ref"> 35</ref> am Ende der Tage - -  </p><p xml:id="JG32841" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alle Farben der schönsten Welt verbleichen: sobald ihr jenes Licht, die Erstgeburt der Schöpfung, erstickt. Ist der Bauch euer Gott: so stehen selbst die Haare eures Hauptes unter seiner Vormundschaft. Jede Kreatur wird wechselsweise euer Schlachtopfer und euer Götze. - Wider ihren Willen - aber auf Hoffnung - unterworfen, seufzet sie unter dem Dienst oder über die Eitelkeit; sie tut ihr Bestes eurer Tyrannei zu entwischen, und sehnt sich unter den brünstigsten Umarmungen nach derjenigen Freiheit, womit die Tiere Adam huldigten, da GOTT sie zu dem Menschen brachte, daß er sähe, wie er sie nennte; denn wie der Mensch sie nennen würde, so sollten sie heißen.</p><p xml:id="JG32842" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Analogie des Menschen zum Schöpfer erteilt allen Kreaturen ihr Gehalt und ihr Gepräge, von dem Treue und Glauben in der ganzen Natur abhängt. Je lebhafter diese Idee, das Ebenbild des unsichtbaren Gottes<ref target="HAECC" targOrder="U" TEIform="ref"> 33</ref> in unserm Gemüt ist; desto fähiger sind wir Seine Leutseligkeit in den Geschöpfen zu sehen und zu schmecken, zu beschauen und mit Händen zu greifen. Jeder Eindruck der Natur in dem Menschen ist nicht nur ein Andenken, sondern ein Unterpfand der Grundwahrheit: Wer der HERR ist. Jede Gegenwürkung des Menschen in die Kreatur ist Brief und Siegel von unserm Anteil an der Göttlichen Natur<ref target="HAECG" targOrder="U" TEIform="ref"> 37</ref>, und daß wir Seines Geschlechts<ref target="HAECH" targOrder="U" TEIform="ref"> 38</ref> sind.</p><p xml:id="JG32843" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">O eine Muse wie das Feuer eines Goldschmieds, und wie die Seife der Wäscher<ref target="HAECI" targOrder="U" TEIform="ref"> 39</ref>! - -  Sie wird es wagen, den natürlichen Gebrauch der Sinne von dem unnatürlichen Gebrauch der Abstraktionen<ref target="HAEDX" targOrder="U" TEIform="ref"> 40</ref> zu läutern, wodurch unsere Begriffe von den Dingen ebensosehr verstümmelt werden, als der Name des Schöpfers unterdrückt und gelästert wird. Ich rede mit euch, Griechen! weil ihr euch weiser dünkt, denn die Kammerherren mit dem gnostischen Schlüssel; - versucht es einmal die "Iliade" zu lesen, wenn ihr vorher durch die Abstraktion die beiden Selbstlauter a und w ausgesichtet habt, und sagt mir eure Meinung von dem Verstande und Wohlklange des Dichters.</p><p xml:id="JG32844" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mhnin .eide Qe. phlhi. de. cilhoV [Anfang der "Ilias" ohne a und w]</p><p xml:id="JG32845" rend="ProsaOhneLeereinzug" TEIform="p">Seht! die große und kleine Masore [Kommentare] der Weltweisheit hat den Text der Natur, gleich einer Sündflut, überschwemmt. Mußten nicht alle ihre Schönheiten und Reichtümer zu Wasser werden? - Doch ihr tut weit größere Wunderwerke, als die Götter sich jemals belustiget<ref target="HAEDA" targOrder="U" TEIform="ref"> 41</ref> haben, durch Eichen<ref target="HAEDB" targOrder="U" TEIform="ref"> 42</ref> und Salzsäulen, durch petrifizierte und alchimische Verwandlungen und Fabeln, das menschliche Geschlecht zu überreden - Ihr macht die Natur blind, damit sie nämlich eure Wegweiserin sein soll! oder ihr habt euch selbst vielmehr durch den Epikurismum die Augen ausgestochen, damit man euch ja für Propheten halten möge, welche Eingebung und Auslegung aus ihren fünf Fingern saugen. - Ihr wollt herrschen über die Natur, und bindet euch selbst Hände und Füße durch den Stoizismus, um desto rührender über des Schicksals diamantene Fesseln in euren vermischten Gedichten fistulieren zu können.</p><p xml:id="JG32846" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn die Leidenschaften <ref target="ROMERFAC" targOrder="U" TEIform="ref"> Glieder der Unehre</ref> [Bibel] sind, hören sie deswegen auf, Waffen der Mannheit zu sein? Versteht ihr den Buchstaben der Vernunft klüger, als jener allegorische Kämmerer [<ref target="ORIGENES" targOrder="U" TEIform="ref"> Origenes</ref> ] der alexandrinischen Kirche den Buchstaben der Schrift, der sich selbst zum Verschnittenen machte, um des Himmelreichs willen? Die größten Bösewichter gegen sich selbst, macht der Fürst dieses Äons zu seinen Lieblingen; - -  seine Hofnarren sind die ärgsten Feinde der schönen Natur, die freilich Korybanten und Gallier zu Bauchpfaffen, aber starke Geister zu wahren Anbetern hat. </p><p xml:id="JG32847" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein Philosoph, wie Saul<ref target="HAEDC" targOrder="U" TEIform="ref"> 43</ref>, stellt Mönchengesetze - -  Leidenschaft allein gibt Abstraktionen sowohl als Hypothesen Hände, Füße, Flügel; - Bildern und Zeichen Geist, Leben und Zunge - -  Wo sind schnellere Schlüsse? Wo wird der rollende Donner der Beredsamkeit erzeugt, und sein Geselle - der einsilbichte Blitz<ref target="HAEDD" targOrder="U" TEIform="ref"> 44</ref> - -</p><p xml:id="JG32848" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Warum soll ich Ihnen, nach Stand, Ehr und Würden unwissende Leser! ein Wort durch unendliche umschreiben, da Sie die Erscheinungen der Leidenschaften allenthalben in der menschlichen Gesellschaft, selbst beobachten können; wie alles, was noch so entfernt ist, ein Gemüt im Affekt mit einer besonderen Richtung trifft; wie jede einzelne Empfindung sich über den Umkreis aller äußeren Gegenstände verbreitet<ref target="HAEDE" targOrder="U" TEIform="ref"> 45</ref> ; wie wir die allgemeinsten Fälle durch eine persönliche Anwendung uns zuzueignen wissen, und jeden einheimischen Umstand zum <ref target="AKORINTHERDI" targOrder="U" TEIform="ref"> öffentlichen Schauspiele</ref> [Bibel] Himmels und der Erden ausbrüten. - Jede individuelle Wahrheit wächst zur Grundfläche eines Plans, wunderbarer als jene <ref target="DIDO" targOrder="U" TEIform="ref"> Kuhhaut</ref> zu Gebiet eines Staats; und ein Plan, geraumer als das Hemisphär, erhält die Spitze eines Sehpunkts. - -  Kurz, die Vollkommenheit der Entwürfe, die Stärke ihrer Ausführung; - die Empfängnis und Geburt neuer Ideen und neuer Ausdrücke; - die Arbeit und Ruhe des Weisen, sein Trost und sein Ekel daran, liegen im fruchtbaren Schoße der Leidenschaften vor unsern Sinnen vergraben.</p><p xml:id="JG32849" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Des Philologen Publikum, seine Welt von Lesern, scheint jenem Hörsaal ähnlich zu sein, den ein einziger Platon füllte<ref target="HAEDF" targOrder="U" TEIform="ref"> 46</ref> . -Antimachus fuhr getrost fort - wie geschrieben steht:</p><p xml:id="JG32850" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">,<ref target="NONMISSURA" targOrder="U" TEIform="ref"> Non missura</ref> cutem nisi plena cruoris hirudo.'"</p><p xml:id="JG32851" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gerade, als wenn unser Lernen ein bloßes Erinnern wäre, weist man uns immer auf die Denkmale der Alten, den Geist durch das Gedächtnis zu bilden. Warum bleibt man aber bei den <ref target="JEREMIABAC" targOrder="U" TEIform="ref"> durchlöcherten Brunnen</ref> [Bibel] der Griechen stehen, und verläßt die lebendigsten Quellen des Altertums? Wir wissen vielleicht selbst nicht recht, was wir in den Griechen und Römern bis zur Abgötterei bewundern. Daher kommt der verfluchte Widerspruch<ref target="HAEDG" targOrder="U" TEIform="ref"> 47 in unsern symbolischen Lehrbüchern, die bis auf diesen Tag in <ref target="MATTHAUSGAE" targOrder="U" TEIform="ref"> Schafsfell</ref> [Bibel] zierlich gebunden werden, aber inwendig - ja inwendig, sind sie voller <ref target="MATTHAUSBCBG" targOrder="U" TEIform="ref"> Totenbeine</ref> [Bibel], voller hypo-kritischer Untugend<ref target="HAEDH" targOrder="U" TEIform="ref"> 48 .</ref></ref></p><p xml:id="JG32852" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gleich einem Manne, der sein leiblich Angesicht im Spiegel beschaut, nachdem er sich aber beschaut hat, von Stund an davongeht und <ref target="JAKOBUSABC" targOrder="U" TEIform="ref"> vergißt</ref> [Bibel], wie er gestaltet war; ebenso gehen wir mit den Alten um - Gar anders sitzt ein Maler zu seinem eignen Contrefait. - Narziß (das Zwiebelgewächs schöner Geister) liebt sein Bild mehr als sein Leben<ref target="HAEDI" targOrder="U" TEIform="ref"> 49 .</ref></p><p xml:id="JG32853" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Heil kommt von den <ref target="JOHANNESDBB" targOrder="U" TEIform="ref"> Juden</ref> [Bibel] - Noch hatte ich sie nicht gesehen; ich erwartete aber in ihren philosophischen Schriften gesundere Begriffe - zu eurer Beschämung - Christen! - Doch ihr fühlt den Stachel des guten Namens, davon ihr genennt seid<ref target="HAEEX" targOrder="U" TEIform="ref"> 50, ebensowenig als die Ehre, die sich GOTT aus dem Ekelnamen des Menschensohns machte - -  - </ref></p><p xml:id="JG32854" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Natur und Schrift also sind die Materialien des schönen, schaffenden, nachahmenden Geistes - -  Bacon vergleicht die Materie der Penelope; - ihre freche Buhler sind die Weltweisen und Schriftgelehrten. Die Geschichte des Bettlers, der am Hofe zu Ithaka erschien, wißt ihr; denn hat sie nicht Homer in griechische und Pope in englische Verse übersetzt? -</p><p xml:id="JG32855" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wodurch sollen wir aber die ausgestorbene Sprache der Natur von den Toten wieder auferwecken? - -  Durch Wallfahrten nach dem glücklichen Arabien, durch Kreuzzüge nach den Morgenländern, und durch die Wiederherstellung ihrer Magie, die wir durch alte Weiberlist, weil sie die beste ist, zu unserer Beute machen müssen. - Schlagt die Augen nieder, faule Bäuche! und lest, was Bacon<ref target="HAEEA" targOrder="U" TEIform="ref"> 51</ref> von der Magie dichtet. - Weil euch seidene Füße in Tanzschuhen eine so beschwerliche Reise nicht tragen werden: so laßt euch einen Richtweg durch die Hyperbel zeigen - <ref target="HAEEB" targOrder="U" TEIform="ref"> 52</ref></p><p xml:id="JG32856" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du, der Du den Himmel zerrissest und herabfuhrst! - vor Dessen Ankunft Berge zerfließen, wie heiß Wasser vom heftigen Feuer aufseudet, damit Dein Name unter Feinden desselben, die sich gleichwohl nach Ihm nennen, kundwerde, und gesalbte Heiden zittern lernen vor den Wundern, die Du tust, derer man sich nicht versieht! - Laß neue Irrlichter im Morgenland aufgehen! - Laß den Vorwitz ihrer Weisen durch <ref target="MATTHAUSBA" targOrder="U" TEIform="ref"> neue Sterne</ref> [Bibel] erweckt werden, uns ihre Schätze selbst ins Land zu führen -Myrrhen! Weihrauch! und ihr Gold! woran uns mehr gelegen als an ihrer Magie! - Laß Könige durch sie geäfft werden, ihre philosophische Muse gegen Kinder und Kinderlehren vergeblich schnauben; Rahel aber laß nicht vergeblich weinen! - -  </p><p xml:id="JG32857" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie sollen wir nun den <ref target="BKONIGEDCH" targOrder="U" TEIform="ref">Tod in den Töpfen</ref> [Bibel] verschlingen, um das Zugemüse für die Kinder der Propheten schmackhaft zu machen? Wodurch sollen wir den erbitterten Geist der Schrift versöhnen? <ref target="PSALMENEXAC" targOrder="U" TEIform="ref"> "Meinst du</ref> [Bibel], daß ich Ochsenfleisch essen wolle oder Bocksblut trinken?" Weder die dogmatische Gründlichkeit pharisäischer Orthodoxen, noch die dichterische Üppigkeit sadduzäischer Freigeister wird die Sendung des Geistes erneuren, der die heiligen Menschen GOttes trieb <ref target="BTIMOTHEUSDB" targOrder="U" TEIform="ref"> (ευκαιρως ακαιρως)</ref> [Bibel] zu reden und zu schreiben. - -  Jener Schoßjünger des Eingebornen, der in <ref target="JOHANNESAAH" targOrder="U" TEIform="ref"> des Vaters Schoß</ref> ist, hat es uns verkündigt: daß der <ref target="OFFENBAIAX" targOrder="U" TEIform="ref"> Geist der Weissagung</ref> [Bibel] im Zeugnisse des Einigen Namens lebe, durch den wir <ref target="APGDAB" targOrder="U" TEIform="ref"> allein selig werden</ref> [Bibel], und die <ref target="ATIMOTHEUSDH" targOrder="U" TEIform="ref"> Verheißung</ref> dieses und des zukünftigen Lebens ererben können; - <ref target="OFFENBBAG" targOrder="U" TEIform="ref"> des Namens</ref> [Bibel], den niemand kennt, als der ihn empfäht, der über alle Namen ist, daß <ref target="PHILIPPERBI" targOrder="U" TEIform="ref"> in dem Namen JESU</ref> [Bibel] sich beugen sollen alle derer Knie, die im Himmel und auf Erden und unter der Erden sind; auch alle Zungen bekennen sollen, daß JESUS CHRISTUS der HERR sei zur Ehre GOttes! - <ref target="ROMERABE" targOrder="U" TEIform="ref"> des Schöpfers</ref> [Bibel]  der da gelobt ist in Ewigkeit! Amen!</p><p xml:id="JG32858" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Zeugnis JESU also ist der Geist der Weissagung<ref target="HAEEC" targOrder="U" TEIform="ref"> 53</ref>, und das erste Zeichen, womit er die Majestät seiner <ref target="PHILIPPERBG" targOrder="U" TEIform="ref"> Knechtsgestalt</ref> [Bibel] offenbart, verwandelt die heiligen Bundesbücher in alten guten Wein, der das Urteil der Speisemeister hintergeht, und den schwachen Magen der Kunstrichter stärkt. Lege libros propheticos non intellecto CHRISTO, sagt der punische<ref target="HAEED" targOrder="U" TEIform="ref"> 54 Kirchenvater, quid tam insipidum et fatuum invenies? Intellige ibi CHRISTUM, non solum sapit, quod legis, sed etiam inebriat. - "Aber den freveln und hochfahrenden Geistern hier ein Mal zu stecken - -  muß Adam zuvor wohl tot sein, ehe er dies Ding leide und den starken Wein trinke. Darum siehe dich für, daß du nicht Wein trinkst, wenn du noch ein Säugling bist; eine jegliche Lehre hat ihre Maße, Zeit und Alter<ref target="HAEEE" targOrder="U" TEIform="ref"/>55 ."</ref></p><p xml:id="JG32859" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nachdem GOTT durch Natur und Schrift, durch Geschöpfe und Seher, durch Gründe und Figuren, durch Poeten und Propheten sich erschöpft, und aus dem Otem geredt hatte: so hat er am Abend der Tage zu uns geredt durch Seinen Sohn - gestern und heute! - bis die Verheißung seiner Zukunft - nicht mehr in Knechtsgestalt - auch erfüllt sein wird -</p><p xml:id="JG32860" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du Ehrenkönig, HERR JESU CHRIST!</p><p xml:id="JG32861" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">GOTTES VATERS ewiger SOHN Du bist;</p><p xml:id="JG32862" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Jungfraun Leib nicht hast verschmäht - -<ref target="HAEEF" targOrder="U" TEIform="ref"> 56</ref></p><p xml:id="JG32863" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man würde ein <ref target="BPETRUSBI" targOrder="U" TEIform="ref"> Urteil der Lästerung</ref> [Bibel] fällen, wenn man unsere witzige Sophisten, die den Gesetzgeber der Juden einem Eselskopf, und die Sprüche ihrer Meistersänger dem Taubenmist gleich schätzen, für dumme Teufel schelten wollte; aber doch wird sie der Tag des HERRN - -  - ein Sonntag, schwärzer als die Mitternacht, in der unüberwindliche Flotten Stoppeln sind - -  Der verbuhlteste West, ein Herold des jüngsten Ungewitters - so poetisch - als es der HERR der Heerscharen nur denken und ausdrücken kann, wird da den rüstigsten Feldtrompeter überschmettern: - -  Abrahams Freude den höchsten Gipfel erreichen; - sein Kelch überlaufen - Die allerletzte Träne! unschätzbar köstlicher als alle Perlen, womit die letzte Königin in Ägypten [Kleopatra soll eine Perle in Essig aufgelöst haben] Übermut treiben wird ; - diese allerletzte <ref target="OFFENBBAD" targOrder="U" TEIform="ref"> Träne</ref>  [Bibel] über Sodoms letzten Brand und des letzten Märtyrers<ref target="HAEEG" targOrder="U" TEIform="ref"> 57 Entführung, wird GOTT eigenhändig von den Augen Abrahams, des Vaters der Gläubigen! abwischen - -  </ref></p><p xml:id="JG32864" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Jener Tag des HERRN, der Christen Mut macht des <ref target="AKORINTHERAABF" targOrder="U" TEIform="ref"> HERRN Tod</ref> [Bibel] zu predigen, wird die dummsten Dorfteufel unter allen Engeln, denen ein <ref target="MATTHAUSBEDA" targOrder="U" TEIform="ref"> höllisches Feuer</ref> [Bibel] bereitet ist, offenbar machen. Die Teufel glauben und zittern! - aber eure durch die Schalkheit der Vernunft verrückte Sinne zittern nicht - Ihr lacht, wenn Adam, der Sünder, am Apfel, und Anakreon, der Weise, am Traubenkern erstickt! - Lacht ihr nicht, wenn Gänse das Kapitol entsetzen - und Raben den Patrioten ernähren, in dessen Geist Israels Artillerie und Reuterei bestand? - Ihr wünscht euch heimlich zu eurer Blindheit Glück, wenn GOTT am Kreuz unter die Missetäter gerechnet wird - und wenn ein Greuel zu Genf oder Rom, in der Oper oder Moschee, apotheosiert und koloquintisiert wird. - -</p><p xml:id="JG32865" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Pinge duos angues! pueri, sacer est locos; extra </p><p xml:id="JG32866" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Meiite; discedo - -</p><p xml:id="JG32867" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Pers.</hi> [Persius Flaccus, Satiren I 113f.]</p><p xml:id="JG32868" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Geburtstag eines Genies wird, wie gewöhnlich, von einem Märtyrerfest unschuldiger Kinder begleitet - Man erlaube mir, daß ich den Reim und das Metrum mit unschuldigen Kindern vergleichen darf, die über unsere neueste Dichtkunst einer drohenden Lebensgefahr ausgesetzt zu sein scheinen.</p><p xml:id="JG32869" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn der Reim zum Geschlechte der Paronomasies<ref target="HAEEH" targOrder="U" TEIform="ref"> 58</ref> gehört: so muß das Herkommen desselben mit der Natur der Sprachen und unserer sinnlichen Vorstellungen beinahe gleich alt sein. - -Wem <anchor xml:id="DASJOCHDESREIMS" TEIform="anchor"/> das Joch des Reims zu schwer fällt, ist dadurch noch nicht berechtigt, das Talents<ref target="HAEEI" targOrder="U" TEIform="ref"> 59</ref> desselben zu verfolgen. Der Hagestolze hätte dieser leichtsinnigen Feder sonst so viel Anlaß zu einer Stachelschrift gegeben, als Platon haben mochte den Schlucken des Aristophanes im "Gastmahl", oder Scarron seinen eigenen durch ein Sonett zu verewigen.</p><p xml:id="JG32870" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das freie Gebäude, welches sich Klopstock, dieser große Wiederhersteller des Lyrischen Gesanges, erlaubet, ist vermutlich ein Archaismus, welcher die rätselhafte Mechanik der heiligen Poesie bei den Hebräern glücklich nachahmt, in welcher man nach der scharfsinnigen Beobachtung der gründlichsten Kunstrichter unserer Zeit<ref target="HAEFX" targOrder="U" TEIform="ref"> 60</ref> nichts mehr wahrnimmt als "eine künstliche Prose in alle kleine Teile ihrer Perioden aufgelöst, deren jeden man als einen einzelnen Vers eines besondern Silbenmaßes ansehen kann; und die Betrachtungen oder Empfindungen der ältesten und heiligsten Dichter scheinen sich von selbst"(vielleicht ebenso zufälligerweise wie Epikurs Sonnenstäubchen) "in symmetrische Zeilen geordnet zu haben, die voller Wohlklang sind, ob sie schon kein (vorgemaltes noch gesetzkräftiges) Silbenmaß haben". </p><p xml:id="JG32871" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Homers monotonisches Metrum sollte uns wenigstens ebenso paradox vorkommen, als die Ungebundenheit des deutschen Pindars<ref target="HAEFA" targOrder="U" TEIform="ref"> 61.</ref> Meine Bewunderung oder Unwissenheit von der Ursache eines durchgängigen Silbenmaßes in dem griechischen Dichter ist bei einer Reise durch Kurland und Livland gemäßigt worden. Es gibt in angeführten Gegenden gewisse Striche, wo man das lettische oder undeutsche Volk bei aller ihrer Arbeit singen hört, aber nichts als eine Kadenz von wenig Tönen, die mit einem Metro viel Ähnlichkeit hat. Sollte ein Dichter unter ihnen aufstehen: so wäre es ganz natürlich, daß alle seine Verse nach diesem eingeführten Maßstab ihrer Stimmen zugeschnitten sein würden. Es würde zu viel Zeit erfordern, diesen kleinen Umstand (ineptis gratum fortasse - qui volunt illa calamistris inurere [Cicero, Brutus] 75,262) in sein gehörig Licht zu setzen, mit mehreren Phänomenen zu vergleichen, den Gründen davon nachzuspüren, und die fruchtbaren Folgen zu entwickeln -</p><p xml:id="JG32872" TEIform="p">Iam satis terris nivis atque dirae<lb TEIform="lb"/>Grandinis misit Pater, &amp; rubente<lb TEIform="lb"/>Dextera sacras iaculatus arces<lb TEIform="lb"/>  Terruit urbem,</p><lg xml:id="JG32873" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Terruit gentes; grave ne rediret</l><l part="N" TEIform="l">Saecolum Pyrrhae, nova monstra questae,</l><l part="N" TEIform="l">Omne cum Proteus pecus egit altos</l><l part="N" TEIform="l">  Visere montes. -</l></lg><p xml:id="JG32874" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">  Horatius </hi>[Ode I,2 1-8]</p><div4 xml:id="JG32875" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Apostille</head><p xml:id="JG32876" rend="Prosatext" TEIform="p">Als der älteste Leser dieser Rhapsodie in kabbalistischer Prose seh ich mich vermöge des Rechts der Erstgeburt verpflichtet, meinen jüngern Brüdern, die nach mir kommen werden, noch ein Beispiel eines barmherzigen Urteils zu hinterlassen, wie folgt:</p><p xml:id="JG32877" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es schmeckt alles in dieser ästhetischen Nuß nach Eitelkeit! - nach Eitelkeit! - Der Rhapsodist<ref target="HAEFB" targOrder="U" TEIform="ref"> 62</ref> hat gelesen, beobachtet, gedacht, angenehme Worte gesucht und gefunden, treulich angeführt, gleich einem Kaufmannsschiffe seine Nahrung weit hergeholt, und von ferne gebracht. Er hat Satz und Satz zusammengerechnet, wie man die Pfeile<ref target="HAEFC" targOrder="U" TEIform="ref"> 63</ref> auf einem Schlachtfelde zählt; und seine Figuren abgezirkelt, wie man die Nägel zu einem Gezelt abmißt. Anstatt Nägel und Pfeile hat er mit den Kleinmeistern und Schulfüchsen seiner Zeit ******** und - -  - -  - -  - -  - Obelisken und Asterisken<ref target="HAEFD" targOrder="U" TEIform="ref"> 64</ref> geschrieben.</p><p xml:id="JG32878" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Laßt uns jetzt die <ref target="PREDIGERABAC" targOrder="U" TEIform="ref"> Hauptsumme</ref> [Bibel] seiner neusten Ästhetik, welche die älteste ist, hören:</p><p xml:id="JG32879" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><ref target="OFFENBADG" targOrder="U" TEIform="ref"> Fürchtet GOtt</ref> [Bibel] und gebt Ihm die Ehre, denn die Zeit Seines Gerichts ist kommen, und betet an Den, der gemacht hat Himmel und Erden und Meer und die Wasserbrunnen!</p></div4><div4 xml:id="JG32880" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Fußnoten Hamanns</head><p xml:id="JG32881" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEA" TEIform="anchor"/>1 [Bibel] Buch der Richt. <ref target="RICHTEREAX" targOrder="U" TEIform="ref"> V,10</ref> .</p><p xml:id="JG32882" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEB" TEIform="anchor"/>2 Siehe Platons "Kratylos" [396dff. Euthyphron hat Sokrates mit seinen Reden in Begeisterung versetzt; das sind 'Euthyphrons Rosse'.]. Hermogenes: Και μεν δη, ω Σωκρατες, ατεχνως γε μοι δοκει ωσπερ οι ενθουσιωντες εξαιϕνης χρησμωδειν. Sokrates: Και αιτιωμαι γε, ω Ερμογενες, μαλιστα αυτην απο Ευθυϕρονος του Παντιου προσπεπτωκεναι μοι. εωθεν γαρ πολλα αυτω συνην και παρειχον τα ωτα. κινδυνευει  ουν ενθουσιων ου μονον τα ωτα μου εμπλησαι τησ δαιμονιας σοϕιας, αλλα και της ψυχης επειληϕθαι. δοκει ουν μοι χρηναι ουτωσι ημας ποιησαι, το μεν τημερον ειναι, χρησασθαι αυτη - αυριον δ¢αν και υμιν συνδοκη αποδιοπομπησομεθα τε αυτην και καθαρουμεθα, εξευροντες οστις τα τοιαυτα δεινος καθαιρειν, ειτε των ιερων τις, ειτε των σοϕιστων - - - προβαλλε μοι, οϕρα ιδηναι οιοι ΕΥΘΥΦΠΟΝΟΣ ΙΠΠΟΙ.</p><p xml:id="JG32883" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEC" TEIform="anchor"/>3- - ut hieroglyphica literis: sic parabolae argumentis antiquiares, sagt Bacon, mein Euthyphron.</p><p xml:id="JG32884" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAED" TEIform="anchor"/>4 [Bibel] Pan gar to janeroumenon, jws esti.  Ephes. <ref target="EPHESEREAC" targOrder="U" TEIform="ref"> V, 13</ref> .</p><p xml:id="JG32885" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEE" TEIform="anchor"/>5 Manilius Astron. Lib. IV.</p><p xml:id="JG32886" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEF" TEIform="anchor"/>6 [Bibel] Buch der Richt. <ref target="RICHTERIG" targOrder="U" TEIform="ref"> IX,7</ref> . 2 Chron. <ref target="BCHRONIKBEAH" targOrder="U" TEIform="ref"> XXV, 18</ref> .</p><p xml:id="JG32887" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEG" TEIform="anchor"/>7 - -  cum planta sit poesis, quae veluti a terra luxuriante absque certo semine germinaverit, supra ceteras doctrinas excrevit er diffusa est. Bacon de Augm. Scient. Lib. II. Cap. 13. Siehe des Herrn Hofrats Johann David Michaelis "Anmerkungen zu Roberti <ref target="LOWTHROBERT" targOrder="U" TEIform="ref">Lowth</ref> de sacra poesi Praelectionibus Academicis Oxonii habitis." p. 100. (18) </p><p xml:id="JG32888" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEH" TEIform="anchor"/>8 Rescisso discas componere nomine versum; Lucili vatis sic imitator eris (Ausonius Epist. V.)</p><p xml:id="JG32889" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEI" TEIform="anchor"/>9 Zur Erläuterung kann nachgesehen werden [Johann Georg] Wachters "Naturae et Scripturae Concordia. Commentatio de literis ac numeris primaevis aliisque rebus memorabilibus cum ortu literarum coniunctis." Lips. &amp; Hafn. 1752. im ersten Abschnitt.</p><p xml:id="JG32890" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEAX" TEIform="anchor"/>10 Von dieser letztern Gattung Zeichen ist folgende Stelle im Petron zu verstehen, die ich mich genötigt sehe in ihrem Zusammenhange anzuführen, gesetzt daß man auch selbige für eine Satire auf den Philologen selbst und seine Zeitverwandten ansehen sollte: [Klage, daß die Geschwätzigkeit aus dem Osten die Redekunst und die ägyptische Malerei die bildende Kunst verderben.]nuper ventosa isthaec &amp; enormis loquacitas Athenas ex Asia commigravit, animosque iuvenum ad magna surgentes veluti pestilenti quodam sidere afflavit, simulque corrupta eloquentiae regula stetit &amp; obmutuit. Quis postea ad summam Thucydidis? (Man nennt ihn den Pindar der Geschichtschreiber) quis Hyperidis (der den Busen der Phryne entblößte, um die Richter von seiner guten Sache zu überzeugen) ad famam processit? Ac ne carmen quidem sani coloris enituit; sed omnia, quasi eodem cibo pasta, non potuerunt usque ad senectutem canescere. PICTURA quoque non alium exitum fecit, postquam AEGYPTIORUM AUDACIA tam magnae artis COMPENDIARIAM invenit. Man vergleiche hiemit die tiefsinnige Prophezeiung, welche Sokrates dem ägyptischen Könige Thamus über die Erfindung des Theuts in den Mund legt, daß Phädrus darüber ausruft: ω Σωκρατες, ραδιως συ Αιγυιπτους τε και οποδαπους αν εθελης λογους ποιοις.</p><p xml:id="JG32891" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEAA" TEIform="anchor"/>11 Die eine Metapher ist aus des Grafen von Roscommon "Essay on translated verse" und Howel's "Lettres", beide haben dies Gleichnis aus dem Saavedra entlehnt, wo ich nicht irre; die andere aus einem der vorzüglichsten Wochenblätter (The Adventurer) entlehnt: Dort werden sie aber ad illustrationem (zur Verbrämung des Rockes; hier ad involucrum (zum Hemde auf bloßem Leibe) gebraucht, wie Euthyphrons Muse unterscheiden lehrt.</p><p xml:id="JG32892" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEAB" TEIform="anchor"/>12 [Bibel] Ps. <ref target="PSALMENCCI" targOrder="U" TEIform="ref">XXXIII, 9</ref>. </p><p xml:id="JG32893" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEAC" TEIform="anchor"/>13 [Bibel] Joh. <ref target="JOHANNESBXAE" targOrder="U" TEIform="ref">XX, 15-17</ref>.</p><p xml:id="JG32894" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEAD" TEIform="anchor"/>14 [Bibel] Röm. <ref target="ROMERIBA" targOrder="U" TEIform="ref">IX, 21</ref>.</p><p xml:id="JG32895" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEAE" TEIform="anchor"/>15 Siehe D. <ref target="YOUNGEDWARD" targOrder="U" TEIform="ref">Youngs</ref> Schreiben an dem Verfasser des Grandison über die Originalwerke. </p><p xml:id="JG32896" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEAF" TEIform="anchor"/>16 [Bibel] Apostelgesch. <ref target="APGAXAA" targOrder="U" TEIform="ref">X, 10-12</ref>.</p><p xml:id="JG32897" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEAG" TEIform="anchor"/>17 Lib. I. Od. 22.</p><p xml:id="JG32898" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEAH" TEIform="anchor"/>18 Orgia nec Pentheum nec Orpheum tolerant. <ref target="BACONVONVERULAMFRANCIS" targOrder="U" TEIform="ref">Baco</ref> de Augm. Scient. Lib. II. Cap. XIII.</p><p xml:id="JG32899" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEAI" TEIform="anchor"/>19 Tibull. Libr. II. Eleg. I.</p><p xml:id="JG32900" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEBX" TEIform="anchor"/>20 L'art de personifier ouvre un champ bien moins borné et plus fertile que l'ancienne Mythologie. Fontenelle sur la Poésie en général. Tom. VIII.</p><p xml:id="JG32901" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEBA" TEIform="anchor"/>21 [Bibel] Joh. <ref target="JOHANNESCAA" targOrder="U" TEIform="ref">III, 11</ref>. - Der gröbsten Unwissenheit, die es sich am ersten einfallen lassen dörfte, gegenwärtige Nachahmung der kabbalistischen Schreibart für gut oder arg auszuschreien, sucht man mit nachfolgender Stelle vorzubeugen: In interpretandi modo duo interveniunt excessus. Alter eiusmodi praesupponit in Scripturis perfectionem, ut etiam omnis Philosophia ex earum fontibus peti debeat, ac si Philosophia alia quaevis res profana esset &amp; ethnica. Haec intemperies in schola Paracelsi praecipue, nec non apud alios invaluit; initia autem eius a Rabbinis &amp; CABBALISTIS defluxerunt. Verum istiusmodi homines non id assequuntur, quod volunt: neque enim honorem, ut putant, Scripturis deferunt, sed easdem potius deprimunt &amp; polluunt. - Quemadmodum enim Theologiam in Philosophia quaerere, perinde est ac si vivos quaeras inter mortuos: ita Philosophiam in Theologia quaerere, non aliud est, quam mortuos inter vivos. Alter autem interpretandi modus (quem pro excessu statuimus) videtur primo intuitu sobrius &amp; castus; sed tamen &amp; Scripturas ipsas dedecorat, &amp; plurimo Ecclesiam afficit detrimento. Is est (ut verbo dicamus) quando Scripturae divinitus inspiratae eodem, quo scripta humana, explicantur modo. Meminisse autem oportet, DEO, Scripturarum Auctori, duo illa patere, quae humana ingenia fugiunt: Secreta nimirum cordis &amp; successiones temporis. - -  Cum Scripturarum dictamina talia sint, ut ad cor scribantur, &amp; omnium saeculorum vicissitudines complectantur; cum aeterna &amp; certa praescientia omnium haeresium, contradictionum &amp; status Ecclesiae varii &amp; mutabilis, tum in communi, tum in electis singulis: interpretandae non sunt solummodo secundum latitudinem &amp; obvium sensum loci: aut respiciendo ad occasionem, ex qua verba erant prolata: aut praecise ex contextu verborum praecedentium &amp; sequentium; aut contemplando scopum dicti principalem: sed sic, ut intelligamus, complecti eas, non solum totaliter, aut collective, sed distributive, etiam in clausulis &amp; vocabulis singulis, innumeros doctrinae rivulos &amp; venas, ad Ecclesiae singulas partes &amp; animas fidelium irrigandas. Egregie enim observatum est, quod Responsa Salvatoris nostri ad quaestiones non paucas, ex iis, quae proponebantur, non videntur ad rem, sed quasi impertinentia. Cuius rei causa duplex est. Altera, quod cum cogitationes eorum, qui interrogabant, non ex verbis, ut nos homines solemus, sed immediate &amp; ex sese cognovisset, ad cogitationes eorum, non ad verba respondet: Altera, quod non ad eos solum locutus est, qui tunc aderant, sed ad nos etiam, qui vivimus &amp; ad omnis aevi ac loci homines, quibus Evangelium fuerit praedicandum. Quod etiam in aliis Scripturae locis obtinet. Baco de Augm. Lib. IX.</p><p xml:id="JG32902" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEBB" TEIform="anchor"/>22 S. die Kortholtsche Samml. der Briefe des H. von Leibniz. Vol. 3. Ep. 29.</p><p xml:id="JG32903" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEBC" TEIform="anchor"/>23 S. Kaisers Octavii Augusti poetisches Edikt, kraft dessen Virgils letzter Wille de abolenda Aeneide aufgehoben sein soll - -  Man kann mit beiden Händen zugeben, was D. George <ref target="BENSONGEORGE" targOrder="U" TEIform="ref">Benson</ref> über die Einheit des Verstandes mit wenig Nachsinn, Wahl und Salbung mehr zusammengerafft als ausgearbeitet. Wenn er uns einige irdische Sätze über die Einheit der Lesart hätte mitteilen wollen; so würde uns seine Gründlichkeit sinnlicher fallen - -  Man kann ohn ein sehr zweideutiges Lächeln die vier Bände dieser paraphrastischen Erklärung nicht durchlaufen, und die häufige Stellen verfehlen, wo D. Benson mit einem Sparren des Papsttums in seinem eigenen Augapfel, über die Splitter der römischen Kirche eifert - und unsere theologische Hofräte nachahmt, welche jeden übereilten blinden Einfall laut beklatschen, durch den das Geschöpf mehr als der Schöpfer geehrt wird - -  Zuvörderst müßte man D. George Benson fragen: ob die Einheit mit der Mannigfaltigkeit nicht bestehen könne? - Ein Liebhaber des Homers läuft gleiche Gefahr durch einen französischen Paraphrasten, wie la Motte, und durch einen tiefsinnigen Dogmatiker, wie Samuel Clarke, die Einheit des Verstandes zu verlieren - -  Der buchstäbliche oder grammatische, der fleischliche oder dialektische, der kapernaitische oder historische Sinn sind im höchsten Grade mystisch, und hängen von solchen augenblicklichen, spirituösen, willkürlichen Nebenbestimmungen und Umständen ab, daß man ohne hinauf gen Himmel zu fahren, die Schlüssel ihrer Erkenntnis nicht herabholen kann, und keine Reise über das Meer noch in die Gegenden solcher Schatten scheuen muß, die seit gestern oder vorgestern, seit hundert oder tausend Jahren - Geheimnisse! - geglaubt, geredt, gelitten haben, von denen uns die allgemeine Weltgeschichte kaum so viel Nachricht gibt, als auf dem schmalsten Leichenstein Raum hat, oder als Echo, die Nymphe vom lakonischen Gedächtnisse, auf einmal behalten kann. - -  Derjenige muß freilich die Schlüssel des Himmels und der Hölle haben, der uns die Projekte vertrauen will, die gedankenreiche Schriftsteller an einem kritischen Ort zur Bekehrung ihrer ungläubigen Brüder schmieden. - -  Weil Moses das Leben im Blute setzt, so greuelt allen getauften Rabbinen vor der Propheten Geist und Leben, wodurch der Wortverstand, als ein einzig Schoßkind en parabolh aufgeopfert, und die Bäche morgenländischer Weisheit in Blut verwandelt werden. - -  Die Anwendung dieser erstickten Gedanken gehört für keinen verwöhnten Magen. -Abstracta initiis occultis, Concreta maturitati conveninnt, nach Bengels Sonnenweiser - (plane pollex, non index).</p><p xml:id="JG32904" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEBD" TEIform="anchor"/>24 [Bibel] Apostelgesch. <ref target="APGBAI" targOrder="U" TEIform="ref">II, 19</ref>.</p><p xml:id="JG32905" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEBE" TEIform="anchor"/>25 [Bibel] Ps. <ref target="PSALMENGCBA" targOrder="U" TEIform="ref">LXXIII. 21. 22</ref>.</p><p xml:id="JG32906" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEBF" TEIform="anchor"/>26 [Bibel] La seule politique dans un Poème doit être de faire de bons vers, sagt der Herr von Voltaire in seinem Glaubensbekenntnis über die Epopee. </p><p xml:id="JG32907" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEBG" TEIform="anchor"/>27 Was der Herr von Voltaire unter Religion verstehen mag, Grammatici certant &amp; adhuc sub Iudice lis est; hierum hat sich auch der Philolog sowenig als seine Leser zu bekümmern. Man mag die Freiheiten der gallikanischen Kirche, oder die Schwefelblumen des geläuterten Naturalismus dafür ansehen: so werden beide Erklärungen der Einheit des Verstandes keinen Eintrag tun. </p><p xml:id="JG32908" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEBH" TEIform="anchor"/>28 Fabulae mythologicae videntur esse instar tennis cuiusdam aurae, quae ex traditionibus nationum magis antiquarum in Graecorum fistulas inciderunt. De Augm. Scient. Lib. II, Cap. XIII. </p><p xml:id="JG32909" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEBI" TEIform="anchor"/>29 Qu'un homme ait du jugement ou non, il profite également de vos ouvrages: il ne lui faut que de la MEMOIRE, sagt ein Schriftsteller, in dessen Munde Weissagung ist, dem Herrn von Voltaire ins Gesicht - -  Και τοι ουκ αν πρεποι γε επιλησμονα ειναι ραψωδον ανδρα. Sokrates in Platons "Jon".</p><p xml:id="JG32910" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAECX" TEIform="anchor"/>30 Photius (in den "Amphilochiis Quaest." CXX, welche Joh. Chr. Wolff seinem Füllhorn philologischer und kritischer Grillen angesetzt hat) sucht in den Worten Herodes' zu den Weisen aus Morgenland: "damit ich auch komme, und ihn anbete" eine Prophezeiung; vergleicht sie mit Kaiphas' Ausspruch Joh. Xl, 49-52 und macht die Anmerkung:  Ιδοις δ¦αν παραπλησιως τουτοις και ετερα τινα κακουργω μεν γνωμη και ορμη μιαιϕονω προενηνεγμενα, περασ δε προϕητικον ειληϕοτα. Photius denkt sich im Herodes einen Ianus bifrons, der nach seinem Geschlechte die Heiden, nach seiner Würde die Juden vorstellte. - Sehr viele hämische und unnütze Einfälle (womit sich Herren und Diener brüsten) würden ein ganz ander Licht für uns gewinnen, wenn wir uns bisweilen erinnern möchten: ob sie von sich selbst reden oder weissagend verstanden werden müssen? - -  </p><p xml:id="JG32911" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAECA" TEIform="anchor"/>31 Fontenelle sur la Poésie en général. Quand on saura employer d'une manière nouvelle les images fabuleuses, il est sûr qu'elles feront un grand effet.</p><p xml:id="JG32912" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAECB" TEIform="anchor"/>32 - -  et notho - -  - </p><p xml:id="JG32913" rend="ProsaOhneLeereinzug" TEIform="p">- lumine - </p><p xml:id="JG32914" rend="ProsaOhneLeereinzug" TEIform="p">Catull. Carm. Sec. ad Dian.</p><p xml:id="JG32915" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAECC" TEIform="anchor"/>33 - -  micat inter omnes </p><p xml:id="JG32916" rend="ProsaOhneLeereinzug" TEIform="p">Iulium sidus, velut inter ignes </p><p xml:id="JG32917" rend="ProsaOhneLeereinzug" TEIform="p"> Luna minores. </p><p xml:id="JG32918" rend="ProsaOhneLeereinzug" TEIform="p">Horat. Lib. I. Od. XII.</p><p xml:id="JG32919" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAECD" TEIform="anchor"/>34 [Bibel] 2. Kor. <ref target="BKORINTHERDF" targOrder="U" TEIform="ref">IV, 6</ref>.</p><p xml:id="JG32920" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAECE" TEIform="anchor"/>35 [Bibel] Offenb. <ref target="OFFENBAFAE" targOrder="U" TEIform="ref">XVI, 15</ref>.</p><p xml:id="JG32921" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAECF" TEIform="anchor"/>36 [Bibel] - εικων του Θεου του αορατου. Koloss. <ref target="KOLOSSERAAE" targOrder="U" TEIform="ref">I, 15</ref>.</p><p xml:id="JG32922" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAECG" TEIform="anchor"/>37 [Bibel] - -  θειας κοινωνοι ϕυσεως. 2. Petr. I, 4. summorjouV thV eikonoV tou uiou autou.  <ref target="ROMERHBI" targOrder="U" TEIform="ref">Röm. 8,29</ref> [Bibel].</p><p xml:id="JG32923" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAECH" TEIform="anchor"/>38 [Bibel] Apostelgesch. <ref target="APGAGBG" targOrder="U" TEIform="ref">XVII, 27. etc.</ref></p><p xml:id="JG32924" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAECI" TEIform="anchor"/>30 [Bibel] Maleachi <ref target="MALEACHICB" targOrder="U" TEIform="ref">III, 2</ref>.</p><p xml:id="JG32925" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEDX" TEIform="anchor"/>40 Bacon de interpretatione Naturae &amp; regno Hominis. Aphorism. CXXIV. Modulos ineptos mundorum &amp; tanquam simiolas, quas in Philosophiis (in den Theorien der Wissenschaften) phantasiae hominum exstruxerunt, omnino dissipandas edicimus. Sciant itaque homines, quantum intersit inter humanae mentis Idola &amp; divinae mentis Ideas. Humanse mentis idola nil aliud sunt quam abstractiones ad placitum: Divinae mentis ideae sunt vera signacula Creatoris super creaturas, prout in mareria per lineas veras et exquisitas imprimuntur &amp; terminantur. Itaque ipsissimae res sunt Veritas et Utilitas: atque Opera ipsa pluris facienda sunt, quatenus sunt veritatis pignora, quam propter vitae commoda (um des Bauchs willen). Anderswo wiederholt er diese Erinnerung, daß man alle Werke der Natur nicht nur als beneficia vitae, sondern auch als veritatis pignora nutzen sollte.</p><p xml:id="JG32926" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEDA" TEIform="anchor"/>41 - ϕιλοπαιγμονες γαρ και οι Θεοι. <ref target="SOKRATES" targOrder="U" TEIform="ref">Sokrates</ref> im "Kratylus".</p><p xml:id="JG32927" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEDB" TEIform="anchor"/>42 Sokrates zum Phädrus: Οι δε ω ϕιλε εν τω του Διοσ του Δωδωναιου ιερω δρυος λογους εϕασαν μαντικους πρωτους γενεσθαι. τοις μεν ουν τοτε ατε ουκ ουσι σοϕοις, ωσπερ υμεις οι νεοι, απεχρη δρυος δε και πετρας ακουειν υπ ευηθειας, ει μονον αληθη λεγοιεν. Σοι δ ισως διαϕερει, τις ο λεγων και ποδαπος, ου γαρ εκεινο μονον σκοπεις, ειτε ουτως ειτε αλλως εχει.</p><p xml:id="JG32928" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEDC" TEIform="anchor"/>43 [Bibel] 1 Sam. <ref target="ASAMADBD" targOrder="U" TEIform="ref">XIV, 24</ref>. </p><p xml:id="JG32929" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEDD" TEIform="anchor"/>44 Brief as the lightning in the collied night, </p><p xml:id="JG32930" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">That (in a spleen) unfolds heav'n and earth </p><p xml:id="JG32931" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">And ere man has power to say: Behold! </p><p xml:id="JG32932" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">The jaws of darkness do devour it up.</p><p xml:id="JG32933" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Shakespeare im "Midsommer-Night's Dream" [I,1].</p><p xml:id="JG32934" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEDE" TEIform="anchor"/>45 C'est l'effet ordinaire de notre ignorance de nous peindre tout semblable à nous et de repandre nos portraits dans toute la nature, sagt Fontenelle in der Histoire du Théâtre Franç. Une grande passion est une espèce d'Ame, immortelle à sa manière et presque indépendante des Organes. Fontenelle in Eloge de M. de Verney. </p><p xml:id="JG32935" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEDF" TEIform="anchor"/>46 Plato enim mihi UNUS instar omnium est. Cicero in Brut. [Pato blieb als einziger in der Vorlesung des Antimachus, und das genügte diesem.]</p><p xml:id="JG32936" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEDG" TEIform="anchor"/>47 [Bibel] Ps. <ref target="PSALMENEIAC" targOrder="U" TEIform="ref">LIX, 13</ref>.</p><p xml:id="JG32937" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEDH" TEIform="anchor"/>48 Siehe den ganzen XI. Teil der "Briefe, die neueste Literatur betreffend", hie ein wenig, da ein wenig, eigentlich aber Seite 131.</p><p xml:id="JG32938" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEDI" TEIform="anchor"/>49 Ovid. Metamorph. Lib. III.</p><lg xml:id="JG32939" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">- bibit visae correptus imagine formae.</l><l part="N" TEIform="l">Spem sine corpore amat, corpus putat esse, quod umbra est.</l><l part="N" TEIform="l">Adstupet ipse sibi, vultuque immotus eodem</l><l part="N" TEIform="l">Haeret ut e Pario formatum marmore signum.</l><l part="N" TEIform="l">Spectat humi positus geminum, sua lumina, sidus,</l><l part="N" TEIform="l">Et dignos Baccho, dignos &amp; Apolline crines,</l><l part="N" TEIform="l">Impubesque genas &amp; eburnea colla, decusque</l><l part="N" TEIform="l">Oris, &amp; in niveo mistum candore ruborem;</l><l part="N" TEIform="l">Cunctaque miratur, quibus est mirabilis ipse.</l><l part="N" TEIform="l">- - opaca fusus in herba</l><l part="N" TEIform="l">Spectat inexpleto mendacem lumine formam,</l><l part="N" TEIform="l">Perque oculos perit ipse suos; paulumque levatus</l><l part="N" TEIform="l">Ad circumstantes tendens sua brachia silvas:</l><l part="N" TEIform="l">"Ecquis io! silvae, crudelius", inquit, "amavit?</l><l part="N" TEIform="l">(Scitis enim &amp; multis latebra opportuna fuistis) - -</l><l part="N" TEIform="l">Et placet &amp; video; sed quod videoque placetque</l><l part="N" TEIform="l">Non tamen invenio. Tantus tenet error amantem!</l><l part="N" TEIform="l">Quoque magis doleam, nec nos mare separat ingens</l><l part="N" TEIform="l">Nec via, nec montes, nec clausis moenia portis.</l><l part="N" TEIform="l">Exigua prohibemur aqua - -</l><l part="N" TEIform="l">Posse putes tangi. MINIMUM est quod amantibus obstat.</l><l part="N" TEIform="l">Quisquis es, huc exi! - -</l><l part="N" TEIform="l">Spem mihi nescio quam vultu promittis -</l><l part="N" TEIform="l">- - lacrimas quoque saepe notavi</l><l part="N" TEIform="l">Me lacrimante tuas, nutu quoque signa remittis -</l><l part="N" TEIform="l">In te ego sum. Sensi, nec me mea fallit imago - </l><l part="N" TEIform="l">Quod cupio, meum est: inopem me copia fecit.</l><l part="N" TEIform="l">O utinam nostro secedere corpore possem!</l><l part="N" TEIform="l">Votum in amantem novom - -  -"</l><l part="N" TEIform="l">DIXIT &amp; ad faciem rediit male sanus eandem,</l><l part="N" TEIform="l">Et lacrimis turbavit aquas, obscuraque moto</l><l part="N" TEIform="l">Reddita forma lacu est. Quem cum vidisset abire</l><l part="N" TEIform="l">- - clamavit: "Liceat quod tangere non est</l><l part="N" TEIform="l">Aspicere &amp; misero praebere alimenta furori" -</l><l part="N" TEIform="l">Ille caput viridi fessum submissit in herba;</l><l part="N" TEIform="l">Lumina nox clausit domini mirantia formam.</l><l part="N" TEIform="l">Tum quoque se, postquam est inferna sede receptus,</l><l part="N" TEIform="l">In Stygia spectabat aqua - -  </l><l part="N" TEIform="l">Planxerunt Dryades; plangentibus assonat Echo,</l><l part="N" TEIform="l">Iamque rogum quassasque faces feretrumque parabant, </l><l part="N" TEIform="l">Nusquam corpus erat. Croceum pro corpore florem</l><l part="N" TEIform="l">Inveninut foliis medium cingentibus albis.</l></lg><p xml:id="JG32940" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEEX" TEIform="anchor"/>50 [Bibel] Jakob. <ref target="JAKOBUSBG" targOrder="U" TEIform="ref">II, 7</ref>.</p><p xml:id="JG32941" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEEA" TEIform="anchor"/>51 MAGIA in eo potissimum versabatur, ut architecturas &amp; fabricas rerum naturalium &amp; civilium symbolisantes notaret - -  Nec similitudines merae sunt (quales hominibus fortasse parum perspicacibus videri possint) sed plane una eademque naturae vestigia aut signacula diversis materiis &amp; subiectis impressa. Bacon im dritten Buch <hi TEIform="hi">De augmentis scientiarum</hi>; wo er die Magie auch durch eine scientiam consensuum rerum universalium und bei diesem Schimmer die Erscheinung der Weisen zu Bethlehem zu erklären meint.</p><p xml:id="JG32942" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEEB" TEIform="anchor"/>52 [Bibel] - και ετι καθ υπερβολην οδον υμιν δεικνυμι. 1. Kor. <ref target="AKORINTHERABCA" targOrder="U" TEIform="ref">XII. 31</ref></p><p xml:id="JG32943" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEEC" TEIform="anchor"/>53 [Bibel] Offenb. <ref target="OFFENBAIAX" targOrder="U" TEIform="ref">XIX, 10</ref>.</p><p xml:id="JG32944" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEED" TEIform="anchor"/>54 S. die Beantwortung der Frage von dem Einflusse der Meinungen in die Sprache und der Sprache in die Meinungen, welche den von der königlichen Akademie der Wissenschaften für das Jahr 1759 gesetzten Preis erhalten hat. S. 66. 67. Hiebei kann füglich zu Rat gezogen werden: Ars Pun-ica [<ref target="PUNSTER" targOrder="U" TEIform="ref">Swift</ref>], sive Flos Linguarum: The Art of Punning, or the Flower of Languages in seventy-nine Rules for the farther Improvement of Conversation and Help of Memory. By the Labour and Industry of TUM PUN-SIBI.</p><p xml:id="JG32945" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ex ambiguo dicta vel argutissima putantur; sed non semper in ioco, sed etiam in gravitate versantur - Ingeniosi enim videtur vim verbi in allud atque ceteri accipiant, posse dicere. Cicero de Orat. lib. 2. The second Edition 1719. 8. Dieses gelehrte Werk (von dem ich leider! nur ein defektes Exemplar besitze) hat zum Verfasser - Swift, den Ruhm der Geistlichkeit, Hagedorn.</p><p xml:id="JG32946" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">(The glory of the Priesthood and the shame!)</p><p xml:id="JG32947" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">(Pope) Essay on Criticism.</p><p xml:id="JG32948" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">und fängt sich mit einer logischen, physischen und moralischen Definition an. Im logischen Verstande Punnata dicuntur id ipsum quod sunt aliorum esse dicuntur aut alio quovis modo ad aliud referuntur. Nach der Naturlehre (des abenteuerlichen und grillenfängerischen Cardans) in Punning is an Art of harmonious Jinggling upon Words, which passing in at the Ears and falling upon the Diaphragma, excites a titillary Motion in those Parts, and this being convey'd by the Animal Spirits into the Muscles of the Face raises the Cockles of the Heart. Nach der Kasuistik aber ist es a Virtue, that most effectually promotes the End of good Fellowship - -  Ein Exempel von dieser künstlichen Tugend findt man unter andern von gleichem Schlage, in obangeführter Beantwortung an der punischen Vergleichung zwischen Mahomet, dem Propheten und Augustin, dem Kirchenvater, die einem amphibologischen Liebhaber der Poesie von halb enthusiastischer halb scholastischer Einbildungskraft ähnlich sieht, der noch lange nicht gelehrt genug zu sein scheint, den Gebrauch der figürlichen Sprache gehörig einzusehen, geschweige geistliche Erfahrungen prüfen zu können. Der gute Bischof sprach ohne es zu wissen hebräisch, wie der bürgerliche Edelmann ohne es zu wissen Prose, und wie man noch heutzutage durch gelehrte Fragen und ihre Beantwortung ohne es zu wissen, die Barbarei seiner Zeiten und die Tücke seines Herzens verraten kann, zum Preis der tiefsinnigen Wahrheit: daß alle Sünder sind und des Ruhms mangeln, der ihnen angedichtet wird, der arabische Lügenprophet sowohl als der gute afrikanische Hirte und der witzige Kopf (den ich zuerst hätte nennen sollen), dem es eingefallen durch so lächerliche Parallelstellen jene zween Bekenner der Providenz bei den Haaren in Vergleichung zu ziehen, der punischen Vernunftlehre unserer heutigen Kabbalisten gemäß, denen jedes Feigenblatt einen zureichenden Grund, und jede Anspielung eine Erfüllung abgibt.</p><p xml:id="JG32949" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEEE" TEIform="anchor"/>55 Worte unsers Luthers (der sich durch Lesung des Augustinus seinen Geschmack ein wenig verdorben haben soll) aus dessen bekannter Vorrede über den Brief an die Römer, an der ich mich ebensowenig müde lesen kann, als an seiner Vorrede zum Psalter. Ich habe diese Stelle durch eine sogenannte Akkommodation hier angeführt, weil Luther am angeführten Orte von dem Abgrunde Göttlicher Vorsehung spricht, und nach seiner löblichen Gewohnheit auf seinen Ausspruch versichert, "daß man ohne Leiden, Kreuz und Todesnöten die Vorsehung nicht ohne Schaden und heimlichen Zorn wider GOTT handeln könne".</p><p xml:id="JG32950" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEEF" TEIform="anchor"/>56 Den kirchenliederischen Fall dieses Abschnittes wird der andächtige Leser selbst ergänzen. Mein Gedächtnis verläßt mich aus bloßem Eigensinn; - <ref target="INMEDIASRES" targOrder="U" TEIform="ref">Semper ad eventum - -  &amp; quae desperat - relinquit.</ref></p><p xml:id="JG32951" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEEG" TEIform="anchor"/>57 [Bibel] 2 Petr. <ref target="BPETRUSBH" targOrder="U" TEIform="ref">II, 8</ref>.</p><p xml:id="JG32952" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEEH" TEIform="anchor"/>58 Siehe zu "<ref target="LOWTHROBERT" targOrder="U" TEIform="ref">Lowthii</ref>Praelect". XV. die 76. Note des Herausgebers. Algarotti. Vol. III.</p><p xml:id="JG32953" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEEI" TEIform="anchor"/>59 Sanft schleichet sich der Reim ins Herz, wenn er sich ungezwungen findet;</p><p xml:id="JG32954" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er stützt und ziert die Harmonie, und leimt die Rede ins Gedächtnis. </p><p xml:id="JG32955" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Elegien und Briefe. Straßburg, 1760.</p><p xml:id="JG32956" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEFX" TEIform="anchor"/>60 Siehe zu <ref target="LOWTHROBERT" targOrder="U" TEIform="ref">Lowths</ref> dritten Vorlesung die vierte Anmerkung des Herausgebers S. 149 und im dritten Teil der "Briefe die neueste Literatur betreffend" den einundfunfzigsten.</p><p xml:id="JG32957" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEFA" TEIform="anchor"/>61 Würde es nicht possierlich sein, wenn Herr Klopstock seinem Setzer, oder einer Margot la Ravaudeuse, wie die Muse des Philologen ist, die Ursachen angeben wollte, warum er seine dichterische Empfindungen, die Qualitates occultas für den Pöbel zum Gegenstande haben und in galanter Sprache Empfindungen par excellence heißen, mit abgesetzten Zeilen drucken läßt. Ohngeachtet meiner kauderwelschen Mundart würde ich sehr willig sein, des Herrn Klopstocks prosaische Schreibart für ein Muster von klassischer Vollkommenheit zu erkennen. Aus kleinen Proben davon trau ich diesem Autor eine so tiefe Kenntnis seiner Muttersprache, und besonders ihrer Prosodie zu, daß sein musikalisches Silbenmaß einem Sänger, der nicht gemein sein will, zum Feierkleide der Lyrischen Dichtkunst am angemessensten zu sein scheint. - Ich unterscheide die Originalstücke unseres Assephs von seinen Verwandlungen der alten Kirchenlieder, ja selbst von seiner Epopee, deren Geschichte bekannt und mit Miltons seiner, wo nicht ganz, doch im Profil, ähnlich ist.</p><p xml:id="JG32958" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEFB" TEIform="anchor"/>62 - οι ραψωδοι - ερμηνεων ερμενεις. Sokrates in Platons "Ion". </p><p xml:id="JG32959" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEFC" TEIform="anchor"/>63 Procop. de bello persico. I. 18.</p><p xml:id="JG32960" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HAEFD" TEIform="anchor"/>64 Asteriscus illucescere facit; obeliscus ingulat et confodit: Hieronymus in praefat. Pentateuchi. Conf. Laertius in Platone. Ein geschickter Gebrauch dieser massoretischen [textkritischen] Zeichen könnte ebensogut dienen, die salomonischen Schriften zu verjüngen, als einer der neuesten Ausleger zween Briefe Pauli durch die Methode der §. §. und Tabellen erläutert hat.</p></div4></div3></page>