<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="15" base="3.3.2.10.10.23"><div3 xml:id="JG31101" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ISELINWARNUNGEN" TEIform="anchor"/>Isaac <ref target="ISELINISAAK" targOrder="U" TEIform="ref">Iselin</ref>: Väterliche Warnungen [Romanlektüre und wirkliches Leben] [1770]</head><p xml:id="JG31102" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">I. Iselin: Vermischte Schriften. Bd. 2. Zürich 1770. S. 236f. und 263-271. - Vorlage: Empfindsamkeit. Theoretische und kritische Texte. Hrsg. von Wolfgang Doctor und Gerhard Sauder. Stuttgart 1976. S. 43-47.</p><p xml:id="JG31103" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="AUSDRUCKSFOMENPOETIKUNDKRITIK" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG31104" rend="Prosatext" TEIform="p">In diesem so glücklichen Fortgange zur Weisheit und zur Tugend hatte der Sohn das achtzehnte und die Tochter das sechszehnte Jahr erreichet. Auf einmal bemerkete der wachsame Vater bey dem einen und bey der andern einen ungewohnten Stillstand. Er beobachtete nicht weniger, daß sie sich mehr als gewöhnlich von ihm entferneten. Er muthmassete alsobald, daß dieses durch Gründe verursachet werden müßte, welche in die Glückseligkeit seiner Kindern sehr wichtige Einflüsse haben könnten. Er belauschete deßhalben alle ihre Schritte, und er entdeckete bald ohne Mühe die Ursache der Änderung, die ihn aufmerksam gemachet hatte. Er fand auf dem Nachttische seiner Tochter die Geschichte der  <hi TEIform="hi"><ref target="CLARISSA" targOrder="U" TEIform="ref">Clarissa</ref>,</hi> auf dem Pulte seines Sohnes dieselbe von dem  <hi TEIform="hi"><ref target="GRANDISON" targOrder="U" TEIform="ref">Grandison</ref>,</hi> und in einem Bande des letztern folgende Aufsätze, die er sogleich für die Arbeit des jungen Menschen erkannte. [. . .]</p><p xml:id="JG31105" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der weise Eudoxus brauchte kaum eine Seite von diesen schwärmerischen Aufsätzen zu lesen, um vollkommen überzeuget zu werden, daß die Lesung der Romane und der Poeten das Gehirn seines Sohns in eine kleine Unordnung gebracht hätte; und er vermuthete mit der größten Wahrscheinlichkeit, daß die Änderung, die er an seiner Tochter wahrgenommen hatte, von dem gleichen Grunde herrührete. Diese wichtige Entdeckung erfüllete sein Herz mit dem lebhaftesten Kummer. Je edler die Seelen seiner Kinder waren; je erhabener er die Quelle des Übels fand, welches dieselben angegriffen hatte, desto mehr befürchtete er die unseligen Folgen desselben. Er wußte allzuwohl, wie insgemein der offenbare Widerspruch eines V aters eher die Leidenschaften entflamme, als ersticke; und doch sah er, daß die Grösse der Gefahr eine wirksame und schleunige Hilfe erforderte. Nach einer reifen und ängstlichen Überlegung fiel er endlich auf den Gedanken, daß eine zärtliche und liebreiche Warnung bey so wohlgearteten Gemüthern nicht eitel seyn würde. Er wollte es aber für den Anfang lieber schriftlich als mündlich versuchen; und er wollte ohne die äusserste Noth sich nicht der Unanmuth aussetzen, seine Kinder schamroth vor sich zu sehen, oder dem Verdrusse mit denselben in eine bedenkliche Erläuterung sich einzulassen. Er verfertigte deßhalben folgende Warnung, und er legte eine Abschrift davon auf das Pult - seines Sohns, und eine andere auf den Nachttisch seiner Tochter. </p><p xml:id="JG31106" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Meine allerliebsten Kinder! Das Unglück, welches zu verhüten ich auf alle Weise getrachtet habe, ist geschehen. Es sind allzufrühe Bücher in euere Hände gefallen, von denen ich immer gewünschet habe, daß sie euch lange unbekannt bleiben möchten. Und diese Bücher haben in euere Seelen den Eindruck gemachet, welchen sie desto mehr in junge Gemüther machen müssen, je edler und je wohlgearteter dieselben sind. Ich bin weit entfernet euch deßhalben zu tadeln: Der Geschmack, welchen ihr an denselben findet, ist nicht strafbar, wenn er schon gefährlich ist. Allein er kann eben deßwegen desto schädlicher werden, weil er nur edle Seelen verderben kann. Nehmet also von einem zärtlichen Vater mit einer Gelehrigkeit, die euch eben so rühmlich als nützlich seyn wird, eine wohlgemeynte Warnung an.</p><p xml:id="JG31107" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gestehet es mir, oder vielmehr, gestehet es euch selbsten, seitdem ihr diese Bücher leset, haben alle euere Gedanken einen andern Schwung genommen. Du, mein Sohn, siehest es nicht mehr für dein vornehmstes Geschäft an, etwas nützliches zu lernen, und durch deine glücklichen Fortgänge in jeder Erkenntniß den Beyfall deines Vaters zu erwerben, und die Zufriedenheit desselben zu erhöhen. Und du, meine Tochter, du bist nicht so eifrig die Geschäfte zu besorgen, die ich dir vertraue, und die glücklichen Fähigkeiten anzubauen, die ich bisher mit der lebhaftesten Freude jedes Tages zunehmen sah. Ist es nicht wahr, ihr sinnet seither auf nichts anders, als, wie ihr Gegenstände finden möget, die euerer eingebildeten Zärtlichkeit würdig, nach euerm Sinne euch glücklich machen, und durch euch glücklich werden können. Sehet ihr nicht dieses als die wichtigste und als die würdigste Sorge euerer Jugend an. Kömmt nicht jede andre Pflicht, jedes andre Geschäft euch eckelhaft und unrühmlich vor. und wünschet ihr nicht, wie eher wie lieber, euch in eine Reihe von Begebenheiten verwickelt zu sehen, wie diejenigen sind, welche die Helden und die Heldinnen eurer Bücher in euern Augen so schätzbar und so beneidungswürdig machen.</p><p xml:id="JG31108" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber überleget, wie sehr euch dieses von euerer wahren Bestimmung abführen, wie sehr es euch hindern müsse, die Tugenden und die Einsichten zu erwerben, durch die allein ihr wahrhaftig glücklich werden, durch die allein ihr andre glücklich machen könnet. Es ist, ich beschwöre euch, allerliebste Kinder, es wohl zu bedenken; es ist ein falsches, ein verderbliches Vorurtheil, was die Hauptlehre dieser Bücher ausmachet, daß die Vereinigung zweyer liebender Herzen die vornehmste Beschäftigung des Lebens, das einzige Werkzeug der Glückseligkeit sey.</p><p xml:id="JG31109" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich verberge es euch nicht: Freylich ist die Liebe, die tugendhafte Liebe, eine Quelle der erhabensten und der reinesten Glückseligkeit. Aber weder eine romanhafte Denkungsart, noch abentheuerliche Begebenheiten werden euch zu diesem seligen Ziele führen. Ihr könnet nicht anders als unglücklich werden; ihr könnet nicht anders als andere unglücklich machen, wenn ihr diesen bedenklichen Zeitpunkt übereilet.</p><p xml:id="JG31110" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bedenke, mein lieber Sohn, wie viele Erkenntnisse du noch zu erwerben, wie vielen Tugenden du noch nachzustreben hast, ehe du dem Staate und dem menschlichen Geschlechte nützliche Dienste zu leisten im Stande seyn wirst. Und du, meine theuerste Tochter, überlege, wie viel es noch brauchet, bis du fähig seyest, einem Hause klüglich vorzustehen, und Kinder vernünftig zu erziehen.</p><p xml:id="JG31111" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie unbedachtsam seyt ihr nicht, daß durch chimärische und einfältige Träume ihr euch in dem glücklichsten Fortgange zur Glückseligkeit und zur Vollkommenheit hemmen lasset. Erwäget, wie unglückselig ihr seyn würdet, wenn dasjenige, was ihr am feurigsten wünschet, euch alsobald gewähret würde. Betrachtet, daß der Romanendichter seine Helden und seine Heldinnen nach Belieben weise, vornehm, vollkommen, von Bedürfnissen frey erschaffet, daß hingegen ihr von allen Zufällen des menschlichen Lebens - abhänget, daß ihr euer Schicksal allein durch Weisheit und durch Klugheit verbessern könnet, daß Unbedachtsamkeit und Leichtsinn euch nothwendig der Gefahr des äussersten Elendes aussetzen müssen, daß wenn die Liebe euch glücklich machen soll, sie solches erst alsdann thun könne, wenn durch die Vernunft erleuchtet und gebilliget sie für euch nicht mehr eine Hinderniß der Vollkommenheit oder eine Quelle von Übeln werden kann.</p><p xml:id="JG31112" rend="Prosatext" TEIform="p">Diese weisen und liebreichen Warnungen hatten die erwünschteste Würkung. Die wohlgearteten Kinder des tugendhaften Eudoxus begriffen die Wichtigkeit derselben.</p><p xml:id="JG31113" TEIform="p">Sie entsagten den schwärmerischen Phantasien, welche ihre Köpfe zerrüttet hatten; und sie entsprachen auf alle Weise den glücklichen Hoffnungen, welche ihr redlicher Vater mit so gutem Grunde von ihnen gefasset hatte.</p><p xml:id="JG31114" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Sohn gieng bald nachherauf Universitäten, lag da mit unermüdetem Eifer den Wissenschaften ob; gelangete durch grosse Einsichten und durch eine tugendhafte Aufführung zu der Ehre, einen Fürsten auf seinen Reisen zu begleiten; schwang sich nachher durch seine Verdienste zu einer der höchsten Stellen an desselben Hofe empor; heurathete in seinem dreissigsten Jahre eine liebenswürdige und verständige Person; und genießt nun die vollkommenste Glückseligkeit, indem er für den Wohlstand eines Volkes arbeitet, das ihn segnet, und für die Glückseligkeit einer Familie, die seine Hoffnung und seine Freude ausmachet.</p><p xml:id="JG31115" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Seine Schwester wurde nicht weniger schätzbar und glücklich. Sie wurde ein Muster aller weiblichen Tugenden, und heurathete in ihrem vier und zwanzigsten Jahre einen reichen und redlichen Gelehrten, welcher sein Leben auf dem Lande zubringet, und seine Zeit unter dem Landbau und unter der Erforschung der Wahrheit theilet. Durch eine liebreiche und kluge Aufführung machet sie ihren Ehemann glücklich; durch eine zärtliche und weise Sorgfalt bereitet sie ihre hoffnungsvollen Kinder zur Tugend und zur Glückseligkeit; und durch die Erfüllung so edler und so reitzvoller Pflichten ist sie in dem Mittelstand noch viel zufriedner als ihr Bruder in der Hoheit und in der Grösse.</p><p xml:id="JG31116" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der redliche Eudoxus lebet noch in seiner Einsamkeit, und siehet mit einem Vergnügen, dessen nur tugendhafte Seelen fähig sind, die Mühe reichlich belohnet, die er sich mit der Erziehung seiner wohlgearteten Kinder gegeben hat.</p><p xml:id="JG31117" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alle Jahre einmal wird er von denselben besucht, und jedesmal wird zum Andenken ihrer glücklichen Errettung ein Band vom <hi TEIform="hi">Grandison</hi>, oder einer von der <hi TEIform="hi">Clarissa</hi>, mit einer grossen Feyerlichkeit auf einem der Klugheit geheiligten Altare verbrannt. </p></div3></page>