<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="23" base="3.3.2.10.11.14"><div3 xml:id="JG31618" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ROUSSEAUUNGLEICHHEIT" TEIform="anchor"/>Jean Jacques <ref target="ROUSSEAUJEANJACQUES" targOrder="U" TEIform="ref">Rousseau</ref>, aus: Abhandlung über den Ursprung und die Grundlagen der Ungleichheit [1755]</head><p xml:id="JG31619" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Friedrich Jonas. Geschichte der Soziologie. Bd. 1. Hamburg 1968. Anhang. S. 196-201. Übers. Manfred Hennen.</p><p xml:id="JG31620" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="BESTIMMUNGDESMENSCHEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG31621" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Vorrede</head><p xml:id="JG31622" rend="Prosatext" TEIform="p">Die nützlichste und am wenigsten fortgeschrittene aller menschlichen Wissenschaften scheint mir diejenige vom Menschen zu sein <ref target="ROUSSA" targOrder="U" TEIform="ref"> 1</ref>, und ich wage zu sagen, daß allein die Inschrift des Tempels zu Delphi eine wichtigere und schwierigere Lehre enthält als alle dicken Bücher der Moralisten. So halte ich auch das Thema dieser Abhandlung für eine der interessantesten Fragen, die die Philosophie überhaupt stellen kann, und zu unserem Leidwesen auch für eine der heikelsten, die die Philosophen zu lösen haben: denn wie kann man den Ursprung der Ungleichheit unter den Menschen kennen, wenn man nicht damit beginnt, sie selbst kennenzulernen?</p><p xml:id="JG31623" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und wie wird es der Mensch jemals fertigbringen, sich so zu sehen, wie die Natur ihn geschaffen hat durch alle Veränderungen hindurch, die die Abfolge der Zeiten und der Dinge auf seine ursprüngliche Verfassung bewirkt haben muß, und wie soll er das, was er an Eigenem besitzt, von dem trennen können, was die Umstände und seine Entwicklung seinem ursprünglichen zustand hinzugefügt oder daran verändert haben könnten? Gleich der Glaukosstatue, die die Zeit, das Meer und die Unwetter so sehr verunstaltet hatten, daß sie weniger einem Gott als einem wilden Tier glich, hat die menschliche Seele im Schoße der Gesellschaft, durch tausend ständig neu entstehende Ursachen entstellt, durch den Erwerb einer Fülle von Erkenntnissen und Irrtümern, durch die Veränderungen in der Körperbeschaffenheit und durch den dauernden Ansturm der Leidenschaften gewissermaßen ihr Erscheinungsbild so sehr geändert, daß sie fast unkenntlich geworden ist; und man findet dort nur noch an Stelle eines immer nach sicheren und unveränderlichen Prinzipien handelnden Wesens, an Stelle jener göttlichen und majestätischen Einfachheit, die ihm sein Schöpfer aufgeprägt hat, nichts als den verzerrten Gegensatz zwischen der Leidenschaft, die zu denken glaubt, und der Vernunft im Wahn.</p><p xml:id="JG31624" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was noch qualvoller dabei ist, ist, daß alle Entwicklung der menschlichen Art sie unaufhörlich von ihrem ursprünglichen Zustand entfernt, je mehr wir neue Erkenntnisse ansammeln und je mehr wir uns der Mittel berauben, die wichtigste von allen zu erwerben, und daß wir uns in gewissem Sinne gerade durch das Studium des Menschen außerstande gesetzt haben, ihn zu erkennen.</p><p xml:id="JG31625" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist leicht einzusehen, daß in diesen nach und nach erfolgten Veränderungen der menschlichen Verfassung der eigentliche Ursprung der Unterschiede, die die Menschen auszeichnen, zu suchen ist, welche zweifellos natürlicherweise genauso gleich sind untereinander, wie es die Tiere einer jeden Gattung gewesen sind, bevor verschiedene physische Ursachen in einigen von ihnen die Abarten haben entstehen lassen, die wir nun feststellen. Es ist in der Tat nicht anzunehmen, daß diese ersten Veränderungen, wie sie auch immer entstanden sein mögen, zur selben Zeit und auf dieselbe Weise jeden einzelnen der Gattung verändert hätten; während aber die einen sich vervollkommnet oder verschlechtert hatten, und während sie verschiedene gute oder schlechte Eigenschaften erworben hatten, die gar nicht ihrer Natur eigentümlich waren, blieben die anderen länger in ihrem ursprünglichen Zustand; und dies wurde die erste Ursache der Ungleichheit unter den Menschen, die auf diese Weise allgemein aufzuzeigen leichter ist, als deren wahre Gründe genau zu bestimmen.</p><p xml:id="JG31626" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Meine Leser mögen nur nicht glauben, daß ich wage, mir zu schmeicheln, das gesehen zu haben, was mir so schwer erkennbar zu sein scheint Ich habe mit einigen Überlegungen begonnen; ich habe einige Mutmaßungen gewagt, weniger in der Hoffnung, das Problem zu lösen, als in der Absicht, es zu beleuchten und es auf seinen wahren Sachverhalt zurückzuführen. Andere werden unschwer den gleichen Weg weitergehen können, ohne daß es leicht für jemanden wäre, zum Ziel zu gelangen. Denn es ist kein leichtes Unterfangen, das Ursprüngliche vom Künstlichen in der gegenwärtigen Menschennatur zu trennen und einen Zustand klar zu erkennen, der nicht mehr existiert, der vielleicht nicht existiert hat, der wahrscheinlich nie existieren wird und von dem es dennoch nötig ist, genaue Kenntnisse zu haben, um unseren heutigen Zustand richtig beurteilen zu können. Es wäre sogar mehr Philosophie nötig, als man denkt, für den, der es unternehmen würde, die zu treffenden Vorkehrungen genau zu bestimmen, um zu diesem Thema gründliche Beobachtungen machen zu können; und eine gute Lösung des folgenden Problems scheint mir eines Aristoteles und Plinius unseres Jahrhunderts nicht unwürdig zu sein.</p><p xml:id="JG31627" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Welche Erfahrungen wären nötig, um zur Erkenntnis des natürlichen Menschen zu gelangen; und welches sind die Mittel, diese Erfahrungen im Rahmen der Gesellschaft zu machen? Weit davon entfernt, dieses Problem lösen zu wollen, glaube ich, genug über das Thema nachgedacht zu haben, um es wagen zu können, von vornherein festzustellen, daß die größten Philosophen gerade gut genug sein werden, um diese Untersuchungen zu leiten, und die mächtigsten Herrscher, um sie durchzuführen; ein Zusammengehen, das man vernünftigerweise nicht erwarten darf, besonders nicht in der Verbindung mit Ausdauer oder vielmehr mit der Abfolge von Einsichten und vom nötigen beiderseitigen guten Willen, um zum Erfolg zu gelangen.</p><p xml:id="JG31628" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese so schwierig durchzuführenden Forschungen, an die man bisher so wenig gedacht hat, sind doch die einzigen Mittel, die uns bleiben, eine Menge von Schwierigkeiten zu beseitigen, die uns die Kenntnis der wirklichen Grundlagen der menschlichen Gesellschaft vorenthalten. Es ist diese Unwissenheit über die Natur des Menschen, die soviel Unsicherheit und Dunkelheit auf die richtige Definition des Naturrechts wirft: denn der Rechtsgedanke, sagt M. BURLAMAQUI, und mehr noch der Gedanke des Naturrechts, sind offenkundig Vorstellungen, die sich auf die Natur des Menschen beziehen. Von eben dieser Natur des Menschen, von seiner Beschaffenheit und seinem Zustand muß man daher, so fährt er fort, die Prinzipien dieser Wissenschaft ableiten.</p><p xml:id="JG31629" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nicht ohne Verwunderung und Ärgernis bemerkt man, wie wenig Einigkeit über diesen Gegenstand unter den verschiedenen Autoren, die ihn behandelt haben, besteht Unter den ernsthaftesten Schriftstellern findet man kaum zwei, die über diesen Punkt der gleichen Ansicht wären. Ich will nicht von den alten Philosophen sprechen, die es sich zur Aufgabe gemacht zu haben scheinen, sich gegenseitig in den grundsätzlichen Fragen zu widersprechen; die römischen Rechtsgelehrten unterwerfen ohne Unterschied den Menschen und alle anderen Lebewesen demselben Naturgesetz, weil sie unter diesem Begriff eher das Gesetz, das die Natur sich selbst gibt, verstehen als das, was sie anderen vorschreibt; oder vielmehr wegen der besonderen Auffassung, nach der diese Rechtsgelehrten den Begriff Gesetz verstehen, den sie in diesem Zusammenhang nur als Ausdruck der allgemeinen, von der Natur festgesetzten Beziehung zwischen allen Lebewesen für deren gemeinsame Erhaltung auffassen.</p><p xml:id="JG31630" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die neueren, die unter dem Begriff Gesetz nur eine Vorschrift verstehen, die einem sittlichen Wesen gegeben wurde, das heißt, einem Wesen, das mit Vernunft begabt und frei ist und das in seinen Beziehungen zu anderen betrachtet wird, beschränken demzufolge die Anwendung des Naturgesetzes auf das einzige Tier, das mit Vernunft begabt ist, das heißt, auf den Menschen. Während aber jeder dieses Gesetz nach eigenem Gutdünken definiert, begründen sie es alle auf metaphysische Prinzipien, so daß es selbst unter uns recht wenig Leute gibt, die in der Lage sind, diese Prinzipien zu verstehen, weit entfernt davon, sie selbst entdecken zu können. So stimmen alle Definitionen dieser gelehrten Männer, die sich übrigens ständig widersprechen, nur darin überein, daß es unmöglich ist, das Gesetz der Natur zu erkennen und demzufolge ihm zu gehorchen, ohne ein großes Licht und ein tiefsinniger Metaphysiker zu sein. Dies bedeutet eben, daß die Menschen zur Errichtung der Gesellschaft Erkenntnisse haben verwenden müssen, die sich nur mit großer Mühe und für sehr wenige Leute innerhalb der Gesellschaft selbst entwickeln lassen.</p><p xml:id="JG31631" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da wir die Natur so wenig kennen und uns so schlecht über den Sinn des Wortes Gesetz einigen können, muß es recht schwierig sein, sich über eine gute Definition des Naturgesetzes einigen zu können. So haben auch alle jene, die man in den Büchern findet, außer dem Fehler, nicht einheitlich zu sein, noch den, von verschiedenen Kenntnissen abgeleitet zu sein, die die Menschen von Natur aus nicht besitzen, und von Vorzügen, von denen sie sich erst eine Vorstellung machen können, seit sie den Naturzustand verlassen haben. Man beginnt damit, nach Regeln zu trachten, auf die sich die Menschen untereinander zum Wohle aller einigen sollten; und dann bezeichnet man diese Sammlung von Regeln als natürliches Recht, ohne anderen Beweis als den, daß man durch ihre weltweite Befolgung zum allgemeinen Wohl komme. Das ist sicherlich eine sehr bequeme Art, Definitionen zu verfertigen und die Natur der Dinge durch fast willkürliche Übereinkünfte zu erklären.</p><p xml:id="JG31632" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber solange wir den natürlichen Menschen nicht kennen, trachten wir vergeblich danach, das Gesetz zu bestimmen, das er erhalten hat, oder dasjenige, das am besten zu seiner Beschaffenheit paßt. Alles, was wir im Zusammenhang mit diesem Gesetz sehr klar erkennen können, ist, daß nicht nur der Wille dessen, den es verpflichtet, sich ihm bewußt unterwerfen kann, um es Gesetz werden zu lassen, sondern auch, wenn es natürliches Gesetz sein soll, daß es unmittelbar durch die Stimme der Natur spricht Nachdem ich nun alle gelehrten Bücher, die uns die Menschen nur so zu sehen lehren, wie sie sich selbst gemacht haben, beiseite gelegt habe, und nachdem ich über die ersten und einfachsten Handlungen der menschlichen Seele nachgedacht habe, glaube ich in ihr zwei der menschlichen Vernunft vorangehende Prinzipien zu erkennen, von denen das eine uns brennend interessiert für unser Wohlbefinden und für unsere Selbsterhaltung und das andere uns eine natürliche Abneigung einflößt, jedes empfindende Wesen und vor allem unseresgleichen umkommen oder leiden zu sehen. Es scheint mir, daß aus dem Zusammenwirken der Kombination, die unser Geist aus diesen beiden Prinzipien zu machen imstande ist, ohne daß es hier nötig wäre, das Prinzip der Vergesellschaftung einzuführen, alle Regeln des Naturrechts entspringen; Regeln, die die Vernunft später auf andere Grundlagen zurückführen muß, wenn sie durch ihre schrittweisen Entwicklungen erreicht hat, die Natur zu ersticken.</p><p xml:id="JG31633" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auf diese Weise ist man nicht gezwungen, den Menschen zum Philosophen zu machen, bevor man ihn zum Menschen macht; seine Pflichten den anderen gegenüber werden ihm nicht nur durch die verspäteten Lektionen der Weisheit diktiert; und solange er sich nicht dem inneren Antrieb des Mitleids widersetzt, wird er nie einem anderen Menschen noch irgendeinem empfindenden Wesen Schlechtes zufügen, ausgenommen im legitimen Fall, in dem er, da es um seine Selbsterhaltung geht, gezwungen ist, sich selbst den Vorzug zu geben. Dadurch beendet man auch den alten Streit um die Teilhabe der Tiere am Naturgesetz: denn es ist klar, daß sie, bar des Verstandes und der Freiheit, dieses Gesetz nicht kennen können; aber da sie doch etwas von unserer Natur durch die Empfindungsfähigkeit, mit der sie begabt sind, haben, wird man zu dem Schluß kommen, daß sie auch am Naturrecht teilhaben müssen und daß der Mensch ihnen gegenüber einer Art Pflicht unterworfen ist Wenn ich verpflichtet bin, meinesgleichen kein Leid zuzufügen, scheint es in der Tat weniger deshalb zu sein, weil er ein vernunftbegabtes Wesen ist, als vielmehr, weil er ein empfindendes Wesen ist; da diese Eigenschaft dem Tier und dem Menschen gemeinsam ist, muß sie mindestens dem einen das Recht geben, nicht unnötigerweise vom anderen mißhandelt zu werden.</p><p xml:id="JG31634" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben dieses Studium des ursprünglichen Menschen, seiner wahren Bedürfnisse und der Grundprinzipien seiner Pflichten ist noch der einzige Weg, den man einschlagen kann, um die Menge von Schwierigkeiten wegzuräumen, die sich über den Ursprung der sittlichen Ungleichheit, über die wirklichen Grundlagen der politischen Organisation, über die gegenseitigen Rechte ihrer Mitglieder und über tausend ähnliche Fragen stellen, die ebenso wichtig wie auch ungeklärt sind.</p><p xml:id="JG31635" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn man die menschliche Gesellschaft mit einem ruhigen und unbeteiligten Blick betrachtet, scheint sie zunächst nur die Gewalt der mächtigen Menschen und die Unterdrückung der Schwachen zu zeigen; der Geist lehnt sich auf gegen die Härte der einen; man ist geneigt, die Blindheit der anderen zu bedauern; und wie unter den Menschen nichts weniger dauerhaft ist als diese äußeren Beziehungen, die häufiger der Zufall als die Weisheit herbeiführt und die man Schwäche oder Macht, Reichtum oder Armut nennt, scheinen die menschlichen Einrichtungen auf den ersten Blick auf Berge lockeren Sandes gebaut zu sein; erst wenn man sie aus der Nähe ansieht, erst wenn man den Staub und den Sand entfernt hat, der das Gebäude umgibt, erblickt man die unerschütterliche Grundlage, auf der es errichtet ist, und man lernt seine Fundamente zu achten. Aber ohne ernsthaftes Studium des Menschen, seiner natürlichen Fähigkeiten und seiner schrittweisen Entwicklung wird man niemals zu dem Ziel kommen, diese Unterscheidungen zu machen und in der gegenwärtigen Verfassung der Dinge zu trennen, was der göttliche Wille bewirkt hat, von dem, was die menschliche Kunst zu tun sich angeschickt hat Die politischen und sittlichen Untersuchungen, zu welchen die wichtige Frage, die ich behandle, veranlaßt, sind also in jeder Hinsicht nützlich, und die hypothetische Geschichte der Regierungen ist für den Menschen ein in jeder Beziehung lehrreicher Unterricht Wenn wir betrachten, was wir geworden wären, wenn wir uns selbst überlassen geblieben wären, müssen wir es lernen, denjenigen zu preisen, dessen wohltätige Hand, indem sie unsere Einrichtungen verbesserte und ihnen ein unerschütterliches Gleichgewicht gab, den Wirrnissen, die daraus hervorgegangen wären, zuvorgekommen ist, und die unser Glück aus dem entstehen ließ, was dazu bestimmt schien, uns mit Elend zu überhäufen.</p><p xml:id="JG31636" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="ROUSSA" TEIform="anchor"/> 1 Von Anfang an stütze ich mich vertrauensvoll auf eine jener für die Philosophen ehrwürdigen Autoritäten, weil sie von einem soliden und erhabenen Grund ausgehen, den nur sie zu finden und wahrzunehmen vermögen.</p><p xml:id="JG31637" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Welches Interesse wir auch immer haben mögen, uns selbst zu kennen, ich weiß nicht, ob wir nicht all das besser kennen, was außerhalb von uns liegt Durch die Natur mit Organen ausgestattet, die allein der Selbsterhaltung dienen, brauchen wir sie nur dazu, fremde Eindrücke aufzunehmen, trachten wir nur danach, uns nach außen hin zu entfalten, um außerhalb unserer selbst zu sein; während wir zu sehr damit beschäftigt sind, die Funktionen unserer Sinne zu vermehren und den äußeren Bereich unseres Seins zu erweitern, machen wir nur selten von jenem inneren Sinn Gebrauch, der uns auf unsere wahren Dimensionen verweist und der alles von uns trennt, was nicht Teil unserer selbst ist. Und doch ist es gerade dieser Sinn, dessen wir uns bedienen müssen, wenn wir uns selbst erkennen wollen; es ist der einzige, durch den wir uns selbst beurteilen können; aber wie soll man diesem Sinn zu Betätigung und Raum verhelfen? Wie sollen wir unsere Seele, in der er seinen Sitz hat, von allen Illusionen unseres Geistes frei machen? Wir sind nicht mehr gewohnt, sie zu gebrauchen, sie ist ohne Betätigung geblieben inmitten des Wirbels unserer körperlichen Empfindungen, sie ist am Feuer unserer Leidenschaften verdorrt; das Herz, der Geist, die Sinne, alle haben gegen sie gearbeitet." Naturgeschichte, Bd. 4, Über die Natur des Menschen, S. 151.</p></div4></div3></page>