<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="26" base="3.3.2.10.11.17"><div3 xml:id="JG32061" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="QUELLENPASTORSBRIEF" TEIform="anchor"/>Johann Georg Hamann: Von einem Geistlichen in Schwaben [1772/73]. </head><p xml:id="JG32062" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Beylage zun Denkwürdigkeiten des seligen Sokrates. Zweite Auflage [tatsächlich: erste] Halle [Schwäbisch Hall] 1773. </p><p xml:id="JG32063" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: J. G. Hamann: Sämtliche Schriften. Hrsg. von Josef Nadler. Wien 1951. Bd. 3. S. 113-121. - Der Text ist vermutlich um die Jahreswende 1772/73 erschienen. Er gilt als Anregung zum <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="BRIEFDESPASTORSANDENNEUENPASTOR" targOrder="U" TEIform="ref">Brief des Pastors</ref></title> und zu den <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="ZWOWICHTIGEBISHERUNERORTERTEBIBLISCHEFRAGEN" targOrder="U" TEIform="ref">Zwo wichtigen biblischen Fragen</ref></title>. Da die "Beylage" frühestens um die Jahreswende 1772/73 erschienen ist (vgl. den Apparat in der genannten Ausgabe), Goethe aber schon am 6. Februar 1772 ein Exemplar des Pastorsbriefes an Kestner schickt, dürfte die Anregung eher äußerlicher Natur gewesen sein.</p><p xml:id="JG32064" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="BESTIMMUNGDESMENSCHEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG32065" rend="Prosatext" TEIform="p">- - cui placet impares</p><p xml:id="JG32066" TEIform="p">Formas atque animos sub iuga aenea</p><p xml:id="JG32067" TEIform="p">Saeuo mittere cum ioco.</p><p xml:id="JG32068" rend="Prosatext" TEIform="p">Wenn der <hi TEIform="hi">namlose Verfasser</hi> der bereits vor vierzehn Jahren zu <hi TEIform="hi">Amsterdam</hi> herausgekommenen <hi TEIform="hi">sokratischen Denkwürdigkeiten</hi> [Hamann selbst, auf dieser <ref target="HAMANNSOKRATISCHEDENKWURDIGKEITEN" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>] noch lebt: so wird er gegenwärtige Beylage zu seinen Blättern um desto weniger verschmähen <ref target="HAGEIANA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIA" TEIform="anchor"/>1)</ref>., da selbige einem kleinen Versuche über die<hi TEIform="hi"> neue Apologie des Sokrates</hi> [von <ref target="EBERHARDJOHANNAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Eberhard</ref>] gewiedmet ist, deren Verfasser sich mit seinem ganzen Namen und Charakter [Beruf] der Welt mitgetheilt.</p><p xml:id="JG32069" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man hat dem ersten Schriftsteller, vielleicht nicht ohne Grund, vorgeworfen, sich seinen Kopf und Geschmack durch Lesung der <hi TEIform="hi">Romanen</hi> und <hi TEIform="hi">Ritterbücher</hi> verdorben zu haben, und er hat sich gegen diese Anklage auf eine sehr zweydeutige Art in einem <hi TEIform="hi">Nachspiel</hi> ["Die Wolken", hier nicht wiedergegeben] gerechtfertigt, das meines Wissens in Schwaben ziemlich unbekannt geblieben ist <ref target="HAGEIANB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIB" TEIform="anchor"/>2)</ref>.</p><p xml:id="JG32070" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sollte der <hi TEIform="hi">neue Apologist</hi> des Sokrates sich das Schicksal einer ähnlichen Verdammung zuziehen, und ein <hi TEIform="hi">Mitmärtyrer </hi><hi TEIform="hi"><ref target="HAGEIANC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIC" TEIform="anchor"/>3)</ref> des Denkwürdigkeitenschreibers werden: so weiß ich warlich! nicht, womit er sich wird decken können gegen den Spitznamen eines sokratischen <hi TEIform="hi">Don Quixote</hi>, der einen kleinen Anonymen gleichgiltiger seyn kann, als einem namhaften Prediger in Berlin; zumalen letzterer im Anfange seiner neuen Apologie mit eben so viel Entzücken von einem <hi TEIform="hi">vortreflichen philosophischen</hi> Roman redet, als in der Folge von den <hi TEIform="hi">erlauchten</hi>Tugenden</hi> der <hi TEIform="hi">irrenden Ritterschaft</hi>, dem exemplarischen Wandel des unverzagten und ungescholtenen <hi TEIform="hi">Bayard</hi> u.s.w.</p><p xml:id="JG32071" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich würde eine gar zu merkliche <hi TEIform="hi">Idiosynkrasie</hi> desjenigen Witzes, den man meinen Landesleuten vorzurücken pflegt, verrathen, wenn ich auch nur die geringste Absicht hegte, die <hi TEIform="hi">neue Apologie</hi> mit den Denkwürdigkeiten in Vergleichung zu setzen; da diese beyde Schriftsteller gar kein Verhältniß zu einander, weder am <hi TEIform="hi">Maße</hi> noch <hi TEIform="hi">Kräften</hi> haben, und eben so sehr in ihrem <hi TEIform="hi">Plan</hi> und <hi TEIform="hi">Ton</hi> verschieden sind, als es die <hi TEIform="hi">neue Apologie</hi> selbst ist, von jenen zwo attischen Urkunden, welche die beyden größten Schüler und Nebenbuhler allen Liebhabern sokratischer Weiheit hinterlassen haben; - zwar zum Nachruhm ihres Freundes und Lehrers - aber zur ewigen Schande ihres Zeitalters und Vaterlandes <ref target="HAGEIAND" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEID" TEIform="anchor"/>4)</ref>, das durch eine "reine Philosophie, den feinsten Geschmack und die größten Kenntnisse in der  Moral, Politik und Geschichte" eben so berühmt, wie das achtzehnte Jahrhundert nach Christi Geburt, und der allerchristlichste Hof im protestantischen Deutschland, gewesen seyn soll.</p><p xml:id="JG32072" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ungeachtet ihres himmelweiten Unterscheides scheinen mir gleichwol alle drey Apologien darinn übereinzukommen, daß, so wenig jene zwo ältesten die zeitliche Verdammung des Sokrates zu <hi TEIform="hi">Athen</hi> haben hintertreiben können, sich kaum die jüngste ein gültiges <hi TEIform="hi">Votum</hi> zu seiner Seligsprechung in Holland, dem eigentlichen Tummelplatze des heiligen Streites, erwerben dürfte.</p><p xml:id="JG32073" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein junger <hi TEIform="hi">Virtuose</hi> in meiner Nachbarschaft, dem ich eben so viel Gewissen als Geschmack zutraue, weil er von Belesenheit  <hi TEIform="hi"><ref target="HAGEIANE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIE" TEIform="anchor"/>5)</ref> in sokratischen Reden gleichsam trieft<ref target="HAGEIANF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIF" TEIform="anchor"/>6</ref>, ohne noch ein einziges theologisches System weder <hi TEIform="hi">neuen</hi> noc <hi TEIform="hi">alten</hi>  Styls <ref target="HAGEIANG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIG" TEIform="anchor"/>7)</ref>  gekostet zu haben, wollte mir sehr feyerlich versichern, "daß ihm die Unschuld, Großmuth und Heiligkeit des Sokrates in den zwo alten Apologien, vornemlich aber der kürzesten, wie ein Blitz eingeleuchtet; in der <hi TEIform="hi">neuen Apologie</hi> hingegen ihm der <hi TEIform="hi">frömmste Weise</hi>Griechenlandes</hi> so verdächtig vorkäme, als ein Proselyt unserer modernen Witzlinge und Moralisten, die gleich irrenden Rittern Eismeere und Sandwüsten durchstreifen <ref target="HAGEIANH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIH" TEIform="anchor"/>8)</ref>, um ihre Neophyten des <hi TEIform="hi">Himmelreichs</hi> doppelt lächerlicher zu machen, als sich selbst" - -</p><p xml:id="JG32074" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da <hi TEIform="hi">getreue</hi> Nachbarn, nach einer bekannten Auslegung des <hi TEIform="hi">Vater Unser</hi>, zum <hi TEIform="hi">täglichen Brodte</hi> gehören, und die Policey im <hi TEIform="hi">Schwabenlande</hi> sich eben so wenig um die <hi TEIform="hi">Gebeths-</hi> als <hi TEIform="hi">Glaubensformeln</hi> christlicher Gemeinen und ihrer Hirten, sondern um ganz andere Dinge, - -  aber alles mit <hi TEIform="hi">catonischer </hi><ref target="HAGEIANI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEII" TEIform="anchor"/>9)</ref> Weisheit und Güte - bekümmert: so ertrug ich die üppige Kritik meines Nachbarn mit dem Anstande philosophisch-christlicher Toleranz. Doch ihm den stummen Triumph meiner Mäßigung und Selbstüberwindung einigermaaßen merken zu lassen, intonirte ich, statt einer Antwort, folgende Zeilen unsers Busendichters:</p><p xml:id="JG32075" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">  - - -  et mihi dulces</p><p xml:id="JG32076" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">   Ignoscent, si quid peccaro, stultus, amici</p><p xml:id="JG32077" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">  Inque vicem illorum  partiar delicta libenter.</p><p xml:id="JG32078" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun hierauf hub mein junger Virtuose erst recht an, sein schwärmerisches Urteil über alle drey Apologien des seligen Sokrates mit <hi TEIform="hi">Gründen</hi> und <hi TEIform="hi">Stellen</hi> zu rechtfertigen. Ich wurde bey der Gelegenheit von der Nutzbarkeit der Toleranz für alle diejenigen, welche Unrecht haben, ohne es zu wissen oder wissen zu wollen, überführt. Diese modische Heldentugend wird daher gewiß nicht umsonst gepredigt, so unzeitig der Eifer um selbige und so überflüßig er auch für das verfeinerte Phlegma unserer Zeit scheinen mag, weil ja seit mehr als dreyßig Jahren unter so manchen muthwilligen, lästerlichen und schandbaren Büchern, die hier zu Lande zwar verstanden, aber wenig gelesen, und noch weniger bewundert werden, meines Wissens nur ein einziges flüchtiges, harmloses Blatt vom <ref target="HAGEIANAX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIAX" TEIform="anchor"/>10)</ref> Meister Hemmerling geopfert worden - aber nicht in Schwaben.</p><p xml:id="JG32079" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Kurz, wir schieden als <hi TEIform="hi">gute Freunde</hi> und <hi TEIform="hi">getreue Nachbarn</hi> von einander, nachdem wir uns satt und müde gescherzt hatten über den <hi TEIform="hi">fanatischen Groll</hi> des heiligen <ref target="MARMONTELJEANFRANCOIS" targOrder="U" TEIform="ref">Belisaire</ref> gegen die armen <hi TEIform="hi">Scythen, Hunnen, Bulgaren, Slavonier, Perser</hi> und alle auswärtige und einheimische Feinde des ausgearteten und verjährten Roms im Orient, am Ende des vierten Hauptstücks jenes sauersüßen, oder würdiger zu reden, weinerlich-komischen Mährchens, welches so wenig den Bannstrahl der blinden Sorbonne, als die Verzückungen protestantischer Prediger in Holland und Deutschland verdient, sondern höchstens ein <hi TEIform="hi">mitleidiges Lächeln</hi> über den <hi TEIform="hi">Bettelstolz</hi> sophistischer und polyhistorischer Einsichten, und moralischer Gefühle und Urtheile über das Christenthum, das pro und con <ref target="HAGEIANAA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIAA" TEIform="anchor"/>11)</ref> gemishandelt, für beydes büssen und bluten muß.</p><p xml:id="JG32080" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weil es einige meiner Landesleute befremden möchte, daß der neue Apologist des Sokrates bisweilen und nur gar zu oft das <hi TEIform="hi">Interesse</hi> der <hi TEIform="hi">Priesterschaft</hi> und des <hi TEIform="hi">Priestertums</hi> zu verunglimpfen scheint: so halte ich es für nöthig anzumerken, daß unsere neuesten Philosophen und Theologen, die an der Reformation des altfränkischen Luthertums unter der Ägyde der Toleranz geschäftig sind, ihren Geschmack durch eine sehr politische Heiligkeit im Redegebrauch <ref target="HAGEIANAB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIAB" TEIform="anchor"/>12)</ref> zu empfehlen und unterscheiden suchen. Ihrem verjüngten Maaßstabe der Sprache zu Folge, wird man anstatt des zweydeutigen und barbarischen Worts <hi TEIform="hi">Kirche</hi> bald <hi TEIform="hi">Thurm</hi> oder <hi TEIform="hi">Loge</hi> oder ομακοειον <ref target="HAGEIANAC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIAC" TEIform="anchor"/>13)</ref> sagen müssen: so wie der grausame <hi TEIform="hi">Priestername</hi>, der sich auf nichts als <hi TEIform="hi">blutige Opfer</hi> bezieht, für das pöbelhafte Heidentum und noch verhaßtere Judentum abgesondert bleibt; unterdessen es freylich <hi TEIform="hi">Pfaffen</hi> im Pabsttum und heiligen römischen Reich giebt, aber Gottlob! in Schwaben noch keine freche und tückische Prediger einer außerchristlichen Rechtschaffenheit, die vor Gott gelten soll.</p><p xml:id="JG32081" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich erinnere mich vor undenklichen Jahren eine ganz erbauliche <hi TEIform="hi">Vermahnung an einen Autor</hi> gelesen zu haben, die vielleicht der sel. Graf von Zinzendorf während seines Aufenthalts in England geschrieben haben mag. So viel ich mich noch von diesem paränetischen Werke, das einer meiner Landesleute übersetzt zu haben schien, besinnen kann, lief die Hauptabsicht des Verfassers auf den tollen Einfall hinaus, "alle angehende Schriftsteller zu Heroldstimmen in der Wüsten - und zugleich zu <hi TEIform="hi">Catechismusschülern</hi> zu machen - sie einer strengeren Diät, als der <hi TEIform="hi">Anachoreten</hi> ihre - und einem <hi TEIform="hi">unbarmherzigern Gerichte</hi>, als die <hi TEIform="hi">Inquisition</hi> ist, zu unterwerfen:" - welches alles der Verfasser zwar eben nicht ganz aus der Bibel, aber doch aus einem kleinen delphischen Oraculspruche herzuleiten wußte. In seinen Augen war "jeder heluo librorum ein verdammter Bauchpfaff, der ohne Fasten, Casteyungen und henkermäßige Gewaltthätigkeiten an sich selbst" (nicht buchstäblich, wie die unwissenden und ehrlichen Kirchenväter ihr Fleisch kreuzigten, verstümmelten und nothzüchtigten für ihre sündliche Lüsternheit an den asiatischen Schüßeln ciceronianischer Beredsamkeit und an dem unheiligen <hi TEIform="hi">Schleichsalz</hi> des <hi TEIform="hi">Plautus</hi>) "kaum tüchtig ist zur Predigt nüchterner Vernunft und gesunder Moral, weil man in den fieberhaften Paroxysmen einer von Cruditäten, Blähungen, materia peccanti und bitterer Galle verdorbenen Einbildungskraft, jedes Vorurtheil, jeden Wahn, jedes Irrlicht zur Dulcinee seines Herzens vergöttert", und einem eiteln <hi TEIform="hi">Phantom</hi> oder <hi TEIform="hi">Meteore</hi> der Vernunft und Tugend, ihr Wesen und Leben mit blinder <hi TEIform="hi">Priesterwuth</hi> aufopfert. </p><p xml:id="JG32082" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich wünschte allerdings, daß ein evangelischer Prediger <ref target="HAGEIANAD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIAD" TEIform="anchor"/>14)</ref> über das funfzehnte Capitel eines philosophischen Romans lieber gar nicht commentiert hätte, wenn sich die Seligkeit der an Vernunft und guten Werken ohnehin schon reichen Heiden nicht geschickter und anständiger behaupten läßt, dann auf Kosten unserer armen Kirchenväter des Luthertums, gegen die der <hi TEIform="hi">neue Apologist</hi> beynahe so gesinnt zu seyn scheint als sein heil. Belisaire gegen jene Scythen, Hunnen, Bulgaren, Slavonier, Perser und übrigen Feinde des römischen Namens und römischer Tugend, deren Schatten der <hi TEIform="hi">blinde Bettler</hi> vermuthlich in seinem Gehirn <ref target="HAGEIANAE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIAE" TEIform="anchor"/>15)</ref> sahe, unterdessen seine andächtigen Zuhörer und Zeitverwandten, welche ihn <ref target="HAGEIANAF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIAF" TEIform="anchor"/>16)</ref> und die Welt besser kannten, über seine heiligen Reden so innig lachten, als der verkleidete <hi TEIform="hi">Justinian</hi> schluchsen muste, und als in Schwaben mancher fromme Leser der neuen Apologie über die Eitelkeit dogmatischer und polemischer Vernunft und ihrer moralischen Empfindseligkeit die Achseln zucken wird.</p><p xml:id="JG32083" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es fehlt überhaupt gar sehr "an dem genauesten Wiederschein bis auf die kleinsten Theile der Toleranz" in dem Charakter ihrer zeitigen Gesetzgeber und Apologisten. Diese hochgelobte Tugend hat mehrentheils eine geheime <hi TEIform="hi">Personnalität</hi> zur Wurzel, die zwar in der Sprache der blinden Bettler und ihrer noch blinderen Handleiter zu reden <ref target="HAGEIANAG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIAG" TEIform="anchor"/>17)</ref> "eine sehr natürliche Empfindung und Schwachheit unserer Natur ist, in einer öffentlichen Sache und bey einem öffentlichen Stande aber das <hi TEIform="hi">erschrecklichste Verbrechen beleidigter Menschlichkeit</hi> seyn soll"; weil wahrscheinlicher Weise eine solche Toleranz die Wirkung eines eben so dunkeln als partheyischen Geschmacks an gewissen <hi TEIform="hi">Götzenbildern</hi> und <hi TEIform="hi">Steckenpferden</hi> ist, welche nach dem Redegebrauch desjenigen, dem sie eigen sind, Grundwahrheiten oder moralische Gesinnungen heißen und mit den Abgründen der göttlichen <hi TEIform="hi">Versehung</hi>, gleich unabsehbar tief in uns verwickelt liegen.</p><p xml:id="JG32084" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hieher gehören vielleicht jene <hi TEIform="hi">possierlichen Grundsätze</hi>, wornach der Mensch glaubt durch den guten Gebrauch seiner Füße bis in den Himmel springen zu können; daß die bloße Entfernung der Schranken aller Realität Raum mache, und die ganze Seligkeit einer menschlichen Seele auf einer ungehinderten Äußerung ihrer Wirksamkeit beruhe; - jene <hi TEIform="hi">gigantische</hi> Zweifel gegen das <hi TEIform="hi">athanasische</hi><hi TEIform="hi">System</hi> und die <hi TEIform="hi">africanische</hi> Lehre von der Gnugthuung durch einen Mittler; - jenes traurige Geschwätz von Gnade, Erbsünde und andern dergleichen unverständlichen Kunstwörtern, welche verwirren die Ungelehrigen und Leichtfertigen, wie auch die andern Schriften; - jener <hi TEIform="hi">Aufrichtleist</hi> der göttlichen Eigenschaft und ihrer moralischen Wohlanständigkeit; - jene vortrefliche aber leider! nur gar zu romantische Theorie der Gesetze und Strafen - nebst hundert Kleinigkeiten mehr, die ich eben so wenig zählen mag als die Sonnen der Milchstraße oder die Körner meiner Sandbüchse - -  - </p><p xml:id="JG32085" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein gewisser <hi TEIform="hi">D. South</hi> fand in der Xantippe ein Gegenbild des jüdischen Volks, das an süß fablenden Schwätzern, die wenig Geschmack an den Geheimnissen der Schrift noch an der Kraft Gottes fanden, an moralischen Heuchlern und Zeloten eben so fruchtbar war als das sokratische Zeitalter zu Athen und das achtzehnte Jahrhundert nach Christi Geburt. Der selige <hi TEIform="hi">Anton </hi><ref target="COLLINSANTHONY" targOrder="U" TEIform="ref">Collins</ref> aber machte in einem langweiligen und belesenen Sendschreiben über die Kirchengeschichte einer <hi TEIform="hi">berühmten Secte</hi>, den <hi TEIform="hi">Sokrates</hi> gar zum Vorläufer derselben. Nach dieser scharfsinnigen Hypothese, die man zu den damaligen Zeiten der Unwissenheit etwas lieblos aufnahm <ref target="HAGEIANAH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIAH" TEIform="anchor"/>18)</ref>, sollte also in der neuesten <hi TEIform="hi">Apologie</hi> des Sokrates nicht so wohl die Rede von der <hi TEIform="hi">Seligkeit der Heyden</hi>, sondern vielmehr von der <hi TEIform="hi">Seligkeit der Freydenker</hi> seyn, - <hi TEIform="hi">welches in der That weder ein Wunder noch ein Großes ist</hi>. Denn sind sie nicht <hi TEIform="hi">Christus Apostel</hi>? - Haben sie nicht in seinem Namen geweißagt? - Haben sie nicht in seinem Namen <hi TEIform="hi">starke Geister</hi> ausgetrieben? - Haben sie nicht bey Jesu, den Paulus predigt, <hi TEIform="hi">Sittenteufel</hi> beschworen? - Sind sie nicht <hi TEIform="hi">Engel des Lichts</hi> und besitzen die genaueste, richtigste, deutlichste und lebendigste Einsicht von den <hi TEIform="hi">Elementen</hi> und <hi TEIform="hi">Momenten</hi> guter Handlungen? - Ist nicht ihr einziger Maasstab der höhern Meßkunst eine Handbreit länger als eine gemeine Elle, und ihr Meßtischel breit genug zur Gestalt und Form der deutlich erkannten Größen, die in allen ihren Kräften des Leibes und der Seele, und außerhalb in der Stadt Gottes wirklich gemacht werden können? - Sind sie nicht von ihrer Werkheiligkeit bis in den innersten Fiebern ihres empfindseligen Herzens überzeugt und durchdrungen? - Sind sie nicht Schriftsteller vom ersten Range, die keine groben Vorstellungen in ihren Versuchen verewigen, und von denen die Nationen Deutschlands ihre beste Bildung erwarten? - Sind sie nicht Fackelträger einer erleuchteten und der Religion zuträglichen Sittenlehre? - Sind ihre <hi TEIform="hi">Fleckkugeln</hi> für den öffentlichen Unterricht nicht herrlich und treflich? - Ja, was noch mehr, sind sie nicht <hi TEIform="hi">Prediger</hi> der <hi TEIform="hi">Rechtschaffenheit</hi>, <hi TEIform="hi">welcher Ende</hi> seyn wird nach ihren Werken? - -  - </p><p xml:id="JG32086" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Non haec iocosae conueniunt lyrae</p><p xml:id="JG32087" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Quo, Musa, tendis? Desine, peruicax</p><p xml:id="JG32088" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">  Referre sermones DEORVM et</p><p xml:id="JG32089" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">   Magna <hi TEIform="hi">modis </hi>tenuare <hi TEIform="hi">paruis.</hi></p><p xml:id="JG32090" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">     Horat. III. Od. 3.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32091" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nacherinnerung.</p><p xml:id="JG32092" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bitte die <hi TEIform="hi">Manes Zinzendorfeios</hi> tausendmal um Vergebung, auf ihre Rechnung ein Werk des sel. Grafen <hi TEIform="hi">von </hi><ref target="SHAFTSBURYANTHONYASHLEYCOOPER" targOrder="U" TEIform="ref">Shaftesbury</ref><ref target="HAGEIANAI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIAI" TEIform="anchor"/>19)</ref> geschrieben zu haben. Um einige Nutzanwendung von diesem Irrthum, deßen Erkenntniß ich meinem sokratischen Nachbar schuldig bin, für meine Leser zu machen, wag ich eine neue Muthmaßung, nach welcher <hi TEIform="hi">Vernunft</hi> und <hi TEIform="hi">Tugend</hi>, deren Name jedem Menschen ehrwürdig seyn muß, durch Grossprecher der Vernunft und Tugend und für ihre Ehre mit Unverstand eifernde Apologisten, bald eben so zweideutig, verdächtig und lächerlich werden dürften als jene <hi TEIform="hi">Losungswörter</hi> zu Herrenhut, deren Sinn <ref target="HAGEIANBX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIBX" TEIform="anchor"/>20)</ref> jedem Christen vom römischen Kayser bis zum blinden Bettler, wenn sie sich nicht einer sehr elementarischen, ich mag nicht sagen, unmoralischen Unwissenheit schuldig machen wollen, heilig seyn muß. - Ich will mit meinen Lesern gar nicht als mit <hi TEIform="hi">Geistlichen</hi> reden und habe das gute Vertrauen, daß es auch unter meinen Landesleuten, die sich um die Kirchengeschichte der Vernunft und Moral so verdient gemacht haben, noch fromme und scharfsinnige Gottesgelehrte gebe, welche mit dem Talent der Beobachtung und Philosophie zu wuchern wissen, ohne deshalb das Schild jenes <hi TEIform="hi">holländischen Seifensieders</hi> auszuhängen - -  -</p><p xml:id="JG32093" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Young</hi>, der die Grobheit begieng den hoffärtigsten <hi TEIform="hi">Lügengeist</hi> einer Vertraulichkeit mit dem menschlichen Geschlechte zu beschuldigen, gegen dessen Schönheiten und geheime Reitzungen so manche heutige Gottesgelehrten und Weltweisen, gleich den ante diluvianischen <hi TEIform="hi">Kindern Gottes</hi>, gar zu zärtlich und brünstig scheinen. - Young, sag ich, der obgleich ein <hi TEIform="hi">bitterer</hi> Freund, doch immer ein Freund der Moral war, hat mit einem horazisch schlauen Nachdruck gesungen:<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32094" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Talk they of morals? O Thou BLEEDING LOVE!</p><p xml:id="JG32095" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Thou maker of <hi TEIform="hi">new</hi> morals to mankind!</p><p xml:id="JG32096" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> The <hi TEIform="hi">grand morality</hi> is love of THEE.</p><p xml:id="JG32097" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> "As wise as <hi TEIform="hi">Socrates</hi>" if such they were,</p><p xml:id="JG32098" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> (Nor will they 'bate of that <hi TEIform="hi">sublime renown</hi>),</p><p xml:id="JG32099" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> "As wise as <hi TEIform="hi">Socrates</hi>" might justly stand</p><p xml:id="JG32100" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> The <hi TEIform="hi">definition</hi> of a<hi TEIform="hi"> modern Fool.</hi></p><p xml:id="JG32101" TEIform="p"><hi TEIform="hi">The Christian Triumph</hi>.</p><p xml:id="JG32102" TEIform="p">Anmerkungen Hamanns:</p><p xml:id="JG32103" TEIform="p"/><p xml:id="JG32104" TEIform="p"><ref target="HAGEIA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANA" TEIform="anchor"/>1</ref> Non ille, quamquam Socraticis madet<lb TEIform="lb"/>Sermonibus, le negliget horridus.</p><p xml:id="JG32105" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Horat. Lib. III. Od. 21</hi>.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32106" TEIform="p"><ref target="HAGEIB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANB" TEIform="anchor"/>2</ref>  - -  - est mortuus, in quo fateor vulgi iudicium a iudicio meo dissensisse; nam populo non erat satis vendibilis: praeceps quaedam, et cum id circo obscura, quia peracuta, tum rapida et celeritate coecata oratio; sed neque verbis aptiorem cito alium dixeris, neque sententia crebriorem. <hi TEIform="hi">Cicero in Bruto 76</hi>.</p><p xml:id="JG32107" TEIform="p"><ref target="HAGEIC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANC" TEIform="anchor"/>3</ref> Heu! cicatricum et sceleris pudet<lb TEIform="lb"/>Fratrumque - -  - </p><p xml:id="JG32108" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Horat. I. Od. 35.<lb TEIform="lb"/></hi></p><p xml:id="JG32109" TEIform="p"><ref target="HAGEID" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIAND" TEIform="anchor"/>4</ref> - - Cecropiae domus<lb TEIform="lb"/>aeternum opprobrium -<hi TEIform="hi"><lb TEIform="lb"/>  Horat. IV. Od. 12</hi>.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32110" TEIform="p"><hi TEIform="hi"><ref target="HAGEIE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANE" TEIform="anchor"/>5</ref> ανεγνωκως τα Σωκρατικα ως Σωκρατικα..<lb TEIform="lb"/>Epictet. Arrian. III. cap. 23. p. 321<lb TEIform="lb"/></hi></p><p xml:id="JG32111" TEIform="p"><ref target="HAGEIF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANF" TEIform="anchor"/>6</ref> madet, μψραλοιφει.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32112" TEIform="p"><ref target="HAGEIG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANG" TEIform="anchor"/>7</ref> Quamquam sidere pulchrior<lb TEIform="lb"/>Ille est, tu leuior cortice et improbo<lb TEIform="lb"/>- - Iracundior Hadria<lb TEIform="lb"/>Tecum viuere amem, tecum obire libenter.</p><p xml:id="JG32113" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Horat. III. Od. 9</hi>.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32114" TEIform="p"><ref target="HAGEIH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANH" TEIform="anchor"/>8</ref> - - -  - libens<lb TEIform="lb"/>Insanientem <hi TEIform="hi">navita </hi>Bosporum<lb TEIform="lb"/>Tentabo, et arentes arenas<lb TEIform="lb"/>Litoris Assyrii viator.</p><p xml:id="JG32115" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Horat. III.4.<lb TEIform="lb"/></hi></p><p xml:id="JG32116" TEIform="p"><hi TEIform="hi"><ref target="HAGEII" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANI" TEIform="anchor"/>9</ref> Quidam <hi TEIform="hi">notus homo </hi>quum exiret fornice:<lb TEIform="lb"/>    "Macte<lb TEIform="lb"/>Virtute esto" inquit <hi TEIform="hi">sententia dia Catonis</hi><lb TEIform="lb"/>"Nam simulac venas inflauit tetra libido<lb TEIform="lb"/>Huc</hi> iuuenes <hi TEIform="hi">aequum</hi> est descendere, <hi TEIform="hi">non alienas</hi><lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Permolere uxores</hi>."<lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi"/>Id. I. Sat. 2.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32117" TEIform="p"><ref target="HAGEIAX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANAX" TEIform="anchor"/>10</ref> Akakia.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32118" TEIform="p"><ref target="HAGEIAA" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANAA" TEIform="anchor"/>11</ref> - <hi TEIform="hi">intra </hi>muros - et <hi TEIform="hi">extra<lb TEIform="lb"/></hi>Horat. I. Ep 2<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32119" TEIform="p"><ref target="HAGEIAB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANAB" TEIform="anchor"/>12</ref>  - -  - -  populumque falsis<lb TEIform="lb"/>     Dedocet vti<lb TEIform="lb"/>Vocibus - -  <lb TEIform="lb"/>   Horat. II. Od 2<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32120" TEIform="p"><ref target="HAGEIAC" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANAC" TEIform="anchor"/>13</ref> την εκκλησιαν την νυν ουτω καλουμενην, το παρα (Πψθαγορα) ομακοειον αινιττεται.<lb TEIform="lb"/>Clem. Alexandr. Stromat. Lib. I. p. 302. Eusebius. Pythagoras. Hierokles.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32121" TEIform="p"><ref target="HAGEIAD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANAD" TEIform="anchor"/>14</ref> Anciliorum et nominis et togae<lb TEIform="lb"/>Oblitus, aeternaeque Vestae.  Horat. III. Od. 5.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32122" TEIform="p"><ref target="HAGEIAE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANAE" TEIform="anchor"/>15</ref> Daß der heil. Belisaire fieberhafte Anfälle gehabt, erhellet unter andern aus seiner Gewohnheit dem Titus, Trajanus, den Antoninen höchtsel. Andenkens in Gedanken die Morgenaufwartung zu machen u. s. w.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32123" TEIform="p"><hi TEIform="hi"><ref target="HAGEIAF" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANAF" TEIform="anchor"/>16</ref> Sed videt hunc omnis domus, et vicinia tota<lb TEIform="lb"/>Introrsus </hi>turpem, <hi TEIform="hi">speciosum </hi>pelle <hi TEIform="hi">decora.<lb TEIform="lb"/></hi>"Nec furtum feci, neque fugi" si mihi dicat<lb TEIform="lb"/>Seruus: "Habes pretium, loris non vteris" aio.<lb TEIform="lb"/>"Non hominem occidi": "Non pasces in cruce coruos".<lb TEIform="lb"/>"Sum <hi TEIform="hi">bonus </hi>ac <hi TEIform="hi">frugi":</hi> Renuitque negatque Sabellus.<lb TEIform="lb"/>    Horat. I. Ep. 16.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32124" TEIform="p"><ref target="HAGEIAG" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANAG" TEIform="anchor"/>17</ref> S. Belisaire. Paris 762. Chap. VII. p. 74. et de la Gloire. p. 302.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32125" TEIform="p"><ref target="HAGEIAH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANAH" TEIform="anchor"/>18</ref> - - -  if ever man deserved to be denied of the common benefits of air and water, it is the Author of "A Discourse of Free-thinking". <hi TEIform="hi">The Guardian</hi>. no. 3  οσοι δε σωζονται νυν εκ φιλοσοφιας, δια τον Σωκρατη σωζονται. Julianus ad Themistium p. 264.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32126" TEIform="p"><ref target="HAGEIAI" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANAI" TEIform="anchor"/>19</ref> Inter Socraticos notissima fossa cinaedos.</p><p xml:id="JG32127" TEIform="p">    Iuu.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32128" TEIform="p"><ref target="HAGEIBX" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HAGEIANBX" TEIform="anchor"/>20</ref> - -  - Quod<lb TEIform="lb"/>aeque pauperibus prodest, locupletibus aeque,<lb TEIform="lb"/>aeque neglectum pueris senibusque nocebit.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG32129" TEIform="p">     Horat. ep. I. 1.</p><p xml:id="JG32130" TEIform="p"/></div3></page>