<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="8" base="3.3.2.10.10.16"><div3 xml:id="JG30442" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="MENDELSSOHNBURKEREZENSION" TEIform="anchor"/>Moses Mendelssohn, Rezension von: Edmund <ref target="BURKEEDMUND" targOrder="U" TEIform="ref">Burke</ref>: A Philosophical Inquiry Into the Origine of Our Ideas of the Sublime and the Beautiful [1756]. (Philosophische Untersuchung des Ursprungs unserer Ideen vom Erhabenen und Schönen) [1758]</head><p xml:id="JG30443" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Erstdruck in: Bibliothek der schönen Wissenschaften. Bd. 3. Stück 2 (Jg. 1758). Vorlage: Moses Mendelssohn: Ästhetische Schriften. Hrsg. von Otto F. Best. Darmstadt 1974. S. 29-110.</p><p xml:id="JG30444" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="AUSDRUCKSFOMENPOETIKUNDKRITIK" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG30445" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Theorie der menschlichen Empfindungen und Leidenschaften hat in den neuern Zeiten, da es mit den übrigen Theilen der Weltweisheit nicht mehr so recht fort will, die meisten Progressen gemacht. Unsere Nachbaren, und besonders die Engländer, gehen uns mit philosophischen Beobachtungen der Natur vor. wir folgen ihnen mit unsern Vernunftschlüssen auf dem Fuße nach; und wenn es so fort geht, daß unsere Nachbaren beobachten und wir erklären, so können wir hoffen, mit der Zeit eine vollständige Theorie der Empfindungen zu bekommen, deren Nutzen in den schönen Wissenschaften gewiß nicht geringe seyn wird. Nur muß sich der Weltweise von den am allerseltsamsten scheinenden Beobachtungen nicht abschrecken lassen, und nicht an der Möglichkeit verzweifeln, sie aus psychologischen Gründen zu erklären. Gegenwärtige Schrift enthält so viel neue und seltsame Bemerkungen, daß sie einen unvorsichtigen Weltweisen in Versuchung führen können, an ihrer Wahrheit zu zweifeln oder sein System fahren zu lassen. Der ungenannte Herr Verfasser sucht auch alle bekannte Systeme niederzureißen. Allein seine Philosophie scheint uns an vielen Orten nicht gründlich genug, und er, die Systeme nicht recht untersucht zu haben, die er zu widerlegen glaubt. Es wäre zu wünschen, daß die Engländer so fleißig unsere Philosophie studirten, als wir ihre Beobachtungen zu Rathe ziehen. Von denjenigen, welche unser Verf. gemacht hat, glauben wir, so hartnäckig sie auch Anfangs scheinen mögen, daß sie, von der rechten Seite angegriffen, sich willig in das Joch des Systems bequemen dürften. Unsere Absicht verstand indessen nicht, diese Arbeit über uns zu nehmen. Wir überlassen sie vielmehr mit Vergnügen einer andern Feder, welche diese schöne Schrift, wie in dem Meßcatalogus angezeigt worden, bald in einer deutschen Übersetzung, mit Anmerkungen und Zusätzen vermehrt, liefern wird. Wir begnügen uns also mit einer kurzen Anzeige der merkwürdigen Dinge, die in dieser Schrift enthalten sind, ohne uns in irgend eine Untersuchung einzulassen.</p><p xml:id="JG30446" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das erste Buch handelt von dem wesentlichen Unterschiede zwischen dem Erhabenen und dem Schönen. Die Neubegierde, sagt unser Verf., mischt sich bald mehr, bald weniger in alle Leidenschaften des Menschen. Ohne einen gewissen Grad der Neuheit kann kein Gegenstand weder Wohlgefallen, noch ein sonderliches Mißfallen in uns erregen.</p><p xml:id="JG30447" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da aber die Neugierde zwar ein heftiger, aber doch ein leicht vorübergehender Trieb ist, so muß die Lust und Unlust hinzukommen, um unsere Neigungen dauerhafter, und die Gegenstände bald angenehm, bald unangenehm zu machen. Lust und Unlust aber hält er für einfache Begriffe, die sich nicht weiter erklären lassen.</p><p xml:id="JG30448" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er widerlegt die Weltweisen, welche geglaubt haben, die Befreiung von einer Unlust sei als eine positive Lust, und die Beraubung einer Lust als eine positive Unlust zu betrachten; und beruft sich auf die Erfahrung, ob eine positive Lust sich nicht durch ganz andere Kennzeichen zu erkennen gebe, als diejenige, welche aus der Befreiung von einer Unlust entspringt. Wenn wir, heißt es, einem großen Unglücke entkommen sind, so zeigt sich in unsern Mienen nichts weniger als die Trunkenheit der Freude; sondern ein Erschüttern, eine Art von Schauer überfällt uns, die zwar angenehm ist, aber doch etwas von der Bitterkeit der Gefahr mit sich führt, der wir entronnen sind. Er nennt das positive Vergnügen pleasure; dasjenige hingegen, welches aus der Befreiung von einer Unlust entsteht, belegt er zum Unterschiede mit dem Namen delight; gesteht aber, daß der Gebrauch diesem letztern Worte nicht eigentlich diese Bedeutung bestimmt habe, und solches nur von ihm zu mehrerer Bequemlichkeit angenommen worden sei*. [M: Ein Deutscher würde dieser Neuerung überhoben seyn können, denn unsere Sprache hat ein Wort, welches diese Empfindung ausdrückt. Wir sagen: ich bin froh, daß es einmal vorüber ist, u. dgl.: wodurch wir das Vergnügen ausdrücken, welches aus der Befreiung von einer Unlust entspringt. (S. Wolf's Psychol. emp. §. 855. Baumgarten's Met. ed. 4. §. 682.) Das Hauptwort müßte das <hi TEIform="hi">Frohseyn</hi>, aber nicht, wie Wolf meint, die <hi TEIform="hi">Fröhlichkeit</hi> heißen.] Gleichergestalt ist die Empfindung einer positiven Unlust von derjenigen, die aus der Beraubung eines angenehmen Gegenstandes entspringt, sehr weit unterschieden. Unter die Traurigkeit über die Abwesenheit eines Vergnügens mischt sich jederzeit eine Art von Vergnügen, welches aus dem Andenken des angenehmen Gegenstandes entspringt. Dieses Vergnügen gewinnt öfters die Oberhand in dem Affecte, und macht, daß uns unsere Schwermuth, unsere Traurigkeit selbst angenehmer ist, als andere wirklich belustigende Vorstellungen. Niemals aber wird sich ein Mensch eine Zeit lang von einer positiven Unlust quälen lassen, wenn er sich davon befreien kann. Der Engländer unterscheidet diese beiden Gattungen von Unlust durch pain und grief; der Deutsche würde sie durch <hi TEIform="hi">Mißvergnügen</hi> und <hi TEIform="hi">Traurigkeit</hi> geben.</p><p xml:id="JG30449" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ferner werden die Leidenschaften überhaupt in solche, die auf die Selbsterhaltung, und in solche, welche auf das gesellschaftliche Leben abzielen, eingetheilt. Jene sind am heftigsten, wenn sie Schmerz, Gefahr und Tod zum Grunde haben; und der Verf. nennt einen Gegenstand <hi TEIform="hi">erhaben</hi>, wenn er den Begriff von Schmerz und Gefahr, oder überhaupt entweder Schrecken, oder eine Bewegung, die mit dem Schrecken ähnliche Wirkungen hat, erregen kann; d. h., wie er es erklärt: wenn er geschickt ist, die heftigste Bewegung hervorzubringen, deren unser Gemüth fähig ist. Wenn diese Vorstellungen uns allzu nahe sind, so sind sie unangenehm; in einer gewissen Entfernung aber können sie angenehm werden. Die Ursache hiervon werden wir in der Folge hören.</p><p xml:id="JG30450" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Leidenschaften hingegen, welche auf das gesellschaftliche Leben abzielen, beziehen sich entweder auf das andere Geschlecht, und haben die Fortpflanzung zum Endzwecke; oder sie beziehen sich überhaupt auf alle Menschen und Thiere, und sogar auf leblose Dinge, mit welchen wir in einer Art von Gesellschaft leben. Diese gewähren mehrentheils ein sehr lebhaftes, entzückendes und heftiges Vergnügen. Der Mangel derselben aber erregt selten Mißvergnügen, und läßt uns oft in einer Art von Gleichgültigkeit. Ja in den Fällen selbst, in welchen der Verlust eines Vergnügens Mißvergnügen erregt, ist dieses Mißvergnügen immer noch von dem wahren Schmerze unterschieden. Ein von Schmerz geplagter Mensch beklagt sich nicht so sehr über den Verlust der Gesundheit, als über das gegenwärtige unangenehme Gefühl. Ein Verliebter hingegen, der von dem Gegenstande seiner Liebe verlassen worden, beklagt sich mehr über den Verlust der angenehmen Empfindungen, die er entweder genossen oder zu genießen hoffte, als über einen gegenwärtigen Schmerz.</p><p xml:id="JG30451" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bei derjenigen Leidenschaft, welche auf die Fortpflanzung des Geschlechts abzielt, bemerkt der Verf. einen Unterschied zwischen Menschen und Thieren. Die Thiere, welche dem Zuruf der Natur getreu folgen, werden bloß von einem dunkeln Triebe zu dem weiblichen Geschlechte gereizt. Es mischt sich in diese Empfindung kein Begriff von Schönheit. Denn wenn sie gleich den Weibchen ihres Geschlechts einen Vorzug geben; so glaubt der Verf. doch nicht, daß dieser Vorzug, wie Addison meint, einem Begriffe von Schönheit, sondern einer andern, ihm unbekannten Ursache zuzuschreiben sei, weil man nicht bemerkt, daß sie unter den Weibchen ihres Geschlechts irgend eine Wahl treffen. Bei dem Menschen hingegen mischt sich die Idee von vorzüglicher Schönheit unter die natürliche Empfindung, welche auf die Fortpflanzung seines Geschlechts abzielt.</p><p xml:id="JG30452" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Schönheit nennt der Hr. Verf. eine "gesellschaftliche Leidenschaft", weil wir uns sehnen, einen Gegenstand, an welchem wir eine Schönheit wahrnehmen, näher um uns zu haben, und mit ihm gleichsam in Gesellschaft zu leben.</p><p xml:id="JG30453" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die zweite Abtheilung der gesellschaftlichen Leidenschaften war das gesellschaftliche Leben mit Menschen und Thieren überhaupt. Der Verf. bemerkt, daß der allgemeine gesellschaftliche Umgang kein merkliches V ergnügen, wohl aber die Einsamkeit ein großes Mißvergnügen erregen kann. Hingegen kann der Umgang mit gewissen einzelnen Personen uns ein wahres Vergnügen gewähren; und dieses Vergnügen ist weit größer, als das Mißvergnügen über dessen Verlust. Der Hr. Verf zählt ferner zu den Wirkungen der gesellschaftlichen Leidenschaften die Sympathie, die Nachahmung und die Ehrliebe. <anchor xml:id="UNTERDEMWORTESYMPATHIE" TEIform="anchor"/>Unter dem Worte <hi TEIform="hi">Sympathie</hi> versteht er das Vermögen, uns an die Stelle einer andern Person zu setzen, und mit ihr zu fühlen, was ihr widerfährt. In dieser Verfassung empfinden wir nicht nur die Leidenschaften einer andern Person, welche auf die Selbsterhaltung abzielen und welche, nach des Verf. Meinung, die Quelle des Erhabenen sind; sondern auch ihre gesellschaftlichen Leidenschaften, aus welchen das lebhafteste Vergnügen entspringt. Die Wirkungen der Sympathie aber sind in allen Fällen angenehm. Wir lesen die Geschichte von dem Untergange großer Staaten, von den Unglücksfällen tugendhafter Leute, wenn sie auch keine Erdichtungen sind, mit vielem Vergnügen. Ja öfters ziehen sie uns mehr an sich, als die Geschichte von ihrem Glücksstande und Wohlergehen. Das Schrecken ist angenehm, wenn es nicht allzu nahe ist; und das Mitleiden wird allezeit von einem Vergnügen begleitet, weil es aus Liebe und gesellschaftlichen Neigungen entspringt.</p><p xml:id="JG30454" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die nachahmenden Künste mögen der Natur noch so nahe kommen, so ist das Vergnügen, welches sie gewähren, dennoch so lebhaft nicht, als das sympathetische Vergnügen, das aus einer wahren Begebenheit entspringt. Wenn jetzt das allervortrefflichste Trauerspiel aufgeführt werden soll, und das Volk hört, man sei im Begriffe, in jener Straße einen Staatsverbrecher von hohem Stande zu richten; so wird es gewiß hinlaufen, und das wirkliche Schauspiel dem nachgeahmten vorziehen. Der Hr. Verf. bemerkt mit Recht, es sei ein Unterschied zwischen: eine Sache mit Vergnügen thun, oder mit Vergnügen ansehn, wenn sie geschehn ist. Kein Mensch ist so verderbt, daß er den Untergang einer großen volkreichen Stadt mit Vergnügen verursachen sollte; aber der Tugendhafteste wird begierig seyn, wenn sie untergegangen ist, die Ruinen zu sehn.</p><p xml:id="JG30455" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von dem Wohlgefallen an der Nachahmung redet unser Verf. ziemlich seicht. Er glaubt es ebenfalls der Sympathie zuschreiben zu können. Wir fühlen nicht nur gern, sagt er, was Andere fühlen, sondern wir thun auch gern nach, was sie gethan haben. In der Folge nimmt er seine Zuflucht zu der Endabsicht, als wenn diese so schlechterdings die Stelle der wirkenden Ursache vertreten könnte.</p><p xml:id="JG30456" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Endlich glaubt der Hr. Verf., die Ambition sei die Ursache, warum wir uns nicht nur bestreben, Andern nachzuahmen, sondern auch, es Andern zuvor zu thun und sie alle zu übertreffen. Diese Ambition scheint von ihm als eine ursprüngliche Eigenschaft der Seele angenommen zu werden, indem er abermals die Endabsicht derselben anzeigt, ohne sich zu bekümmern, wie sie aus der Natur der Seele fließe.</p><p xml:id="JG30457" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der 2te Theil handelt von den Ursachen und Wirkungen des Erhabenen. Was von Natur groß und erhaben ist, erregt, wenn seine Wirkung am heftigsten ist, ein Erstaunen. Wir erstarren gleichsam, alle unsere Bewegungen hören plötzlich auf, und wir sind ganz voll von unserm Gegenstande. Niedrigere Grade hiervon sind Bewunderung, Ehrfurcht und Hochachtung. Alles, was schrecklich oder fürchterlich ist, kann den Begriff des Erhabenen erregen. Kleine, unansehnliche Dinge sind öfters erhaben, weil sie schrecklich sind; und die größten Gegenstände werden weit erhabener, wenn sie zugleich schrecklich sind. So ist die See erhabener, als eine Ebene von eben der Ausdehnung. Die Dunkelheit befördert das Erhabene, weil sie fürchterlich ist. Alle Tempel der heidnischen Gottheiten waren dunkel; und die Gottheiten selbst wurden, wie noch jetzt von den Amerikanern geschieht, an den dunkelsten Ortern aufgestellt. In der Malerei, glaubt unser Verf., werden die Gemälde deutlicher geschildert, als in der Poesie. Es fällt der Einbildungskraft schwer, die Theile eines Gegenstandes, welcher durch W orte beschrieben wird, gehörig zu ordnen; und eben dieser Dunkelheit der Beschreibungen, behauptet der Verf., sei es zuzuschreiben, daß die Poesie weit heftiger die Leidenschaften rege macht, als die Malerei. Er widerlegt bei dieser Gelegenheit den Abt Dubos, der aus folgender Stelle des Horaz:</p><lg xml:id="JG30458" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"><ref target="SEGNIUSINRITANT" targOrder="U" TEIform="ref"> Segnius irritant</ref> animos demissa per aures, </l><l part="N" TEIform="l">Quam quae sunt oculis subjecta fidelibus -</l></lg><p xml:id="JG30459" rend="Prosatext" TEIform="p">den Vorzug der Malerei vor der Poesie in Erregung der Leidenschaften beweisen zu können glaubt. Alles, was den Begriff einer Privation mit sich führt, ist fürchterlich und deswegen erhaben, als: ein leerer Platz, Finsterniß, Einsamkeit, Stille u. s. w.; welches durch eine Stelle aus dem Virgil erläutert wird. Eine ungemeine Größe ist gleichfalls eine mächtige Ursache des Erhabenen. Jedoch rührt uns eine große Ausdehnung in die Länge nicht so sehr, als eben dieselbe Ausdehnung in die Höhe; und diese vielleicht nicht so sehr, als eine Tiefe von eben der Ausmessung.</p><p xml:id="JG30460" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das <hi TEIform="hi">Unendliche</hi> erfüllt unsere Seele mit der Art von Schaudern, welches dem Erhabenen so eigen ist. Da aber nichts Unendliches in unsere Sinne fällt, so vertritt dasjenige, dessen Gränzen wir nicht wahrnehmen, bei uns die Stelle des wirklich Unendlichen. Wenn unsere Einbildungskraft keine Schranken findet, welche sie still zu stehen nöthigen, so setzt sie den Begriff des Gegenstandes immer weiter fort, und geräth dadurch auf die Vorstellung des Unendlichen. Ja wenn ein Begriff öfter wiederholt worden ist, so fährt die Seele fort, denselben zu wiederholen, wenn gleich die äußerliche Ursache zu wirken aufgehört hat. Wenn wir uns eine Zeit lang um uns selbst gedrehet haben, so scheinen sich die Gegenstände noch zu bewegen, wenn wir gleich stille sitzen. Wenn wir einen Wasserfall rauschen, oder mit einem Hammer haben schlagen hören, so ist der Schall immer noch in unsrer Einbildungskraft gegenwärtig, ob er gleich von außen aufgehört hat; bis er nach und nach schwächer wird und endlich verschwindet. Wenn wir eine lange Stange gerade vor den Augen halten, so scheint sie uns von einer unglaublichen Länge zu seyn.</p><p xml:id="JG30461" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die "Einförmigkeit in der Folge" befördert die Vorstellung des Unendlichen. Die Folge auf oder neben einander macht, daß die Einbildungskraft fortfahren kann; und die Einförmigkeit, daß sie nirgend Schranken findet, nirgend unterbrochen wird.</p><p xml:id="JG30462" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Durch die Anwendung dieses Grundsatzes auf die Baukunst beurtheilt der Verf. die Bauart der alten heidnischen Tempel, welche gemeiniglich von außen ein längliches Viereck vorstellten, und von jeder Seite mit einer Reihe einförmiger Säulen versehen waren; und giebt ihnen den Vorzug vor der neuern Art, den Kirchen die Gestalt eines Kreuzes zu geben.</p><p xml:id="JG30463" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein kleines Gebäude mißfällt, nach den Gedanken unsers Verf., weil die Einbildungskraft auf nichts Unendliches geführt wird. Ein allzu großes Gebäude aber mißfällt eben so sehr. Die Erklärung, welche der Verf. in dem 12. Abschnitte von dieser Erscheinung giebt, ist ziemlich gesucht.</p><p xml:id="JG30464" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Warum ist der Frühling die angenehmste Jahreszeit? warum gefällt ein junges Thier mehr, als ein erwachsenes? warum gefallen öfters unvollendete Risse mehr als vollendete? Aus keiner andern Ursache, glaubt der Verf., als weil sich die Einbildungskraft dabei mehr verspricht, als sie vor sich hat, und dadurch gleichsam auf den Begriff des Unendlichen geführt wird.</p><p xml:id="JG30465" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine große Pracht, oder die Verschwendung glänzender und prächtiger Dinge, ist eine Quelle des Erhabenen. Die Sterne am Himmel führen, so oft wir sie auch betrachten, etwas Großes und Erhabenes mit sich. Die Anordnung, mit welcher sie ausgestreut zu seyn scheinen, zeigt nicht nur eine Art von Verschwendung an; sondern sie macht auch, daß sie nicht gezählt werden können, und die Einbildungskraft auf das Unendliche führen.</p><p xml:id="JG30466" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Licht kann nicht anders den Begriff des Erhabenen erwecken, als wenn es in großer Masse, wie z. B. die Sonne, in großer Geschwindigkeit, wie z. B. der Blitz, oder endlich durch einen plötzlichen Übergang aus der Finsterniß heftiger als gewöhnlich in die Sinne wirkt. Die Finsterniß hingegen ist weit fruchtbarer an erhabenen Vorstellungen.</p><p xml:id="JG30467" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erhabene Gebäude müssen dunkel seyn: 1) weil die Dunkelheit an sich selbst, vermöge der Erfahrung, stärker rührt als das Licht, und 2) damit der schnelle Übergang aus der hellen Luft in das dunkle Gebäude die Sinne stark rühre und den Begriff des Erhabenen erzeuge. Des Nachts thun die erleuchteten Zimmer, aus eben der Ursache, eine sehr gute Wirkung.</p><p xml:id="JG30468" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die hellen Farben sind zwar angenehm, aber nicht so erhaben, als die dunkeln. Der heitere Himmel ist nicht so erhaben, als der trübe und mit Wolken überzogene. Die Nacht ist feierlich, und größer als der Tag. Die Materialien und Verzierungen der erhabenen Gebäude müssen nicht mit hellen und glänzenden Farben, sondern schwarz, braun oder dunkelpurpurn angestrichen werden. Vergoldung, mosaische Arbeit und Bildsäulen tragen sehr wenig bei zu der Erhabenheit eines Gebäudes.</p><p xml:id="JG30469" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In Ansehung der Töne bemerkt der Verf., daß ein starker und lauter Schall, ein plötzlicher Anfang, eine unvermuthete Unterbrechung, und endlich ein niedriger, zitternder und öfters unterbrochener Laut den Begriff des Erhabenen erzeugen. Die Ursache der letztern Erscheinung ist die Unwissenheit, in welcher wir uns befinden, wenn der Ton bald zittert, bald nachläßt, bald wieder anfängt. Diese Ungewißheit ist uns eben so ängstlich in Ansehung des Schalles, als in Ansehung des Lichts; welches durch Exempel bestätigt wird. Endlich ist das Geschrei der wilden Thiere zu dem Erhabenen in den Tönen zu rechnen, weil unsere Einbildungskraft mit der Vorstellung dieses Geschreies eine Art von Furcht verknüpft hat.</p><p xml:id="JG30470" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sowohl der Geruch als der Geschmack haben an und für sich einen sehr geringen Antheil an erhabenen Begriffen. Indessen räumt ihnen der Hr. Verf. dennoch eine sehr gute Wirkung in der Dichtkunst ein, und bestätigt seine Meinung durch Beispiele.</p><p xml:id="JG30471" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Gefühl führt nichts Erhabenes bei sich, außer dem Schmerze, wohin auch Arbeit, Mühe, Angst, Qual u. dgl. zu rechnen ist. Jedoch dieses erhellt bereits aus dem Vorhergehenden.</p><p xml:id="JG30472" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der 3te Theil handelt von den Ursachen und Wirkungen der Schönheit. Wir übergehen hier einige Abschnitte, in welchen der Hr. Verf. zu beweisen sucht, daß weder die Proportion, noch die Nützlichkeit (fitness), noch die Vollkommenheit die Ursache der Schönheit sei; und daß man den Begriff der Schönheit nicht füglich auf die Tugend anwenden könne. Die Philosophie des Hrn. Verf. scheint uns an diesem Orte am wenigsten gründlich zu seyn. Wir würden seine Scheingründe nicht anführen können, ohne sie zu widerlegen; und eine förmliche Widerlegung verbietet uns der Raum.</p><p xml:id="JG30473" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nach des Hrn. Verf. Meinung ist die Schönheit nichts anders, als some merely sensible quality (wir wollen diese Worte nicht übersetzen; Leser, die der engländischen Sprache nicht kundig sind, können versichert seyn, daß ihnen diese Worte durch die Verdeutschung nicht deutlicher seyn würden), welche vermittelst der Sinne auf eine mechanische Weise in die Seele wirkt. Er will also die Eigenschaften der Dinge durchgehen, von welchen die Erfahrung lehrt, daß sie den Begriff der Schönheit, die Liebe und Zuneigung erregen können. Wir wollen ihm in dieser Untersuchung folgen.</p><p xml:id="JG30474" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Schöne Gegenstände sind klein. Dieses bezeugt einigermaßen der Diminutivus, mit welchem man fast in allen Sprachen die Dinge benennet, die schön sind. Kleine Vögel, kleine Thiere sind schöner als große. Man wird selten sagen hören, daß ein Ding groß und schön sei, sondern mehrentheils: groß und häßlich. Hierin unterscheidet sich das Schöne von dem Erhabenen. Das Erhabene ist groß und schrecklich, das Schöne klein, niedlich und angenehm.</p><p xml:id="JG30475" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Schöne Gegenstände sind glatt. Alles, was rauh und uneben ist, oder dessen Fläche von spitzen Winkeln unterbrochen wird, mißfällt, und wenn es auch sonst noch so gut gebildet ist. Die Glätte ist eine Haupteigenschaft des Schönen.</p><p xml:id="JG30476" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Indessen müssen die Theile eines schönen Gegenstandes nicht in einer geraden Linie fortgehen, sondern allmälig von ihrer vorigen Richtung abweichen. Das Auge muß nirgend einen Winkel, nirgend eine plötzliche Abweichung entdecken, sondern die ganze Linie mit ihren Abweichungen ohne Hinderniß durchlaufen können, und den Punkt vermissen, wo die Abweichung angefangen oder aufgehört hat. (Dieses ist die Wellenlinie Hogarth's.) Die schönen Gegenstände müssen auch niedlich (delicate) seyn. Die Niedlichkeit gefällt, und wenn sie auch einen Anschein von Schwachheit mit sich führt. Der Weinstock, der Myrthenbaum, das Veilchen ist schön; die Eiche, die Esche und der Ulmbaum sind majestätisch, ehrwürdig, aber nicht im eigentlichen Verstande schön. Eben also verhält es sich mit den Thieren. Das schöne Geschlecht wird durch einen Anschein von Zärtlichkeit, von Schwächlichkeit, und sogar von einiger Furchtsamkeit desto liebenswürdiger.</p><p xml:id="JG30477" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Farben der schönen Gegenstände müssen 1) nicht dunkel und schmutzig, sondern hell und rein seyn; 2) nicht allzu stark glänzen, sondern gemilderte Strahlen von sich werfen. 3) Wenn sie aber stark glänzen, so müssen sie mit andern, abstechenden F arben untermischt seyn, damit die allzu heftige Wirkung unterbrochen werde.</p><p xml:id="JG30478" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Gesichtsbildung ist das Vornehmste bei der Schönheit des menschlichen Körpers. Die Züge müssen so beschaffen seyn, daß sie ein zärtliches, sanftes und angenehmes Wesen ausdrücken, weil sie jederzeit mit dem Gemüthe und mit der Beschaffenheit des übrigen Körpers in einer genauen Verbindung stehen.</p><p xml:id="JG30479" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch weit wichtiger ist das Auge in Ansehung der Schönheit. Es muß 1) klar und rein seyn, 2) eine langsame und schmachtende Bewegung haben. Schnelle und feurige Blicke sind lebhafter, aber die langsamen sind liebenswürdiger. 3) Mit den übrigen Theilen des Gesichts muß es dergestalt verbunden seyn, daß die Linie nicht plötzlich, sondern allmälig von der vorigen Richtung abweiche. 4) Endlich muß es das sanfte und zärtliche Wesen ausdrücken, das oben bei den Gesichtszügen beschrieben worden.</p><p xml:id="JG30480" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Reiz ist von der Schönheit nicht sehr unterschieden. Er bezieht sich mehrentheils auf die Positur und Bewegung. Die Beschreibung, welche der Hr. Verf. davon macht, kömmt mit demjenigen, was oben von der Schönheit gesagt worden, fast überein; und er verweist seine Leser auf die fleißige Betrachtung der mediceischen Venus und des Antinous.</p><p xml:id="JG30481" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Zierlichkeit erfordert alles dasjenige, was die Schönheit erfordert, und noch überdem eine Regelmäßigkeit in der Zusammensetzung der Theile. Wenn ein Ding diese Eigenschaften hat, und zu groß ist, als daß man es sollte schön nennen können, so nennt es der Verf. zum Unterschiede ansehnlich (specious) oder wohlgekleidet (fine).</p><p xml:id="JG30482" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Gefühl hat in Empfindung der Schönheit eine große Ähnlichkeit mit dem Gesichte. Nimmt man die Farbe aus, so muß ein schöner Gegenstand für das Gefühl alle Eigenschaften haben, welche er haben muß, wenn er dem Gesichte gefallen soll. Das Gefühl erfordert aber überdem, daß der Gegenstand dem Drucke sanft widerstehe, und einen mäßigen Grad von Wärme besitze. In der Musik, gesteht der Hr. Verf, habe er keine sonderliche Erfahrung. Indessen beweist er aus einer Stelle in Milton's jugendlichen Gedichten, daß die Eigenschaften der Schönheit für die übrigen Sinne fast völlig übereinkommen. Die Beschreibung aus dem Milton ist folgende:</p><lg xml:id="JG30483" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">And ever against eating cares, </l><l part="N" TEIform="l">Lap me in soft Lydian airs;</l><l part="N" TEIform="l">In notes with many a winding bout </l><l part="N" TEIform="l">Of linked Sweetness long drawn out:</l><l part="N" TEIform="l">With wanton heed, and giddy cunning, </l><l part="N" TEIform="l">The melting voice through mazes running;</l><l part="N" TEIform="l">Untwisting all the chains that tye </l><l part="N" TEIform="l">The hidden soul of harmony.</l></lg><p xml:id="JG30484" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Verf. setzt hinzu, daß laute und schreiende Töne, so wie ein plötzlicher Übergang aus einem Tact oder Tonart in die andere, sich selten mit dem eigentlichen Begriffe der Schönheit vertragen. Sie können zwar eine Art von Munterkeit ausdrücken, oder auch heftige Leidenschaften erregen; aber zu dem sanften, schmeichelnden und schmachtenden Wesen, worin die Schönheit besteht, scheinen sie ihm völlig untüchtig zu seyn.</p><p xml:id="JG30485" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch der Geschmack und Geruch bestätigen die Anmerkung über die Eigenschaften der Schönheit, welche man in Ansehung der übrigen Sinne gemacht hat. Jedoch von der Ähnlichkeit der Empfindungen der menschlichen Sinne soll in dem folgenden Buche ausführlich gehandelt werden.</p><p xml:id="JG30486" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vergleicht man nun das Schöne mit dem Erhabenen, so wird man einen sehr merklichen Contrast zwischen ihnen finden. Erhabene Gegenstände müssen ungemein groß von Ausmessung seyn, die schönen weit kleiner. diese müssen hingegen glatt und polirt seyn, jene aber rauh und uneben. Das Schöne vermeidet zwar die gerade Linie, weicht aber nur allmälig von derselben ab; das Erhabene liebt die gerade Linie, und wenn es davon abweicht, so geschieht es plötzlich; die Schönheit muß hell seyn, das Erhabene düster und traurig. Endlich muß jenes leicht und niedlich, dieses aber fest und sogar massiv seyn.</p><p xml:id="JG30487" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie sind auch ganz verschiedene Dinge; denn die Schönheit hat das Vergnügen, und die Erhabenheit den Schmerz zum Grunde.</p><p xml:id="JG30488" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der 4te Theil: von der wirkenden Ursache des Erhabenen und Schönen. Hierunter versteht der Verf. nicht die erste Grundursache. Diese würde ihn, wie er glaubt, auf die Untersuchung führen, wie Leib und Seele wechselweise in einander wirken, auf welche er sich nicht einlassen will. Er begnügt sich vielmehr, die allgemeinen Gesetze ausfindig zu machen, nach welchen gewisse Leidenschaften in der Seele von gewissen und keinen andern Bewegungen in dem Körper, und wiederum diese von jenen allezeit begleitet werden. In diesem Theile findet man sehr philosophische Ideen, die einem systematischen Kopfe vielfältig Gelegenheit zum Nachdenken geben können. Unsere Leser werden es hoffentlich für gut finden, wenn wir hier etwas weitläuftiger seyn werden.</p><p xml:id="JG30489" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn es gleich nothwendig Gegenstände geben muß, die ihrer Natur nach gewisse Leidenschaften in uns erregen; so findet man hingegen doch auch andere, die uns an und für sich selbst gleichgültig seyn würden, wenn sie nicht in der Einbildungskraft mit gewissen andern V orstellungen verknüpft hätten, die ihrer Natur nach Leidenschaften in uns wirken; gesetzt auch, wir wüßten in dem Augenblicke, da der Affect entsteht, uns nicht zu erinnern, wie und wann wir diese Begriffe mit einander verbunden haben. Ohne an den Ekel zu gedenken, der einigen Menschen für gewisse Dinge eigen ist; so wissen wir uns nicht zu erinnern, seit wann uns ein steiler Ort schrecklicher geworden ist als eine Ebene, oder Feuer und W asser fürchterlicher als ein Erdkloß, da dieses doch unstreitig eine Frucht der Erfahrung ist, die wir vielleicht erst ziemlich spät in der Welt gemacht haben.</p><p xml:id="JG30490" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ferner beweist der Hr. Verf. aus der Erfahrung, daß sich Furcht und Schrecken durch eben die äußerlichen Kennzeichen, durch eben die Bewegungen in den Gliedmaßen des Körpers äußern, durch welche sich ein heftiger Schmerz zu erkennen zu geben pflegt. Der einzige Unterschied zwischen diesen Gemüthsbewegungen ist dieser: der Schmerz wirkt vermittelst des Körpers in die Seele, Furcht und Schrecken aber wirken vermittelst der Seele in den Körper. Die Wirkung ist aber in beiden Fällen nicht nur einerlei, sondern man hat auch bemerkt, daß in der Seele jederzeit die Leidenschaften von selbst entstehen, zu deren äußerlicher Veränderung der Körper durch irgend eine Ursache aufgelegt ist. Diese Anmerkung wird durch ein Exempel von Campanella bestätigt, welcher, wie Spon in seinen Recherches d'Antiquité erzählt, wenn er die Neigungen anderer Menschen hat auskundschaften wollen, ihre Mienen, Geberden und Positur angenommen, und sein eigenes Herz untersucht hat, in der gewissen Versicherung, sein Gemüth müsse die Neigungen derjenigen Personen annehmen, deren Mienen und Geberden er nachahmt. Die tägliche Erfahrung zeigt auch, daß man nur die Geberden eines zornigen, erschrockenen oder kühnen Menschen anzunehmen hat, um gleichsam einen Trieb zu diesen Leidenschaften zu bekommen.</p><p xml:id="JG30491" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Verf. fährt fort zu schließen: wenn wir also annehmen, der Schrecken äußere sich durch eine Zusammenziehung und Spannen der Nerven, und überdem bereits bewiesen haben, daß der Schrecken eine Ursache der erhabenen Empfindungen sei; so folgt daraus, daß nicht nur schreckliche und fürchterliche Dinge, sondern auch alle Gegenstände, welche eine dem Schrecken ähnliche Spannung der Nerven verursachen, eine Quelle des Erhabenen werden können. Man hat also nur zu beweisen, daß die Gegenstände, welche in dem zweiten Theile als Quellen des Erhabenen angegeben worden sind, entweder an sich schrecklich, oder mit schrecklichen Begriffen in der Einbildungskraft verknüpft sind, oder endlich bloß in den Körper wirken, und die Spannung hervorbringen, die eine Folge des Schreckens zu seyn pflegt.</p><p xml:id="JG30492" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Idee scheint uns überaus fruchtbar.</p><p xml:id="JG30493" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie kann uns aber das Schreckliche, das Fürchterliche unter der Gestalt des Erhabenen froh machen (be a cause of delight)? Hier nimmt der Verf seine Zuflucht zu dem bekannten System, daß eine jede Beschäftigung der Nerven, die sie wirksam erhält, ohne sie zu ermüden, angenehm sei; welches man in der französischen Schrift, die den Titel führt:  Théorie des Sentimens agréables, weitläufig ausgeführt finden kann. Nunmehr fährt der Verf. fort, alle die Ursachen des Erhabenen, deren oben erwähnt worden, aus diesem Gesichtspunkte zu betrachten.</p><p xml:id="JG30494" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine ungemeine Größe in Ansehung der Ausdehnung erregt einen geringen Grad von Schmerz, eine gelinde Spannung in den Gesichtsnerven, die der Wirkung des Schreckens sehr nahe kömmt, indem das Auge viele mannigfaltige Theile zu durchlaufen hat, ehe es das Ganze übersehen kann. Viele zerstreute Gegenstände sind nicht so geschickt, diese Wirkung hervorzubringen. Denn einestheils wird die Arbeit des Auges durch die Abwechslung der Figuren und Farben erleichtert, anderntheils pflegt auch die Seele ihre Aufmerksamkeit auf mehr als auf einen einzigen Gegenstand zu lenken. Worauf wir aber nicht aufmerksam sind, das ist eben so gut als wenn es gar nicht da wäre. Die Einheit ist also nothwendig bei der Größe, wenn sie eine Quelle des Erhabenen seyn soll.</p><p xml:id="JG30495" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Unendliche, welches durch die Kunst hervorgebracht wird, besteht in einer einförmigen Folge großer Theile auf oder neben einander. Auch dieses kann die Spannung der Nerven verursachen, welche der Wirkung des Schreckens ähnlich ist. In Ansehung des Gehörs ist dieses sehr deutlich. Ein einziger Schlag spannt schon die Nerven des Gehörs in einem gewissen Grade. Wird der Schlag wiederholt, so erwarten wir natürlicherweise einen dritten. Diese Erwartung selbst v ermehrt den Grad der Spannung, wie man solches bei den Thieren bemerken kann, wenn sie sich gefaßt machen, einen gewissen Schall zu vermehren. Da wir aber in der Erwartung den Augenblick nicht gewiß bestimmen können, in welchem der Schlag erfolgen wird, so überrascht er uns hernach nicht ohne einen geringen Grad von Schrecken;</p><p xml:id="JG30496" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">welches der Hr. Verf. bei sich selbst erfahren zu haben versichert. Alle diese Ursachen vereinigen sich, die Spannung der Nerven hervorzubringen, welche zum Erhabenen erfordert wird. Indessen müssen alle diese Schläge, und die Erschütterungen, die sie hervorbringen, sich ähnlich seyn; sonst hindern sie sich einander in ihren Wirkungen.</p><p xml:id="JG30497" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine gleiche Beschaffenheit hat es mit dem Gesichte. Das Unendliche durch die Kunst, oder die Wiederholung ähnlicher Eindrücke, muß hier eben die Wirkung thun. Laßt uns eine Colonnade von ähnlichen Säulen betrachten, welche in einer geraden Linie neben einander stehen. Wir wollen aber eine Stellung annehmen, aus welcher unser Auge sie alle übersehen kann. Die erste Säule wird einen Eindruck in die Gesichtsnerven machen, oder ein Bild auf den Grund unsers Auges malen, das dem Gegenstande ähnlich ist. Die unmittelbar darauf folgende verstärkt diesen Eindruck, die übrigen häufen Schlag auf Schlag, Erschütterung auf Erschütterung; bis endlich zuletzt die Einbildungskraft den Begriff wiederholt, wenn schon die Reihe zu Ende ist, und dadurch der Seele den Begriff des Unendlichen durch die Kunst, des wahrhaftig Großen und Erhabenen darstellt. Gesetzt aber, die runden Säulen wechselten beständig mit viereckigen Pilastern ab, so wird der Begriff des Unendlichen durch die Kunst, und mit ihm das Erhabene, verschwinden; indem jeder einzelne Eindruck der runden Säule durch den unmittelbar darauf folgenden Pilaster aufgehoben wird, und zuletzt nichts mehr, als der einzige Eindruck der letzten Säule oder des letzten Pilasters übrig bleibt, welcher allzu schwach ist, als daß ihn die Einbildungskraft über die Gränzen hinaus führen und von selbst fortsetzen können sollte. Eine gerade fortgehende Wand von eben der Länge, als die beschriebene Reihe der Säulen, kann zwar durch ihre ungemeine Größe den Begriff des Erhabenen, aber nicht des Unendlichen, durch die Kunst hervorbringen. Dieses entsteht nicht sowohl durch eine einzige große Vorstellung, als durch eine stete Wiederholung ähnlicher Begriffe, deren Wirkung weit stärker ist, indem die Einbildungskraft gleichsam eine Fertigkeit erlangt, den Eindruck von selbst zu wiederholen und ohne Unterlaß fortzusetzen.</p><p xml:id="JG30498" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><ref target="LOCKEJOHN" targOrder="U" TEIform="ref"> Locke</ref> ist der Meinung, die Finsterniß sei von Natur nicht fürchterlich; sondern die Vorurtheile der Erziehung, da man Kindern eine übelgegründete Furcht vor Gespenstern und nächtlichen Erscheinungen einzujagen pflegt, haben den Begriff der Finsterniß so sehr mit Furcht und Schrecknissen verbunden, daß es der Vernunft nachher in langer Zeit unmöglich fällt, diese Begriffe wiederum zu trennen. Da diese Gedanken einigermaßen mit dem System unsers Verf. streiten, so sucht er sie zu widerlegen. Er findet eine weit natürlichere Verknüpfung der Begriffe, durch welche die Finsterniß schrecklich wird: nämlich die Ungewißheit, in welcher wir sind, ob uns nicht eine nahe Gefahr droht, nebst der Unwissenheit, auf welche Weise solche abzuwenden sei. Ja eine Beobachtung vom Hrn. Cheselden scheint ihm zu beweisen, daß auch diese Erklärung zu weit hergeholt, und vielmehr die Finsterniß ohne irgend eine Verknüpfung der Begriffe, bloß ihrer Natur nach, fürchterlich sei. Die schwarze Farbe hat eine große Ähnlichkeit mit der Finsterniß; denn sie ist nichts anders als eine eingeschränkte Finsterniß. Nun hat Cheselden beobachtet, daß ein blindgebornes Kind, dem man von dreizehn oder vierzehn Jahr den Staar gestochen, im Anfange, da es das Gesicht wiedererlangt, keine schwarze Farbe ohne Widerwillen hat ansehen können, und daß es bei der Erblickung einer Negerin von einem Schaudern überfallen worden sei. Hier findet schwerlich eine Verknüpfung der Begriffe statt; also muß diese Erscheinung von einer ganz andern Ursache herkommen. Der Hr. Verf. meint, die Wirkung der Finsterniß der allzu starken Ausdehnung des Sterns im Auge zuschreiben zu können, welche von der Bemühung, im Finstern zu sehen, unzertrennlich ist. Da aber, wie der Hr. Verf. im 2. Theil bemerkt, eine jede Privation überhaupt fürchterlich ist, der man doch unmöglich eine gewaltsame Ausdehnung des Sterns im Auge zuschreiben kann; so dünkt uns, man könnte sowohl die Finsterniß, als die schwarze Farbe, als eine Art Privation betrachten, und ihre Wirkung daher erklären.</p><p xml:id="JG30499" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Indessen findet unser Verf für die Wirkung der schwarzen Farbe, welche der Ausdehnung des Sterns gewiß nicht zuzuschreiben ist, eine andere Ursach. Er glaubt, der schnelle Übergang von den benachbarten Farben auf die schwarze Farbe, oder vielmehr auf den Mangel aller Farben, verursache eine plötzliche Erschlaffung der Sehnerven; und auf jede plötzliche Erschlaffung in den Gliedmaßen des menschlichen Körpers erfolge natürlicherweise eine plötzliche Anstrengung und Spannung eben derselben Theile, welches er durch einige sehr merkwürdige Exempel zu bestätigen sucht. Der Raum verbietet uns aber, etwas davon anzuführen. Wir eilen vielmehr zu der Untersuchung von der wirkenden Ursach der Schönheit.</p><p xml:id="JG30500" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Verf. untersucht zuerst die physikalische Ursache der Liebe. Wenn wir Gegenstände vor uns haben, sagt er, welche Liebe und Gefälligkeit in einem sehr hohen Grade erregen, so bemerken wir folgende Veränderung in dem Körper: der Kopf ist etwas seitwärts geneigt; die Augenlieder sind fast geschlossen, und die Augen drehen sich sanft, und scheinen sich nach dem Gegenstande zu sehnen; der Mund ist etwas offen, das Athemholen geht langsam von statten, und wird dann und wann von heimlichen Seufzern unterbrochen; der ganze Körper nimmt eine gelassene Stellung an, und die Hände hangen nachlässig herunter. Alle diese Erscheinungen zeigen, wie der Verf. glaubt, eine Erschlaffung in den festen Theilen des Körpers an; daher er denn behauptet, die Schönheit wirke bloß durch eine solche Erschlaffung. Das Gesetz, welches hieraus entspringt, wird auf eben die Art, wie bereits oben in Ansehung des Erhabenen erinnert worden, wechselweise statt finden: nämlich alles, was Liebe und Zuneigung erregt, wird eine Erschlaffung in den Fibern verursachen; und wiederum alles, was eine sanfte Erschlaffung der festen Theile des Körpers verursacht, wird in der Seele den Begriff der Liebe und Gewogenheit erzeugen.</p><p xml:id="JG30501" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß ein schöner Gegenstand glatt seyn müsse, leitet der Hr. Verf. daher, weil eine rauhe und unebene Oberfläche die Nerven anstrengt, ein glatter Körper aber eine Art von Erschlaffung zuwege bringt; welches auch daraus erhellt, weil die Berührung glatter Körper und ein sanftes Streicheln mit der Hand Krampf und Schmerzen zu stillen pflegen.</p><p xml:id="JG30502" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch die Süßigkeit des Geschmacks und des Geruchs wird der Glätte der kleinen Bestandtheile wohlriechender und wohlschmeckender Gegenstände, und ihre angenehme Wirkung in die Gliedmaßen der Sinne einer Art von Erschlaffung der Fibern zugeschrieben, welche Behauptung durch physikalische Gründe unterstützt wird. Der Verf. nennt die Süßigkeit die Schönheit des Geschmacks.</p><p xml:id="JG30503" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine Haupteigenschaft der Schönheit ist die Abwechslung. Sowohl eine gerade, als eine allzu sehr ausweichende Linie ist unangenehm. Die Ruhe, zu welcher uns die gerade Linie den nächsten Weg zu führen scheint, führt zwar eine Art von Erschlaffung mit sich; allein eine schwingende Bewegung, ein sanftes Auf- und Niedersteigen erschlafft weit mehr, als die völlige Ruhe. Dieses beweist das Wiegen der Kinder, welches den Schlaf befördert; die Art, wie die Ammen mit ihnen spielen; das Fahren in einem wohleingerichteten Wagen, in welchem wir keine unsanften Stöße bekommen, sondern auf eine angenehme Weise gleichsam eingewiegt werden, u. s. w. Mit dem Gefühle hat es eben die Beschaffenheit; denn es ist einerlei, ob ich den Körper auf der Hand, oder die Hand auf dem Körper fortbewege; und mit gehöriger Veränderung findet alles dieses auch in Ansehung des Gesichts statt. Das sanfte Auf- und Niederfahren des Lichtstrahls auf der mäßig ausschweifenden Linie muß dem Auge angenehm seyn.</p><p xml:id="JG30504" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die schönen Gegenstände, haben wir oben gelesen, müssen vergleichungsweise kleine seyn. Dieses läßt sich zwar nicht genau bestimmen, indem groß und klein relativische Begriffe sind. Indessen giebt es bei jeder Art von Gegenständen eine gewisse Größe, die der Schönheit am zuträglichsten ist. Wenn sie diese Gränzen überschreitet, so kann der Gegenstand zwar wohlgebildet heißen, allein die Vermischung von Erhabenheit stört die sanfte Wirkung der Schönheit durch ihre weit stärkere Macht. Wir werden nicht eingenommen, der Gegenstand gewinnt weder unsere Liebe noch unsere Zuneigung, und wird mittelmäßig. Diese Gedanken werden durch einige sehr feine Bemerkungen über den Homer unterstützt.</p><p xml:id="JG30505" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Endlich zeigt der Verf. die Anwendung dieser Grundsätze auf die Schönheit der Farben; und beschließt den 4. Theil mit der Wiederholung seines allgemeinen Grundsatzes, daß das Große und Erhabene eine Art von Schrecken zum Grunde habe, und dadurch die Gemüthsbewegung hervorbringt, die dem Erstaunen nahe kömmt; das Schöne hingegen gründe sich auf ein positives Vergnügen, und errege in der Seele diejenige Empfindung, welche man Liebe nennt.</p><p xml:id="JG30506" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der 5te Theil ist bestimmt, zu erklären, "wie der Begriff des Erhabenen und Schönen durch Worte erregt werden kann". Wir müssen gestehen, daß wir von der Einsicht und von dem feinen Geschmacke des Hrn. Verf eine weit gründlichere Ausführung dieser Materie erwartet haben. Er dringt keineswegs in das Wesen der Erhabenheit und Schönheit in der Dichtkunst und Beredsamkeit, zeigt auch nicht, wie seine Grundsätze auf diese angewendet werden könnten; sondern begnügt sich, einige paradoxe Sätze zu behaupten, die mit dem ganzen Werke fast in keiner Verbindung stehen, als nämlich: daß die Worte eigentlich keine Bilder in der Seele erregen, weil man mehr an die Worte denkt, als an das Bild, das sie vorstellen (hat man jemals gezweifelt, daß die Worte gemeiniglich nur eine symbolische Erkenntniß gewähren?); daß daher die malerische Poesie keine nachahmende Kunst sei, weil sie der Einbildungskraft nie das Gemälde deutlich genug vorstellt (als wenn die symbolische Erkenntniß durch die Dichtkunst nie in eine anschauende verwandelt werden könnte); und daß endlich das Erhabene und Schöne in der Poesie nicht sowohl durch Bilder als durch die Erregung solcher Leidenschaften zu erhalten sei, die der Empfindung, welche durch die Gegenstände selbst erregt wird, ähnlich sind, u. s. w. Der Verf. entschuldigt sich zuletzt, daß er diese Materie nicht weitläufiger ausgeführt. Er meint, es hätten bereits Andere ausführlich genug davon gehandelt. Wenn dieses wahr ist, so hätte er lieber gar nichts davon sagen sollen.</p><p xml:id="JG30507" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Beim Schlusse dieses gerathen wir von ungefähr auf die Anzeige von dieser philosophischen Schrift in dem Monthly Review for May 1757.</p><p xml:id="JG30508" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die sonst so billigen und so einsichtsvollen Herren Recensenten haben unserm Verf. nicht alle Gerechtigkeit widerfahren lassen, die er verdient. Der Auszug, den sie aus dieser Schrift liefern, ist nicht so gewissenhaft, als wir von diesen Herren gewohnt sind; und einige von den Einwürfen, welche sie in den Noten wider das System unsers Verf. vorbringen, scheinen bloß wider den Auszug, in welchem sie der Kürze halber einige Ideen haben aus dem Zusammenhange reißen müssen, Stich zu halten. Sie sagen z. E. S.129. im Namen unsers Verf., das Frohseyn (delight) sei eine Quelle des Erhabenen. Dieses erinnern wir uns nicht in der ganzen Schrift gefunden zu haben. Part. 4 Sect. 6 heißt es zwar: pain can be a cause of delight, d. i. "der Schmerz kann eine Ursache des Frohseyns werden"; und Sect. 7.: if the pain is not carried to violence, and the terror is not conversant about the present destruction of the person - they are capable of producing delight, not pleasure, but a sort of delight full of horror u. s. w.; d. i.: " wenn der Schmerz nicht allzu heftig ist, und der Schrecken nicht mit dem gegenwärtigen Untergange der Person umgeht, so können sie ein Frohseyn verursachen, nicht Vergnügen, sondern ein frohes Schauern" u. s. w.</p><p xml:id="JG30509" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hieraus ersehen wir zwar, daß der Verf. dem Erhabenen kein positives Vergnügen, sondern eine Vermischung von angenehmer und unangenehmer Empfindung zuschreibt, welche man delight nennen kann. Daß aber ein jedes delight, eine jede Befreiung von einer unangenehmen Empfindung, eine Quelle des Erhabenen seyn könne, scheint schnurstracks wider das System unsers Weltweisen zu laufen.</p><p xml:id="JG30510" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Als eine Folge von dieser Unrichtigkeit bürden sie S. 474. unserm Verf. die Meinung auf, daß das Vergnügen durch eine Erschlaffung der Fibern, das delight aber auf eine entgegengesetzte Art wirke; und führen in der Note, diesen Satz zu widerlegen, Exempel an, da das delight eine Erschlaffung zuwege bringt. Dieses ist ein Streich in die Luft. Unser Verf. eignet zwar dem Erhabenen eine Spannung der Fibern zu, aber nicht einem jeden delight. Das delight ist an und für sich selbst keine Quelle des Erhabenen.</p><p xml:id="JG30511" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Als ein Exempel aber von einer großen Übereilung sehen wir es an, wenn die Herren Recensenten S. 475. in der Note sagen: "Unser Verfasser giebt das Schrecken für die einzige Quelle des Erhabenen an, und schließt Liebe, Bewunderung u. s. w. davon aus. Allein die allgemeine Empfindung aller Menschen widerspricht dieser Trennung des Erhabenen von der Seite dieser Gemüthsbewegungen. Es ist gewiß, wir können die erhabensten Begriffe von Gott haben, ohne ihn uns als einen Gott des Schreckens vorzustellen", u. s. w. Man muß mit dem System unsers Verf. ziemlich unbekannt seyn, wenn man glaubt, er halte die Bewunderung für eine Quelle des Erhabenen. Wie oft und wie sorgfältig sucht er uns nicht vielmehr einzuschärfen, daß die Bewunderung, das Erstaunen eine Art von Schaudern hervorbringe, die der Wirkung des Schreckens ähnlich sind, und daher eine fruchtbare Quelle des Erhabenen seyn können! Was beweist nun die Instanz von Gott?</p><p xml:id="JG30512" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unsrerseits haben wir für dieses Mal nur einen getreuen Auszug aus dieser philosophischen Schrift liefern, und unser Urtheil darüber noch zurückhalten wollen. Wir werden aber Gelegenheit haben, unsern Lesern auch dieses bekannt zu machen, wenn die oben erwähnte deutsche Übersetzung mit Anmerkungen und Zusätzen erschienen seyn wird.</p></div3></page>