<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="20" base="3.3.2.10.11.11"><div3 xml:id="JG31238" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ZEDLERSELBSTMORD" TEIform="anchor"/>Johann Heinrich Zedlers Universallexikon: Selbst-Mord [1743]</head><p xml:id="JG31239" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Johann Heinrich Zedlers Grosses vollständiges Universal Lexicon Aller Wissenschaften und Künste . . . Halle und Leipzig 1743. 36. Bd.. Sp. 1595-1614. Der Artikel kann den Hintergrund illustrieren, vor dem die Selbstmordthematik des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> zu sehen ist.<lb TEIform="lb"/><ref target="BESTIMMUNGDESMENSCHEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG31240" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Selbst-Mord, Selbst Todtschlag, Selbstentleibung, Selbstertödtung, Selbstermordung,</hi> Lat. Propricidium, oder Autochiria, ist im weitern Verstande diejenige Handlung, da man an seinem Tode selbst Ursache ist. Welches auf zweyerley Art geschiehet. Daher man ihn in einen groben und subtilen Selbst-Mord eintheilet. Der grobe Selbst-Mord ist, wenn jemand vorsetzlich gewaltthätige Hand an sich legt, und sich selbst das Leben nimmt, es sey gleich, daß er sich erhenckt, ersticht, ersäufft, von einer gewissen Höhe herabstürtzt, oder sonst vom Leben zum Tode bringt. Welches aber schlechterdings unrecht und offenbarlich wider das Gesetz der Natur ist. Es werden hin und wieder vielerley Argumente wider den Selbst-Mord angebracht, die aber nicht alle von gleichem Werth sind. Wir wollen die vornehmsten anführen, und damit wir ordentlich verfahren, so müssen wir sagen, es sey der Selbst-Mord 1) was unnatürliches, welches wider die von GOtt in der Natur des Menschen, auch der Thiere eingepflantzte Begierde, sein Leben zu erhalten, streitet. Denn es haben alle lebendige Geschöpfe einen Trieb, ihr Leben zu erhalten, welches man nicht nur aus ihren Bemühungen nach den Mitteln, wodurch dieses geschehen muß; sondern auch aus dem Schmertz, welchen sie bey Beraubung ihres Lebens zu verstehen geben, sogar, daß sich auch der geringste Wurm krümmet, wenn man ihn tritt, erkennet. Solche Begierde ist nicht nur natürlich; sondern auch von GOtt eingepflantzet, weil sie auf was gutes zielet. Ist sie von GOtt, so hat er dadurch seinen Willen an den Tag geleget, daß er wolle, man soll sein Leben erhalten, folglich, wer sich ums Leben bringt, u. wider solchen Trieb handelt, der handelt zugleich wider den Willen GOttes: 2) ist er was ungerechtes, sofern das Wort Gerechtigkeit in weiterm Verstand genommen wird, und sich auf alle Pflichten, die man nach dem Gesetz in acht zu nehmen, gehet. Und ob man wohl meynen dürffte, wozu uns die natürlichen Begierden antreiben, das brauche kein besonderes Gesetz; so hat doch GOtt in Ansehung der grossen menschlichen Verderbniß, da sie auch geneigt sind, wider ihre natürliche Begierde zu handeln, und selbige zu unterdrucken, welches man unter andern daher siehet, wenn eine Hure, als Mutter ihr Kind umbringt, vor nöthig befunden, durch das Gesetz nochmals einzuschärfen, was sie nicht freywillig beobachten wollen. Man sündiget also durch den Selbst-Mord wider alle Pflichten, jedoch auf ungleiche Art. Denn wider die Pflichten gegen sich handelt man directe, und unterlässet, was man sich selber nach dem göttlichen Gesetz schuldig ist. Man soll alles thun, wodurch seine wahre Glückseligkeit u. Vollkommenheit befördert wird; indem nun das Leben darunter gehöret, so unterlässet man ja in der That, was man gegen sich selber schuldig ist. Hier dürffte eingewendet werden: Wenn man sich selber den Tod anthäte, so geschähe dieses zu dem Ende, daß man sich dadurch in einen glückseligern Zustand setzen wolte. Es ist wahr, daß niemand den Selbst-Mord als etwas Böses ergreiffet, welches wider die Natur des Willens wäre, der sich zu nichts, das man selber für böse hält, determiniren kan; sondern man siehet ihn als ein Mittel an, dadurch man sich aus einem grössern Elend zu reyssen gedencket, folglich wenn ein Selbst-Mörder gleich erkennet, der Tod sey an sich etwas Böses; so hält er ihn doch in Ansehung seiner eigenen Umstände in so weit für was Gutes, daß er dadurch einem grössern Unglück seiner Meynung nach entgehen könne. Doch dieses alles befreyet einen Selbst-Mörder von seiner Schuld nicht. Denn er stehet in einem Irrthum, der ihm kan zugerechnet werden. Wer heißt ihn, daß er sich seinen Zustand für so elend einbildet, daß er in der Welt gar kein Vergnügen haben könne, welcher Fall gar nicht möglich, wie hernach soll gewiesen werden. Ja, wenn sich dieses so verhalte, so ist es doch eine Einfalt, daß er den Tod für ein Mittel, sich glücklicher zu machen, annimmt. Indirecte sündiget ein Selbst-Mörder wider GOtt und seinen Nächsten. Wider GOtt, indem er nicht nur sein Gesetz überschreitet; sondern sich auch etwas anmasset, so ihm zukommt, welches die Herrschafft über das Leben ist. Diese kommt GOtt zu, der uns das Leben gegeben; da wir uns nun solches nicht selber gegeben, indem kein Mensch weiß, wie er auf die Welt gekomen, und wie ihm zu Muthe gewesen, als er zu einem Menschen gebildet worden; so stehet es auch nicht in unserer freyen Macht, solches nach Gefallen zu lassen. Die Schuldigkeit gegen den Nächsten wird durch den Selbst-Mord beleidiget, sofern man ihn durch solchen Tod derjenigen Dienste, die man ihm noch hätte erweisen können, beraubet, wie denn der Fall, daß ein Mensch auf der Welt zu gar nichts nutze seyn solte, nicht wohl möglich ist. Einige nehmen auch einen Beweiß-Grund aus dem fünfften Gebot, und schliessen, wenn man seinen Nächsten nicht umbringen soll, so müsse man sich auch selbst nicht das Leben nehmen, auf welche Art von den Aeltern Lactantius lib. 3. cap. 18. Institut. divin. Augustin de civit. Dei lib. 1. cap. 20. und Chrysostomus comment. in cap. I. ad Galat. geschlossen haben. Und gewiß, wenn man die Sache überleget, so wird man darinnen einen Nachdruck finden. Denn obwohl Mosis Haupt-Absicht dahin gehet, uns zu zeigen, was wir gegen andere zu beobachten haben, so läßt sich doch wohl durch eine rechtmäßige Folge schlüssen: Dürffen wir andere nicht tödten, so dürffen wir auch nicht Hand an uns selber legen. Der Grund diese Schlusses ist die gleiche Bewandniß, die zwischen mir und meinem Nächsten ist, daher auch der Heyland saget, wir solten unsern Nächsten, als uns selber, lieben. Sollen wir aus Liebe zu ihm das Leben ihm nicht nehmen; so dürffen wir auch aus Liebe gegen uns selbst uns das Leben nicht rauben. Gleiche Beschaffenheit hat es mit dem göttlichen Gesetz 1 Mos. IX, 6. Wer Menschen-Blut vergeußt, dessen Blut soll auch durch Menschen vergossen werden, zumahl, wenn man die dabey angeführte Ursach ansiehet: Denn GOtt hat den Menschen zu seinem Bilde gemacht. Denn aus diesem kan man mit gar gutem Grunde folgern: Soll man niemand umbringen, weil er zum Bilde GOttes erschaffen, so darf sich auch niemand das Leben selber nehmen, indem er auch nach dem Bilde GOttes erschaffen ist. Auf diese Weise ist klar, daß der Selbst-Mord nicht erlaubt ist. Wenn einige als Ursachen wider den Selbst-Mord anführen, daß man einem das Seinige lassen, die Beylage zu treuen Händen wieder überliefern müsse, und andere von dergleichen Gattung, so erläutern solche die Sache mehr, als daß sie selbige gründlich beweisen. Ist dieses richtig, und es geschicht würcklich ein Selbst-Mord, so fragt sichs: wie es mit der Imputation desselbigen zu halten? Es hat hier alles statt, was überhaupt die Beschaffenheit der Zurechnung mit sich bringt. Denn es kommt darauf an, ob eine solche That mit Wissen und Willen geschiehet. Nimmt sich jemand das Leben, ist aber seines Verstandes nicht mächtig gewesen, indem er in der Raserey, oder in dem höchsten Grad der Melancholey gestanden, und also nicht wissen können, was er thut, so kan man ihn für keinen Selbst-Mörder ansehen. Thut er aber dieses vorsetzlich, mit Wissen und Willen, so wird ihm die That billig zugerechnet. Denn wollte man einwenden, es werde sich kein Mensch, der vernünftig sey, ermorden, und wären alle Selbst-Mörder, indem sie gewaltthätige Hand an sich geleget, zu der Zeit, da sie dieses gethan, nicht bey Verstand gewesen, daher erschiene, daß man ihnen nichts zurechnen könnte, so hat wohl dieses seine Richtigkeit, daß ein Selbst-Mörder nicht bey Verstand ist; es hebt aber dieses seine Schuld nicht auf. Denn da er durch seine Affecten in einen solchen Stand gesetzt wird, daß er gleichsam seiner Vernunft beraubt wird, und nicht weiß, was er thut, so ist er ja selbst die Ursache von solchem Zustande, und setzt sich dadurch in die Schuld, daß er seine hefftige Gemüths-Regungen nicht in Zaum gehalten. Es pflegen noch verschiedene Fragen von gewissen Fällen untersuchet zu werden. Erstlich ist die Frage: Ob in dem Fall der Selbst-Mord erlaubt sey, wenn ein Mensch sähe, daß er künftighin GOtt selbst zur Schande leben würde? Grotius de jure belli &amp; pacis, lib. 2. cap. 19 §. 5. meldet von den Ebräern, daß etliche unter ihnen das Verbot, sich selbst zu tödten, in diesem Fall eingeschräncket hätten, welches aber keineswegs eine hinlängliche Ursach ist. Denn einmal kan ein Mensch nicht gewiß wissen, ob er zur Schande GOttes leben und GOtt nicht Mittel und Wege finden werde, ihn aus dem Zustand zu reissen, und durch ihn seine Ehre vielmehr zu verherrlichen. So lebt auch in Wahrheit derjenige GOtte nicht zum Schimpf, welcher alle Noth willig über sich nimmt, und gedultig erträget, mithin seinen Gehorsam gegen GOtt erweiset. Vors andere fragt man: ob Soldaten, wenn sie ihren Untergang vor sich sähen, sich selbst tödten könnten, damit sie nicht in Feindes Hände geriethen, und dessen Macht verstärckten? Daß dieses vielmahls geschehen, weiset die ältere und neuere Historie. Es gehöret auch dieser Fall darunter: ob man ein Schiff anstecken, und in die Luft sprengen könte, damit sich dessen der Feind nicht bemächtigen möchte? Einige wollen dergleichen Fälle ausnehmen, und den Selbst-Mord vor erlaubt halten. Denn, sagen sie, man thäte dieses aus Liebe zum Vaterlande, und erfordere die Wohlfahrt der Republick, dem Feinde auf alle Weise Abbruch zu thun, weswegen dieses auch auf der Einwilligung des Regenten, wenn gleich nicht ausdrücklicher, doch vermuthlicher geschähe. Andere erinnern, man müsse bey diesem Falle mit Unterscheid antworten. Denn wenn man das Schiff allein ansteckte; die Kriegsleute aber suchten sich durch das Schwimmen zu retten, so könnte dieses gar wohl geschehen. Wofern aber die Soldaten sich auch mit dem Schiff in die Luft sprengten, so müste man sehen: ob sie dieses auf Befehl ihrer Vorgesetzten thäten, da man sie vor keine Selbst-Mörder anzusehen; oder ob sie dergleichen vor sich vornähmen, welches nicht erlaubt wäre. Es scheinet auch dieses wider die Beschaffenheit des Krieges zu seyn, da man streiten, und die Sache mit Gewalt ausmachen soll. Gesetzt, es schiene die Sache auf unserer Seite auch noch so gefährlich, so kan man doch den Ausgang nicht gewiß wissen. Diese Frage giebt Anlaß zu der dritten: Wenn ein Fürst einem befähle, sich selbst das Leben zu nehmen, ob er ihm darinnen gehorchen könnte? Ist der Mensch ein Delinquent, der das Leben verwürcket, so sollte man ihm zwar nicht zumuthen, Dinge zu thun, davor die Natur einen Abscheu hat; geschichts aber, so kan er ihm wohl gehorchen, und er begehet keinen Selbst-Mord. Er verhält sich dabey als ein Instrument, und thut weiter nichts, als was sonst ein Scharfrichter thut. Das Leben ist ihm schon abgesprochen, und also kan man, eigentlich davon zu reden, nicht sagen, daß er sich solches nehme, wiewohl einige, als Dannhauer in Collegio decalog. disp. 12. § 12. Voetius disp. select. volum. 4. Dissert. 21. §. 10. Stryck Disp. de jure hominis in se ipsum cap. 3. §. 34. anderer Meynung sind. Wäre der Mensch unschuldig, und er erkennet mit einer moralischen Gewißheit, daß er doch sterben müste, so scheinet es einiger massen, daß er dieses wohl thun könnte, indem er sich gleichfalls dabey nur als ein Instrument verhalte; es ist aber doch besser, wenn er nicht darein williget. Denn er begehet keinen Ungehorsam, weil der Fürst das Recht über das Leben eines unschuldigen Menschen nicht hat, und dann kann er doch nicht gewiß wissen, ob GOtt nicht Mittel schaffen werde, daß er aus dieser Lebens-Gefahr kommen kan. Viertens: wenn ein Maleficant von der Obrigkeit zu einem schmählichen Tod verdammt worden, er hätte aber im Gefängniß Gelegenheit sich selbst auf eine gelindere Art, z. E. indem er sich die Kehle abschnitte, das Leben zu nehmen, ob er dieses mit gutem Gewissen thun kan? Dieses gehet schlechterdings nicht an. Denn da ihm das Leben abgesprochen, so würde er dadurch das Recht, das die Obrigkeit hat, beleidigen, und den Endzweck solcher Straffe, damit man in der Republick Exempel statuire, verhindern. Weil nun hier vornehmlich die Obligation, die man gegen die Republick hat, im Wege stehet, so könnte fünftens diese Frage vorkommen: ob der Selbst-Mord alsdenn erlaubt, wenn das Recht der Societät nicht beleidiget würde, und doch gleichwohl ein schmertzhafter und schmählicher Tod kan vermieden werden? Rüdiger in philosoph. Synthetic. pag. 487. meynet, daß man bey diesen Umständen den Selbst-Mord nach dem Licht der Vernunft nicht anders, als vor erlaubt ansehen könnte. Wenn man aber die Sache genau untersuchet, so werden sich verschiedene Schwierigkeiten dabey finden. Denn will man sie blos nach den Regeln des Gerechten und derjenigen Schuldigkeit, die man gegen die Republick hat, entscheiden, so wird es schwer halten, einen solchen Fall zu setzen, da alle Verbindlichkeiten gegen die Republick aufhöret. Ist ein Mensch in Feindes Hände gerathen, so hat er sich entweder dessen Herrschafft durch die Einwilligung unterworffen; oder es ist dieses nicht geschehen. Hat er solches nicht gethan, so ist er als ein Glied der Republick anzusehen, und wenn er ja sterben muß, so stirbt er vor das Vaterland, und zwar in seinem Beruff. Wofern er aber in die Herrschafft des Feindes einwilliget, so ist er ein Unterthan von ihm, und hat eine Verbindlichkeit gegen die Republick des Feindes. Wollte man den Fall so einrichten: Der Mensch wüste mit einer moralischen Gewißheit, er werde nicht wieder in sein Land kommen, gleichwohl von dem Feinde die gröste Marter auszustehen haben; da er nun bey diesen Umständen von der Gemeinschaft der Republick, welcher er gedienet, abgerissen, und dadurch die Pflichten gegen solche aufhöreten, so könnte er wohl nach dem Grundsatze des Erlaubten handeln, und sich selbst auf eine gelindere Art das Leben nehmen, damit er der Grausamkeit seiner Feinde entgienge; so wird geantwortet, daß dennoch die Pflicht gegen die Republick nicht aufgehoben werde. So lange er in Feindes Händen ist, und sich demselben nicht unterworffen, so lange bleibet seine Schuldigkeit, die er als ein Soldat vor das Vaterland zu streiten, auf sich hat. Doch man kan diese Meynung aus einem andern Grund widerlegen. Denn man kan nicht einräumen, daß man den Selbst-Mord und dessen Moralität bloß nach den Grundsätzen des Gerechten betrachten müsse; weil aber dieses darauf ankommt: ob das natürliche Recht nur die Pflichten gegen andere in sich begreiffe, und ob man auch Pflichten gegen sich habe, welches Rüdiger leugnet, so halten wir uns dabey nicht auf, weil diese Materie schon oben untersucht worden. Die sechste Frage könnte seyn: Ob der Selbst-Mord erlaubt, wenn man dadurch ein Jammer-volles Leben endigen könnte? Wollte man dieses behaupten, so dürfte die Meynung daher einigen Schein bekommen, daß man den Tod als ein freyes Mittel brauche, sich vom Elend zu befreyen. Allein diese Frage ist wohl gantz vergebens. Denn es ist nicht möglich, in einen solchen Zustand zu gerathen, da man lauter Jammer, und nicht das geringste Vergnügen hätte, auch solchem Elend nicht anders, als durch den Tod entgehen könnte. Es ist kein Elend so groß, das nicht was gutes sollte bey sich haben, daraus ein Mensch Vergnügungen schöpffen könnte; gleichwie nichts gutes in der Welt anzutreffen, das nicht mit einem Bösen verknüpfet, welche Materie Rüdiger in der Anweisung zu der Zufriedenheit der menschlichen Seele wohl ausgeführet hat. Siebendens liesse sich noch fragen: ob eine Weibs-Person zur Vertheidigung ihrer Keuschheit sich selber das Leben nehmen könne. Wir wollen uns hierbey nicht aufhalten, sondern uns auf den Artickel Nothwehr im XXIV Bande, p. 1440. u. ff. beruffen. Denn nachdem daselbst untersuchet worden, ob eine Weibs-Person zur Erhaltung ihrer Keuschheit denjenigen, der sie anfällt, umbringen könne, so läst sich aus dem was dort gesagt worden, auch diese Frage leicht beantworten. Nach dem obigen Argument aus dem fünften Gebot wider den Selbst-Mord läst sich hier insonderheit schlüssen: Wenn man einen andern der Keuschheit wegen nicht umbringen darff, so gehet es auch nicht an, daß man sich deswegen selbst tödten wollte. Wenn Thomasius auf diese Materie kommt, so fasset er die vornehmsten Fälle zusammen, und sagt in jurisprudentia divina lib. 2. cap. 2. §. 74: Wenn jemand sähe, daß er hinführo GOtt zur Schande leben werde, oder mit einer moralischen unbetrüglichen Gewißheit wissen könne, daß ihm bald darauf vom Feinde; oder von einem tyrannischen Potentaten ein sehr schmertzlicher Tod angethan werden sollte; oder wegen einiger Mishandlung, wiewohl er unschuldig wäre, ihm vom Fürsten befohlen würde, sich selbst den Tod anzuthun; oder ihm vergönnet würde, durch solche Beschleunigung einem schmählichen Tode, oder den Händen des Henckers zu entgehen, so würde es schwer zugehen, einen solchen Menschen aus dem blossen Licht der Vernunft zu überzeugen, daß er sich in dergleichen Fällen des Selbst-Mords enthalten sollte, weil doch, moralisch von der Sache zu reden, hier gewiß sey, daß dergleichen Leute durch Fristung ihres Lebens weder ihnen selbst, noch andern einigen Nutzen schaffen könnten. Der subtile Selbst-Mord ist, da man zwar nicht selbst Hand an sich leget; noch die Absicht hat, sich um das Leben zu bringen; gleichwohl aber Anlaß giebet, daß die Gesundheit verderbet und das Leben verkürtzet wird, welches auf verschiedene Art geschehen kan. Einmal geschiehet dieses durch die Hefftigkeit der Affecten, sonderlich des Zorns, wenn man denselbigen nicht bändiget, daß daher Kranckheiten entstehen, und man vor der Zeit sterben muß. Hernach durch eine unordentliche Lebens-Art, wenn selbige so beschaffen, daß die Gesundheit des Leibes dabey nicht bestehen kan, indem man entweder durch Fressen und Sauffen und andere Debauchen, ingleichen durch übermäßige Arbeit zu viel; oder durch ein geitziges und filtziges Wesen zu wenig thut, und also freventlich und ohne Ursach die Kräffte des Leibes schwächet, daß man vor der Zeit sein Leben beschliessen muß. Nicht weniger geschicht dieses, wenn man sich in unnöthige Lebens-Gefahr begiebet, daß man dabey das Leben verlieret, wie unter andern bey dem Duelliren zu geschehen pfleget, daß, wenn Duellanten in dem Duell bleiben, man sie nicht anders, als Selbst Mörder ansehen kan. An statt, daß hier gesagt worden, der Selbst-Mord könne auf eine grobe und subtile Art begangen werden, pflegen andere zu sagen, man begehe einen Selbst-Mord entweder directe oder indirecte. Von dieser Materie können die Scribenten des natürlichen Rechts nachgelesen werden, als Grotius de jure belli &amp; pacis lib. 2. cap. 19. nebst seinen Auslegern, Osiander in observation. ad Grotium p. 1103. Rulpisio in collegio Grotiano p. 108. Velthem in introd. ad Gotium p. 1245. Willenberg in Sicilim. jur. gent. prud. lib. 2. cap. 19. §. 13. u. ff. ingleichen Pufendorf de off. hom. &amp; civ. lib. 1. cap. 5. § 4. und in jure natur. &amp; gent. lib. 2. cap. 4. § 17. u. ff. nebst Barbeyracs Noten tom. I. p. 248. und Hochstetter in collegio Pufendorfiano exerc. 5. §. 3. p. 220. Griebner in jurisprud. natur. lib. I. cap. 3. §. 2. Wernher in element. jur. nat. cap. 9. §. 6. und viele andere. Es sind auch besondere Disputationen davon geschrieben, als z. E. Posners peri thV autoceiriaV, Jena 1657. Rachels de morte voluntaria, Helmstädt 1659. Joh. Friedrich Witzlebens de autochiria subtili, Wittenberg 1702. Reinhold Stürmers de caede propria, Königsberg 1702. Röhrensee de autochiria subtili, Wittenberg 1702. Dägeners de autochiria, Leipzig 1715. Man kan auch noch hinzu setzen Zimmermanns analect. miscell. menstr. p. 196. u ff. Rochs observat miscell. tom. 2. p. 832. Buddeus instit. theolog. moral. part. 2. cap. 5. Sect. 3. §. 16. Es wird auch eine kurtze historische Vorstellung dieser Materie vorzunehmen seyn, welche sich aber nicht auf diejenigen, welche sich selber um das Leben gebracht, sondern darauf erstrecken soll, was man in der Historie vor Meynungen von dem Selbst-Mord antrifft. Unter den alten Hebräern sollen einige das Verbot sich selbst zu tödten in einem einigen Falle eingeschränckt und als ein löbliches Ableben angesehen haben, wenn ein Mensch sähe, daß er künfftighin GOtt selbst zur Schande leben würde, wie von ihnen Grotius de jure belli &amp; pacis lib. 2. cap. 19. §. 5. bemercket. Aus diesem Grunde suchen sie den Selbst-Mord Simsons Richt. XVI, 29. 30. und des Sauls 1 Sam. XXXI. 4. zu entschuldigen, denen andere noch das Exempel Razis, eines von den ältesten zu Jerusalem, 2 Maccab. XIV, 41. u. ff. beysetzen. Allein, wie schon erinnert, daß derjenige nicht zum Schimpf GOttes lebet, welcher alle Noth willig übernimmt; solche GOtt befiehlet, und die Stunde gedultig erwartet, in welcher er ihn aus seinem Elend zu befreyen beschlossen hat; also können auch die angeführten Exempel keine Regel machen. Denn Saul und Razis haben ohne Zweifel mit ihrem Verfahren Unrecht gethan; Simsons That aber ist so sonderbar, daß man mit keiner Gewißheit davon urtheilen kan. Einige sagen, er habe keinen Selbst-Mord begangen. Denn daß er die Säulen des Hauses umgerissen, das hätte er aus eigenen natürlichen Kräfften nicht thun können, und wäre durch eine besondere göttliche Krafft geschehen, dabey er sich nur als ein Instrument verhalten, dessen sich GOtt in Bestraffung der Philister bedienet. So hätte er auch die Absicht, sich selbst zu tödten, nicht gehabt, und wenn er gleich voraus sehen können, daß er sein Leben dabey einbüssen müste, so hätte er doch auch dencken können, daß GOtt, wenn es ihm gefiel, ein leichtes wäre, ihn zu erhalten. Calov in bibliis illustrat. ad Jud. cap. 16. v. 30. Osiander in not. ad grotium p. 1109. Rechenberg in diss. de Simsone heroë part. 1. volum. dissert. historico-polit. p. 52. Buddeus in histor. eccles. veter. testamenti tom. 1. p. 916. Unter den Heydnischen Weltweisen hielten die Stoicker den Selbst-Mord vor erlaubt, wiewohl, wenn man ihre Aussprüche davon zusammen nimmt, sie nicht in allen Stücken überein kommen. Sie schränckten die Erlaubniß zwar ein, und wolten solche nur einem weisen Manne verstatten; sie waren aber nicht eins, in welchen Fällen er solches thun könnte. Einige giengen soweit, daß sie meynten, wenn man allerhand Schmertzen, Kranckheiten und Elend ausstehen müst, so könnte man sich mit Ehren das Leben nehmen. Es reimt sich aber dieses nicht mit den andern Lehr-Sätzen dieser Philosophen. Denn sie hielten ja dafür, die Tugend allein mache einen glücklich, und ein weiser Mann müsse so standhafftig seyn, daß er alle Marter mit der grösten Gelassenheit übernehme. Ist dieses richtig, wie will er sein Leben vor unglückselig halten, wenn er die Tugend bey sich hat, und wenn er durch die Tugend die Glückseligkeit besitzet, so braucht er durch den Selbst-Mord kein Ende eines mühseligen Lebens zu machen. Wäre er bey seinem Elend ungedultig, so hätte er keine Standhafftigkeit, und könnte für keinen weisen Mann angesehen werden. Andere sagten, es sey einem weisen Mann alsdenn erlaubt, aus diesem Leben zu gehen, wenn er sähe, er würde in Zukunfft so leben müssen, daß er nichts zur allgemeinen Glückseligkeit beytragen könnte, dazu sie ihrer Meynung nach gebohren wären, welches aber auch keine hinlängliche Ursach ist. Denn, wie schon oben erinnert worden, so haben wir auf unser Leben nicht blos um anderer Willen zu sehen; und wenn auch dieses wäre, so stehet noch dahin, ob ein Mensch in solche Umstände kommen kan, da er andern gar nichts mehr nutzen könnte. Man lese deswegen den Diogenes Laertius in dem Leben des Zeno, und die Schrifften des Seneca, des Epictetus, Antonins des Philosophen, aus denen von den neuern Lipsius in manuductione ad philosophiam Stoicam dissert. 22. und Buddeus dissert. 4. de erroribus Stoicorum in philosoph. morali §. 5. p. 192. analect. hist. phil. die vornehmsten Stellen zusammen getragen haben. Andere Weltweisen, insonderheit die Platonicker, giengen von den Stoickern ab, und behaupteten, GOtt habe den Menschen in dieses Leben gleichsam als auf seinen Posten gestellet, welchen er ohne dessen Erlaubniß durchaus nicht verlassen dürffte. Lactant. instit. divin. lib. 3. c. 18. Die Heydnischen Weltweisen lehreten sonst, die Seele sey ein Stück des göttlichen Wesens, welche zur Straffe in den Leib, als in ein Gefängniß, sey gesteckt worden; werde auch durch denselbigen, worinnen das Böse sich aufhalte, verderbet, welche Lehr-Sätze so beschaffen waren, daß sie einen leicht zum Selbst-Mord verleiten konnten. Indem sie aber doch dafür hielten, GOtt habe die Seele zur Strafe in den Leib gesteckt, so meynten sie, man müsse ohne dessen Erlaubniß sein Leben nicht verlassen. Man sehe nach, was Herr Heumann in der Dissertat. de autochiria philosophor. Jena 1703 aus der Philosophischen Historie angeführet hat. Von den Christen pflegt man die sogenannten circumcelliones zu berühren, daß sie den Selbst-Mord vor erlaubt gehalten, wovon Dietz in disp. de circumcellionibus Leipzig 1690. zu lesen. Zu den neuern Zeiten hat in Engelland Johann Donne ein Buch unter dem Titel: Βιο ϑανατος verfertiget, und darinnen gelehret, daß der Selbst-Mord in gewissen Fällen zugelassen sey, siehe Morhof in Polyhist. liter. lib. 6. c. 4. §. 18. welchen Johann Adami in einem Tractat de autochiria widerleget, wovon man Hochstetter in collegio Pufendorfiano exerc. 3. §. 3. p. 220 lesen kan. Zimmermann in den analect. miscell. menstr. p. 197 gedencket des Laymanns und des Leßius, daß sie dafür gehalten, man könne aus dem Licht der Natur nicht erkennen, daß der Selbst-Mord unrecht sey. Es gehöret auch hieher Jean dü Verger de Hauranne, der im Pabstthum unter dem Nahmen des Abts. von St. Cyran sehr berühmt ist. Er hat eine Schrifft unter dem Titel: Question royale, ou est montré, en quelle extremité, principalement en tems de paix le sujet pourroit être oblige de conserver la vie du Princeaux depens de la Sienne, welche zu Paris 1609 in 12. gedruckt worden. Der Autor will gewisse Fälle angeben, da einem Mensche, sich das Leben zu nehmen, vergönnet; er bringt aber nicht nur schlimme und gefährliche; sondern auch lächerliche Dinge bey. Das Buch selbst ist sehr rar. So viel hiernächst die Bestraffung des Selbst-Mordes, und was dem weiter anhängig, nach denen geschriebenen Rechten anbetrifft; so ist zuförderst zu wissen, daß solcher bey denen alten Heyden, und sonderlich den Römern, zwar nicht allemahl, sondern nur alsdenn straffbar war, wenn jemand aus Furcht vor der Straffe wegen eines begangenen Verbrechens sich selbst das Leben nahm, und hatte sodenn die Einziehung des Vermögens Statt. Wer hingegen aus Verdruß, länger zu leben, oder auch aus einer andern Ursache, die Seele aus dem Leibe erlösete, der that, ihrem Vorgeben nach, nichts Böses. Gothofredus ad I. 3. §. 4. ff. de bon. eor. quiante sent. mort. Ja er unternahm, nach denen Stoischen Lehr-Sätzen, denen die meisten Römischen Rechtsgelehrten zugethan waren, was gutes. Daher finden wir, daß öffters eine blosse Ehr-Begierde die Ursache eines Selbst-Mordes gewesen. Allein wir sind so wohl aus dem natürlichen Rechte, als aus der Heil. Schrifft eines bessern überführet, daß nehmlich derjenige, welcher sich selbst entleibet, sich nicht allein gegen GOtt und gegen sich selbst, sondern auch gegen andere, denen er noch länger dienen können, greulich versündiget. Denn gleichwie es nach beyden Lichtern der Erkänntniß nicht zugelassen und vergönnet ist, daß man ungestrafft einen andern um das Leben bringe; also, und noch viel weniger, soll einer Hand an sich selber legen, und sich selbst ertödten. Und solches zwar vornehmlich wegen des allgewaltigen und grossen GOttes ausdrücklichen Verbots: Du solst nicht tödten, Z. B. Mose XX. 13. Sintemahl niemand jemahls sein eigen Fleisch gehasset, Ephes. V, 29. und c. si non licet. 9. caus. 23. qu. 5. ibique Glossa, auch niemand ein Herr von seinem Leibe ist. 1. liber homo. 13. ff. ad. L. Aquil. l. 3. si quadr. pauper. fec. dic. l. 6. l. 24. l. 39. de liberal. caus. Gerhard in Loco de Lege Dei, c. 4. n. 155. Finckelthaus in Obs. 43. n. 8. u. f. Peretz in Comm. ad tit. C. de bon. eor. qui mort. sibi consciv. n. 1. Ja derjenige sündiget noch vielmehr, welcher sich selbst, als der einen andern, entleibet: indem der letztere solchen Falls nur seines Nächsten Leib tödtet, dessen Seele aber nicht zu schaden vermag; da hingegen derjenige, welcher sich selbst umbringet, unstreitig so wohl den Leib, als die Seele, zugleich auf das schändlichste und kläglichste verlieret. Damhouder in Prax. Crim. c. 88. n. 1. Vers. Ratio autem, Decianus in Tract. Crimin. Lib. IX. c. 1. Diesemnach ist, so wohl nach dem göttlichen Gesetze, als auch nach den allgemeinen beschriebenen Rechten, der Selbst-Mord allerdings verboten und straffbar. 1. fin. §. sic autem. ff. de bon. eor. qui sibi mort. consciv. l. liber homo. ff. ad L. Aquil. Farinac P. V. Oper. Crimin. qu. 128. n. 3. Menoch in Arbitrar. quÆst. Lib. II. c. 284. Cubach Cent. I. QuÆst. Illustr. Decur. 1. qu. 7. Carpzov in Prax. Crimin. P. I. qu. 2 n. 25. u. ff. und in Jurispr. Consist. Lib. II. def. 376. Hahn ad Wesenbec. Paratitl. ff. ad. L. Jul. de Sicar. n. 8. ibique Bachov. woselbst zugleich die gegenseitige Meynung bestens wiederleget wird. Und deswegen ist es auch an und vor sich billig und recht, wenn man nicht nur diejenigen, welche, einen Selbst-Mord zu unternehmen, sich gelüsten lassen, bestraffet, sondern auch an den Cörpern derer, welche den Selbst-Mord allbereits vollführet haben, ein Exempel statuiret, dadurch andere, ein gleiches vorzunehmen, abgehalten werden. Es ist aber bey diesem Todtschlage gleichwohl zuförderst der Unterschied zu machen, ob solcher aus Kranckheit des Leibes und übermäßigen Schmertzen, oder aus Gebrechlichkeit des Gemüthes und Verstandes, als aus Melancholey, Raserey, Wahnwitz, oder andern Zufällen geschehen. Denn welche aus diesen oder dergleichen Ursachen sündigen, sie mögen sonst gleich eine Leibes- oder Lebens-Straffe, nebst, oder ohne, Confiscation der Güter, verwürcket haben, werden dennoch mit aller fernern Straffe und Beschimpfung verschonet, ist auch ihren nachgelassenen Erben unschädlich. Geschiehet es aber, daß einer, der auf Leib und Leben angeklaget, und gefänglich eingesetzet wäre, oder noch eingesetzet werden solte, und eines so schweren Verbrechens, welches sonst denen Rechten nach die Einziehung des Vermögens mit sich bringet, überzeuget werden könnte, indessen aber, ehe und bevor er deshalber zur gebührenden Straffe gezogen werden könnte, entweder aus Antrieb seines bösen Gewissens, oder aus Furcht der zukünfftigen Straffe, sich selber um das Leben brächte; so sollen dessen Güter confisciret und der Obrigkeit heimgefallen seyn, dessen Leichnam aber von dem Hencker an einem unehrlichen Orte begraben werden. Schneidewin in § religiosum. n. 9. Inst. de rer. divis. Wesenbec beym Schneidewin in § Juris prÆcepta. n. 5. Inst. de. Just. &amp; Jur. Da nun jemand wider göttliche obere Gewalt sich selbst das Leben nimmt, und ein todter Cörper gefunden wird; so liegt zuförderst denen Gerichten des Ortes, in deren Gerichtsbarkeit selbiger befunden wird, ob, sich nicht allein selbst dahin zu verfügen, und den todten Leichnam zu besichtigen, sondern auch, wegen derer dabey vorkommenden Umstände, genaue Kundschafft einzuziehen, ob nehmlich die Entleibung von dem Entleibten selbst, oder aber von einer andern und dritten Person herrühret: indem vielfältige Historien zeugen, daß unterschiedliche von andern ermordet, erdrosselt und umgebracht worden, denen man dergleichen Gerüste und Schand-Säulen aufgerichtet, als wenn sie ihre selbsteigene Hencker und Mörder gewesen wären. Wenn aber gleich aus denen Umständen die Gewißheit erscheinet, daß der Entleibte ein Selbstmörder gewesen, so zuförderst von nöthen; so ist alsdenn fernere Untersuchung zu halten, wie der Entleibte beschaffen gewesen, ob er mit Schwermüthigkeit, Raserey, Wahnwitz, u. s. w. beladen gewesen, oder ob er aus blossem Verdruß und Verzweifelung zeitlicher Sachen halber, und also mit Wissen und Willen gethan habe. Und wenn denn die erstern Umstände durch die angestellte Inquisition wenigstens wahrscheinlich geworden; so wäre ein solcher entseelter Cörper in Hoffnung, daß gestalten Sachen nach der Entleibte nur ein Mörder seines Leibes, nicht aber der Seelen, gewesen, endlich noch wohl mit einem menschlichen Begräbnisse, jedoch ohne alle Ceremonien, zu begnadigen. Damhouder in Pract. rer. crimin. c. 88. n. 7. Wie denn auch an denen mehresten Orten dergleichen Cörper entweder nur an die Mauern, oder einen andern abgesonderten Ort, auf denen Kirch-Höfen, begraben werden. Da aber die Umstände klärlich und unstreitig auswiesen, daß der Entleibte entweder aus würcklicher Verzweifelung, oder aus Verdruß und Furcht, etwas Zeitliches zu verlieren, und also mit Fleiß und gutem Willen sich umgebracht hätte; so wäre der Cörper durch den Hencker mit Stricken durch das Haus, oder durch ein Fenster, hinab zu lassen, und unter den Galgen, wie ein Hund zu vergraben. Gloss. in cap. placuit 23. qu. 5. c. I. de torneam. Wie selbige denn auch würcklich insgemein nur oben aus denen Fenstern herunter geworffen, oder zum Hause heraus geschleppet, hernach aber auf dem Schinderkarren zur Fehmstatt geschleifft, und entweder unter dem Galgen, oder doch wenigstens an einem solchen Orte, allwo man sonst keine ehrliche Leute zu begraben pfleget, in die Erde eingescharret werden. Glossa zum Land-Recht Lib. II. art. 31. n. 3. lit. 2. Schneidwin §. In religiosum. n. 9. Inst. de rer. divis. Schöpffer in Synops. ff. tit. de bon. eor. qui mort. sibi consciv. n. 3. Theodorus in Colleg. Crimin. c. 10. aphor. 3. n. 8. u. 9. Heigius Lib. II. qu. 36. n. 64. U. qu. 3. n. 32. U. s. Beust ad l. Admonendi n. 1197. ff. de Jurejur. Reusner de Testam. P. II. c. 52. n. 6. Finckelthaus Obs. 43. n. 15. Besold. in Thes. Pract. tit. Begräbniß der Todten 22. §. Jis, qui se ipsos. Und lehret Damhouder c. l. daß der Cörper nicht zur ordentlichen Haus-Thüre hinaus zu schleppen sey. Die Nieder-Oesterreich. Landes-Ordn. Art. 69 §. 1. hingegen verordnet, daß man den Cörper, wie es nur ohne Schaden am füglichsten geschehen kan, zum Hause hinaus bringen, auf einen Karren legen, und unter das Hochgerichte vergraben solle. Dergleichen Beerdigung denn sonst auch insgemein ein Hunde- und Esels-Begräbniß genennet wird. Jerem. XXII, 19. c. Placuit. 12. caus. 2 qu. 5. ibique Glossa. Damhouder d. c. 88. n. 5. Menoch d. cas. 284. n. 35. Peregrinus de Jure Fisci Lib. I. tit. 4. n. 10. Knipschild de Jur. Civit. Imper. Lib. V., c. 20. n. 35. u. f. Speidel in Speculo tit. Begräbniß 58. §. Haereticis. Da aber die Umstände allzuzweifelhafft schienen, dergestalt, daß man so genau nicht zu bestimmen wüste, ob der Selbstmörder sich aus purem Unverstande, Schwermuth, Raserey, oder aus andern gleichmäßigen Ursachen, folglich aus Mangel der Vernunfft, oder dagegen aus Verzweifelung entleibet hätte; so wäre, verschiedener Meynung nach, sicherer, mit Ausschlüssung der letztern das erstere anzunehmen, und also auch der Cörper, wiewohl ohne alle Ceremonien und nur in der Stille, in die Erde zu bringen, zuvorher aber mit der Geistlichkeit darüber zu berathschlagen, und die Umstände wohl zu überlegen. Wiewohl die Gemeinen und Nachbarschafften dieserwegen gemeinglich sehr schwürig sind, indem sie vermeynen, daß dergleichen Cörper nichts, als Unglück, Schauer und Hochwetter zu verursachen pflegen. So, daß auch die Geistlichkeit selbst insgemein sehr schwer darzu zu bereden ist. Da zumahl bekannten Rechtens, daß dergleichen selbstmörderische und schon in das zu ordentlichen Begräbnissen bestimmte Erdreich gelegte Cörper wieder aus- und unter den Galgen vergraben werden sollen. Sichard in l. 2. n. 2. C. qui testam. fac. In denen Niederlanden werden die Cörper derer Selbstmörder an den öffentlichen Galgen gehangen, und deren Vermögen confisciret. Damhouder l. c. Nach Anzeige der Peinl. Hals-Gerichts-Ordn. Kayser Carls des V. art. 135 aber wird zur Confiscation des Vermögens erfordert, daß jemand aus Furcht solcher Sachen wegen, Krafft deren er Leib und Gut verwürckt hat, sich umgebracht habe; da aber das Verbrechen die Confiscation nicht nach sich ziehet, wären ebenfalls die Erben dessentwegen nicht zu betrüben. Blumlacher ad d. art. 135. allwo er setzet, daß der Fiscus zu Erhaltung der Confiscation zwey Stücke zu beweisen habe, 1) daß das Verbrechen die Confiscation nach Maßgebung derer Rechte, oder eines gewissen Statutes, verdiene, 2) daß die Entleibung würcklich aus Furcht der bevorstehenden Abstrafung, und aus keiner andern Ursache, geschehen sey. Wie denn auch insonderheit in Ansehung solcher Delinquenten, welche bereits ein Laster, dessen sie beschuldiget, und weshalber sie auch bereits gefänglich eingezogen worden, bekannt, oder dessen sonst zu Recht überwiesen worden, und aus Furcht ihrer bevorstehenden Straffe und öffentlichen Beschimpfung, ihre selbsteigene Hencker und Mörder werden, nicht undienlich seyn kan, daß deren entseelte Cörper, wegen Verdoppelung der Uebelthat, noch mit einem besondern öffentlichen Spotte, als der Verbrenn- oder Aufhenckung, beleget werden. Carpzov in Pract. Crimin. P. III. qu. 131. n. 51. Jedoch soll desfalls jederzeit die hohe Obrigkeit, wo möglich, angefraget, und ohne deren ausdrückliche Verordnung hierinnen so leicht nichts vorgenommen werden. Die Tyrolische Landes-Ordn. Lib. VIII. art. 43. setzet auf die, so sich aus Furcht ihrer Verschuldung umgebracht, die Confiscation des dritten Theils von ihrem Vermögen, und ist aus dem Inhalt des Titels nicht zu ersehen, daß die begangene Uebelthat eben von der Beschaffenheit seyn müste, daß selbige die Confiscation schon vor sich selbst verdiene. Da aber jemand aus Widerwillen des Lebens, oder anderweitiger zeitlicher Verdrüßlichkeit, sich selbst hinrichtete; so hätte auch daselbst die Confiscation des dritten Theils des von dem Selbstmörder hinterlassenen Vermögens nicht Statt: weil sodenn die in bemeldeter Landes-Ordnung, als einem besondern Local-Statute, erforderten Formalien ermangelten. Wiewohl der Cörper, als ein verzweifeltes Aas, nicht unbillig unter den Galgen begraben, oder an andern gelegenen Orten verbrannt werden könnte und sollte. Frölich von Frölichsburg in Comment. ad Ordin. Carol. Lib. II. tit. 21. §. 4. Sonst gehet auch überhaupt die gemeyne Meynung derer Rechtsgelehrten dahin aus, daß, wenn ein Beklagter eines von ihm begangenen Capital-Verbrechens wegen zu Recht bereits überwiesen worden, und er, seines bösen Gewissens halber, oder aus Furcht der bevorstehenden Straffe, ihm selbst das Leben genommen hätte, alsdenn dennoch diejenige Straffe, so er wegen seines verübten Verbrechens verdienet, an ihm, auch nach seinem Tode, andern zum Abscheu und Exempel, vollstrecket werden solle. Heigius Lib. II. qu. 37. n. 12. Farinac Lib. 1. tit. I. qu. 10. n. 80. Menoch in Arbitrar. QuÆst. Lib. II cas. 285. Gometz Tom. III. Variar. Rer. c. 1. n. 79. Carpzov in Prax. Crimin. P. III. qu. 131. n. 8. u. ff. Peter Gregorius in Syntagm. Lib. XXXVI. c. 22. Althus in DicÆolog. Lib. I. c. 128. Perez in Comment. ad tit. C. de bon. eor. qui mort. sibi consciv. n. 5. Welcher Meynung insbesondere auch die Leipziger Schöppen im Monat April 1613 auf Befragen Sr. Churfürstl. Durchl. in folgendem Rechts-Spruche beygepflichtet: "Als Ew. Churfürstl. Gnaden uns die wider den gewesenen Schösser zum Lauterstein, Erasmus Goldhayn, ergangene Inquisition-Acten, beneben einem gnädigsten Befehlich zugeschicket, &amp;c. D. S. W. Dieweil nach fleißiger Verlesung obberührter Inquisition-Acten, so wir alsobald ungesäumet in Unterthänigkeit, immassen von Ew. Churfürstl. Gn. uns auch solches zu thun, gnädigst anbefohlen worden, vor uns genommen, so viel befunden, daß gedachter Erasmus Goldhayn, der articulirten unterschiedlichen Verbrechungen, was er nehmlich an Holtz- Tranck- und andern Steuern, und dergleichen unterschlagen, veruntrauet, und dasselbe in seinen Nutz, vortheilhafftiger und betrüglicher Weise, angewandt, zum Theil durch sein eigenes gethanes Bekänntniß, und das übrige durch die vereydeten und abgehörten Zeugen überführet und überwiesen, und daß die Summa solches veruntrauten und in seinen eigenen Nutzen angewendeten Guts sich weit über 100 Fl. erstrecken und auslaufen thut, und also seine angeführte Verbrechungen eigentlichen in Ew. Churfürstl. Gn. Constitution: von dem veruntrauten Gute &amp;c. gehöret; So hat er dadurch und seines vortheilhafftigen Beginnens, und wider geleisteten Eyd und Pflicht begangenen Untreu halben, die Straffe des Galgens oder Stranges verwürcket; Nachdem es aber mit Goldhayn diese Gelegenheit genommen, daß er sich selbsten erhencket, so wird nunmehr nichts weniger, wegen solcher seiner Veruntrauung und Betrugs, weil er auch seines böden Gewissens halber sein eigen Hencker worden, ihme selbsten das Leben eigentlich genommen, und sich umgebracht, auch andern dergleichen, welche aus leichtfertiger Kühnheit die zeitliche Schmach und Pön, so sie wegen ihrer verübten Verbrechung verdienet, höher, als ihre Leib und Seel achten, zum Abscheu und Exempel, damit ihnen gewehret, und sie hierdurch gleichsam abgehalten werden, ihnen ihr Leben, wegen der schmählichen Straffe, so nach ihrem Tode an ihnen vollstrecket wird, eigenthümlicher Weise selbsten zu nehmen, sein todter Cörper an den Galgen öffentlich gehencket. V. R. W." Es geschiehet auch wohl zuweilen, daß die sich selbst entleibte Bösewichter gewisse gottselige Zeichen nach sich lassen, als z. E. Zettel, darinnen sie ihre Seele GOtt dem Allmächtigen, oder, nach den Lehrsätzen der Römisch-Catholischen Kirche, der heiligen Jungfrauen Maria, und denen lieben Heiligen, empfehlen, ingleichen, worinne sie schreiben, daß sie verhoffen, hierdurch eher in den Himmel zu kommen, u. s. w. Gleichwie aber die geistlichen Rechte auch unter solchem Vorwand, oder andern gleichmäßigen Protestationen, keine Entleibung zulassen, noch gut heissen, sondern selbige ohne Unterscheid verdammen; also würde auch ein solcher Umstand dem Entleibten wenig zu statten kommen. Damhouder l. c. n. 6.  N. O. L. O. art. 79. So sind auch die Testamente derer Selbst-Mörder, denen gemeinen Rechten nach, ungültig. Baldus in I. 1. C. de bon. eor. qui sibi mort. Wiewohl theils Local-Statute dasjenige, was zu milden Sachen verlassen worden, zu bezahlen anbefehlen. N. O. L. O. art. 69. § 6. Die daselbst befindlichen und hierher gehörigen Worte lauten also: "Unter andern Delictis, darum denn einer das Leben und Guth zugleich verlieret, und consequenter intestabilis wird, ist das Crimen lÆsÆ Majestatis, Müntz-Verfälschung, Selbst-Entleibung, welche aus Furcht der Straffe, oder bösen Vorsatz und Willen geschiehet, in welchem Fall des Selbst-Mörders Testament, oder ander letzter Wille, ausser der Geschäffte zu gottseligen Wercken, nicht gültig ist." Reutter de Different. Jur. Civ. &amp; moderni Austriaci p. 11. n. 14. Im Hoch-Stiffte Würtzburg werden, wenn ein Fall zu schulden kommt, daß einer aus Verzweifelung sich selbst das Leben genommen, alle des Entleibten Haab und Güter, wo solcher unter dem Hoch-Stifft Würtzburg, oder dessen Centbarkeit, gesessen gewesen oder verzweifelt, vermöge des im Jahre 1486 demselben von dem Kayser Friederich ertheilten Privilegii, eingezogen. Sonst aber und ausserdem ist, nach denen Grundsätzen der allgemeinen hergebrachten Gewohnheit, sicherer zu behaupten, daß auch desjenigen Testament, welcher sich selbst entleibet hat, gültig ist. 1. si quis filio. § ejus qui. 7. ff. de inj. rupt. irrit. l. qui rei. 2. §. fin. §. si quis autem. ff. de bon. eor. l. 1. §. si quis 23. de SC. Syllan. l. in fraudem. 45. §. ejus bona. 2. in fin. ff. de jur. fisc. P. H. G. O. art. 135. §. wo sich aber Constit. Elector. Aug. 6. P. 3. Daß also die Texte, darinnen derer, so sich selbst umgebracht, hinterlassene Testamente für nichtig erkläret worden, als z. E. l. si quis 6. §. ejus qui 7. vers. nam eorum. ff. de injust. rupt. irrit. fact. l. qui rei 3. in pr. ff. de bon. eor. qui ante sent. l. si is qui 2. in fin. C. qui testam. fac. poss. bloß auf solche Uebelthaten einzuschräncken sind, um welcher Willen jemand nicht allein zum Tode, sondern auch zur Confiscation aller Güter, verdammet worden, dergleichen sonderlich das Laster der verletzten Majestät ist. Matthias Stephani ad. d. art. 135. vers. Si. quis vero. Menoch in Arbitrar. QuÆst. cas. 284. n. 16. Finckelthaus Obs. 43. n. 28. u. f. Carpzov P. III. Constit. 6. def. 13. Wesenbec in Paratitl. ff. de bon. eor. qui ante sent. in fin. ibique Hahn, Schneidewind ad §. Juris prÆcepta. n. 6. Inst. de Just. &amp; Jur. Brunnemann ad l. si is. 3. C. qui testam. fac. poss. und ad tit. C. de bon. eor. qui sibi. §. Hodie etiamsi quis. Reusner de Testam. P. II. c. 52. n. 12. Dergleichen Gedancken auch die Juristen-Facultät zu Leipzig in ihrem den 4. Octob. 1629. ertheilten Rechts-Spruche geheget: "P. P. Obwohl diejenigen, welche, wegen begangener Missethat, ihr Leib und Guth zugleich verwircket, und aus Furcht solcher verschuldeten Strafe sich selbsten ertödten, kein Testament machen können: dennoch aber und dieweil V. H. solcher Verbrechung nicht theilhaftig gewesen, sondern aus Melancholey, oder anderer Einbildung, sich zu Hause selbsten erhencket; So ist sein Testament, wenn es sonsten der gebührenden Solennitäten halben gültig, seiner Ermordung halben nicht unbündig, sondern es ist zu recht kräftig und beständig: Und wird demnach demselben allenthalben billig nachgelebet. V. R. W." Wie nicht weniger die Chur-Sächsischen zu Leipzig im Monat May 1588. an C. S. verordnete B. Räthe: "P. P. Obgleich der alte M. S. welcher wegen etlichen Verbrechungen gefänglich eingezogen, darauf auch ihme die Tortur durch ein Urtheil zuerkannt worden, ehe und zuvor dieselbe gegen ihn vorgenommen, durch eingenommenen Gift sich selbst ertödtet und umbracht: Dieweil es aber dennoch um seine Verbrechung also nicht bewandt, daß er dadurch Leib und Gut zugleich verwircket &amp;c. So mögen auch seine Güter, wegen solcher seiner eigenen Ertödtung, nicht confisciret, noch eingezogen werden, sondern bleiben seinen nachgelassenen Kindern und Erben billig. V. R. W." Im übrigen hat auch bey Ausschleiffung des Cörpers eines solchen Selbst-Mörders der Freymann, oder Nachrichter, nichts anders als seine taxirte Besoldung, zu begehren, ingleichen die Gerichts-Obrigkeit die darauf verwandte Unkosten aus des Entleibten Vermögen zu nehmen, da aber nichts vorhanden, selbige aus den Gerichts- oder Amts-Gefällen zu bestreiten, wie auch den Nachrichter selbst, dafern er sich eines andern und mehrern Gewinns anmassen wolte, mit willkührlicher Strafe zu belegen. Es entstehet demnach hierbey nicht unbillig die Frage: Ob der Scharffrichter befugt sey, sich an dem Orte, wo der Selbst-Mord begangen worden, alles dasjenige, was er, neben dem Cörper stehende, rings herum mit dem Schwerdte erlangen und berühren kan, zu vindiciren, und zuzueignen? Es wollen zwar die Scharff-Richter sich dessen gemeiniglich anmassen. Weil aber diese Gewohnheit an und vor sich selbst schon unvernünftig, und daher verwerflich, auch wohl manchmahl ein anderer Unschuldiger darunter zu Schaden kommen kan, dessen Sachen etwa an einem solchen Orte befindlich sind; so ist solches denenselben keinesweges zu gestatten. Es könnte denn erwiesen werden, daß solches durch eine rechtmäßige Gewohnheit eingeführet worden wäre. Dergleichen sonderlich, einiger Vorgeben nach, zu Erfurt üblich seyn soll. Knipschild de Jur. &amp; Privil. Civit. Imper. Lib. V. c. 20. n. 37. Carpzov. in Pract. Crimin. P. I. qu. 2. n. 32. u. P. III. qu. 131. n. 32. desgleichen Lib. VI. Resp. 102. Stryk. in Not. ad. Compend. Lauterbach. tit. de bon. eor. qui ante sent. p. 717. Und solchergestalt ist auch von der Juristen-Facultät zu Franckfurt im Jahre 1680 in dergleichen Fall, da ein Bauer sich an einen Baum erhenckt, der Hencker aber die Pferde und Wagen, mit welchen der Cörper des Erhenckten nach seinem Hause gebracht worden, ansprüchig gemacht, unter andern auf die Frage: "Ob der Hencker die Pferde und Wagen, mit welchem das Corpus des Erhenckten nacher seinem Hause gebracht worden, vor das seinige, auch über dieß, wenn er den Cörper etwan selbst aus dem Haus abholen und begraben solte, an dem Haus und darinnen befindlichen Vermögen etwas prätendiren und solches defendiren könne?" gesprochen worden. Und zwar in folgenden Formalien: "So ist zwar nicht ohne, daß von denen Scharff-Richtern diese Gewohnheit allegiret wird, daß, wann einer sich selbst entleibet, alles dasjenige, was um und an ihm ist, wie auch dasjenige, was der Scharfrichter mit dem Schwerd erreichen kan, ihme zukommt; weilen aber solche Gewohnheit niemahls erwiesen, auch über dem gantz ohne Ration ist; dann wann ja ein Selbst-Mörder eines theils seiner Güther beraubet werden sollte, so würden dennoch selbige nicht dem Scharfrichter, sondern der Obrigkeit, als welcher die Strafe gebühret, zufallen, so ist der Scharfrichter mit seinem ungegründeten Suchen billig abzuweisen." Womit auch der von denen Chur-Sächsischen Schöppen zu Leipzig im Monat Mertz 1662 auf Befragen Christian Ingermanns, Feldmeister zu Weissenfels, ergangene und nachstehende Rechts-Spruch übereinkommt: "Auf die an uns gethane Frage, s. w. hat sich vor wenig Wochen zu Weissenfels, vor dem Klinge-Thor, in Amt-Gerichten, eine ledige Weibsperson in ihrer Schlaf-Kammer selbst erhenckt, im welcher Kammer eine Lade, darauf sie bey der Erhenckung getreten; wie dann auch noch eine andere Lade, so kaum eines Schritts weit von der ersten gestanden, ingleichen ein Feder-Bette verhanden gewesen, welche Laden und die darinn befindliche Sachen neben dem Bette du damahls, wie die erhenckte Person von dir abgehauen, und mit deinem Pferde an gehörigen Ort abgeführet worden, zu dir und mit hinweg genommen. Nach mehrerm Innhalt deiner Frage: So bist du angeregte Sachen an den Ort, allwo solche zuvor gewesen, hinwieder zu bringen schuldig; Es wäre denn im Amt Weisenfels durch eine beständige Gewohnheit hergebracht, und über verwehrter Zeit unverbrüchlich also gehalten worden, daß dem Meister, welcher solche Personen abhauen, und an gewöhnlichen Ort schaffen muß, alle dasjenige, was über, unter, um und neben denselbigen Personen, und so weit man mit dem Schwerd reichen kan, befunden wird, gefolget werde, dessen genössest du auf solchen Fall, V. R. W. Gesetzt aber, es hat einer zum Hencken, Erstechen, Erschüssen, u. s. w. alles in Bereitschaft gestellt, oder sich bereits würcklich gehenckt, und gestochen, oder geschossen, jedoch von andern Leuten noch daran gehindert, oder errettet und geheilet worden; so sind dergleichen Delinquenten nicht anders, als ob sie den Dritten umzubringen gesucht hätten, abzustrafen; also, daß, nach Beschaffenheit der gemachten Anstalt und Bemühung, dißfalls, wie sonst bey einem andern vorgehabten, aber nicht vollzogenen Todtschlage, eine Leibes- oder andere willkührliche Strafe dictiret werden könne. Damhouder d. c. 88. n. 24.  Wenn auch ein schwangeres Weib sich selbst umgebracht; so soll man ihr den Leib, so viel möglich, alsbald aufschneiden, damit das Kind entweder noch bey dem Leben erhalten, oder wenigstens nicht zugleich mit der schuldigen Mutter des gewöhnlichen Begräbnisses beraubet werde. Wie denn zu dem Ende insonderheit die N. O. L. O. art. 69. §. 6. allen Barbierern, Aertzten, u. s. w. bey hoher Strafe und Niederlegung ihrer Kunst, gebeut, dergleichen Personen mit Heil- und Aufschneidung unweigerlich zu Hülffe zu kommen, als welches ihnen an ihren Ehren unnachtheilig seyn sollte. Uebrigens gehören in die Zahl der Selbst-Mörder keines weges, die sich selbst ungefährlich entleiben, oder zu todte fallen, oder die da vermeynt haben, gefroren, oder Stahl- und Eisen- feste zu seyn, und in solcher Absicht mit einem Messer, Degen, u. d. g. ein pralerisches Wesen geführet, endlich aber gleichwohl erfahren müssen, daß sie von ihrer vermeynten Kunst verlassen worden: indem die Entleibung solchen Falls von einem, wie dem andern, wider Willen und Meynung geschehen. Frölich von Frölichsburg in Comm. ad Ordin. Carolin. Lib. II. tit. 21. von der Selbst-Entleibung. Am allerwenigsten aber hat ein dergleichen unehrlich Begräbniß bey denen Statt, welche nicht vorsetzlich, sondern vielmehr aus einer Unsinnigkeit, Schwermuth, u. s. w. ihnen den Tod angethan haben: massen man mit solchen Leuten allerdings vielmehr ein gerechtes Mitleiden haben, und sie also gehörig zur Erden bestatten muß. Heigius Lib. II. qu. 36. n. 64. und qu. 3. n. 32. u. f. Carpzov in Prax. Crim. P. I. qu. 2. n. 30. u. 35. und P. III. qu. 145. n. 61. Finckelthaus und Wesenbec in Paratitl. ad ff. ad L. Com. de Sicar. n. 7. ibique Hahn, Clarus in Pract. Crim. § fin. qu. 68. n. 38. Zieriz in Comm. ad. Ord. Car lin. Art. 133. verb. Manus inferat violentas, in fin. Perez in Comm. ad Tit. C. de bon. eor. qui mort. sibi consciv. Wiewohl nun diesen Leuten ein ehrlich Begräbnis nicht versaget werden kan, insonderheit da sie ihres Lebens und Wandels wegen ein gnugsames gutes Zeugniß haben; so werden sie dennoch, dieweils sie so gantz und gar ohne Schuld nicht sind, ohne sonderbaren Proceß oder sonst gewöhnliche Ceremonien zur Erden bestattet. Welches aber doch insgemein einer höhern Anordnung, als z. E. in der Chur Sachsen E. Hochlöbl. Ober-Consistorio, anheim zu stellen ist. Carpzov in Jurispr. Consist. Lib. II. def. 377. u. ff. Daher auch in einem gleichmäßigen Falle von Sr. Chur-Fürstl. Durchl. an den Fiscal zu Meissen, auf dessen vorhergegangenen unterthänigsten Bericht am 4. Junius 1630. nachstehendes Rescript erfolget: "Uns ist dein unterthänigster Bericht, Margarethen, M. S. Eheweib, so man über dem Dorffe Zehren, todt in der Elbe gefunden, betreffende, gebührlich vorgetragen worden; Wann dann daraus zu mercken, daß dieser klägliche Fall aus einer langwierigen Beschwerung hergerühret, und sich das Weib sonst Christlich bey ihrem Leben verhalten; Als begehren wir hiemit gnädigst, du wolltest dem Manne verstatten, daß er bey so gestalten Sachen sein Weib mit der halben Schule und Geläute auf den Kirchhof, jedoch an einem abgelegenen Orte, bestatten möge, u. s. w." Eben so haben auch die Schöppen zu Leipzig im Monat Februar 1662 auf Befragen Martin Fickers, Fickerischen Richters zu Nieder-Auerbach, geantwortet: "Als ihr uns gerichtliche Registraturen, und etlicher auf gewisse Articul eydlich abgehörter Zeugen Aussage, b. e. f. zugeschicket, und euch &amp;c. D. S. W. Ist Eva, Zachariä Händels Wittib, auf ihrem Boden in ihrem Blute liegend, und ihr die Kehle abgeschnitten, befunden worden, so zwar aufgehoben, aber die Stunde hernach erstorben. Ob nun wohl ein blutiges Messer dabey gelegen, dahero vermuthet wird, es habe dieselbe sich selbst ermordet, zumahl sie eine Zeit zuvor kranck gewesen, dahero wegen des Cörpers Begräbniß, und wie solches anzustellen, gezweifelt werden will; Dieweil aber dennoch ungewiß, ob die Verstorbene vorsetzlichen sich umgebracht, oder welchergestalt sie in solches Unglücke gerathen, auch sonsten ihres guten Lebens und Wandels und Gottesfurcht wegen, bey männiglichen gutes Gerüchts, N. m. I. der überschickten Acten; So wird der Cörper ihren Freunden zur gewöhnlichen Sepultur billig überlassen, jedoch wird das Begräbniß ohne sonderbaren Prozeß angestellet, und mag denen Personen, so sich der verwundeten Frauen angenommen, sie getragen und besichtiget, nichts Unehrbares oder Verweißliches zugemessen werden. Daferne auch solches jemand geschehen wird, dasselbe der Gebühr nach gestraffet. V. R. W." Indessen ist doch auch, in Ansehung derer letztern, in dem am 5 Novemb. 1729. von Sr. Königl. Majestät in Preussen an die Universität und Juristen-Facultät in Halle eingelaufenen und am 24 October bemeldeten Jahres datirten Rescripte folgende Aenderung beliebet worden: "Nachdem Se. Königliche Majestät zum öfftern mit Anfragen behelliget worden, wenn jemand sich selber umbringet, ob solcher in der Stille, oder vom Schinder, begraben werden solle? als verordnen und setzen Se. Königl. Majestät ein für allemahl, und zwar aus erheblichen Ursachen, vom 24 Julius 1728, daß derjenige, welcher sich selbst um das Leben bringet, durchgehends, ohne Unterscheid, es möge aus freyem Willen, oder aus Schwermuth, geschehen, von dem Schinder, oder Büttel, andern zum Schrecken und Abscheu, öffentlich weggeholet und verscharret werden solle. Welches doch, vermöge einer Erläuterung vom 22 October 1729 dergestalt erkläret worden, daß solches auf diejenigen, welche durch Unglück um das Leben kommen, keines weges zu erstrecken. Dannenhero, wenn etwa bey einem oder dem andern Vorfall gantz besondere Umstände vorkommen möchten, deshalb allerunterthänigst anzufragen. Berlin, den 24 October 1729." Hierüber und bei solcher Gelegenheit hat nun der Cantzler besagter Universität zu Halle, von Ludewig, in seinen Gelehrten Anzeigen p. 37 u. ff. von dem Selbst-Morde überhaupt, und von der Rechtmäßigkeit dieser Königlich-Preußischen Verordnung ins besondere nachstehende Gedancken. "Die Römer, spricht er, haben in dem Heydenthum darauf gar keine Absicht genommen, sondern vielmehr die Gott- und Naturvergessene Weise gehalten, daß iedem, z. E. bey einer Folter-mäßigen Kranckheit vom Steine, der Gicht, und andern Schmertzen, frey gestanden, sich das Leben zu verkürtzen. Dahero sie sich auch dißfalls der Formel bedienet: Mortem non expestare, sed ei occurrere, daß der Verstorbene, oder der sich selbst Entleibte, den Tod nicht erwartet, sondern demselben entgegen gegangen, und ihn gleichsam selber eingeholet habe. So bald aber nur von denen Kaysern das Christenthum angenommen worden; so haben die Kirchen-Väter diese unmenschliche Weise billig und aus der Ursache verdammet, daß ieder Mensch schuldig sey, das Ende seines Lebens, auch bey dem grösten Unglück, Schmertzen und Jammer, in Gedult abzuwarten, und seinen GOtt dadurch zu preisen, daß er solchem nicht untreu geworden, und, gleich einem treulosen Soldaten, die Schild-Wache, bevor er abgelöset und abgeruffen worden, verlassen habe. Ob nun wohl in unserm Cörper, und vornehmlich im Geblüte, sich bisweilen gewisse Ursachen finden mögen, welche einen solchen unglückseligen Menschen aller seiner Sinne berauben, und aus einer Raserey oder Wahnwitzigkeit in den elenden Stand setzen können, daß er selbst die Hände an sich leget, und sich das Leben nimmt; so geschiehet doch solches gar selten. Vielmehr lehret es die Erfahrung, daß öffters dergleichen Personen aus Rache gegen diejenigen, von welchen sie vermeinen, daß ihnen Uebel und Unrecht geschehe, oder auch aus einem eiteln Wahne, daß sie von den Ihrigen oder andern, als Märtyrer nach ihrem Tode beklaget werden würden, oder auch aus Ungedult und Verzweifelung über ihren gegenwärtigen Zustand, sich selbst um das Leben zu bringen suchen. Welchemnach denn, diesem Unheil zu begegnen, allerdings nöthig seyn will, und, so viel möglich, wenigstens doch durch dergleichen schimpfliches Einscharren, als denen Rechten nach auf solche verzweifelte Bösewichter und Selbstmörder geordnet ist, denenselben einigen Abscheu und Schrecken vor einer solchen Unthat einzujagen: weil doch nicht zu glauben stehet, daß ein solcher böser Mensch, wo anders noch der geringste Gebrauch der Vernunfft bey demselben befindlich ist, suchen werde, sich selbst zeitlich und ewig in Verderben, Spott und Schande zu setzen. Dahingegen was ein von allen Sinnen verlassener Mensch rasender Weise thut, nach der Peinl. Halsger. Ordn. Art. 135. nur pro actione hominis, und nicht humanÆ, angesehen werden will. Damit aber die böse That eines Selbst-Mörders durch einen so kahlen Deckmantel, und aus widerrechtlichen Absichten, nicht verkleistert und beschöniget, noch auch wahnsinnigen Leuten dadurch eine andere Einbildung und Flatterie gemacht werden möge; so ist kein Zweifel, daß dergleichen Schärffe zu einem desto bessern Eindruck in das Gemüthe solcher Menschen von Schrecken und Abscheu bisweilen nicht ohne gute Würckung seyn dürffte." So viel endlich die Soldaten anbetrifft, welche sich auf der Schild-Wache umzubringen suchen, und wie selbige zu bestraffen, davon ist bereits unter dem Artickel Schild-Wache im XXXIV. Bande, p. 1554. u. ff. gehandelt worden. </p></div3></page>