<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="19" base="3.3.2.10.11.10"><div3 xml:id="JG31224" type="Überschrift2" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="EDELMANNMOSES" TEIform="anchor"/>Johann Christian <ref target="EDELMANNJOHANNCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Edelmann</ref>, aus: Moses mit aufgedecktem Angesichte [1740]</head><p xml:id="JG31225" TEIform="p">Moses mit aufgedecktem Angesichte von vorigen beyden Brüdern betrachtet. Zweyter Anblick, 1740</p><p xml:id="JG31226" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="BESTIMMUNGDESMENSCHEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG31227" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Lichtlieb.</hi></p><p xml:id="JG31228" rend="Prosatext" TEIform="p">Nun aber auf <hi TEIform="hi">Spinozam </hi>und dessen Begriffe von GOtt zu kommen, so gestehe ich, daß ich meinen Augen kaum trauen darff, wenn ich dieses Mannes Schrifften selber lese und bedencke, daß ihn unsere heutigen Christen haben zum Atheisten machen dürffen. Denn da er ausdrücklich GOtt nicht nur dergestalt zur Ursache aller Dinge macht, daß er dieselbigen hervor gebracht, wie etwa ein Künstler ein Werck, der hernach wieder davon geht und selbiges dem willkührlichen Verfahren andrer überläst; sondern deutlich bekennet, <hi TEIform="hi">daß GOtt stets wesentlich in allen Dingen gegenwärtig bleibe / </hi>und eben durch sein Daseyn mache, daß sie sind, was sie sind, weßwegen er ihn gar recht <hi TEIform="hi">das Seyn und Wesen aller Dinge </hi>nennet; so hätte unsre heutige gottlose Maul-Christenheit sich nicht besser verrathen können, daß sie noch gar nichts gründliches von GOtt wisse, als da sie sich unterstanden, diesen Mann zum Atheisten zu machen. Ich will dir dessen eigene Worte vorhalten, und sie mit den Aussprüchen der Schrifft und anderer untadelichen Männer zusammen halten, und dich und alle vernünfftige Menschen sodann urtheilen lassen, mit was vor Recht man einen Mann habe zum Atheisten machen können, der mehr Erkenntniß von dem lebendigen GOtt in zwey oder drey Zeilen zeigt, als unsre gantze Atheistische Christenheit in alle ihren Schmieralien zusammen. So lauten aber <hi TEIform="hi">Spinoze </hi>eigene Worte, wie sie die <hi TEIform="hi">Unsch. Nachr. </hi>1705. p. 401. aus seinen Operibus posthumis p. 449. selber anführen: De Deo &amp; natura sententiam foveo longe diversam ab ea, quam NB. <hi TEIform="hi">Neoterici </hi>Christiani (olim enim non erat sic) defendere solent. Deum rerum omnium causam <hi TEIform="hi">immanentem, </hi>non vero <hi TEIform="hi">transeuntem </hi>statuo. Das ist: <hi TEIform="hi">Von GOtt und der Natur sind meine Gedancken weit unterschieden / von den Gedancken / die die NB. neueren Christen </hi>(denn die alten waren gute Spinozisten) <hi TEIform="hi">dißfalls zu vertheidigen pflegen. Denn ich halte GOtt nicht nur dergestalt vor die Ursache aller Dinge / daß ich sagen solte /er schaffe sie / und gehe sodann wiederum davon / sondern ich sage: Er bleibet selbst in ihnen. </hi>Und p. 525. spricht er fast noch deutlicher: Dei natura in certo entis genere non consistit, sed <hi TEIform="hi">in Ente </hi>quod absolute indeterminatum est. Das ist: <hi TEIform="hi">Von der göttlichen Natur kan man nicht sagen / daß sie nur eine gewisse Art eines Seyns oder Wesens sey / sondern sie ist das Seyn und Wesen selber / welches schlechterdings keine Gräntzen hat. </hi>Siehe mein Bruder, so schreibt ein Mann, der nach dem unsinnigen Urtheil der elenden Nachrichter <hi TEIform="hi">ein Mensch von zerrütteten Sinnen </hi>heissen muß. Was hältst du davon?</p><p xml:id="JG31229" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Blindling.</hi></p><p xml:id="JG31230" rend="Prosatext" TEIform="p">So viel ich davon verstehe, so dünckt mir, man könne nimmermehr rühmlicher von GOtt sprechen, als dieses gesprochen ist. Die Schrifft will ja selber haben, daß derjenige, der zu GOtt kommen will, glauben soll, daß er <hi TEIform="hi">sey. </hi>Das muß also wohl was mehr zu bedeuten haben, als man insgemein glaubt. Denn die Buchstäbler wollen ja selber nicht zugeben, daß alle, die nach ihrer Art glauben, daß GOtt sey /zu ihm kommen. Die Schrifft aber erfordert deutlich nichts mehr von einem Menschen, der zu GOtt kommen will, als daß er glaube, <hi TEIform="hi">daß er sey / </hi>und daß er denen, die ihn suchen, ein Vergelter seyn werde, [Bibel:] Ebr. <ref target="HEBRAERAAF" targOrder="U" TEIform="ref"> 11,6</ref>. daß ich also noch zur Zeit nicht absehen kan, was <hi TEIform="hi">Spinoza </hi>der Schrifft entgegen solte gelehret haben, es wäre dann, daß in dessen Redens-Arten etwas läge, dessen gefährliche Folgen ich nicht gleich so einsehen könnte.</p><p xml:id="JG31231" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Lichtlieb.</hi></p><p xml:id="JG31232" rend="Prosatext" TEIform="p">Was vor Gefahr kan doch uns armen Würmern daraus erwachsen, daß der <hi TEIform="hi">lebendige </hi>GOtt, der HErr und Ursprung unsers Wesens, nachdem er uns hat werden heissen, und in ihm etwas zu seyn erlaubt, mit seiner wesentlichen Gegenwart sodann nicht von uns weicht, oder uns unserm eigenen noch unerfahrnen Willkühr und einem blinden Schicksahl übergiebt; sondern von dem ersten Augenblick unsers Daseyns beständig in und bey uns bleibt, und selbst das alles in uns und allen Dingen ist, was uns wahrhafftig vergnügt und selig machen kan? Wie könnten doch die armen Menschen ihr feindseliges und von GOtt abgeneigtes Hertz gröber verrathen, als wenn sie sich einbilden, es fliesse was gefährliches aus dem Satze, wenn man spricht: <hi TEIform="hi">GOtt sey selbst das Wesen aller Dinge? </hi>Denn vor wem soll was gefährliches draus fliessen? Vor GOtt? O! Thorheit: Aber vor uns? O! Unsinn. Haben unsre Wahnwitzigen Schwätzer dann keine Lust dereinst einmahl selig zu werden? Sonder Zweiffel muß es ihnen kein Ernst seyn, wenn sie es gleich mit Worten vorgeben. Denn sonst würden sie sich ja vielmehr freuen, wenn sie hörten, daß GOtt schon jetzt <hi TEIform="hi">das Wesen </hi>aller Dinge sey, als daß sie vor diesem Ausspruche so erschröcken solten. Denn wann GOtt dereinst in den Seligen <hi TEIform="hi">Alles in Allen </hi>seyn wird, so muß er das fürwahr nur in den Spinozisten thun, die es nicht vor gefährlich halten, wenn GOtt auch in ihnen alles <hi TEIform="hi">ist </hi>und <hi TEIform="hi">weset. </hi>Denn in den andern guten Freunden kan ers nicht seyn, weil sie <hi TEIform="hi">selber </hi>gern <hi TEIform="hi">seyn </hi>möchten, ja sich steiff und vest einbilden, sie wären<hi TEIform="hi"/>würcklich selbst, was sie sind, da doch die Schrifft den deutlichen Ausspruch von allen Menschen thut, Ps. 39. v. 6. <hi TEIform="hi">Wie gar nichts sind alle Menschen?</hi></p><p xml:id="JG31233" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bejammerns-würdige Thoren! Wenn wolt ihr einmahl klug werden und <hi TEIform="hi">nach GOtt fragen / </hi>nach dem lebendigen GOtt, in, durch und von dem ihr alles seyd, was ihr seyd? Dessen Wesen und Seyn ihm dergestalt eigen und alleinig ist, daß euch davon weiter nichts zukommt, als daß ihr ihn nur in euch seyn lasset, was er seyn will: Aber hieraus kanst du, mein lieber Blindling, bey Gelegenheit sehen, worinnen unser Peccatum Originale, unsre <hi TEIform="hi">ursprüngliche </hi>oder <hi TEIform="hi">allererste / </hi>keineswegs aber <hi TEIform="hi">Erb-Sünde </hi>bestanden habe, und leider! bey den allermeisten Menschen noch bestehe, und wie groß ihre Blindheit sey, daß sie das nicht sehen können, sondern schier alle noch die Ursache ihres gegenwärtigen Verderbens auf den armen Adam schieben, dieser soll die <hi TEIform="hi">Härlinge </hi>gefressen haben, wovon dem so thörichten, als hochmüthigen Geschlechte unsers heutigen Christen-Volcks <hi TEIform="hi">die Zähne stumpff </hi>worden, GOtt mag wider diese Jüdischen Gedancken [Bibel:] Ezech. <ref target="HESEKIELAHB" targOrder="U" TEIform="ref"> 18,2</ref> . protestiren wie er will, niemand will ihn hören; sondern es bleibt darbey, wir haben unsre Sünde von Adam <hi TEIform="hi">geerbt / </hi>müssen also <hi TEIform="hi">die Missethat unsrer Vätter tragen / </hi>und uns GOtt als einen ungerechten Tyrannen einbilden, wider das ausdrückliche Gegenbezeugen des grossen GOttes an so gar vielen Orten der Schrifft, und doch wollen wir den Nahmen haben, als hielten wir die Schrifft vor die eintzige Regul und Richtschnur unsers Glaubens, und wären allein die Leute, die sich weise genug düncken dürfften, andre rechtschaffne Knechte GOttes zu Atheisten zu machen. Kan man auch unsre Blindheit genug mit Worten aussprechen? Höre aber, mein lieber Blindling, wie es wahrhafftig um uns stehe, und was die eintzige Schuld und Ursache unsrer gegenwärtigen Verdammnüß sey. Wir haben <hi TEIform="hi">Seyn </hi>wollen, wir haben <hi TEIform="hi">selbstständig </hi>seyn wollen, wir sind nicht zufrieden gewesen, daß wir in und durch GOtt waren, was wir waren, sondern wären gerne selbst etwas nach unserm Belieben gewesen. Es wird uns das im Mose gar artig vorgestellt, wann die unter der Masque einer Schlange in uns sich regende Begierde zu <hi TEIform="hi">seyn </hi>dem schwächern Theil des Menschen, nehmlich seiner Phantasie vorgestellt, er würde eben so <hi TEIform="hi">seyn </hi>können, gleichwie GOtt ist / wenn er von dem sogenannten Baume des Erkänntnüsses essen würde: Ihr werdet <hi TEIform="hi">seyn / </hi>hieß es, wie GOtt. Diese Gedancken waren also der Grund unsers Falles, und wir haben dieselben weder dem armen so betittulten <hi TEIform="hi">Adam </hi>(unter welchen Nahmen, wie wir bald deutlicher hören werden, <hi TEIform="hi">alle Menschen</hi> zu verstehen,) vielweniger der <hi TEIform="hi">erdichteten Schlange </hi>und einem unter derselben masquirten Gespenst, das wir <hi TEIform="hi">den Teuffel </hi>nennen, am allerwenigsten aber GOtt beyzumessen; sondern lediglich unsrer Willens-Begierde, Krafft deren wir entweder das höchste oder ein geringer Gut, so wir das Böse nennen, zur Sättigung unsrer Liebe erwählen kunten. Wir waren also selbst <hi TEIform="hi">der Satan </hi>oder Widersacher, der wider GOtt agirete, indem wir nicht zulassen wolten, daß er <hi TEIform="hi">alles in allen </hi>in uns seyn solte, sondern wir wolten <hi TEIform="hi">selbst </hi>seyn, und nach unsern Belieben ohne Zuthun GOttes agiren. Da wir aber sahen, daß das in dem Lichte GOttes, in welchen wir uns bey unserm Ursprunge befanden, nicht angienge, weil wir allenthalben von demselben umgeben wurden, und leiden mußten, daß uns dieses allerseligste Wesen eben so erleuchtete, wie die Sonne den Tag, und alles in allen in uns war, so gedachten wir unser thörichtes Unternehmen in dessen Schatten, der Materie auszuführen, begaben uns daher ins Fleisch und ins natürliche Leben, und also aus dem Lichte in die Finsternüß, meynende, nun wären wir weit genug von GOtt entfernet, nach eigenem Belieben selbst zu seyn, ohne ihn das geringste in uns seyn zu lassen, welche Thorheit wir aber, nachdem wir solchergestalt, als schöne <hi TEIform="hi">Lichts-Engel unsre Behausung verlassen / </hi>in den Ketten der Finsternüß, womit wir im Fleische gebunden sind, bißher theuer genug haben büssen müssen. Wir essen jetzt von den Früchten unsers Wesens, und empfangen was unsre Thaten werth sind. Das Betrübteste hierbey ist, daß die wenigsten biß diese Stunde aus dieser entsetzlichen Betäubung noch nicht aufwachen, und sehen wollen, daß es eben so unmöglich ist, ohne und ausser GOtt, vor sich selbst ein <hi TEIform="hi">Seyn </hi>und Wesen zu haben, als unmöglich es ist, daß der Tag ohne die Sonne nur ein Augenblick Tag, ein Bächlein ohne die Quelle, und ein Schatten ohne den Cörper ein <hi TEIform="hi">Seyn </hi>und Wesen haben könne.</p><p xml:id="JG31234" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Blindling.</hi></p><p xml:id="JG31235" rend="Prosatext" TEIform="p">Du erzehlest mir da lauter Geheimnüsse, mein Bruder, von welchen ich noch wenig oder nichts verstehe, aber doch nicht läugnen kan, daß mich etwas davon rühre, so ich selbst nicht sagen kan.</p><p xml:id="JG31236" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Lichtlieb.</hi></p><p xml:id="JG31237" rend="Prosatext" TEIform="p">Habe Gedult, mein Bruder, der Verfolg unsrer Discurse wird dir alles klar machen. Ich habe hier diese Ausschweiffung nicht wohl Umgang haben können, weil ich dir im Vorbeygehen habe zeigen wollen, theils wie hochmüthig, theils wie feindselig die meisten Menschen bey alle ihrem Geschwätz von GOtt, noch gegenwärtig gegen ihn gesinnet sind. Denn da sie biß diese Stunde noch nicht vertragen können, daß man ihnen sage: GOtt selber sey das <hi TEIform="hi">Wesen </hi>und <hi TEIform="hi">Seyn </hi>aller Dinge, folglich auch das Wesen ihres Wesens, wann ich so reden mag, so überzeuget uns das sattsam, daß sie gerne selber <hi TEIform="hi">seyn </hi>und <hi TEIform="hi">Wesen </hi>möchten, wie fast sie auch sonst mit Worten und verstellter Demuth dargegen protestiren. Wenn aber alle Menschen, laut der Schrifft, nichts seyn sollen, der Mensch auch selbst, bey alle seinen eingebildeten wissen, nicht einmahl weiß wie ers macht, wann er <hi TEIform="hi">ist </hi>und <hi TEIform="hi">weset / </hi>gleichwohl aber nicht läugnen kan, daß etwas in ihm ist, das ein <hi TEIform="hi">Seyn </hi>und <hi TEIform="hi">Wesen </hi>hat, so möcht ich doch wohl wissen, wem der Narr diß Seyn und Wesen zuschreiben wolte, wenn ers nicht GOtt, dem Seyn und <hi TEIform="hi">Wesen aller Wesen / </hi>wovor ihn auch die Heyden erkannt, zuschreiben will.</p></div3></page>