<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="37" base="3.3.2.10.12.13"><div3 xml:id="JG32735" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="DUBOSREFLEXIONS" TEIform="anchor"/>Jean Baptiste Abbé Dubos, aus: Réflexions sur la Poésie et la Peinture [1719]; deutsch: Kritische Betrachtungen über die Poesie und Malerei. Bd. 2. Kopenhagen 1760/61.</head><p xml:id="JG32736" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Französische Poetiken. Hrsg. von Frank-Rutger Hausmann, Elisabeth Gräfin Mandelsloh und Hans Staub. Stuttgart 1975. Teil 1. S. 198-203.</p><p xml:id="JG32737" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="TRADITIONUNDUMDEUTUNGDESGENIEBEGRIFFS" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG32738" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Erster Abschnitt<lb TEIform="lb"/>Von dem Genie überhaupt</head><p xml:id="JG32739" rend="Prosatext" TEIform="p">Das Höchste, was die Poesie und die Mahlerey thun können, ist, daß sie rühren und gefallen; so wie der höchste Endzweck drr Beredsamkeit ist, zu überreden. Horaz sagt, und er sagt es in dem Tone eines Gesetzgebers, um seinem Ausspruche desto mehr Nachdruck zu geben: "Es ist nicht genug, daß Verse schön sind; sie müssen auch vermögend seyn die Herzen zu rühren, und diejenigen Empfindungen wirklich zu erregen, die sie erregen wollen . . ." Horaz würde eben dasselbe zu den Mahlern gesagt haben.</p><p xml:id="JG32740" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein Gedicht sowohl als ein Gemählde kann diese Wirkung nicht hervorbringen, wenn es weiter keine Vollkommenheiten hat, als Regelmäßigkeit und Zierlichkeit in der Ausführung. Ein Gemählde, welches auf das schönste gemahlt, und ein Gedicht, das noch so regelmäßig und correct ist, können beyde frostig und langweilig seyn. Soll ein Werk uns rühren, so müssen, wofern es ein Gemählde ist, die Schönheit der Zeichnung und die Wahrheit des Colorites, und wenn es ein Gedicht ist, eine klangreiche Versification, blos dazu dienen, andern Gegenständen das W esen zu geben, die an sich selbst fähig sind, zu rühren und zu gefallen. . .</p><p xml:id="JG32741" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wofern die Helden eines tragischen Dichters nicht durch ihre Charaktere, und durch ihre Schicksale intereßiren; so ist sein Trauerspiel langweilig, falls auch der Styl noch so rein wäre, und kein einziger Fehler wider die so genannten Regeln des Theaters darinn vorkäme. Wenn mir aber der Dichter wunderbare Begebenheiten erzählt, wenn er mir Situationen und Charaktere zeigt, die mich so sehr intereßiren, als die Situationen und Charaktere des Pyrrhus und der Paulina, so bringt mich sein Gedicht zu Thränen; und ich sehe den Künstler, der mein Herz so sehr in seiner Gewalt hat, als einen Mann an, der etwas Göttliches auszurichten im Stande ist . . .</p><p xml:id="JG32742" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Ähnlichkeit der Ideen, die der Dichter aus seinem Genie hernimmt, mit den Ideen, welche diejenigen haben würden, so sich in eben den Umständen befänden, worein der Dichter seine Personen setzt; und die rührenden Bilder, die er erschafft, ehe er die Feder oder den Pinsel zur Hand nimmt, machen also den größten Werth eines Gedichtes und eines Gemähldes aus. In dem Endzwecke des Mahlers oder Dichters, und in der Erfindung rührender Bilder und Gedanken, deren er sich zur Erreichung dieses Endzweckes bedient, sieht man den Unterscheid zwischen einem grossen Künstler. und einem blossen Handwerker, der in der Ausführung oftmals geschickter ist, als jener.</p><p xml:id="JG32743" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nicht die größten Versemacher sind die größten Dichter, so wie die regelmäßigsten Zeichner nicht die größten Mahler sind.</p><p xml:id="JG32744" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn man die Werke grosser Künstler genau betrachtet, so wird man sehr bald gewahr, daß sie die Regelmäßigkeit und die Schönheiten der Ausführung nicht als den letzten Endzweck ihrer Kunst, sondern nur als Mittel angesehen haben, Schönheiten von einer höhern Gattung. hervorzubringen.</p><p xml:id="JG32745" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie haben sich nach den Regeln gerichtet, um unsern Geist durch eine beständig beobachtete Wahrscheinlichkeit zu gewinnen, und ihm auf den Gedanken zu bringen, daß das, was unser Herz in so grosse Bewegung setzt, nur eine Erdichtung sey. Sie haben die Schönheiten der Ausführung gebraucht, um uns für ihre Personen, durch die äusserliche Gestalt derselben, oder durch die Annehmlichkeit ihrer Sprache einzunehmen: Sie suchen unsre Sinne bey den Gegenständen aufzuhalten, welche die Seele rühren sollen.</p><p xml:id="JG32746" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieses ist die Absicht des Redners, wenn er sich den Regeln der Grammatik und der Rhetorik unterwirft. Sein vornehmster Endzweck ist nicht, sich das Lob zu erwerben, daß seine Rede correct und glänzend ausgearbeitet sey;  denn diese beyden Eigenschaften überreden Niemand: Sondern seine Zuhörer durch starke Gründe und rührende Bilder von seiner eignen Erfindung, seiner Meynung zu machen; wobey ihm die Kunst nichts weiter hilft, als daß sie ihn seine Gedanken und Gemählde in die rechte Ordnung stellen lehrt . . .</p><p xml:id="JG32747" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn jene göttliche Begeisterung, welche die Mahler zu Dichtern, und die Dichter zu Mahlern macht, unsern Künstlern mangelt, wenn sie nicht, wie Perrault sagt, jenes Feuer, jene göttliche Flamme, den Geist unsers Geistes und die Seele unsrer Seele haben; so bleiben sie ihr Lebelang schlechte Handwerker, denen man ihre Arbeit tageweise bezahlet, ohne daß sie auf die Achtung und auf die Belohnungen Anspruch machen dürfen, welche gesittete Nationen grossen Künstlern schuldig sind. Sie wissen von ihrer Kunst weiter nichts, als das Handwerksmäßige, welches sich eben so lernen läßt, wie man jede andre Profeßion lernt. Die gemeinsten Köpfe sind fähig, mittelmäßige Dichter und Mahler zu werden.</p><p xml:id="JG32748" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Geschicklichkeit, die ein Mensch von Natur besitzt, gweisse Dinge gut und leicht zu verrichten, welche andre mit vieler Mühe nur schlecht machen, nennt man Genie.</p><p xml:id="JG32749" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man lernt eine Sache, wozu man Genie hat, mit eben so leichter Mühe, als man seine Muttersprache redet.</p></div4><div4 xml:id="JG32750" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Zweyter Abschnitt<lb TEIform="lb"/>Von dem Genie, welches Dichter und Mahler macht</head><p xml:id="JG32751" TEIform="p">Das Genie zu diesen Künsten besteht, wie ich mir vorstelle, in einer glücklichen Zusammensetzung der Organe des Gehirnes, in der guten Bildung jedes einzelnen dieser organischen Theile, und in einer Bepschaffenheit des Blutes, vermöge deren es, während der Arbeit, in solch eine Wallung geräth, daß es den Triebrädern, mittelst deren die Einbildungskraft ihre Wirkungen verrichtet, Lebensgeister im Überflusse zuführt. In der That kann man sich durch die überaus grosse Ermattung, welche auf eine langwierige Anstrengung des Geistes zu folgen pflegt, leicht überzeugen, daß die Arbeit der Imagination eine grosse Erschöpfung der körperlichen Kräfte verursache. Ich setze voraus, daß sich das Blut desjenigen, welcher dichtet, erhitze; denn Mahler und Poeten können nicht mit kaltem Blute erfinden. Man weis, daß sie in eine Art von Entzückung gerathen, wenn sie ihre Ideen hervorbringen . . .</p><p xml:id="JG32752" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber die feurigste Hitze des Blutes wird nichts als wunderliche Chimären in einem Gehirne hervorbringen, welches aus Organen besteht, die entweder an sich fehlerhaft, oder doch nicht glücklich zusammengefügt, und folglich unfähig sind, dem Dichter die Natur so vorzustellen, wie sie sich andern Menschen zeigt. Die Abbildungen, die er von der Natur macht, haben keine Ähnlichkeit mit dem Urbilde, weil gleichsam sein Spiegel nicht getreu ist. Bald kriecht er im Staube, bald fliegt er über den Wolken, und nur selten ist er einige Augenblicke auf dem richtigen Wege, weil er sich nur von ungefähr darauf verirrt . . .</p><p xml:id="JG32753" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn hingegen dieses Feuer, welches aus einem heissen und geistreichen Blute entsteht, einem glücklich gebildeten Gehirne mangelt, so werden die Productionen desselben zwar regelmäßig, aber auch frostig gerathen . . .</p><p xml:id="JG32754" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn ihn das poetische Feuer auch einmal entflammt, so verlischt es doch bald wieder, und wirft nur schwache Schimmer von sich. Daher pflegt man zu sagen, ein witziger Kopf könne wohl eine Strophe machen, aber man müsse ein Dichter seyn, wenn man deren drey verfertigen wolle. Wer nicht ein gebohrner Dichter ist, kommt aus dem Odem, so bald er auf den Parnaß in die HÖhe steigen soll. Halb sehen dergleichen Leute das, was sie ihren Personen in den Mund legen müssen, aber sie können es nicht deutlich denken, und noch weniger ausdrücken. Bey aller Mühe, die sie sich geben, rührend zu seyn, bleiben sie frostig.</p><p xml:id="JG32755" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn aber ein so feuriges Blut und so glücklich gebaute Werkzeuge der Seele bey einem Menschen zusammen kommen, so entsteht daraus, wie ich mir einbilde, ein poetisches oder mahlerisches Genie: Denn ich traue keiner physikalischen Erklärung, in Betrachtung der Unvollkommenheit dieser Wissenschaft, worinnen fast alles bloß auf Muthmassungen ankömmt. Die Erfahrungen hingegen, die ich anführe, sind gewiß, und folglich hinreichend, mein System zu unterstützen, wenn man auch die Ursache davon nicht einsieht. Ich glaube also, daß diese glückliche Verbindung beyder oben erwähnten Vollkommenheiten, physicalisch zu reden, diejenige Gottheit ist, von welcher die Poeten sagen, sie komme in ihre Brust, und begeistere sie. Hierinnen besteht die göttliche Raserey, von der die Alten so viel geredet haben . . .</p><p xml:id="JG32756" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was die Dichter anlangt, so sind die Regeln ihrer Kunst so leicht zu begreifen und in Ausübung zu bringen, daß sie nicht einmal jemand nöthig haben, der ihnen zeigt, wie sie selbige studiren müssen. Ein Genie kann sich selbst in zween Monathen mit allen Regeln der französischen Poesie bekannt machen. Ja es ist sehr bald fähig, so gar bis an die Quelle dieser Regeln zurücke zu gehen, und die Wichtigkeit einer jeden nach den Grundsätzen, woraus sie hergeleitet ist, zu beurtheilen. Auch hat sich die Welt niemals für verbunden geachtet, diejenigen mit Ruhm zu belohnen, welche so glücklich gewesen sind, Männern; deren Name durch alle Jahrhunderte unsterblich seyn wird, die Anfangsgründe der Poesie zu lehren. Man redet nie von denen, die den Virgil oder den Horaz in der Dichtkunst unterwiesen; man' weis die Namen derjenigen nicht, welche den Moliere und den Corneille, so nahe sie auch an unsere Zeiten gränzen, den Abschnitt und das Sylbenmaaß unsrer Verse gelehrt haben. Man hat ihnen nicht so vielen Antheil an den Verdiensten ihrer Schüler zugeschrieben, daß man sie für würdig gehalten hätte, sich um ihre Namen zu bekümmern, und selbige der Nachwelt zu überliefern.</p></div4></div3></page>