<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DICHTUNGSLEBENSKONZEPTE" num="11" base="3.3.2.10.10.19"><div3 xml:id="JG30584" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="POPESHAKESPEARE" TEIform="anchor"/>Alexander <ref target="POPEALEXANDER" targOrder="U" TEIform="ref">Pope's</ref> Vorrede zu seiner Ausgabe des Shakespears. [1762]</head><p xml:id="JG30585" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Shakespear. Theatralische Werke. Aus dem Englischen übersezt von Herrn Wieland. 1. Band. Zürich, bey Orell, Geßner, und Comp. 1762.  S. 2-28.</p><p xml:id="JG30586" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="AUSDRUCKSFOMENPOETIKUNDKRITIK" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG30587" rend="Prosatext" TEIform="p">Es ist nicht meine Absicht, mich in eine Beurtheilung dieses Schriftstellers einzulassen, ob gleich die gründliche Ausführung eines solchen Vorhabens einem guten Scribenten die beste Gelegenheit geben würde, die Urtheils-Kraft und den Geschmak unsrer Nation zu bilden. Denn man muß gestehen, daß unter allen Engländischen Dichtern <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> der schönste und vollständigste Gegenstand für die Critik sey, und die meisten sowol als die deutlichsten Beyspiele, beydes von Schönheiten und Fehlern aller Arten darbiete. Aber dieses würde die Grenzen einer Vorrede weit überschreiten, deren einziges Geschäft ist, einige Nachricht von dem Schiksal seiner Werke, und von der nachtheiligen Gestalt, worinn sie auf uns gebracht worden, zu geben. Wir werden hiebey manche Fehler verringern, die er gemacht; und ihn von vielen lossprechen, die er nicht gemacht: Ein Vorhaben, welches künftigen Kunstrichtern zwar keine Anleitung geben kan, ihm in Absicht der erstern Gerechtigkeit wiederfahren zu lassen; aber doch wenigstens dienen mag, sie zu verhindern, ihm in Absicht der andern, Unrecht zu thun.</p><p xml:id="JG30588" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Indessen kan ich doch nicht umhin, einiger von seinen hauptsächlichsten und characteristischen Vortreflichkeiten zu erwähnen, um derentwillen er, ungeachtet seiner Mängel, mit bestem Grund und allgemeiner Einstimmung über alle andern <hi TEIform="hi">Dramatischen</hi> Schriftsteller erhoben wird. Nicht, als ob dieses ein geschikter Ort wäre, ihn zu loben, sondern weil ich nicht gern eine Gelegenheit vorbeylassen wollte, es zu thun.</p><p xml:id="JG30589" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn jemals ein Verfasser den Namen eines <hi TEIform="hi">Originals</hi> verdient hat, so war es <hi TEIform="hi">Shakespear</hi>. <hi TEIform="hi">Homer</hi> selbst leitete seine Kunst nicht so unmittelbar aus den Quellen der Natur her; sie lief durch Egyptische Behälter und Canäle, und kam schon mit einigem Zusaz von der Gelahrtheit, oder mit einer gewissen Farbe von den Mustern seiner Vorgänger zu ihm. Die Poesie des <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> war in der That Begeistrung; er ist nicht sowol ein Nachahmer als ein Werkzeug der Natur; und es ist nicht so richtig gesagt, er habe durch sie, als sie habe aus ihm geredet.</p><p xml:id="JG30590" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Seine <hi TEIform="hi">Characters</hi> sind so sehr die Natur selbst, daß es eine Art von Beleidigung wäre, sie mit einem so entfernten Namen, als der Name von Copeyen derselben wäre, zu benennen. Die Character andrer Dichter haben eine durchgängige Aehnlichkeit, welche beweißt, daß einer sie von dem andern abgeborgt, und daß sie nur eben dasselbige Bild vervielfältiget haben; jedes Gemählde ist gleich einem Neben-Regenbogen nur der Widerschein eines Widerscheins. Aber im <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> ist jeder einzelner Character eben so individual als im Leben selbst; es ist unmöglich unter allen zween gleiche zu finden, und auch solche die wegen ihrer Verwandschaft in gewissen Stüken uns gänzlich Zwillinge zu seyn scheinen, werden bey angestellter Vergleichung merklich verschieden befunden werden. Zu diesem Leben und zu dieser Manchfaltigkeit seiner Character müssen wir noch hinzusezen, die bewundernswürdige Beybehaltung derselben, welche durch alle seine Stüke so beschaffen ist, daß wenn gleich alle Reden ohne die Namen der Personen gedrukt worden wären, ich dennoch versichert bin, daß man mit Gewißheit hätte errathen können, welcher Person sie zugeschrieben werden müßten.</p><p xml:id="JG30591" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Gewalt über unsre Leidenschaften hat niemals ein Verfasser in einem höhern Grade besessen, oder in so verschiedenen Anläsen gezeigt. Und doch sieht man bey allem dem keine Arbeit, keine Bemühung sie zu erweken, keine Zurüstung unsre Vermuthung zu dem Ausgang zu leiten; das Herz schwillt und die Thränen brechen aus, gerade in dem Augenblik wo es geschehen soll; unsre Thränen überraschen uns, wir sind erstaunt, daß wir weinen, und finden demnach beym Nachdenken unser Gefühl so gerecht, daß wir erstaunt wären, wenn wir nicht geweint, und nicht gerad in diesem Augenblik geweint hätten.</p><p xml:id="JG30592" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie erstaunlich ist es auf einer andern Seite, daß Bewegungen, die einander so gerade entgegen gesezt sind, wie Traurigkeit und Gelächter, ihm gleichviel zu Gebot stehen! Daß er ein eben so grosser Meister in dem <hi TEIform="hi">Erhabnen</hi> als in dem <hi TEIform="hi">Poßierlichen</hi> der menschlichen Natur ist, in unsern edelsten Zärtlichkeiten so sehr als in unsern thörichtesten Schwachheiten, in unsern stärksten Erschütterungen so sehr als in unsern leichtesten Empfindungen</p><p xml:id="JG30593" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er ist aber nicht nur in Leidenschaften vortreflich; er ist eben so bewundernswürdig in der kalten Gelassenheit der Ueberlegung und Betrachtung. Seine Gedanken sind nicht nur überhaupt die schiklichsten und gescheidesten, die man über jeden Gegenstand haben kan; sondern durch eine ihm ganz eigene Gabe, (ein Mittelding zwischen Scharfsinn und Glük,) trift er allemal den besondern Punct, um den sich die Spize eines jeden Vernunft-Schlusses dreht, oder von dem die Stärke eines Beweggrundes abhangt. Dieses ist etwas ganz unbegreifliches an einem Manne von keiner Erziehung, oder Erfahrung in diesen grossen und öffentlichen Scenen des menschlichen Lebens, welche gewöhnlich der Gegenstand seiner Gedanken sind; so daß es scheint, er habe die Welt durch unmittelbare Anschauung gekannt, mit einem Blik die menschliche Natur durchgeschaut, und er sey der einzige Schriftsteller, der den Beweis von einer ganz neuen Vermuthung giebt, daß der Philosoph und selbst der Weltmann eben sowol <hi TEIform="hi">gebohren</hi> werden kan, als der Dichter.</p><p xml:id="JG30594" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man muß gestehen, daß er bey allen diesen grossen Vorzügen, unstreitig eben so grosse Fehler hat; und daß, so wie er ganz gewiß besser, er vielleicht auch schlimmer geschrieben als irgend ein andrer. Mich däucht aber, ich könne den Grund von diesen Fehlern gewissermassen aus verschiednen zufälligen Ursachen herleiten, ohne welche es schwer zu begreiffen wäre, wie ein so weitgrenzender und so lichtvoller Geist derselben nur immer hätte fähig seyn können. Daß alle diese zufällige Umstände gerade zu seinem Nachtheil sich vereiniget, scheint mir allerdings eben so sonderbar unglüklich als es ausserordentlich und glüklich war, daß so vielerley, sogar einander widersprechende Talente, in Einem Mann zusammen gekommen.</p><p xml:id="JG30595" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man muß gestehen, daß die theatralische Dichtkunst mehr als alle übrige Arten zur Absicht hat dem <hi TEIform="hi">Pöbel</hi> zu gefallen, und daß ihr Glük unmittelbarer von dem allgemeinen Beyfall abhängt. Man darf sich also nicht wundern, daß <hi TEIform="hi">Shakespear</hi>, der bey seinem ersten Auftritt keine andre Absicht hatte als sich einen Unterhalt zu verschaffen, seine Bemühungen einzig dahin richtete, den Geschmak und Humor der damals die Oberhand hatte, zu treffen. Die Zuhörer bestunden gröstentheils aus Leuten von der niedrigern Classe; die Abbildungen des menschlichen Lebens mußten also von Originalen ihrer eignen Gattung gemacht werden; und wir finden deßwegen, daß nicht nur unser Dichter, sondern überhaupt die alten Comödienschreiber alle ihre Scenen unter Handels- und Handwerks-Leute sezen, und selbst in ihren <hi TEIform="hi">historischen</hi> Stüken denen fabelhaften alten Geschichtbüchern, und denen bey dieser Art von Leuten angenommenen gemeinen Sagen aufs genaueste anhangen. Im Trauerspiel war nichts so sicher, Erstaunen und Bewundrung zu erweken, als die allerseltsamsten, unerwartetsten, und folglich unnatürlichsten Begebenheiten und Vorfälle; die übertriebensten Gedanken, der wortreicheste und schwülstigste Ausdruk, die schallendesten Reime und die donnerndeste Versification. Im Lustspiel war nichts das unfehlbarer gefallen konnte, als die niedrigste Art von Possen, pöbelhafte Zoten, und ungesittete Scherze von Narren und albernen Bauern. Aber auch hierinn erhebt sich der Wiz unsers Autors über seinen Gegenstand; sein Genie gleicht in diesen niedrigen Scenen irgend einem Prinzen in einem Ritterbuche, der in einen Schäfer oder Bauern verkleidet ist; eine gewisse Hoheit, ein gewisser Geist bricht hie und da hervor, und verräth seinen höhern Stand und seine verheelten Vorzüge.</p><p xml:id="JG30596" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man kann hinzusezen, daß nicht allein der grosse Hauffe der Zuhörer keinen Begriff von den Regeln der guten Composition und Schreibart hatte, sondern daß selbst von der bessern Art nur wenige sich eines grössern Grads von Einsicht oder eines feinern Geschmaks in solchen Sachen anmaßten; bis <hi TEIform="hi">Ben Johnson</hi> von der Schaubühne Besiz nahm, und die critische Gelehrtheit in Schwang brachte: Und wie viel Schwierigkeiten er hiebey vor sich gefunden, mag aus denen häuffigen Lectionen oder vielmehr Declamationen abgenommen werden, die er genöthigt war seinen ersten Schauspielen vorzusezen, und in den Mund seiner handelnden Personen des <hi TEIform="hi">Chors</hi> &amp;c. zu legen, um die Vorurtheile seiner Zuhörer wegzuräumen und ihr Urtheil zu bilden. Bis auf selbige Zeit hatten unsre Schriftsteller keinen Gedanken, sich bey ihren Arbeiten die Alten zu Mustern zu nehmen: Ihre Trauerspiele waren weiter nichts als Historien in Gesprächen; und ihre Lustspiele folgten dem Faden irgend eines von den Mährchen oder sogenannten <hi TEIform="hi">Novellen</hi>, die damals im Schwang giengen, so wie sie ihn fanden, und mit nicht geringerer Treue, als ob es wahrhafte Geschichten gewesen wären.</p><p xml:id="JG30597" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> nach den Regeln des <hi TEIform="hi">Aristoteles</hi> beurtheilen, wäre also nicht anders als einen Mann nach den Gesezen eines gewissen Landes zu richten, der unter den Gesezen eines andern gehandelt hätte. Er schrieb für das Volk, und schrieb anfangs ohne einige Gönner von der bessern Art zu haben, und also ohne Absicht, ihnen zu gefallen, ohne Beystand oder Unterricht von Gelehrten, so wie ohne den Vortheil unter ihnen erzogen oder mit ihnen bekannt zu seyn; ohne eine Kenntniß der besten Muster der Alten, die ihn mit Nacheiferung hätte begeistern können; kurz, ohne einige Absicht auf Ruhm, oder das was die Poeten <hi TEIform="hi">Unsterblichkeit</hi> zu nennen belieben - -  er schrieb also ohne irgend einen von denen Vortheilen, wovon einige oder alle zusammen die Eitelkeit andrer Schriftsteller aufgemuntert, oder ihre Ruhmbegierde angefeurt haben.</p><p xml:id="JG30598" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Doch muß nicht aus der Acht gelassen werden, daß, nachdem seine Arbeiten den Schuz seines Königs verdient, und der aufmunternde Beyfall des Hofes dem Beyfall der Stadt gefolgt, die Werke seiner reiffern Jahre ganz augenscheinlich vollkommner geworden als die vorhergehenden. Die Jahrzahl seiner Stüke beweiset hinlänglich, daß seine Arbeiten sich nach Proportion der Hochachtung die er für seine Zuhörer hatte, verbesserten; und ich zweifle nicht, diese Beobachtung würde bey allen und jeden richtig befunden werden, wenn wir nur eine Ausgabe hätten, worinn genau angezeigt wäre, in welcher Zeit jedes Stük, und ob es für den Hof oder für die Stadt aufgesezt worden.</p><p xml:id="JG30599" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine andre Ursache, und keine geringere als die vorige, mag daher abgeleitet werden, daß unser Autor selbst ein <hi TEIform="hi">Schauspieler</hi> war, und sich also nach dem Urtheil dieser Classe von Leuten, von der er ein Mitglied war, bildete. Die Schauspieler haben jederzeit eine eigene Poetik gehabt, die auf ganz andere als die Grundsäze des <hi TEIform="hi">Aristoteles</hi> gebaut ist. Da sie von dem Beyfall der mehrern Stimmen leben, so kennen sie auch kein anders Gesez als dem gegenwärtigen Geschmak zu gefallen, und der Art von Wiz die in der Mode ist, zu schmeicheln; eine Absicht, die ihre Beurtheilung in eine sehr leichte mechanische Operation verwandelt. Schauspieler sind gerade solche Richter von dem was <hi TEIform="hi">recht</hi> ist, wie die Schneider von dem was eine <hi TEIform="hi">gute Art</hi> hat. Und in dieser Absicht ist es nur billig, wenn wir gestehen, daß die meisten Fehler unsers Autors weniger seiner schlimmen Beurtheilung, in so fern er ein Poet, als seiner guten Beurtheilung, in so fern er ein Schauspieler war, zuzuschreiben sind.</p><p xml:id="JG30600" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Leute glaubten dem <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> Ehre anzuthun, wenn sie ihm nachrühmten, daß er schwerlich jemals eine Zeile ausgestrichen habe. Sie breiteten diesen Umstand sorgfältig aus, wie aus demjenigen was <hi TEIform="hi">Ben</hi><hi TEIform="hi">Johnson</hi> in seinen <hi TEIform="hi">Entdekungen</hi> erzählt, und aus <hi TEIform="hi">Heminges</hi> und <hi TEIform="hi">Condalls</hi> Vorrede zu der ersten Folio-Ausgabe abzunehmen ist. In der That aber war niemals, so sehr es auch Glauben gefunden, ein grundloseres Vorgeben, und dessen Gegentheil durch mehr unläugbare Beweisgründe erhoben werden kan. Zum Beyspiel wollen wir nur das Lustspiel von den <hi TEIform="hi">lustigen Weibern in Windsor</hi> anführen, welches er ganz umgeschmolzen; die <hi TEIform="hi">Geschichte von Heinrich dem VIten</hi>, die anfangs unter dem Titel des <hi TEIform="hi">Streits zwischen York und Lancaster</hi> herausgekommen; den <hi TEIform="hi">Heinrich den Vten</hi>, den er ungemein verbessert, und den <hi TEIform="hi">Hamlet</hi>, den er um die Helfte erweitert; anderer nicht zu gedenken. Ich glaube, die gemeine Meynung, daß es ihm gänzlich an Gelehrtheit gefehlt, werde keinen bessern Grund haben. Auch dieses möchte einigen als ein rühmlicher Umstand vorkommen, so wie andre mit eben so wenig Einsicht seine Fehler daraus haben erklären wollen. Denn wenn es auch so wäre, so ist doch gewiß, daß es nur die wenigsten derselben angienge; da der größte Theil davon nicht sowol Fehler als <hi TEIform="hi">Superfötationen</hi> zu nennen sind, und nicht aus einem Mangel von Gelehrtheit oder Belesenheit, sondern von einem Mangel des Nachdenkens und der Ueberlegung entspringen; oder vielmehr, um gerecht gegen unsern Autor zu seyn, von der Gefälligkeit gegen diese Mängel bey andern. Was aber die schlimme Wahl der Materien, die schlimme Anordnung der Umstände, die falschen Gedanken, die übertriebnen Ausdrüke u. dergl. betrift; so fallen sie, wofern sie keiner von denen vorerwähnten zufälligen Ursachen beygemessen werden können, allerdings dem Dichter selbst zur Last, und dagegen ist nicht zu helfen. Ich denke aber, die zween nachtheilige Umstände deren ich Meldung gethan habe, (daß er nemlich genöthigt war, dem schlechtesten Theil des Volkes gefällig zu seyn, und in der schlimmsten Gesellschaft zu leben) werden, wofern die Betrachtung des Einflusses derselben, soweit als es billig ist, ausgedehnt wird, zureichend scheinen, den grösten Genie auf dem Erdboden zu verleiten und niederzudrüken.</p><p xml:id="JG30601" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was aber seinen Mangel an Gelahrtheit betrift, so mag es nöthig seyn, etwas mehr davon zu reden. Es ist ganz gewiß ein unermeßlicher Unterscheid zwischen <hi TEIform="hi">Gelahrtheit</hi>, und <hi TEIform="hi">Sprachen</hi>. In wie weit er in den leztern unwissend gewesen, kan ich nicht bestimmen; aber doch ist gewiß, daß er viele Belesenheit hatte, wenn man es nicht Gelahrtheit nennen will. Auch ist nicht viel daran gelegen, wenn jemand Wissenschaft besizt, ob er sie aus dieser oder einer andern Sprache geschöpft hat. Nichts ist augenscheinlicher, als daß er eine Tinctur von Philosophie, von den mechanischen Künsten, der alten und neuen Historie, der poetischen Gelehrtheit und Mythologie hatte. Wir finden ihn mit den Gebräuchen, Ceremonien und Sitten des Alterthums ganz wol bekannt. Im <hi TEIform="hi">Coriolan</hi> und <hi TEIform="hi">Julius Cäsar</hi> sind nicht nur der Geist, sondern auch die Sitten der alten Römer genau abgeschildert; ja man siehet durchgehends einen feinen Unterschied zwischen den Römischen Sitten in den Zeiten des erstern und des leztern. Seine Belesenheit in den alten Geschichtschreibern zeigt sich nicht weniger deutlich in manchen Anspielungen auf besondere Stellen, und die Reden im <hi TEIform="hi">Coriolan,</hi> die er aus dem <hi TEIform="hi">Plutarch</hi> genommen, können, wie mich däucht, eben sowol zu einem Beyspiel von seiner Gelehrtheit gemacht werden, als die aus dem <hi TEIform="hi">Cicero</hi> entlehnte Reden im <hi TEIform="hi">Catilina</hi> von <hi TEIform="hi">Ben Johnsons</hi> seiner. Die Sitten der übrigen Völker, der Egypter, Venetianer, Franzosen u. s. f. sind mit eben so vieler Richtigkeit gezeichnet. Was für einen Gegenstand der Natur er nur immer beschreibt, oder von was für einem Zweige von Wissenschaft er spricht, so geschieht es allemal mit zulänglicher, wo nicht mit ausführlicher Erkenntniß; seine Beschreibungen sind allemal genau; seine Metaphern alle wol angepaßt, und merklich von der wahren Natur und den wesentlichen Eigenschaften eines jeden Gegenstands hergenommen. Wenn er moralische oder politische Dinge abhandelt, so bemerken wir immer eine wunderbare Richtigkeit im Unterscheiden, eben sowol als eine weite Ausdehnung der Begriffe. Keiner ist ein grösserer Meister in der Poetischen Geschichte, und hat häufigere Anspielungen auf die verschiednen Theile derselben. <hi TEIform="hi">Waller</hi> selbst, der dieser leztern wegen berühmt war, hat nicht mehr Gelehrtheit von dieser Art gezeigt als <hi TEIform="hi">Shakespear</hi>. Wir haben Uebersezungen aus dem <hi TEIform="hi">Ovid</hi> die unter seinem Namen bey den übrigen Gedichten, die ihm zugeschrieben werden, befindlich sind, und wovon einige unfehlbar sein sind, da sie von ihm selbst herausgegeben, und seinem edlen Gönner, dem Grafen von <hi TEIform="hi">Southampton</hi>, zugeeignet worden. Nicht weniger scheint er mit dem <hi TEIform="hi">Plautus</hi> bekannt gewesen zu seyn, von dem er die Verwiklung zu einem seiner Lustspiele entlehnt; in einem andern folgt er den <hi TEIform="hi">Griechischen</hi> Autoren, und besonders dem <hi TEIform="hi">Dares</hi> aus <hi TEIform="hi">Phrygien</hi>, (ob ich gleich nicht bestimmen will, in was für einer Sprache er sie gelesen.) Die neuern Italiänischen Novellen-Schreiber waren ihm augenscheinlich bekannt; und daß er es nicht weniger mit den alten Schriftstellern seiner eignen Nation gewesen sey, mögen wir aus dem Gebrauch schliessen, den er in <hi TEIform="hi">Troilus</hi> und<hi TEIform="hi"> Creßida</hi> vom <hi TEIform="hi">Chaucer</hi> gemacht, so wie auch in den <hi TEIform="hi">zwo edeln Verwandten</hi>, wofern dieses Schauspiel, der Tradition nach, von ihm ist; wie es dann in der That dem <hi TEIform="hi">Fletcher</hi> sehr wenig, und unserm Autor weit mehr ähnlich sieht, als einige von denen, die als echt angenommen worden.</p><p xml:id="JG30602" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich bin geneigt zu denken, diese Meynung habe ihren Ursprung in dem partheyischen Eifer der Freunde unsers Autors und <hi TEIform="hi">Ben Johnsons</hi> genommen, indem jede Parthey sich bemühte, den einen auf Unkosten des andern zu erheben. Es ist allezeit die Natur der Partheyen, die Sachen auf jeder Seite zu übertreiben; und nichts ist wahrscheinlicher, als daß man, weil <hi TEIform="hi">Ben Johnson</hi> um vieles der Gelehrtere unter beyden war, auf der einen Seite dem <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> gar alle Gelehrtheit absprach; und weil <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> am meisten Wiz und Einbildungskraft hatte, auf der andern retorquirte, daß <hi TEIform="hi">Ben Johnson</hi> an beydem Mangel habe. Weil <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> nichts entlehnte, so sagte man, <hi TEIform="hi">Ben Johnson</hi> entlehne alles. Weil <hi TEIform="hi">Johnson</hi> nicht <hi TEIform="hi">ex tempore</hi> schrieb, so wurde ihm vorgerükt, er bringe ein Jahr über jedem Stüke zu; und weil <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> mit Leichtigkeit und eilfertig schrieb, so schrien sie, er habe nie ausgestrichen. Ja der Geist des Widerspruchs stieg so hoch, daß alles was die von der einen Parthey dem andern vorwarfen, von den Anhängern desselben aufgefaßt, und mit eben dem Unverstand in Lobsprüche verkehrt wurde, womit ihre Gegner Vorwürfe daraus gemacht hatten.</p><p xml:id="JG30603" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dichter fürchten sich immer vor dem Neid; aber gewiß, sie haben eben so viel Ursache sich vor der Bewunderung zu fürchten. Beyde sind die Scylla und Charybdis der Schriftsteller; die dem einen entrinnen, fallen oft durch die andern. <hi TEIform="hi">Pessimum Inimicorum genus laudantes</hi>, sagt <hi TEIform="hi">Tacitus</hi>; und <hi TEIform="hi">Virgil</hi> wünschet ein Zaubermittel gegen diejenigen zu tragen, die einen Poeten ohne Kenntniß oder Geschmak loben:</p><p xml:id="JG30604" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">- - -  - Si ultra placitum laudarit, baccare frontem <lb TEIform="lb"/>Cingito, ne vati noceat - -</hi></p><p xml:id="JG30605" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Allein so weit auch immer dieser Streit von den Anhängern beyder Partheyen getrieben worden seyn mag, so kan ich doch nicht anders als zu denken, daß diese zween grosse Dichter gute Freunde waren, und auf den Fuß eines guten Vernehmens und gegenseitiger Dienstleistungen mit einander lebten. Es ist eine bekannte Sache, daß es <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> war, der <hi TEIform="hi">Ben Johnson</hi> auf die Schaubühne einführte, und seine ersten Werke aufmunterte. Und aus dem Gedicht, welches dieser Autor nach <hi TEIform="hi">Shakespears</hi> Tode <hi TEIform="hi">zum Gedächtnis seines geliebten Hrn. Wilhelm</hi><hi TEIform="hi">Shakespears</hi> bekannt gemacht, läßt sich schliessen, daß die Freundschaft durch sein ganzes Leben forgedaurt. Ich für meinen Theil kann nichts neidisches oder zurükhaltendes in diesen Versen finden, sondern wundre mich nur, wie <hi TEIform="hi">Dryden</hi> dieser Meynung seyn konnte. Er erhebt ihn nicht nur über alle seine Zeitgenossen, sondern selbst über <hi TEIform="hi">Chaucer</hi> und <hi TEIform="hi">Spenser</hi>, denen er nicht zugestehen will, daß sie groß genug seyen, mit ihm in eine Classe gesezt zu werden; er fordert die Namen des <hi TEIform="hi">Sophocles</hi>, <hi TEIform="hi">Euripides</hi> und <hi TEIform="hi">Aeschylus</hi>, ja ganz <hi TEIform="hi">Griechenland</hi> und <hi TEIform="hi">Rom</hi> auf einmal heraus, ihn zu erreichen, und, (welches bemerkt zu werden verdient,) er vertheidigt ihn ausdrüklich gegen die Beschuldigung, daß es ihm an Kunst fehle; und scheint nicht leiden zu wollen, daß alle seine Vortreflichkeiten der Natur allein angeschrieben werden sollten. Auch ist bemerkenswürdig, daß die Lobsprüche, die er ihm in seinen <hi TEIform="hi">Entdekungen</hi> giebt, aus einer persönlichen Zuneigung herzufliessen scheinen; er sagt uns, daß er den Mann eben so sehr geliebt habe, als er sein Andenken ehre; er rühmt die Redlichkeit, Aufrichtigkeit und edle Beschaffenheit seiner Gemüthsart, und macht nur, wie er zu thun berechtiget war, einen Unterschied zwischen den wahren Verdiensten des Autors, und den albernen und verkleinernden Lobeserhebungen der Schauspieler. <hi TEIform="hi">Ben</hi><hi TEIform="hi">Johnson</hi> konnte in der That sonst wol sparsam mit seinem Lobe gewesen seyn, (ob er es gleich bey diesem Anlas nicht war,) und dieses theils seines persönlichen Temperaments wegen, theils aus Verstand. Denn Männer von Verstand halten davor, daß sie einem einen bessern Dienst leisten, wenn sie ihn mässig, als wenn sie ihn verschwenderisch loben. Ich sage, ich möchte gerne glauben, daß sie Freunde gewesen, obgleich die Heftigkeit und schlechte Erziehung ihrer Anhänger und Schmeichler genug war, zu einer entgegengesezten Sage Anlas zu geben. Ich hofte gerne, daß es mit den Parteyen auf dem Parnaß sowol als im Staat, die gleiche Bewandtniß habe wie mit den Ungeheuern, die von den Poeten beschrieben werden; und daß ihre <hi TEIform="hi">Häupter</hi> wenigstens etwas menschliches haben möchten, ungeachtet ihre Leiber und Schwänze wilde Bestien und Schlangen sind.</p><p xml:id="JG30606" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie ich glaube, daß, was ich gemeldet, zu der Meynung von <hi TEIform="hi">Shakespears</hi> Mangel an Gelehrtheit Anlas gegeben, so mögen wol die häuffigen Irrthümer und groben Sprachfehler der ersten Herausgeber seiner Werke Schuld haben, daß diese Meynung sich bis auf unsre Zeit erhalten hat. In diesen Ausgaben leuchtet ihre Unwissenheit aus jeder Seite hervor; nichts ist gewöhnlicher als <hi TEIform="hi">Actus tertia</hi>, <hi TEIform="hi">exit omnes</hi>, die drey Herren treten s<hi TEIform="hi">olus</hi> auf, und dergleichen. Ihr Französisch ist eben so schlimm als ihr Latein, sowol in der Construction als in der Schreibung; sogar ihr Welsch ist falsch. Nichts ist wahrscheinlicher, als daß der grobe Schnizer, wenn <hi TEIform="hi">Hector</hi> den <hi TEIform="hi">Aristoteles</hi> anführt, nebst andern von dieser Art, aus eben derselben Quelle entsprungen; indem es ganz und gar nicht glaublich ist, daß dieses die Irrthümer eines Mannes seyn konnten, der nur die mindeste Tinctur von einer Schule, oder den mindesten Umgang mit Leuten, die zur Schule gegangen, gehabt. <hi TEIform="hi">Ben Johnson</hi> (den man nicht für partheyisch gegen ihn zu halten pflegt) gesteht ihm zu, wenigstens etwas Latein verstanden zu haben, welches mit dergleichen Versehen ganz und gar nicht bestehen kan. Ja, die häufigen Irrungen in den eignen Namen von Personen und Oertern sind so beschaffen, daß sie nur von jemand gemacht werden konnten, der nicht einmal ein Historien-Buch in irgend einer Sprache gelesen; und dieses war gewiß <hi TEIform="hi">Shakespears</hi> Fall nicht.</p><p xml:id="JG30607" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich werde nunmehr dem Leser einige von diesen beynahe unzählbaren Irrthümern und Verfälschungen vor Augen legen, welche alle aus einerley Quellen, nemlich der Unwissenheit der Schauspieler, sowol in so fern sie seine Acteurs, als in so fern sie seine Herausgeber gewesen, entsprungen sind. Wenn die Natur und Arten derselben erzählt und erwogen seyn werden, so getraue ich mir zu sagen, daß nicht nur <hi TEIform="hi">Shakespear</hi>, sondern <hi TEIform="hi">Aristoteles</hi> oder <hi TEIform="hi">Cicero</hi>, wenn ihre Werke das gleiche Schiksal gehabt hätten, das Ansehen haben würden, als ob es ihnen an Sinn sowol, als Gelehrtheit mangle.</p><p xml:id="JG30608" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist nicht gewiß, daß irgend eines von seinen Schauspielen von ihm selbst herausgegeben worden. Während der Zeit seines Theater-Lebens wurden etliche seiner Stüke einzeln in Quart gedrückt. Was mich bewegt zu denken, daß die meisten davon nicht von ihm selbst besorgt worden, ist die ausserordentliche Nachlässigkeit des Druks: Jedes Wort ist so ärgerlich falsch buchstabiert, und beynahe alle gelehrten oder ungewöhnlichen Wörter so unerträglich verstümmelt, daß augenscheinlich bey diesem Druk entweder gar kein Corrector, oder ein gänzlich ungelehrter gewesen seyn muß. Wenn je eines von ihm selbst übersehen worden, so könnte ich mir einbilden, daß es die zween Theile von <hi TEIform="hi">Heinrich</hi><hi TEIform="hi">dem IVten</hi>, und der <hi TEIform="hi">Sommer-Nachts-Traum</hi> gewesen seyn möchten, indem ich kein anders mit einiger Sorgfalt finde; und weil in allen folgenden Ausgaben derselben nur sehr wenig geändert worden, wovon bey den übrigen sich ganz das Gegentheil findet. Es sind noch zwo Vorreden zu der ersten Quart-Ausgabe von <hi TEIform="hi">Troilus</hi> und <hi TEIform="hi">Cressida</hi> vom Jahr 1609. und vom <hi TEIform="hi">Othello</hi> vorhanden, woraus erhellet, daß das erste ohne seine Wissenschaft und Bewilligung, ja noch ehe es auf die Schaubühne gekommen, erst sieben oder acht Jahre vor seinem Tod, das leztere aber nicht eher als bis nach seinem Absterben gedrukt worden. Die ganze Zahl der ächten Stüke, die wir, noch bey seinen Lebzeiten gedrukt, haben ausfündig machen können, belauft sich auf Eilfe. Und von einigen derselben haben wir zwo oder drey Ausgaben von verschiedenen Drüken angetroffen, deren jede ganze Hauffen von unächtem, aber ganz von einander verschiedenem Plunder hat; welches mich glauben macht, daß diese Ausgaben nach verschiednen Abschriften gedrukt worden, welche verschiednen Schaubühnen zugehörten.</p><p xml:id="JG30609" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Folio-Ausgabe, worinn alle Stüke, die nun für die seinigen angenommen werden, zuerst gesammelt worden sind, wurde von zween Schauspielern, <hi TEIform="hi">Heminges</hi> und <hi TEIform="hi">Condell</hi> im Jahr 1623, sieben Jahre nach seinem Tode herausgegeben. Sie versichern, daß alle übrigen Ausgaben verstohlen und unterschoben seyen, und daß die ihrige von allen Fehlern der vorigen gereiniget sey. Dieses ist nur von den buchstäblichen Druckfehlern wahr; denn in allen andern Betrachtungen ist sie noch weit schlechter, als die Quart-Ausgaben.</p><p xml:id="JG30610" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Fürs Erste: Weil die Zusäze von nichtswürdigen und schwülstigen Stellen in dieser Ausgabe weit zahlreicher sind. Denn alles was seit diesen Quart-Ausgaben von denen Schauspielern war hinzugeflikt worden, oder sich aus ihrem Mund in die geschriebnen Rollen eingeschlichen hatte, wurde von da in den gedrukten Text eingerükt und dem Autor aufgebürdet. Er selbst beschwehrt sich über diese Gewohnheit im <hi TEIform="hi">Hamlet</hi>; wo er wünscht, daß diejenigen, welche die Rollen der lustigen und albernen Personen (<hi TEIform="hi">Clowes</hi>) machen, nicht mehr sagen würden, als man ihnen vorgeschrieben. (Act. 3. Sc. 4.) Ein Beweis aber, daß er diesem Uebel nicht ausweichen konnte, ist, daß man in den alten Ausgaben von <hi TEIform="hi">Romno</hi> und<hi TEIform="hi"> Juliette</hi> nicht eine Spur von den niederträchtigen Einfällen und Zoten sieht, die izt darinn gefunden werden. In andern sind die niedrigen Auftritte von Bauern und Personen aus der Grund-Suppe des Pöbels weit kürzer als izt; und ich habe eine gesehen, die dem Schauspielhause gehört zu haben schien, indem die Partien mit Strichen unterschieden, und die Namen der Schauspieler am Rande bemerkt waren, wo verschiedne dergleichen Stellen in Handschrift angeflikt waren, die man izt in der Folio-Ausgabe findet.</p><p xml:id="JG30611" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hernach so sind eine Menge von schönen Stellen, die in der ersten einzelnen Ausgabe stehen, in dieser ausgelassen, ohne einen andern Grund, wie es scheint, als die Absicht der Herausgeber, einige Scenen abzukürzen; indem diese Art Leute sich kein Bedenken macht, (wie man von <hi TEIform="hi">Procrustes</hi> erzählt) einen Autor entweder zu stümmeln oder zu streken, um ihn für ihre Schaubühne gerecht zu machen.</p><p xml:id="JG30612" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Ausgabe soll, dem Vorgeben nach, von den <hi TEIform="hi">Original</hi>-<hi TEIform="hi">Copien</hi> gemacht seyn; vermuthlich von denen, die seit des Autors Lebzeiten in dem Schauspiel-Hause gelegen, und von Zeit zu Zeit nach Belieben vermehrt oder verstümmelt worden. Es scheint daß diese Ausgabe, eben so wie die in Quart, wenigstens guten Theils, nach keinen bessern Abschriften gemacht worden, als des <hi TEIform="hi">Einsagers Buch</hi> oder die <hi TEIform="hi">einzelnen</hi><hi TEIform="hi">Partien</hi> die zum Gebrauch der spielenden Personen ausgeschrieben worden; denn an einigen Stellen sind so gar ihre Namen aus Nachlässigkeit anstatt der <hi TEIform="hi">personae Dramatis</hi> hingesezt; und in die Noten für den Theater-Meister wegen der Kleider, Verzierungen &amp;c. und für die Acteurs wegen ihrer Auftritte, aus Unwissenheit der Abschreiber, in den Text eingerükt worden.</p><p xml:id="JG30613" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da die Stüke vorher nicht einmal in Handlungen und Auftritte abgetheilt gewesen, so sind sie es in dieser Ausgabe, so wie sie damals gespielt wurden; bald wo in der Action kein Stillstand ist, bald wo es ihnen gelegen war, sie durch Musik, Masken-Dänze oder dergleichen zu unterbrechen. Zuweilen sind die Scenen verschoben, und vor oder rückwärts geworffen; ein Umstand, der durch nichts anders begegnen konnte, als daß sie aus abgesonderten und einzelnen geschriebnen Partien genommen wurden. Manche Verse sind ganz ausgelassen, andere versezt; woraus dann nothwendig unüberwindliche Dunkelheiten entspringen mußten, wo der Scharfsinn eines jeden Auslegers zu kurz fallen muß, wofern nicht etwann ein zufälliger Schimmer aus einer alten Ausgabe uns Licht giebt.</p><p xml:id="JG30614" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Einige Characters sind verwirrt und unter einander gemengt, oder zween in einen geworffen, weil es an einer zulänglichen Anzahl Schauspieler mangelte. So führt <hi TEIform="hi">z. Ex.</hi><hi TEIform="hi">Shakespear</hi> in der Quart-Ausgabe vom Sommer-Nachts-Traum, Act. 5. eine Art von Aufseher über die Lustbarkeiten ein, den er <hi TEIform="hi">Philostratus</hi> nennt; dessen ganze Rolle aber in den folgenden Ausgaben einem andern Character, nemlich dem <hi TEIform="hi">Egens</hi> gegeben wird. So ist es auch im <hi TEIform="hi">Hamlet</hi> und im <hi TEIform="hi">König Lear</hi>. Dieser Umstand macht es wahrscheinlich, daß des <hi TEIform="hi">Einsagers Buch</hi> das war, was sie die Original-Copien nannten.</p><p xml:id="JG30615" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mittelst Freyheiten von dieser Art wurden manche Reden in den Mund der unrechten Personen gelegt, welches den Autor in den Verdacht bringt, daß er sie wider ihren Character habe reden lassen; vermuthlich oft aus keinem andern Grund, als weil einer von den ansehnlichern Schauspielern, um irgend eine Favorit-Rede selbst zu machen, vor gut befand, sie aus den unwürdigen Lippen eines Subalternen zu reissen.</p><p xml:id="JG30616" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Prose und Verse wußten sie gar nicht zu unterscheiden, und drukten also durch das ganze Werk immer eines für das andre.</p><p xml:id="JG30617" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da ich mich genöthiget gesehen, so viel von den Schauspielern zu reden, so scheint die Gerechtigkeit zu fordern, daß ich anmerke, wie der Geschmak sowol als die Condition dieser Art von Leuten damals weit unter dem war, was sie in unsern Tagen sind. So wie die besten Schauspiel-Häuser, Wirthshäuser und Schenken waren, (die <hi TEIform="hi">Weltkugel</hi>, die <hi TEIform="hi">Hoffnung</hi>, der <hi TEIform="hi">rothe Ochse</hi> &amp;c.) so waren die Häupter von der Profession nichts als blosse Schauspieler, und keine Herren vom Theater: Sie wurden vom <hi TEIform="hi">Haushofmeister</hi> in die Kellerey geführt, und hatten noch keinen Plaz an <hi TEIform="hi">Mylords</hi> Tafel oder an <hi TEIform="hi">Miladys</hi> Toilette; sie waren folglich aller der Vortheile gänzlich beraubt, deren sie izt geniessen, da sie mit unserm Adel in täglichem Umgang, und mit Personen vom ersten Rang in Vertraulichkeit, wo nicht gar in noch zärtlichern Verbindungen stehen.</p><p xml:id="JG30618" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aus dem was gesagt worden, kan es keinem Zweifel mehr unterworffen seyn, daß wofern <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> seine Werke selbst herausgegeben hätte, (besonders in seiner lezten Zeit, und nach seiner Entfernung vom Theater,) wir nicht nur seine echten Werke gewiß wissen, sondern dieselben auch von etlichen tausend Fehlern gereinigt finden würden. Wenn ich nach allen unterscheidenden Kennzeichen seiner Schreibart, und seiner Art zu denken und sich auszudrüken, urtheilen darf, so stehe ich nicht an mich zu erklären, daß die elenden Stüke, <hi TEIform="hi">Perikles</hi>, <hi TEIform="hi">Sir John Oldcastle</hi>, die Yorkschirer-Tragödie, <hi TEIform="hi">Lord Cromwell</hi>, der Pruitaner, und der <hi TEIform="hi">Verschwender von London</hi> nicht für seine Arbeit angenommen werden können. Es dünkt mich auch von einigen andern, (besonders von der <hi TEIform="hi">vergeblichen</hi><hi TEIform="hi">Arbeit der Liebe</hi>, dem <hi TEIform="hi">Winter-Mährchen</hi> und <hi TEIform="hi">Titus</hi><hi TEIform="hi">Andronikus</hi>), daß nur allein einige Characters, einzelne Scenen oder vielleicht nur etliche wenige Stellen von seiner Hand sind. Vermuthlich sind diese Stüke aus keiner andern Ursache dem <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> zugelegt worden, als weil sie von unbekannten Verfassern kamen, oder während daß die Schaubühne unter seiner Aufsicht stund, zum Gebrauch derselben zugestuzt wurden; und da niemand war, der sich für den Urheber derselben erklärte, so wurden sie ihm vermuthlich zugeschrieben, so wie man verirrte Thiere, die ihren Herrn verlohren, dem Gerichts-Herrn des Orts wo man sie findet, zu bringen pflegt; ein Irrthum, den wie man leicht erachten kan, der Vortheil des Hauses nicht erlaubte, den Zuschauern zu benehmen.</p><p xml:id="JG30619" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Indessen waren doch in der Folge die Schauspieler selbst, <hi TEIform="hi">Heminges</hi> und <hi TEIform="hi">Condell</hi> so gerecht gegen unsern Autor, diese acht Stüke aus ihrer Ausgabe wegzulassen, ob sie gleich damals unter seinem Namen gedrukt, in jedermanns Händen waren, und mit einigem Beyfall gespielt wurden; wie wir aus demjenigen sehen, was <hi TEIform="hi">Ben Johnson</hi> vom <hi TEIform="hi">Perikles</hi> in seiner Ode über die Londner-<hi TEIform="hi">Neustadt</hi> sagt: Daß <hi TEIform="hi">Titus</hi><hi TEIform="hi">Andronikus</hi> eines von dieser leztern Classe sey, werde ich vornemlich dadurch zu glauben bewogen, weil ich finde, daß der gedachte Schriftsteller seine Verachtung dagegen in der Vorrede zu seinem <hi TEIform="hi">Bartholomeus-Feuer</hi> im Jahr 1614, da <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> noch am Leben war, ausdrüklich bezeugt. Man findet auch nirgends keine bessere Autorität für diese leztere Classe als für die erstere, welche eben so wie jene schon bey seinen Lebzeiten gedrukt worden.</p><p xml:id="JG30620" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Geben wir dieser Meynung Plaz, wie manche niedrige und elende Rollen und Stellen würden ihren Schatten nicht länger auf diesen grossen Genie werfen, sondern für unverschuldete Aufbürdungen angesehen werden! Und selbst in denen die würklich von ihm sind, wie manche fremde Zusäze, Ausmerzungen, Versezungen von Scenen und Zeilen, Verwechslung der Character und Personen, falsche Zueignung der Reden, Verfälschung unzählicher Stellen durch die Unwissenheit, und noch schlimmere Verbesserung derselben durch die Ungeschiklichkeit seiner ersten Herausgeber! Die eine oder die andre dieser Betrachtungen überreden mich, daß der größte und gröbste Theil von dem was man für seine Fehler hält, verschwinden, und seinen Character in einem ganz andern als in diesem nachtheiligen Lichte lassen würde, worinn er uns nun erscheint.</p><p xml:id="JG30621" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieses ist nun der Zustand, worinn <hi TEIform="hi">Shakespears</hi> Schriften bisher gelegen; denn seit der obenerwähnten Folio-Ausgabe haben alle andern derselbigen schlechterdings gefolget, ohne eine von denen ältern zurathe zu ziehen, oder einige Vergleichung unter ihnen zu machen. Es ist unmöglich, alle das Unrecht, das ihm bereits angethan worden, wieder gut zu machen; es ist schon zu viel Zeit verflossen, und der Hülfsmittel dazu sind zu wenig. In dem was ich gethan, habe ich mehr eine Probe von meinem guten Willen und Verlangen, als von meiner Geschicklichkeit ihm Gerechtigkeit widerfahren zu lassen, gegeben. Ich habe mich nach meinem besten Vermögen, der schwerfälligen Pflicht eines Herausgebers entlediget; mit mehr Arbeit als ich Dank erwarte, mit einem gewissenhaften Abscheu vor allen vermeynten Verbesserungen, und ohne mindeste Nachsicht gegen meinen eignen Geschmak, oder meine besondern Vermuthungen &amp;c. Man hat unnöthig gefunden das übrige zu übersezen, da es eine blosse und zu unserm Vorhaben unnöthige Erzählung alles dessen, was <hi TEIform="hi">Pope</hi> in seiner Ausgabe gethan, enthält.</p><p xml:id="JG30622" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich beschliesse damit, daß ich von <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> sage, man könne, ungeachtet aller seiner Fehler und aller Unregelmässigkeit seines <hi TEIform="hi">Drama</hi>, seine Werke, in Vergleichung mit andern die regelmässiger und auspolirter sind, so ansehen, wie man ein altes Majestätisches Werk von Gothischer Bauart in Vergleichung mit einem feinen neuen Gebäude ansieht: Das leztere ist zierlicher und schimmernder, aber das erste ist daurhafter und feyrlicher. Man muß gestehen, daß in einem einzigen von jener Art Materialien genug sind, etliche von der andern zu machen. Es hat weit eine grössere Manchfaltigkeit, und weit edlere Gemächer und Säle, ob wir gleich oft durch finstre und enge Zugänge darein geführt werden; und das Ganze rührt uns darum nicht minder mit grösserer Ehrfurcht, wenn schon manche Theile kindisch, übelangebracht, und in keinem Verhältniß mit seiner Grösse sind.</p></div3></page>