<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DRAMA" num="83" base="3.3.2.3.11.42.24"><div4 xml:id="JG9125" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Fünfter Akt.</head><sp xml:id="JG9126" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">- - -  - -  - -</p></sp><div5 xml:id="JG9127" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Stella's Cabinet. in Mondenschein.</head><sp xml:id="JG9128" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">- - -  - -  - -</p></sp><div6 xml:id="JG9129" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">STELLA</name>. Sie hat Fernandos Portrait, und ist im Begriff, es von der Blendrahme los zu machen.</head><sp xml:id="JG9130" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Fülle der Nacht, umgieb mich! fasse mich! leite mich! ich weiß nicht wohin ich trete! - -  Ich muß, ich will hinaus in die weite Welt! Wohin? Ach wohin? - Verbannt aus deiner Schöpfung! wo du heiliger Mond auf den Wipfeln meiner Bäume dämmerst; wo du mit furchtbar lieben Schatten das Grab meiner holden Mina umgiebst, soll ich nicht mehr wandeln? Von dem Ort wo alle Schäze meines Lebens, alle seelige Erinnerungen aufbewahrt sind? - Und du, worüber ich so oft mit Andacht und Trähnen gewohnt habe, Stäte meines Grabs! die ich mir weihte, wo umher alle Wehmuth, alle Wonne meines Lebens dämmert; wo ich noch abgeschieden um zu schweben, und die Vergangenheit all schmachtend zu geniessen hoffte; von dir auch verbannt seyn? - Verbannt seyn! - Du bist stumpf! Gott sei Dank! dein Gehirn ist verwüstet; du kannst ihn nicht fassen den Gedanken: Verbannt seyn! Du würdest wahnsinnig werden! - -  Nun! - O mir ist's schwindelich! - Leb wohl! - Lebt wohl! - -  Nimmer wieder sehn? - Es ist ein dumpfer Todenblik in dem Gefühl! Nicht wieder sehn? - Fort, Stella!<stage type="mix" TEIform="stage"> |: Sie ergreifft das Portrait :|</stage> Und dich sollt ich zurük lassen? -<stage type="mix" TEIform="stage"> |: Sie nimmt ein Messer und fängt an die Nägel los zu brechen :|</stage> O daß ich ohne Gedanken wäre! daß ich in dumpfen Schlaf, dass ich in hinreissenden Trähnen mein Leben hingäbe! - -  Das ist und wird seyn: - du bist elend! -<stage type="mix" TEIform="stage"> |: das Gemählde nach dem Mond wendend :|</stage> Ha, Fernando! da du zu mir tratst, und mein Herz dir entgegen sprang, fühltest du nicht das Vertrauen auf deine Treue, deine Güte? - Fühltest du nicht, welch Heiligthum sich dir eröffnete, als sich mein Herz gegen dich aufschloss? - Und du bebtest nicht vor mir zurük? Versankst nicht? Entflohst nicht? - -  Du konntest meine Unschuld, mein Glük, mein Leben, so zum Zeitvertreib pflüken, und zerpflüken, und an Weeg gedankenlos hinstreuen! - Edler! - Ha Edler! - Meine Jugend! - meine goldene Tage! - Und du trägst die tiefe Tüke im Herzen! - dein Weib! deine Tochter! - Und mir war's frei in der Seele, rein wie ein Frühlingsmorgen! - Alles alles Eine Hofnung - Wo bist du Stella? -<stage type="mix" TEIform="stage"> |: das Portrait anschauend :|</stage> So gros! so schmeichelnd! - Der Blik war's, der mich in's Verderben riss! - Ich hasse dich! Weg! wende dich weg! - So dämmer[n]d! So lieb - Nein! Nein! - Verderber! - Mich! Mich! - -  Du! Mich! -<stage type="mix" TEIform="stage"> |: Sie zukt mit dem Messer nach dem Gemählde :|</stage> Fernando! - <pb ed="Buchausgabe" n="B1 475" TEIform="pb"/><stage type="mix" TEIform="stage"> |: Sie wendt sich ab, das Messer fällt, sie stürzt mit einem Ausbruch von Trähnen vor den Stuhl nieder :|</stage> - Liebster! Liebster! - Vergebens! Vergebens! -</p></sp></div6><div6 xml:id="JG9131" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">BEDIENTER</name> kommt.</head><sp xml:id="JG9132" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEDIENTE.</speaker><p TEIform="p"> Gnädige Frau! wie sie befahlen, die Pferde sind an der hintern Gartenthüre. Ihre Wäsche ist aufgepakt. Vergessen sie nicht Geld!</p></sp><sp xml:id="JG9133" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Das Gemählde!</p></sp><sp xml:id="JG9134" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEDIENTE</speaker><p TEIform="p">, <stage type="mix" TEIform="stage">nimmt das Messer auf, und schneidt das Gemählde von der Rahme, und rollt's :|</stage></p></sp><sp xml:id="JG9135" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Hier ist Geld.</p></sp><sp xml:id="JG9136" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEDIENTE.</speaker><p TEIform="p"> Aber warum -</p></sp><sp xml:id="JG9137" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><stage type="mix" TEIform="stage"> einen Moment still stehend, auf und umher blikend :</stage><p TEIform="p">| Komm!</p></sp><p xml:id="JG9138" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><stage type="mix" TEIform="stage">|: ab :|</stage></p><sp xml:id="JG9139" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">- - -  - -  - -</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG9140" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/>Saal.</head><sp xml:id="JG9141" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Lass mich! Lass mich! Sieh da fasst's mich wieder mit all der schröklichen Verworrenheit! - So kalt, so grass liegt alles vor mir - als wär die Welt nichts - ich hätte drinne nichts verschuldet - -  Und sie! - Ha! bin ich nicht elender, als ihr? Was habt ihr an mich zu fordern? - -  - Was ist nun des Sinne[n]s Ende? - Hier! und hier! Von einem Ende zum andern! durchgedacht! und wieder durchgedacht! Und immer quälender, immer schröklicher! -<stage type="mix" TEIform="stage"> |: Sich die Stirn haltend :|</stage> Wo's zulezt widerstößt! Nirgends vor, nicht hinter sich! Nirgends Rath und Hülfe! - Und diese zwei? Diese drei beste weibliche Geschöpfe der Erde - elend durch mich! - elend ohne mich! - Ach noch elender mit mir! - -  Wenn ich klagen könnte, könnt verzweifeln, könnt um Vergebung bitten - könnt in stumpfer Hofnung nur eine Stunde hinbringen - zu ihren Füssen liegen, und in theilnehmendem Elend eine Seeligkeit genießen! - Wo sind sie? - Stella! du liegst auf deinem Angesichte, blikst sterbend nach dem Himmel und ächzest: - was hab ich Blume verschuldet, daß mich dein Grimm so niederknikt? Was hatte ich Arme verschuldet, daß du diesen Bösewicht zu mir führtest? - Cezilie! Mein Weib! o mein Weib! - -  Elend! Elend! tiefes Elend! - Welche Seeligkeiten vereinigen sich um mich elend zu machen ! - Gatte! Vater! Geliebter! - Die besten edelsten weiblichen Geschöpfe! - dein! - Dein! - kannst du das fassen, die dreifache, unsägliche Wonne? - und nur die ist's, die dich so ergreift, die dich zerreisst - Jede fordert mich ganz - Und ich? - -  Hier ists zu! - tief! unergründlich! - -  Sie wird elend seyn - Stella, bist elend! - Was hab ich dir geraubt? - das Bewustseyn dein selbst, dein iunges Leben! - Stella! - Und ich bin so kalt? - <pb ed="Buchausgabe" n="B1 476" TEIform="pb"/><stage type="mix" TEIform="stage">|: Er nimmt eine Pistole vom Tisch</stage><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><stage type="mix" TEIform="stage"><hi TEIform="hi">vom Tisch]</hi> Von Goethe korrigiert aus: von der Wand.</stage></note><stage type="mix" TEIform="stage"> :|</stage> Doch auf alle Fälle! -<stage type="mix" TEIform="stage"> |: Er lädt :|</stage> -</p></sp><div6 xml:id="JG9142" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">CEZILIE</name> kommt.</head><sp xml:id="JG9143" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> Mein Bester! wie ist's uns? -<stage type="mix" TEIform="stage"> |: sieht die Pistolen :|</stage> Das sieht ia reisefertig aus!</p></sp><sp xml:id="JG9144" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO</speaker><p TEIform="p">, <stage type="mix" TEIform="stage">legt sie nieder :|</stage></p></sp><sp xml:id="JG9145" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> Mein Freund, du scheinst mir gelaßener. Kann man ein Wort mit dir reden?</p></sp><sp xml:id="JG9146" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Was willst du, Cezilie? Was willst du, mein Weib?</p></sp><sp xml:id="JG9147" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> Nenn mich nicht so, biss ich ausgeredet habe. Wir sind nun wohl sehr verworren; sollte das nicht zu lösen seyn? Ich hab viel gelitten, und drum nichts von gewaltsamem Entschliessen. Vernimmst du mich, Fernando? -</p></sp><sp xml:id="JG9148" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Ich höre!</p></sp><sp xml:id="JG9149" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> Nimm's zu Herzen! Ich bin nur ein Weib, ein kummervolles klagendes Weib; aber Entschluss ist in meiner Seele. - Fernando - ich bin entschlossen - ich verlasse dich!</p></sp><sp xml:id="JG9150" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><stage type="mix" TEIform="stage"> spottend :</stage><p TEIform="p">| Kurz und gut?</p></sp><sp xml:id="JG9151" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> Meinst du, man müsse hinter der Thüre Abschied nehmen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">hinter der Thüre Abschied nehmen] </hi>Heimlich davongehen.</note>, um zu verlassen, was man liebt?</p></sp><sp xml:id="JG9152" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Cezilie!</p></sp><sp xml:id="JG9153" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> Ich werfe dir nichts vor; Und glaube nicht dass ich dir so viel aufopfere. Bisher beklagt ich deinen Verlust, ich härmte mich ab, über das, was ich nicht ändern konnte; Ich finde dich wieder, deine Gegenwart flösst mir neues Leben, neue Kraft ein. Fernando, ich fühle, daß meine Liebe zu dir nicht eigennüzig ist, nicht die Leidenschaft einer Liebhaberinn, die alles dahingäbe, den erflehten Gegenstand zu besizen. Fernando, mein Herz ist warm, und voll für dich; es ist das Gefühl einer Gattinn, die aus Liebe selbst ihre Liebe hinzugeben vermag.</p></sp><sp xml:id="JG9154" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Nimmer! Nimmer!</p></sp><sp xml:id="JG9155" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> Du fährst auf?</p></sp><sp xml:id="JG9156" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Du marterst mich!</p></sp><sp xml:id="JG9157" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> Du sollst glüklich seyn! Ich habe meine Tochter - und einen Freund an dir. Wir wollen scheiden, ohne getrennt zu seyn! Ich will entfernt von dir leben, und ein Zeuge deines Glüks bleiben. Deine Vertraute will ich seyn, du sollst Freude und Kummer in meinen Busen ausgiessen. Deine Briefe sollen mein einziges Leben seyn, und die meinigen sollen dir als ein lieber Besuch erscheinen. - Und so bleibst du mein, bist nicht mit Stella verbannt, in einen Winkel der Erden; wir lieben uns, nehmen Theil an einander! Und so, Fernando! gieb mir deine Hand drauf.<pb ed="Buchausgabe" n="B1 477" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG9158" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Als Scherz wärs zu grausam; als Ernst ists unbegreiflich! - Wie's nun will Beste -. Der kalte Sinn löst den Knoten nicht. Was du sagst klingt schön schmekt süsse. Wer nicht fühlte dass darunter weit mehr verborgen liegt, dass du dich selbst betrügst, indem du die marterndste Gefühle, mit einem blendenden eingebildeten Troste schweigen machst. Nein, Cezilie! mein Weib, nein! - Du bist mein - ich bleibe dein - Was sollen hier Worte, was soll ich die Warum's dir vortragen? die Warums sind so viel Lügen. Ich bleibe dein, oder -</p></sp><sp xml:id="JG9159" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> Nun denn! - Und Stella? -</p></sp><sp xml:id="JG9160" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><stage type="mix" TEIform="stage"> fährt auf, und geht wild auf und ab :</stage><p TEIform="p">|</p></sp><sp xml:id="JG9161" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> Wer betrügt sich? Wer betäubt seine Quaalen, durch einen kalten, ungefühlten, ungedachten, vergänglichen Trost? Ja ihr Männer kennt euch.</p></sp><sp xml:id="JG9162" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Ueberhebe dich nicht deiner Gelassenheit! - Stella! Sie ist elend! Sie wird ihr Leben fern von mir und dir ausiammern. Lass sie! Lass mich!</p></sp><sp xml:id="JG9163" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> Wohl, glaube ich, würde ihrem Herzen die Einsamkeit thun; wohl ihrer Zärtlichkeit, uns wieder vereinigt zu wissen. Jezo macht sie sich bittere Vorwürfe, sie würde mich immer vor unglüklicher halten, wenn ich dich verlies, als ich wäre, denn sie berechnete mich nach sich. Sie würde nicht ruhig leben, nicht lieben können, der Engel! wenn sie fühlte dass ihr Glük Raub wäre. Es ist ihr besser -</p></sp><sp xml:id="JG9164" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Lass sie fliehen! Lass sie in ein Kloster!</p></sp><sp xml:id="JG9165" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> Wenn ich nun aber wieder so denke: Warum soll sie denn eingemauert seyn? Was hat sie verschuldet, um eben die blühendsten Jahre, die Jahre der Fülle, der reifenden Hofnung hinzutrauren, verzweifelnd am Abgrund hinzuiammern? Geschieden seyn von ihrer lieben Welt! - von dem, den sie so glühend liebt? - von dem, der sie - Nicht wahr, du liebst sie, Fernando?</p></sp><sp xml:id="JG9166" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Ha! was soll das! Bist du ein böser Geist, in Gestalt meines Weibs? Was kehrst du mein Herz um und um? Was zerreisst du das Zerrissene? bin ich nicht zerstört, zerrüttet genug. Verlass mich! Ueberlass mich meinem Schiksaal! - und Gott erbarm sich euer!</p></sp><p xml:id="JG9167" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><stage type="mix" TEIform="stage">|: Er, wirft sich in Sessel :|</stage></p><sp xml:id="JG9168" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><stage type="mix" TEIform="stage"> tritt zu ihm und nimmt ihn bei der Hand :</stage><p TEIform="p">| Es war einmal ein Graf<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Es war einmal ein Graf]</hi> Zur Sage vgl. den <ref target="CECILIESERZAHLUNGVOM" targOrder="U" TEIform="ref"> Werkkommentar</ref> zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title></note> -</p></sp><sp xml:id="JG9169" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><stage type="mix" TEIform="stage"> Er will aufspringen, sie hält ihn :</stage><p TEIform="p">|</p></sp><sp xml:id="JG9170" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> Ein deutscher Graf. Den trieb ein Gefühl frommer Pflicht von seiner Gemahlinn, von seinen Gütern, nach dem gelobten Land -</p></sp><sp xml:id="JG9171" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Ha!<pb ed="Buchausgabe" n="B1 478" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG9172" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> Er war ein Biedermann; er liebte sein Weib, nahm Abschied von ihr, empfahl ihr sein Hauswesen, umarmte sie und zog. Er zog durch viele Länder, kriegte, und ward gefangen. Seiner Sklaverei erbarmte sich seines Herrn Tochter; sie löste seine Fesseln, sie flohen. Sie geleitete ihn aufs neue durch alle Gefahren des Kriegs - Der liebe Waffenträger! Mit Sieg bekrönt gings nun zur Rükreise! - zu seinem edlen Weibe! - Und sein Mädgen! - Er fühlte Menschheit! - er glaubte an Menschheit, und nahm sie mit. - Sieh da die wakere Hausfrau, die ihrem Gemahl entgegen eilt; sieht all ihre Treue, all ihr Vertrauen, ihre Hofnungen belohnt; ihn wieder in ihren Armen. Und dann darneben seine Ritter, mit stolzer Ehre von ihren Rossen sich auf den vaterländischen Boden schwingend; seine Knechte abladend die Beute all, sie zu ihren Füssen legend; und sie schon in ihrem Sinn das all in ihren Schränken aufbewahrend, schon ihr Schloss mit auszierend, ihre Freunde mit beschenkend - Edles, theures Weib, der grösste Schaz ist noch zurük! - Wer ist's, die dort verschleiert mit dem Gefolge naht? - Sanft steigt sie vom Pferde - Hier! rief der Graf, sie bei der Hand fassend, seiner Frau entgegen führend, - Hier! sieh das alles - und sie! - Nimms aus ihren Händen - nimm mich aus ihren Händen wieder! Sie hat die Ketten von meinem Hals geschlossen, sie hat den Winden befohlen, sie hat mich erworben - hat mir gedient, mein gewartet! - -  Was bin ich ihr schuldig? - Da hast du sie! - belohn sie!</p></sp><sp xml:id="JG9173" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><stage type="mix" TEIform="stage"> liegt schluchsend mit den Armen über'n Tisch gebreitet :</stage><p TEIform="p">|</p></sp><sp xml:id="JG9174" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> An ihrem Hals, rief das treue Weib, in tausend Trähnen rief sie: Nimm alles was ich dir geben kann! Nimm die Helfte des, der ganz dein gehört - Nimm ihn ganz! Lass mir ihn ganz. Jede soll ihn haben, ohne der andern was zu rauben - Und rief sie an seinem Hals, zu seinen Füssen: Wir sind dein! - -  - Sie fassten seine Hände, hingen an ihm - Und Gott im Himmel freute sich der Liebe, und sein heiliger Stadthalter sprach seinen Seegen dazu. Und ihr Glük, und ihre Liebe fasste seelig Eine Wohnung, Ein Bett und Ein Grab.</p></sp><sp xml:id="JG9175" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Gott im Himmel, der du uns Engel sendest in der Noth, schenk uns die Kraft diese gewaltige Erscheinungen zu tragen! - Mein Weib! -</p></sp><p xml:id="JG9176" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><stage type="mix" TEIform="stage">|: Er fällt wieder zusammen :|</stage></p><sp xml:id="JG9177" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p">, <stage type="mix" TEIform="stage">eröfnet die Thüre des Cabinets und ruft: </stage>Stella!</p></sp></div6><div6 xml:id="JG9178" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">STELLA</name> ihr um den Hals fallend.</head><sp xml:id="JG9179" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">Gott! Gott!</p></sp><sp xml:id="JG9180" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO</speaker><stage type="mix" TEIform="stage">, springt auf in der Bewegung zu fliehen :</stage><p TEIform="p">|</p></sp><sp xml:id="JG9181" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><stage type="mix" TEIform="stage"> fasst ihn.</stage><p TEIform="p"> Stella! nimm die Helfte des, der ganz dein gehört - Du hast ihn gerettet - von ihm selbst gerettet<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">von ihm selbst gerettet]</hi> Vgl. <ref target="VONMIRSELBSTICH" targOrder="U" TEIform="ref"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> und Brief an Gräfin <ref target="STOLBERGAUGUSTELUISEGRAFINZU" targOrder="U" TEIform="ref">Stolberg</ref> vom <ref target="RETTEMICHVONMIR" targOrder="U" TEIform="ref">19.-25. 3. 1775</ref>.</note> - Du giebst mir ihn wieder!</p></sp><sp xml:id="JG9182" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Stella!</p></sp><p xml:id="JG9183" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><stage type="mix" TEIform="stage">|: er neigt zu ihr :|</stage></p><sp xml:id="JG9184" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Ich fass es nicht!<pb ed="Buchausgabe" n="B1 479" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG9185" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> Du fühlst's.</p></sp><sp xml:id="JG9186" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><stage type="mix" TEIform="stage"> an seinem Hals.</stage><p TEIform="p"> Ich darf? - -</p></sp><sp xml:id="JG9187" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><p TEIform="p"> Dankst du mir's, daß ich dich Flüchtling zurük hielt?</p></sp><sp xml:id="JG9188" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><stage type="mix" TEIform="stage"> an ihrem Hals.</stage><p TEIform="p"> O du! - -</p></sp><sp xml:id="JG9189" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><stage type="mix" TEIform="stage"> beide umarmend.</stage><p TEIform="p"> Mein! Mein!</p></sp><sp xml:id="JG9190" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><stage type="mix" TEIform="stage"> seine Hand fassend, an ihm hangend :</stage><p TEIform="p">| Ich bin dein!</p></sp><sp xml:id="JG9191" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/1 Jan-Mai" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CEZILIE.</speaker><stage type="mix" TEIform="stage"> seine Hand fassend, an seinem Hals :</stage><p TEIform="p">| Wir sind dein!<lb TEIform="lb"/><pb ed="Buchausgabe" n="B1 480" TEIform="pb"/></p></sp></div6></div5></div4></page>