<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DRAMA" num="61" base="3.3.2.3.11.36.24"><div4 xml:id="JG7800" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Zweyter Akt</head><div5 xml:id="JG7801" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/>Das Haus des Clavigo</head><sp xml:id="JG7802" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Wer die Franzosen seyn mögen, die sich bey mir haben melden lassen? - Franzosen! Sonst war mir diese Nation willkommen! - Und warum nicht jetzt? Es ist wunderbar, ein Mensch, der sich über so vieles hinaussetzt, wird doch an einer Ecke mit Zwirnsfäden angebunden. - Weg! - und war ich Marien mehr schuldig, als mir, und ist's eine Pflicht, mich unglücklich zu machen, weil mich ein Mädchen liebt.</p></sp><sp xml:id="JG7803" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEDIENTE</speaker><p TEIform="p"> Die Fremden, mein Herr.</p></sp><sp xml:id="JG7804" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Führ sie herein. Du sagtest doch ihrem Bedienten, daß ich sie zum Frühstück erwarte?<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Du sagtest doch [..] zum Frühstück erwarte]</hi> Vgl. <ref target="ERERSUCHTMICH" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref>: "Er ersucht mich, den folgenden Morgen um neun Uhr die Chocolade bey ihm zu nehmen, welches ich für mich und meinen Begleiter, den französischen Kaufmann, versprach.</note></p></sp><sp xml:id="JG7805" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEDIENTE</speaker><p TEIform="p"> Wie sie befahlen.</p></sp><sp xml:id="JG7806" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin gleich wieder hier.  <stage type="mix" TEIform="stage">(ab)</stage></p></sp><div6 xml:id="JG7807" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">VON BEAUMARCHAIS.</name><name type="Dramenfigur" TEIform="name">SAINT GEORGE</name><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">SAINT GEORGE] </hi>Nach dem Mémoire wird Beaumarchais von einem französischen Kaufmann auf seiner Reise begleitet, dessen Namen jedoch nicht erwähnt wird (vgl. <ref target="EINFRANZOSISCHERKAUFMANN" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref>). </note></head><p xml:id="JG7808" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><stage type="mix" TEIform="stage">(Der Bediente setzt ihnen Stühle und geht)</stage></p><sp xml:id="JG7809" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Es ist mir so leicht! so wohl! mein Freund, daß ich endlich hier bin, daß ich ihn habe, er soll mir nicht entwischen. Seyn Sie ruhig, wenigstens zeigen Sie ihm die gelassenste Aussenseite. Meine Schwester, meine Schwester! Wer glaubte, daß Du so unschuldig als unglücklich bist. Es soll an den Tag kommen, Du sollst auf das grimmigste gerochen werden. Und Du guter Gott erhalt mir die Ruhe der Seele, die du mir in diesem Augenblicke gewährest, daß ich mit aller Mässigung in dem entsetzlichen Schmerz und so klug handle als möglich.</p></sp><sp xml:id="JG7810" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SAINT GEORGE.</speaker><p TEIform="p"> Ja diese Klugheit, alles, mein Freund, was Sie jemals von Überlegung bewiesen haben, nehm ich in Anspruch. Sagen Sie mir's zu, mein Bester, noch einmal, daß Sie bedenken, wo Sie sind. In einem fremden Königreiche, wo alle Ihre Beschüzzer, wo all Ihr Geld nicht im <pb ed="Buchausgabe" n="B1 386" TEIform="pb"/>Stande ist, Sie gegen die geheime Maschinen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Maschinen]</hi> Machenschaften (franz. machinations).</note> nichtswürdiger Feinde zu sichern.</p></sp><sp xml:id="JG7811" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Seyn Sie ruhig. Spielen Sie Ihre Rolle gut, er soll nicht wissen, mit welchem von uns beyden er's zu thun hat. Ich will ihn martern. O ich bin guten Humors genug, um den Kerl an einem langsamen Feuer zu braten.</p></sp><sp xml:id="JG7812" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Meine Herren, es ist mir eine Freude, Männer von einer Nation bey mir zu sehen, die ich immer geschäzt habe.</p></sp><sp xml:id="JG7813" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Mein Herr, ich wünsche, daß auch wir der Ehre würdig seyn mögen, die Sie unsern Landsleuten anzuthun belieben.</p></sp><sp xml:id="JG7814" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">SAINT GEORGE.</speaker><p TEIform="p"> Das Vergnügen, Sie kennen zu lernen, hat bey uns die Bedenklichkeit überwunden, daß wir beschwerlich seyn könnten.</p></sp><sp xml:id="JG7815" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Personen, die der erste Anblick empfiehlt, sollten die Bescheidenheit nicht so weit treiben.</p></sp><sp xml:id="JG7816" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Freylich kann Ihnen nicht fremd seyn, von Unbekannten besucht zu werden, da Sie durch die Vortreflichkeit Ihrer Schriften sich eben so sehr in auswärtigen Reichen bekannt gemacht haben, als die ansehnlichen Ämter, die Ihro Majestät Ihnen anvertrauen, Sie in Ihrem Vaterlande distinguiren<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">distinguiren]</hi> Hier: auszeichnen.</note>.</p></sp><sp xml:id="JG7817" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Der König hat viele Gnade für meine geringe Dienste, und das Publikum viel Nachsicht für die unbedeutende Versuche meiner Feder, ich wünschte, daß ich einiger massen etwas zu der Verbesserung des Geschmacks in meinem Lande, zur Ausbreitung der Wissenschaften beytragen könnte. Denn sie sind's allein, die uns mit andern Nationen verbinden, sie sind's, die aus den entferntesten Geistern Freunde machen, und die angenehmste Vereinigung unter denen selbst erhalten, die leider durch Staatsverhältnisse öfters getrennt werden.</p></sp><sp xml:id="JG7818" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Es ist entzückend, einen Mann so reden zu hören, der gleichen Einfluß auf den Staat und auf die Wissenschaften hat. Auch muß ich gestehen, Sie haben mir das Wort aus dem Munde genommen, und mich gerades Wegs auf das Anliegen gebracht, um dessentwillen Sie mich hier sehen. Eine Gesellschaft gelehrter würdiger Männer<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Eine Gesellschaft gelehrter würdiger Männer [...]]</hi> Vgl. <ref target="MEINHERRFIENGICH" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref>: "Mein Herr, fieng ich an, "ich habe von einer Gesellschaft gelehrter Männer [....]". So beginnt im Mémoire die Darstellung der Unterredung zwischen Beaumarchais und Clavigo, die Goethe fast wörtlich übernimmt. </note> hat mir den Auftrag gegeben, an jedem Orte, wo ich durchreiste und Gelegenheit fände, einen Briefwechsel zwischen ihnen und den besten Köpfen des Königreichs zu stiften. Wie nun kein Spanier besser schreibt, als der Verfasser der Blätter, die unter dem Nahmen <hi TEIform="hi">der Denker</hi><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">der Denker]</hi> Titel der von Clavigo herausgegebenen Zeitschrift (vgl. <ref target="DAKEINSPANIERBESSER" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref> ). </note> so bekannt sind, ein Mann, mit dem ich die Ehre habe zu reden -<pb ed="Buchausgabe" n="B1 387" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG7819" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(macht eine verbindliche Beugung)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7820" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> und der eine besondere Zierde der Gelehrten ist, indem er gewust hat, mit seinen Talenten einen solchen Grad von Weltklugheit zu verbinden; dem es nicht fehlen kann, die glänzende Stufen zu besteigen, deren ihn sein Charakter und seine Kenntnisse würdig machen. Ich glaube meinen Freunden keinen angenehmern Dienst leisten zu können, als wenn ich sie mit einem solchen Manne verbinde.</p></sp><sp xml:id="JG7821" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Kein Vorschlag in der Welt konnte mir erwünschter seyn, meine Herren, ich sehe dadurch die angenehmsten Hoffnungen erfüllt, mit denen sich mein Herz oft ohne Aussicht einer glüklichen Gewährung beschäftigte. Nicht daß ich glaubte, durch meinen Briefwechsel denen Wünschen Ihrer gelehrten Freunde genug thun zu können, so weit geht meine Eitelkeit nicht. Aber da ich das Glük habe, daß die besten Köpfe in Spanien mit mir zusammenhängen, da mir nichts unbekannt bleiben mag, was in unserm weiten Reiche von einzelnen, oft verborgenen Männern für die Wissenschaften, für die Künste gethan wird; so sahe<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">sahe]</hi> Willkürliche Erweiterung von 'sah'; findet sich auch in der 2. Fassung des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title>. Dort Anlehnung an Berlichingens Lebensbeschreibung, in der diese Form häufig gebraucht wird; ähnliche Formen auch bei Luther. </note> ich mich bisher als einen Colporteur<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Colporteur]</hi> Hier noch nicht abwertend: Verbreiter von Nachrichten.</note> an, der das geringe Verdienst hat, die Erfindungen anderer gemeinnützig zu machen, nun aber werd ich durch Ihre Dazwischenkunft zum Handelsmann, der das Glük hat, durch Umsetzung der einheimischen Produkten den Ruhm seines Vaterlandes auszubreiten, und darüber es noch mit fremden Schätzen zu bereichern. Und so erlauben Sie, mein Herr, daß ich einen Mann, der mit solcher Freimüthigkeit eine so angenehme Botschaft bringt, nicht wie einen Fremden behandle; erlauben Sie, daß ich frage, was für ein Geschäft, was für ein Anliegen Sie diesen weiten Weg geführt hat? Nicht, als wollt' ich durch diese Indiskretion eine eitle Neugierde befriedigen; nein, glauben Sie vielmehr, daß es in der reinsten Absicht geschieht, alle Kräfte, allen Einfluß, den ich etwa haben mag, für Sie zu verwenden; denn ich sage Ihnen zum voraus, Sie sind an einen Ort gekommen, wo sich einem Fremden zu Ausführung seiner Geschäfte, besonders bey Hofe, unzähliche Schwürigkeiten entgegen setzen.</p></sp><sp xml:id="JG7822" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Ich nehme ein so gefälliges Anerbieten mit allem Dank an. Ich habe keine Geheimnisse für Sie, mein Herr, und dieser Freund wird bey meiner Erzählung nicht zu viel seyn, er ist sattsam von dem unterrichtet, was ich Ihnen zu sagen habe.</p></sp><sp xml:id="JG7823" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(betrachtet Saint George mit Aufmerksamkeit)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7824" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Ein französischer Kaufmann, der bey einer starken Anzahl von Kindern wenig Vermögen besaß, hatte viele Correspondenten in Spanien. Einer der reichsten kam vor funfzehn Jahren nach Paris, und <pb ed="Buchausgabe" n="B1 388" TEIform="pb"/>that ihm den Vorschlag: Gebt mir zwey von euren Töchtern, ich nehme sie mit nach Madrid, und versorge sie. Ich bin ledig, bejahrt, ohne Verwandte, sie werden das Glük meiner alten Tage machen, und nach meinem Tode hinterlaß ich ihnen eine der ansehnlichsten Handlungen in Spanien.</p></sp><sp xml:id="JG7825" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">Man vertraute ihm die ältste und eine der jüngern Schwestern. Der Vater übernahm, das Haus mit allen französischen Waaren zu versehen, die man verlangen würde, und so hatte alles ein gutes Ansehn, bis der Correspondent mit Tode abging, ohne die Französinnen im geringsten zu bedenken, die sich denn in dem beschwerlichen Falle sahen, allein einer neuen Handlung vorzustehen.</p></sp><sp xml:id="JG7826" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">Die ältste hatte unterdessen geheurathet, und ohngeachtet des geringen Zustandes ihrer Glücksgüter, erhielten sie sich durch gute Aufführung, und durch die Annehmlichkeit ihres Geistes eine Menge Freunde, die sich wechselsweise beeiferten, ihren Credit und ihre Geschäfte zu erweitern.</p></sp><sp xml:id="JG7827" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(wird immer aufmerksamer)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7828" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Ohngefähr um eben die Zeit hatte sich ein junger Mensch, von den Canarischen Inseln bürtig, in dem Hause vorstellen lassen.</p></sp><sp xml:id="JG7829" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(verliert alle Munterkeit aus seinem Gesicht, und sein Ernst geht nach und nach in eine Verlegenheit über, die immer sichtbarer wird.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7830" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Ohngeachtet seines geringen Standes und Vermögens nimmt man ihn gefällig auf. Die Frauenzimmer, die eine große Begierde zur Französischen Sprache an ihm bemerkten, erleichtern ihm alle Mittel, sich in weniger Zeit große Kenntnisse zu erwerben.</p></sp><sp xml:id="JG7831" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">Voll von Begierde, sich einen Namen zu machen, fällt er auf den Gedanken, der Stadt Madrid das, seiner Nation noch unbekannte Vergnügen einer Wochenschrift im Geschmack des englischen Zuschauers<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">des englischen Zuschauers] </hi>Die von Richard <ref target="RICHARDSTEELE" targOrder="U" TEIform="ref"> Steele</ref> und Joseph <ref target="ADDISONJOSEPH" targOrder="U" TEIform="ref">Addison</ref> 1711 begründete Moralische Wochenschrift 'The Spectator'.</note> zu geben. Seine Freundinnen lassen es nicht ermangeln, ihm auf alle Art beyzustehn, man zweifelt nicht, daß ein solches Unternehmen großen Beyfall finden würde; genug, ermuntert durch die Hofnung, nun bald ein Mensch von einiger Bedeutung werden zu können, wagt er es, der jüngsten einen Heurathsvorschlag zu thun.</p></sp><sp xml:id="JG7832" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">Man giebt ihm Hofnung. Sucht euer Glück zu machen, sagt die ältste, und wenn euch ein Amt, die Gunst des Hofes, oder irgend sonst ein Mittel, ein Recht wird gegeben haben, an meine Schwester zu denken, wenn sie euch denn andern Freyern vorzieht, kann ich euch meine Einwilligung nicht versagen.</p></sp><sp xml:id="JG7833" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(bewegt sich in höchster Verwirrung auf seinem Sessel)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7834" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Die jüngste schlägt verschiedene ansehnliche Parthien aus; ihre Neigung gegen den Menschen nimmt zu, und hilft ihr die Sorge einer <pb ed="Buchausgabe" n="B1 389" TEIform="pb"/>ungewissen Erwartung tragen; sie intereßirt sich für sein Glük, wie für ihr eigenes, und ermuntert ihn, das erste Blatt seiner Wochenschrift zu geben, das unter einem vielversprechenden Titel erscheint<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">unter einem vielversprechenden Titel erscheint]</hi> Anders als Beaumarchais nennt Goethe den Titel der von Clavigo herausgegebenen Moralischen Wochenschrift an dieser Stelle nicht (vgl. <ref target="MUNTERTEIHNNUNSELBST" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref>). </note>.</p></sp><sp xml:id="JG7835" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(ist in der entsezlichsten Verlegenheit)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7836" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(ganz kalt)</stage> Das Werk macht ein erstaunendes Glük; der König selbst, durch diese liebenswürdige Produktion ergözt, gab dem Autor öffentliche Zeichen seiner Gnade. Man versprach ihm das erste ansehnliche Amt, das sich aufthun würde. Von dem Augenblicke an entfernt er alle Nebenbuhler von seiner Geliebten, indem er ganz öffentlich sich um sie bemühte. Die Heurath verzog sich nur in Erwartung der zugesagten Versorgung. - Endlich nach sechs Jahren Harren, ununterbrochener Freundschaft, Beystand und Liebe von der Seite des Mädchens; Ergebenheit, Dankbarkeit, Bemühungen, heilige Versicherungen von der Seite des Mannes erscheint das Amt - und er verschwindet -</p></sp><sp xml:id="JG7837" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Es entfährt ihm ein tiefer Seufzer, den er zu verbergen sucht, und ganz ausser sich ist)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7838" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Die Sache hatte zu großes Aufsehn gemacht, als daß man die Entwickelung sollte gleichgültig angesehen haben. Ein Haus für zwey Familien war gemiethet. Die ganze Stadt sprach davon. Alle Freunde waren aufs höchste aufgebracht und suchten Rache. Man wendete sich an mächtige Gönner, allein der Nichtswürdige, der nun schon in den Cabalen des Hofs initiiret war, weis alle Bemühungen fruchtlos zu machen, und geht in seiner Insolenz<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Insolenz]</hi> Unverschämtheit, Frechheit.</note> so weit, daß er es wagt, die Unglücklichen zu bedrohen; wagt, denen Freunden, die sich zu ihm begeben, ins Gesicht zu sagen: die Französinnen sollten sich in Acht nehmen, er böte sie auf<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">er böte sie auf]</hi> Er fordere sie auf. </note>, ihm zu schaden, und wenn sie sich unterstünden, etwas gegen ihn zu unternehmen, so wär's ihm ein leichtes, sie in einem fremden Lande zu verderben, wo sie ohne Schuz und Hülfe seyen.</p></sp><sp xml:id="JG7839" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">Das arme Mädchen fiel auf diese Nachricht in Convulsionen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Convulsionen] </hi>Krämpfe.</note>, die ihr den Tod drohten. In der Tiefe ihres Jammers schreibt die ältste nach Frankreich die offenbare Beschimpfung, die ihnen angethan worden. Die Nachricht bewegt ihren Bruder auf's schröklichste, er verlangt seinen Abschied, um in so einer verwirrten Sache selbst Rath und Hülfe zu schaffen, er ist im Flug von Paris zu Madrid, und der Bruder - bin ich! der alles verlassen hat, Vaterland, Pflichten, Familie, Stand, Vergnügen, um in Spanien eine unschuldige unglückliche Schwester zu rächen.</p></sp><sp xml:id="JG7840" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p"> Ich komme bewaffnet mit der besten Sache und aller Entschlossenheit, einen Verräther zu entlarven, mit blutigen Zügen seine Seele auf sein Gesicht zu zeichnen, und der Verräther - bist du!<pb ed="Buchausgabe" n="B1 390" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG7841" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Hören Sie mich, mein Herr - Ich bin - Ich habe - Ich zweifle nicht -</p></sp><sp xml:id="JG7842" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Unterbrechen Sie mich nicht. Sie haben mir nichts zu sagen und viel von mir zu hören.</p></sp><sp xml:id="JG7843" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p"> Nun um einen Anfang zu machen, seyn Sie so gütig, vor diesem Herrn, der expreß<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">expreß]</hi> Eigens, extra.</note> mit mir aus Frankreich gekommen ist, zu erklären: ob meine Schwester durch irgend eine Treulosigkeit, Leichtsinn, Schwachheit, Unart oder sonst einen Fehler diese öffentliche Beschimpfung um Sie verdient habe.</p></sp><sp xml:id="JG7844" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Nein, mein Herr. Ihre Schwester, Donna Maria, ist ein Frauenzimmer voll Geist, Liebenswürdigkeit und Tugend.</p></sp><sp xml:id="JG7845" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Hat sie Ihnen jemals seit Ihrem Umgange eine Gelegenheit gegeben, sich über sie zu beklagen, oder sie geringer zu achten.</p></sp><sp xml:id="JG7846" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Nie! Niemals!</p></sp><sp xml:id="JG7847" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(aufstehend)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7848" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">Und warum, Ungeheuer! hattest du die Grausamkeit, das Mädchen zu Tode zu quälen! Nur weil dich ihr Herz zehn andern vorzog, die alle rechtschaffner und reicher waren als du.</p></sp><sp xml:id="JG7849" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Oh mein Herr! Wenn Sie wüsten, wie ich verhezt worden bin, wie ich durch mancherley Rathgeber und Umstände -</p></sp><sp xml:id="JG7850" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Genug! <stage type="mix" TEIform="stage">(zu Saint George)</stage> Sie haben die Rechtfertigung meiner Schwester gehört; gehn Sie und breiten Sie es aus. Was ich dem Herrn weiter zu sagen habe, braucht keine Zeugen.</p></sp><sp xml:id="JG7851" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(steht auf. Saint George geht)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7852" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Bleiben Sie! Bleiben Sie! <stage type="mix" TEIform="stage">(beyde setzen sich wieder)</stage> Da wir nun so weit sind, will ich Ihnen einen Vorschlag thun, den sie hoffentlich billigen werden.</p></sp><sp xml:id="JG7853" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p"> Es ist Ihre Convenienz <note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Convenienz]</hi> Das Schickliche, Erlaubte, die Bequemlichkeit. </note> und meine, daß Sie Marien nicht heurathen, und Sie fühlen wohl, daß ich nicht gekommen bin, den Comödienbruder zu machen, der den Roman entwickeln und seiner Schwester einen Mann schaffen will. Sie haben ein ehrliches Mädchen mit kaltem Blute beschimpft, weil Sie glauben, in einem fremden Lande sey sie ohne Beystand und Rächer. So handelt ein Niederträchtiger, ein Nichtswürdiger. Und also, zuförderst erklären Sie eigenhändig, freywillig, bey offenen Thüren, in Gegenwart Ihrer Bedienten: daß Sie ein abscheulicher Mensch sind, der meine Schwester betrogen, verrathen, ohne die mindeste Ursache erniedrigt hat, und mit dieser Erklärung geh ich nach Aranjouez<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Aranjouez]</hi> Sommerresidenz des spanischen Königs.</note>, wo sich unser Gesandte aufhält, ich zeige sie, ich lasse sie drucken, und Übermorgen ist der Hof und die Stadt davon überschwemmt. Ich habe mächtige Freunde hier, Zeit und Geld, und das alles wend ich an, um Sie auf alle Weise auf's grausamste zu verfolgen, bis der Zorn meiner Schwester sich legt, befriedigt ist, und mir Einhalt thut.<pb ed="Buchausgabe" n="B1 391" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG7854" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Ich thue diese Erklärung nicht.</p></sp><sp xml:id="JG7855" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Das glaub ich, denn vielleicht thät ich sie an Ihrer Stelle eben so wenig. Aber hier ist das andere: Schreiben Sie nicht, so bleib ich von diesem Augenblicke bey Ihnen, ich verlasse Sie nicht, ich folge Ihnen überall hin, bis Sie, einer solchen Gesellschaft überdrüßig, hinter Buenretiro<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Buenretiro]</hi> Schloß und Park in Madrid. Beaumarchais erläutert: 'alter Pallast der Könige von Spanien zu Madrid' (vgl. <ref target="EINEMALTENPALLAST" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref>). </note> meiner los zu werden gesucht haben. Bin ich glücklicher als Sie; ohne den Gesandten zu sehn, ohne mit einem Menschen hier gesprochen zu haben, faß ich meine sterbende Schwester in meine Arme, hebe sie in meinen Wagen und kehre mit ihr nach Frankreich zurück. Begünstigt Sie das Schicksal; so hab ich das Meine gethan, und so lachen Sie denn auf unsere Kosten. Unterdessen das Frühstück.</p></sp><p xml:id="JG7856" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><stage type="mix" TEIform="stage">(Beaumarchais zieht die Schelle. Ein Bedienter bringt die Schokolade, Beaumarchais nimmt seine Tasse, und geht in der anstoßenden Gallerie spazieren, die Gemälde betrachtend)</stage></p><sp xml:id="JG7857" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Luft! Luft!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Luft! Luft! [...]]</hi> Für diesen Monolog Clavigos gibt es keine Entsprechung bei Beaumarchais.</note> - Das hat dich überrascht, angepackt wie einen Knaben. - Wo bist du, Clavigo? Wie willst du das enden? - Wie kannst du das enden? - Ein schröcklicher Zustand, in den dich deine Thorheit, deine Verrätherey gestürzt hat! <stage type="mix" TEIform="stage">(Er greift nach dem Degen auf dem Tisch)</stage> Ha! Kurz und gut! - <stage type="mix" TEIform="stage">(Er läßt ihn liegen)</stage> - Und da wäre kein Weg, kein Mittel, als Tod - oder Mord, abscheulicher Mord - Das unglückliche Mädgen ihres letzten Trostes, ihres einzigen Beystandes zu berauben, ihres Bruders! - Des edlen braven Menschen Blut zu sehen! Und so den doppelten unerträglichen Fluch einer vernichteten Familie auf dich zu laden! - O das war die Aussicht nicht, als das liebenswürdige Geschöpf dich die erste Stunden ihrer Bekanntschaft mit all denen Reizen anzog! Und da du sie verließest, sahst du nicht die gräßlichen Folgen deiner Schandthat! - Welche Seligkeit wartete dein in ihren Armen! in der Freundschaft solch eines Bruders! - Marie! Marie! O daß du vergeben könntest, daß ich zu deinen Füssen das all abweinen dürfte! - Und warum nicht? - Mein Herz geht mir über; meine Seele geht mir auf, in Hofnung! - Mein Herr!</p></sp><sp xml:id="JG7858" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Was beschließen Sie?</p></sp><sp xml:id="JG7859" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Hören Sie mich! Mein Betragen gegen Ihre Schwester ist nicht zu entschuldigen. Die Eitelkeit hat mich verführt. Ich fürchtete, all meine Plane, all meine Aussichten auf ein ruhmvolles Leben durch diese Heurath zu Grunde zu richten. Hätte ich wissen können, daß sie so einen Bruder habe, sie würde in meinen Augen keine unbedeutende Fremde gewesen seyn, ich würde die grösten Vortheile von dieser Verbindung gehoft haben. Sie erfüllen mich, mein Herr, mit der grösten Hochachtung für Sie; und indem Sie mir auf diese Weise mein Unrecht lebhaft <pb ed="Buchausgabe" n="B1 392" TEIform="pb"/>empfinden machen, flössen Sie mir eine Begierde ein, eine Kraft, alles wieder gut zu machen. Ich werfe mich zu Ihren Füssen! Helfen Sie! Helfen Sie, wenn's möglich ist, meine Schuld austilgen und das Unglück endigen. Geben Sie mir Ihre Schwester wieder, mein Herr, geben Sie mich ihr, wie glücklich wär ich, von Ihrer Hand eine Gattin und die Vergebung all meiner Fehler zu erhalten.</p></sp><sp xml:id="JG7860" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Es ist zu spät! Meine Schwester liebt Sie nicht mehr, und ich verabscheue Sie. Schreiben Sie die verlangte Erklärung, das ist alles, was ich von Ihnen fordere. Und überlassen Sie mir die Sorgfalt einer ausgesuchten Rache<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">[...] einer ausgesuchten Rache.]</hi> Hier endet die fast wörtliche Übernahme der Darstellung der ersten Begegnung Beaumarchais und Clavigos. Im Mémoire wird an dieser Stelle Clavigos Erklärung (Vgl. <ref target="ICHUNTERZEICHNETERJOSEPH" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref>) abgedruckt, die von Goethe ebenfalls fast wörtlich übernommen, aber in eine Dialogszene eingebettet wird. </note>.</p></sp><sp xml:id="JG7861" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Ihre Hartnäckigkeit ist weder gerecht noch klug, ich gebe Ihnen zu, daß es hier nicht auf mich ankommt, ob ich eine so weit verschlimmerte Sache wieder gut machen will. - Ob ich sie gut machen kann, das hängt von dem Herzen Ihrer vortreflichen Schwester ab, ob sie einen Elenden wieder ansehen mag, der nicht verdient das Tageslicht zu sehen. Allein Ihre Pflicht ists, mein Herr, das zu prüfen und darnach sich zu betragen, wenn Ihr Schritt nicht einer jugendlichen unbesonnenen Hitze ähnlich sehen soll. Wenn Donna Maria unbeweglich ist; o ich kenne das Herz! o ihre Güte, ihre himmlische Seele schwebt mir ganz lebhaft vor! Wenn sie unerbittlich ist, dann ist es Zeit, mein Herr.</p></sp><sp xml:id="JG7862" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Ich bestehe auf der Erklärung.</p></sp><sp xml:id="JG7863" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(nach dem Tisch zu gehend)</stage> Und wenn ich nach dem Degen greife.</p></sp><sp xml:id="JG7864" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(gehend)</stage> Gut, mein Herr! Schön, mein Herr!</p></sp><sp xml:id="JG7865" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(ihn zurückhaltend)</stage> Noch ein Wort. Sie haben die gute Sache; lassen Sie mich die Klugheit für Sie haben. Bedenken Sie, was Sie thun. Auf beyde Fälle sind wir alle unwiederbringlich verlohren. Müßt ich nicht für Schmerz, für Beängstigung untergehen, wenn Ihr Blut meinen Degen färben sollte, wenn ich Marien noch über all ihr Unglück auch ihren Bruder raubte, und dann - der Mörder des Clavigo würde die Pyrenäen nicht zurückmessen.</p></sp><sp xml:id="JG7866" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Die Erklärung, mein Herr, die Erklärung!</p></sp><sp xml:id="JG7867" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> So sey's denn. Ich will alles thun, um Sie von der aufrichtigen Gesinnung zu überzeugen, die mir Ihre Gegenwart einflöst. Ich will die Erklärung schreiben, ich will sie schreiben aus Ihrem Munde. Nur versprechen Sie mir, nicht eher Gebrauch davon zu machen, bis ich im Stande gewesen bin, Donna Maria von meinem geänderten reuvollen Herzen zu überzeugen. Bis ich mit ihrer Ältsten ein Wort gesprochen, bis diese <pb ed="Buchausgabe" n="B1 393" TEIform="pb"/>ihr gütiges Vorwort bey meiner Geliebten eingelegt hat. So lang, mein Herr.</p></sp><sp xml:id="JG7868" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Ich gehe nach Aranjouez.</p></sp><sp xml:id="JG7869" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Gut denn, bis Sie wiederkommen, so lange bleibt die Erklärung in Ihrem Portefeuille<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Portefeuille]</hi> Brieftasche.</note>, hab ich meine Vergebung nicht, so lassen Sie Ihrer Rache vollen Lauf. Dieser Vorschlag ist gerecht, anständig, klug, und wenn Sie so nicht wollen, so sey's denn unter uns beyden um Leben und Tod gespielt. Und der das Opfer seiner Übereilung wird, sind immer Sie und Ihre arme Schwester.</p></sp><sp xml:id="JG7870" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Es steht Ihnen an, die zu bedauern, die Sie unglücklich gemacht haben.</p></sp><sp xml:id="JG7871" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(sich setzend)</stage> Sind Sie das zufrieden?</p></sp><sp xml:id="JG7872" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Gut denn, ich gebe nach! Aber keinen Augenblick länger. Ich komme von Aranjouez, ich frage, ich höre! Und hat man Ihnen nicht vergeben, wie ich denn hoffe, wie ich's wünsche! Gleich auf, und mit dem Zettel in die Druckerey.</p></sp><sp xml:id="JG7873" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(nimt Papier)</stage> Wie verlangen Sie's?</p></sp><sp xml:id="JG7874" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Mein Herr! in Gegenwart Ihrer Bedienten.</p></sp><sp xml:id="JG7875" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Wozu das?</p></sp><sp xml:id="JG7876" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Befehlen Sie nur, daß sie in der anstossenden Gallerie gegenwärtig sind. Man soll nicht sagen, daß ich Sie gezwungen habe.</p></sp><sp xml:id="JG7877" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Welche Bedenklichkeiten.</p></sp><sp xml:id="JG7878" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin in Spanien und habe mit Ihnen zu thun.</p></sp><sp xml:id="JG7879" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Nun denn! <stage type="mix" TEIform="stage">(er klingelt. Ein Bedienter.)</stage> Ruft meine Leute zusammen, und begebt euch auf die Gallerie herbey.</p></sp><p xml:id="JG7880" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><stage type="mix" TEIform="stage">(Der Bediente geht, die übrigen kommen, und besetzen die Gallerie)</stage></p><sp xml:id="JG7881" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Sie überlassen mir, die Erklärung zu schreiben.</p></sp><sp xml:id="JG7882" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Nein, mein Herr! Schreiben Sie, ich bitte, Schreiben Sie, wie ich's Ihnen sage.</p></sp><sp xml:id="JG7883" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(schreibt)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7884" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Ich Unterzeichneter, Joseph Clavigo, Archivarius des Königs,</p></sp><sp xml:id="JG7885" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Des Königs.</p></sp><sp xml:id="JG7886" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> bekenne, daß, nachdem ich in dem Hause der Madam Guilbert freundschaftlich aufgenommen worden,</p></sp><sp xml:id="JG7887" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Worden.</p></sp><sp xml:id="JG7888" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> ich Mademoiselle von Beaumarchais, ihre Schwester, durch hundertfältig wiederholte Heurathsversprechungen, betrogen habe - Haben Sie's -</p></sp><sp xml:id="JG7889" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Mein Herr!</p></sp><sp xml:id="JG7890" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Haben Sie ein ander Wort davor?<pb ed="Buchausgabe" n="B1 394" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG7891" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Ich dächte -</p></sp><sp xml:id="JG7892" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Betrogen habe. Was Sie gethan haben, können Sie ja noch eher schreiben. - Ich habe sie verlassen, ohne daß irgend ein Fehler oder Schwachheit von ihrer Seite einen Vorwand oder Entschuldigung dieses Meyneids veranlasset hätten.</p></sp><sp xml:id="JG7893" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Nun!</p></sp><sp xml:id="JG7894" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Im Gegentheil ist die Aufführung des Frauenzimmers immer rein, ohntadelich und aller Ehrfurcht würdig gewesen.</p></sp><sp xml:id="JG7895" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Würdig gewesen.</p></sp><sp xml:id="JG7896" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Ich bekenne, daß ich durch mein Betragen, den Leichtsinn meiner Reden, durch die Auslegung, deren sie unterworfen waren, öffentlich dieses tugendhafte Frauenzimmer erniedrigt habe, weswegen ich sie um Vergebung bitte, ob ich mich gleich nicht werth achte, sie zu erhalten.</p></sp><sp xml:id="JG7897" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(hält inne)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7898" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Schreiben Sie! Schreiben Sie! - Welches Zeugnis ich mit freyem Willen und ungezwungen von mir gegeben habe, mit dem besondern Versprechen, daß wenn diese Satisfaktion der Beleidigten nicht hinreichend seyn sollte, ich bereit bin, sie auf alle andere erforderliche Weise zu geben. Madrid.</p></sp><sp xml:id="JG7899" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><stage type="mix" TEIform="stage">(Steht auf, winkt den Bedienten, sich wegzubegeben und reicht ihm das Papier.</stage><p TEIform="p">) Ich habe mit einem beleidigten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ich habe mit einem beleidigten [...]]</hi> Das Ende des Auftritts 'Beaumarchais-Clavigo' folgt wieder fast wörtlich der Vorlage (vgl. <ref target="MEINHERRICHSCHMEICHLE" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref>).</note>, aber mit einem edlen Menschen zu thun. Sie halten Ihr Wort, und schieben Ihre Rache auf. In dieser einzigen Rücksicht, in dieser Hofnung hab ich das schimpfliche Papier von mir gestellt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">gestellt]</hi> Ausgestellt.</note>, wozu mich sonst nichts gebracht hätte. Aber ehe ich es wage, für Donna Maria zu treten, hab ich beschlossen, jemanden den Auftrag zu geben, mir bey ihr das Wort zu reden, für mich zu sprechen - und der Mann sind Sie.</p></sp><sp xml:id="JG7900" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Bilden Sie sich das nicht ein.</p></sp><sp xml:id="JG7901" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Wenigstens sagen Sie ihr die bittere herzliche Reue, die Sie an mir gefühlt haben. Das ist alles, alles, warum ich Sie bitte, schlagen Sie mir's nicht ab, ich müßte einen andern weniger kräftigen Vorsprecher wählen, und Sie sind ihr ja eine treue Erzählung schuldig. Erzählen Sie ihr, wie Sie mich gefunden haben!</p></sp><sp xml:id="JG7902" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">BEAUMARCHAIS.</speaker><p TEIform="p"> Gut, das kann ich, das will ich. Und so Adjeu.</p></sp><sp xml:id="JG7903" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Leben Sie wohl! <stage type="mix" TEIform="stage">(er will seine Hand nehmen, Beaumarchais zieht sie zurück)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7904" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(allein)</stage> So unerwartet aus einem Zustand in den andern. Man taumelt, man träumt! - Diese Erklärung, ich hätte sie nicht geben sollen. - Es kam so schnell, unerwartet als das Donnerwetter!<pb ed="Buchausgabe" n="B1 395" TEIform="pb"/></p></sp></div6><div6 xml:id="JG7905" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><name type="Dramenfigur" TEIform="name">CARLOS</name><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">CARLOS]</hi> Die Figur des Carlos ist Goethes Erfindung. Im Mémoire wird lediglich zweimal ein Antonio Portugues erwähnt, der Vorsteher des geheimen Sekretariats und ein guter Freund Clavigos ist. Clavigo lebt in dessen Abwesenheit in seinem Haus (vgl. <ref target="ICHFANDIHNINEINEMPRACHTIGEN" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref>). An anderer Stelle heißt es, Clavigo habe das Haus von Herrn Portugues verlassen, weil der sich am meisten seiner Heirat widersetze (vgl. <ref target="AMBEMAYVERLIES" targOrder="U" TEIform="ref">Fragment</ref> ). </note> kommt.</head><sp xml:id="JG7906" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><p TEIform="p"> Was hast Du für Besuch gehabt? Das ganze Haus ist in Bewegung, was giebts?</p></sp><sp xml:id="JG7907" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Mariens Bruder.</p></sp><sp xml:id="JG7908" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Ich vermuthet's. Der Hund von einem alten Bedienten, der sonst bey Guilberts war und der mir nun trätscht, weis es schon seit gestern, daß man ihn erwartet und trift mich erst diesen Augenblick. Er war da?</p></sp><sp xml:id="JG7909" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Ein vortreflicher Junge.</p></sp><sp xml:id="JG7910" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Den wollen wir bald los seyn. Ich habe den Weg über schon gesponnen! - Was hatt's denn geben? Eine Ausforderung? eine Ehrenerklärung? War er fein hitzig der Bursch?</p></sp><sp xml:id="JG7911" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Er verlangte eine Erklärung, daß seine Schwester mir keine Gelegenheit zur Veränderung gegeben.</p></sp><sp xml:id="JG7912" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Und du hast sie ausgestellt?</p></sp><sp xml:id="JG7913" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Ich hielt es für's beste.</p></sp><sp xml:id="JG7914" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Gut, sehr gut! Ist sonst nichts vorgefallen?</p></sp><sp xml:id="JG7915" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Er drang auf einen Zweykampf, oder die Erklärung.</p></sp><sp xml:id="JG7916" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Das letzte war das gescheutste, wer wird sein Leben gegen einen so romantischen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">romantischen]</hi> Romanhaften. </note> Fratzen wagen. Und forderte er das Papier ungestüm?</p></sp><sp xml:id="JG7917" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Er diktirte mir's, und ich mußte die Bedienten in die Gallerie rufen.</p></sp><sp xml:id="JG7918" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Ich versteh'! Ah! nun hab ich dich, Herrchen, das bricht ihm den Hals! Heis mich einen Schreiber, wenn ich den Buben nicht in zwey Tagen im Gefängnis habe, und mit dem nächsten Transport nach Indien<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Transport nach Indien]</hi> Deportation nach Westindien, das damals spanisch war.</note>.</p></sp><sp xml:id="JG7919" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Nein, Carlos, die Sache steht anders, als du denkst.</p></sp><sp xml:id="JG7920" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Wie?</p></sp><sp xml:id="JG7921" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Ich hoffe durch seine Vermittelung, durch mein eifriges Bestreben, Verzeihung von der Unglücklichen zu erhalten.</p></sp><sp xml:id="JG7922" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Clavigo!</p></sp><sp xml:id="JG7923" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Ich hoffe, all das Vergangene zu tilgen, das Zerrüttete wieder herzustellen, und so in meinen Augen und in den Augen der Welt wieder zum ehrlichen Mann zu werden.</p></sp><sp xml:id="JG7924" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS. Z</speaker><p TEIform="p">um Teufel, bist Du kindisch geworden! Man spührt Dir doch immer an, daß Du ein Gelehrter bist. - Dich so bethören zu lassen, siehst Du nicht, daß das ein einfältig angelegter Plan ist, um Dich in's Garn zu sprengen?<pb ed="Buchausgabe" n="B1 396" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG7925" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Nein, Carlos, er will die Heurath nicht, sie sind dagegen, sie will nichts von mir hören.</p></sp><sp xml:id="JG7926" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Das ist die rechte Höhe. Nein, guter Freund, nimm' mir's nicht übel, ich hab wohl in Comödien gesehen, daß man einen Landjunker so geprellt hat.</p></sp><sp xml:id="JG7927" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Du beleidigst mich. Ich bitte, spare deinen Humor auf meine Hochzeit. Ich bin entschlossen, Marien zu heurathen. Freywillig aus innerm Trieb. Meine ganze Hofnung, meine ganze Glückseligkeit ruht auf dem Gedanken, ihre Vergebung zu erhalten. Und dann fahr hin, Stolz! An der Brust dieser Lieben liegt noch der Himmel wie vormals, aller Ruhm, den ich erwerbe, alle Größe, zu der ich mich erhebe, wird mich mit doppeltem Gefühl ausfüllen, denn das Mädgen theilt's mit mir, die mich zum doppelten Menschen macht. Leb wohl! ich muß hin; ich muß die Guilbert wenigstens sprechen.</p></sp><sp xml:id="JG7928" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><p TEIform="p"> Warte nur bis nach Tisch.</p></sp><sp xml:id="JG7929" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CLAVIGO.</speaker><p TEIform="p"> Keinen Augenblick.   <stage type="mix" TEIform="stage">(ab)</stage></p></sp><sp xml:id="JG7930" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1774/1 Jan-Juni" TEIform="milestone"/><speaker TEIform="speaker">CARLOS.</speaker><stage type="mix" TEIform="stage">(ihm nachsehend und eine Weile schweigend</stage><p TEIform="p">) Da macht wieder jemand einmal einen dummen Streich.   <stage type="mix" TEIform="stage">(ab)</stage><lb TEIform="lb"/></p></sp></div6></div5></div4></page>