<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="DRAMA" num="10" base="3.3.2.3.11.15.9"><div4 type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><div5 xml:id="JG62" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>Erster Auftritt</head><div6 xml:id="JG63" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/>MELLY, DODO am Fuße eines Baums sitzend. Nacht.</head><sp xml:id="JG64" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">M. Schweig von ihr!</p></sp><sp xml:id="JG65" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">D. Dir einen rechten Possen zu spielen, möcht' ich fast. Topp, laß es uns  versuchen, und wenn wir nicht gleich schlafen wenn wir von ihr schweigen, so will ich in meinem Leben kein Auge wieder zutuhn.</p></sp><sp xml:id="JG66" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">M. Eben als wenn in der Welt sonst nichts zu reden wäre.</p></sp><sp xml:id="JG67" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">D. Zu reden wohl, nur nicht für uns. Nelly ist seit einem Jahre deine  Hauptleidenschafft und unser Hauptgespräch, alles andre was uns in Sinn kommen konnte, ware wie kleine Bächelgen die am Ende doch in den großen Fluß liefen. Als Kaufleute redeten wir zwar oft von unserm Handel, das war wohl eins.</p></sp><sp xml:id="JG68" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">M. Und von unsern Waaren, zwey.</p></sp><sp xml:id="JG69" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">D. In meinem Lande gehören die Waaren zum Handel. Du schienst sie nicht dazu zu rechnen, mann sah s aus deinem Verschencken aus deiner Wirthschaft.</p></sp><sp xml:id="JG70" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">M. Leider.</p></sp><sp xml:id="JG71" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">D. Aber Wahrheit behauptet ihr Recht. Es ist kein Handel ohne Waaren, dein Unglück - </p></sp><sp xml:id="JG72" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">M. Freund rede von deinem! Meins wäre mir erträglich hätte ich nicht deines hinzugehäuft. deine Edelmuht für mich gutzusagen - </p></sp><sp xml:id="JG73" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">D. Reut mich nicht,</p></sp><sp xml:id="JG74" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">M. Da sie dich doch ins Verderben riß, da sie dich mit mir zu fliehen zwang, dich nötigte mein Elend zu teilen,</p></sp><sp xml:id="JG75" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">D. Und mich auf diese Art glücklich machte.</p></sp><sp xml:id="JG76" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">M. Edler Freund.</p></sp><sp xml:id="JG77" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">D. Nicht so edel wie du denckst. Was brauchte es Uberwindung mich mit dir zu Verbannen, da ich entfernt von dir Mitten in meiner Vaterstadt  verbannt gewesen wäre.</p></sp><sp xml:id="JG78" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">M. Du suchst mich zu entschuldigen, um mir verzeihen zu können. Du kannst's aber nie werde ich der vergeben, die Schuld an unserm Elende war.</p></sp><sp xml:id="JG79" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">D. Meynst du Nelly? Da ist sie wieder, sagt ich's nicht. und Nelly war an deinem Unglücke nicht Schuld. Diese Feste die du gabst, diese Bälle die du anstelltest - <pb ed="Buchausgabe" n="B1 20" TEIform="pb"/></p></sp><sp xml:id="JG80" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">M. Stellte ich sie nicht für Sie an, gab ich sie nicht für Sie. Ich erschopfte mich weil ich sie liebte.</p></sp><sp xml:id="JG81" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">D. Sage narrisch liebte, und du wirst recht haben. Nelly liebte das Vergnügen und dich. Diese letzte Neigung steets zu unterhalten glaubtest du es  nohtwendig, der ersten beständige Nahrung zugeben. Darinne war's versehn, du rouinirtest dich ohne Nutzen. Wie oft habe ich sie beobachtet, wenn du von liebe truncken, Sie nicht beobachten konntest. Sie hatte ein gutes Herz. Der Gedancke dich zu verderben, vergiftete ihr oft den Genuß des Aufwands den du machtest.</p></sp><sp xml:id="JG82" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">M. Warum lidt sie ihn.</p></sp><sp xml:id="JG83" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">D. Anfangs aus Leichtsinn, Wollust und Stolz, Hernach aus Gefälligkeit, und zulezt aus Gewohnheit. Weniger glänzende Vergnügen würden länger gedauert, sie zufriedner und dich glücklicher gemacht haben.</p></sp><sp xml:id="JG84" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">M. Du irrst Lärmende Freude war ihr unentbehrlich.</p></sp><sp xml:id="JG85" TEIform="sp"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1765-68" TEIform="milestone"/><p TEIform="p">D. Nachdem du sie unentbehrlich gemacht hattest. Ein Liebhaber sollte gegen seine Geliebte, so spaarsam mit Geschencken seyn, als sie gegen ihn mit Gunstbezeugungen seyn soll. Man erweitert sich den Magen vom vielen Essen.<pb ed="Buchausgabe" n="B1 21" TEIform="pb"/></p></sp></div6></div5></div4></page>