<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="EPHEMERIDES" num="4" base="3.3.2.18.12"><div2 xml:id="JG43918" type="Überschrift2" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ephemerides März 1770</head><p xml:id="JG43919" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Martius.</p><p xml:id="JG43920" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Alii sunt sermones Socratis ad coarguendos qui contra disputant compositi, quos ελεγκτικοψσ vocant, alii ad praecipiendum qui δογματικοι apellantur. Id. II. XV.</p><p xml:id="JG43921" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Firma quaedam facilitas, quae apud Graecos εξισ nominatur. Id. X. I.</p><p xml:id="JG43922" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Excitat qui dicit, spiritu ipso, nec imagine et ambitu rerum, sed rebus  incendit. Id. Ib.</p><p xml:id="JG43923" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Plerumque facilius est plus facere quam idem. Id. X. 2.</p><p xml:id="JG43924" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Vide limitropha hujus sententiae.</p><p xml:id="JG43925" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Nec vero saltem iis quibus ad evitanda vitia iudicii satis fuit, sufficiat  imaginem virtutis effingere, et solam ut sic dixerim, cutem, vel potius illas  Epicuri figuras, quas e summis corporibus dicit effluere. Id. Ib.</p><p xml:id="JG43926" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Omnia enim nostra dum nascuntur placent, alias nec scriberentur. Sed redeamus ad iudicium, et retractemus suspectam facilitatem. X. 3.</p><p xml:id="JG43927" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Nunquid tu melius dicere vis quam potes. Ib.</p><p xml:id="JG43928" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Richard II. von Schäckespear. V. Aufz. II. Scene.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Richard III]</hi> (FL:) Las Goethe in der Übersetzung von Wieland, Zürich 1762/66, die in der Bibliothek des Rat G. vorhanden war (Götting S. 54). In der angegebenen Szene entdeckt York die Verschwörung gegen Bolingbroke, an der sein Sohn Aumerle beteiligt ist.</note></p><p xml:id="JG43929" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Diogenes von Sinope<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Diogenes von Sinope]</hi> (FL:) die Lektüre von Wielands Dialogen des Diogenes, Leipzig 1770, ist für den Februar 1770 auch durch Brief Nr. 66 und 67 bezeugt. Die Eintragung erinnert an Wielands einleitende Worte, in denen er davon spricht, daß Diogenes "blos aus Manier oder Laune abwesende oder eingebildete Personen" apostrophiere.</note> dialogirt sehr in der Manier von John Falstaff. Offt eine Laune, die mehr Wendung als Gedancke ist.</p><p xml:id="JG43930" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Sufflaminandus est.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Sufflaminandus est]</hi> (FL:) bei Seneca d. Älteren, dem Vater des Philosophen, finden sich im Vorwort zum 4. Buch seiner Controversien die Worte des Augustus über den Redner Haterius: "Alterius noster sufflaminandus est", d. h.: dem Haterius muß (wegen seiner allzu großen Beredsamkeit) ein Hemmschuh angelegt werden. Vermutlich aber bezieht sich Goethe nicht direkt auf diese Quelle, sondern auf Ben Jonson's (1573-1637) Charakteristik von Shakespeare in den Discoveries, London 1640: "... sometime it was necessary he should be stop'd: Sufflaminandus erat, as Augustus said of Haterius", ein Ausspruch, der in vielen Shakespeare-Ausgaben der Zeit wiederholt wurde; vgl. M. Bernays, Erklärung einer dunklen Anführung in Goethes Ephemerides. In: Schriften zur Kritik und Litteraturgesch. 4. Bd Berlin 1899, S. 293ff. </note> Aug. dict. ap. Sen. Decl. 4.</p><p xml:id="JG43931" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Acutum in coloribus dicitur το λαμπρον; Pressum το σκοτεινον. Vid. Buchner ad Plin. Epist. Lib. VIII. E. XX.</p><p xml:id="JG43932" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Mandemus memoriae, quod vir mitissimus, et ob hoc quoque maximus Thrasea, crebro dicere solebat; qui vitia odit homines odit. Plin. L. VIII. Ep. XXII.</p><p xml:id="JG43933" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Altum petit ut crepitus in balneo redditus.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Altum petit ... redditus]</hi> (FL:) derber, im 16. Jh. verbreiteter Witz.</note></p><p xml:id="JG43934" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Vasorum Mirrhinorum fragmenta Nero sepulcro inclusisse fertur.</p><p xml:id="JG43935" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Quotus enim quisque tam patiens, ut velit discere quod in usu non sit  habiturus. Plin Ep. VIII. 14.</p><p xml:id="JG43936" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Graciles Vindemiae.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Graciles Vindemiae]</hi> (FL:) eine magere Weinlese, Quintilian, Institutio oratoria VIII 15.</note></p><p xml:id="JG43937" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Est dolendi modus non timendi. VIII. 17.</p><p xml:id="JG43938" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Debilis non est infirmus, ac imbecillis ex languore aliquo sed quia lapsu vel mutilatione parum utilis est redditus.</p><p xml:id="JG43939" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ne in lectulo quidem nisi ab aliis movebatur.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ne in lectulo quidem [...] (FL:) sentiente]</hi> (FL:) Seneca, Epistolae 101, 10f.</note></p><p xml:id="JG43940" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Vivebat tamen et vivere volebat. De Mecaenate idem sentiente vid. Senec. CI.</p><p xml:id="JG43941" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Qualis Apellaeus color est in tabulis. Propertius.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Qualis Apellaeus ... ]</hi> (FL:) Zitat aus Sextus Propertius' (ca. 40-15 v. Chr.) Elegie I 2, 22: "Qualis Apelleis est color in tabulis".</note></p><p xml:id="JG43942" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ich sah einen Schmidt mit seinem Hammer, der, indess dass sein Eisen auf dem Ambos erkaltete, mit offnem Maul die Zeitungen eines Schneiders  einschlang, der mit seinem Ellstab und seiner Scheer in der Hand, in  halbangezognen Schuen, die er vor Eilfertigkeit an den unrechten Fuss gesteckt hatte, von viel tausend tapfern Franzosen erzählte, die in Kent in  Schlachtordnung stunden; biss ein andrer hagrer ungewaschner Handwercksmann seiner Erzählung ein Ende machte, und von Arthurs Todt erzälte.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Arthurs Todt erzälte]</hi> (FL:) Aus Shakespeares König Johann IV 2, in der Wielandschen Übersetzung, mit geringen Abweichungen; vgl. Schöll S. 118.</note>  Schäckespears Johann sine terra.</p><p xml:id="JG43943" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="WENNMEINNEBENBUHLER" TEIform="anchor"/>Wenn mein Nebenbuhler<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Wenn mein Nebenbuhler]</hi> (FL:) Wohl ein Zitat (aus Shakespeare?), das noch nicht nachzuweisen war. schwerlich Selbstzitat aus dem Cäsarfragment, das im März noch nicht vorausgesetzt werden kann; vgl. dagegen JG2 6, 147.</note> über mich kommen sollte, so lass ich mich hängen um über ihm zu seyn.</p><p xml:id="JG43944" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Von der unglücklichen Frau, deren Blut ihr Gehirn verrückt hatte.</p><p xml:id="JG43945" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>M. Manilii Astronomicon c. n. Scalig. edente Boecl. Arg. 1655 4.</p><p xml:id="JG43946" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Iudicium de notis Scalig.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Iudicium de notis Scalig]</hi> (FL:) Das ungünstige Urteil von Bonaventura d'Argonne über die Noten Scaligers in der Ausgabe des Manilius findet sich in den Melanges d'histoire et de litterature, Rouen 1700, III 341. Joseph Justus Scaliger (1540-1609), französischer Philologe.</note> vid. in Melanges de Vigneul-Marville. Tom. III.</p><p xml:id="JG43947" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Petri Poiret<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Petri Poiret]</hi> (FL:) (1646 bis 1719), protestantischer Prediger und Mystiker; auf das zitierte Werk von P. kommt Goethe nach einer Zwischenbemerkung über Nettesheim wieder zu sprechen.</note>, de eruditione solida, superficiaria et falsa Libri III.</p><p xml:id="JG43948" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>De libri Nettesheimiani<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> De libri Nettesheimiani]</hi> (FL:) Agrippa von Nettesheim, Heinrich Cornelius (1486-1535), sein Hauptwerk: De vanitate scientiarum. Über die Lektüre dieses Werkes vgl. DuW (WA 26,255).</note> editione integerrima Vid. Schelhorn in Amoen. litter. Tom II. Os: V.</p><p xml:id="JG43949" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Editionem integram ferunt, quam de Anno 1532 in 8. reperimus.</p><p xml:id="JG43950" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Libro Poiretii supra memorati, cum primum Halae 1694 ederetur Christian. Thomasius<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Thomasius]</hi> (FL:) Christian Thomasius(1655-1728) bedeutender Rechtsgelehrter und Philologe in Leipzig und Halle. In der Hs. der Schreibfehler Thomasium.</note> Dissertationem iunxit, qua Mysticus ipse haud parum videbatur; quam tamen postea abstulit, aliam solidiorem | ut dicunt | substituens. Vid. Stolle.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Stolle]</hi> (FL:) Gottlieb (1673-1744), Gelehrter und Dichter. Anleitung zur Historie der Gelahrtheit., Jena 1727.</note> Phil. Gelahrt. p. 39.</p><p xml:id="JG43951" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Rapin<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Rapin]</hi> (FL:) Paul de Rapin, Herr von Thoyras (1661 bis 1725), Les reflexions sur l'eloquence, la poetique, l'histoire et la philosophie, Amsterdam 1686, II Kap. XXVIII S. 303.</note> parlant de Cesar, dit dans ses reflexions sur l'Histoire, Il est presque le seul des auteurs, qui ne dise point d'impertinences.</p><p xml:id="JG43952" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Thomasii Cautelae circa praecognita iurisprudentiae Lib I. Cap. V. §62. seq.</p><p xml:id="JG43953" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Les diverses Sectes de Philosophie ches les anciens etoit des especes de Religion. Montesq.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Montesq.]</hi> (FL:) Charles de Montesquieu (1689-1755), De l'esprit des lois (1748), Bd 2 Livr. XXIV chap. X (in der Ausgabe Paris 1922 S. 107): ". . . Anciens pouvaient etre considerees comme des especes de religion."</note> p. m.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> p. m.]</hi> (FL:) pagina mea.</note> 338.</p><p xml:id="JG43954" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Wer in einer fremden Sprache schreibt oder dichtet<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> schreibt oder dichtet]</hi> (FL:) Morris (JG2 6,148) glaubt, daß diese Eintragung unter Herders Einfluß in Straßburg geschrieben sei. Als Beweis zieht er eine Stelle aus den Fragmenten heran, die Goethe jedoch erst 1772 kennen lernt; vgl. an Herder 10. Juli 1772. Der Wert des Schreibens in der Muttersprache ist aber ein Zeitproblem, das nicht unbedingt an Herder gebunden sein muß; vgl. Beiträge S.94.</note>, ist wie einer der in einem fremden Hause wohnt.</p><p xml:id="JG43955" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Suffragium<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Suffragium]</hi> (FL:) vgl. Codex Justinianus IX 18,4: De Maleficis et Mathematicis. Der Cod. Just. befand sich in einer Ausgabe von 1566 in der Bibliothek des Rat G. (Götting S. 60).</note> Leg. 4. C. de Malef. et Mathem. pro innoxia incantatione  ponitur.</p><p xml:id="JG43956" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Mosaic. et roman. leg. Collatio. Tit. XV. de Man. et Math. Vid Jurispr. Anti Just. Schultingii.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Schultingii]</hi> (FL:) Anton Schulting (1659-1734) Jurist in Leyden, Jurisprudentia vetus Antejustinianea, Lugd. Bat. 1717: De Manichaeis et Mathematicis. Das Werk befand sich in der Bibliothek des Rat G. (Götting S. 60).</note></p><p xml:id="JG43957" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Magog.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Magog ... Hebrew]</hi> (FL:) eine Liste von altirischen Namen die Goethe der ersten englischen Uebersetzung (1723) von Keatings Grundbestandteilen der irischen Geschichte entnahm. Die letzten sieben Worte in Goethes Liste (Caoi ... Hebrew) sind eine irrige Zusammenziehung von Keatings Worten: "Caoi on Judéa nó Iar mac Neamha." Die Liste ist der Niederschlag einer Überlieferung des frühmittelalterlichen Irland, nach der die Besiedlung Irlands auf die Zerstreuung der Völker nach dem Turmbau zu Babel zurückgeführt wird; vgl. J. Hennig, Goethes Irlandkunde, Dtsch. Vierteljschr. f. Litwiss. 31, 1957, S. 70ff.</note></p><p xml:id="JG43958" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Baath.</p><p xml:id="JG43959" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Finiusa Farsu.</p><p xml:id="JG43960" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Gadel, son of Eatheoir of the Posterity of Gomer.</p><p xml:id="JG43961" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Caoih Jar son of Neamha the Hebrew.</p><p xml:id="JG43962" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Uti bonos floribus, ita lapidibus petitos malos Poetas notat Casaubonus<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Casaubonus]</hi> (FL:) Isaac (1559-1614), Philologe, Verfasser von Ephemeriden; er schrieb einen Kommentar zu:</note> ad Athenaeum<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Athenaeum]</hi> (FL:) (FL:) Athenäus, griechischer Rhetor und Grammatiker des 3. Jhs. nach Chr., Verfasser des Sophistenmahls.</note>. p. 431.</p><p xml:id="JG43963" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>De Sale Attico.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Sal Atticum]</hi> (FL:) Attisches Salz = witziger Ausdruck.</note> Cic. Ep. VII. 31.</p><p xml:id="JG43964" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Jean de Bernieres Louvigni<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Louvigni]</hi> (FL:) Jean Bernieres Louvigny (1602-1659), französischer Mystiker, Verfasser des Chrestien interieur, 1659, deutsch von G. Tersteegen 1728. Das Buch, aus Briefen von B.-L. zusammengestellt, wurde wegen seiner quietistischen Lehren später auf den Index gesetzt. Bei dieser Lektüre ist der Einfluß von Susanna v. Klettenberg deutlich, in deren Bibliothek sich das Buch fand. vgl. A. Fuchs, GHB2 1, 1119f.</note> das verborgene Leben mit Christo, in Gott.</p><p xml:id="JG43965" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Tanzia<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Tanzia]</hi> (FL:) Tancia von Michel Angelo Buonarroti (156~1646), erschien in Florenz 1615; die Eintragung starnmt aus dem Z. 35 genannten Buch.</note> Comedie par Mich. Ange Buonarotti. le neveu du fameux Mich. Ange.</p><p xml:id="JG43966" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Scenario, le canevas de toutte une piece, rempli par les Acteurs à  l'impromptu, dits improvisatores.</p><p xml:id="JG43967" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Media autem indoles, -, laetitia capacis animi exuberans, eique non efficta prudentia frenum imponens, ea demum omni pretio major, et ad sapientiae simulque hilaritatis imaginem exacta est.       Barclay. Icon Anim. III.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Barclav]</hi> (FL:) Icon animarum. Dresden 1680, Kap. 3, 102f. (Nationalgeist der Franzosen) und 435,1-5 aus Kap.5, 179 (Nationalgeist der Deutschen).</note></p><p xml:id="JG43968" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Nimirum ut in regionibus, ubi vulgo, et velut ipso natalium munere, acria aut lepida ingenia exurgunt, pauci ex suae mediocritatis tenore, vel curant vel possunt excedere ita humilioris veluti fati gentes, et plus antiqua bonitate, quam per vanam subtilitatis culturam ornatae, interdum ingeniis sunt insignes, quae propius ad coelum accedant, quam ad terram erant nata. Id. C. V.</p><p xml:id="JG43969" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Cumque omnia completa et referta sint aeterno sensu, et mente divina, necesse est cognatione divinorum animorum, animos humanos commoveri. Cicero de Divin: I.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Cicero]</hi> (FL:) De divinatione I, Kap. 49;</note></p><p xml:id="JG43970" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Occasiones hominem fragilem non faciunt, sed qualis sit ostendunt. Kempis. I. 16.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Kempis]</hi> (FL:) Thomas a Kempis (1379-1471), Theologe, De imitatione Christi I 16. Das Buch befand sich in verschiedenen Exemplaren in der Bibliothek des Rat G. (Götting S. 39). Im 4. Akt des Clavigo kehrt das Wort wieder: "Wir sind nicht klein, wenn Umstände uns zu schaffen machen, nur wenn sie uns überwältigen"; vgl. Beutler a. O. S. 1100f.</note></p><p xml:id="JG43971" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="ICHVERSICHREEUCH" TEIform="anchor"/>Ich versichre euch, manchem grossen Mann, den ihr nur in tiefer  Ehrfurcht anschaut, wird's offt weh um's Herz, wenn bey stiller Betrachtung, das Gefühl seiner Niedrigkeit über ihn kommt. Nur manchmal vermögen, eure Bücklinge und eure Bewunderungen ihn aufzurichten; aber dann ist's ihm mehr komische Freude, als Zufriedenheit.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ich versichre ... Zufriedenheit]</hi> (FL:) fraglich, ob zu dem Cäsardrama gehörend, das wohl erst in Straßburg unter Herders Einfluß geplant wurde. </note></p><p xml:id="JG43972" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>La posterité n'y verra dans ses erreurs memes que les torts d'un ami de la vertu. Rousseau.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Rousseau]</hi> (FL:) Lettre a Mr. de Beaumont Archeveque de Paris, Amsterdam 1763, S. 10. Nach der Verbrennung seines Emile versuchte Rousseau seine Schrift durch diesen Brief zu rechtfertigen. Goethe bringt hier vier Zitate aus R.'s Brief über den Emile. Über die Erbsünde (le peche originel) vgl. Brief des Pastors.</note> Lett a Mr. de Beaumont Arch. de Par.</p><p xml:id="JG43973" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="LEPECHEORIGINEL" TEIform="anchor"/>Le peché originel explique tout exepté son principe, et c'est ce principe qu'il s'agit d'expliquer. ibid.</p><p xml:id="JG43974" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>J'ai prouvé que toute la gloire du paradis les tentoit moins qu'un morceau de sucre, et qu'ils craignoit beaucoup plus de s'ennuyer a vépres que de bruler en enfer. ibid.</p><p xml:id="JG43975" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Est-il simple, est-il naturel que Dieu ait eté chercher Moise pour parler a Jean Jàques Rousseau?</p><p xml:id="JG43976" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Dubitans plerumque, et mihi ipse diffidens, si enim aliquid certi haberem quod dicerem; ego ipse divinarem, qui esse divinationem nego. Cic. de Div. II. De Tage Etruscae disciplinae mirabili auctore. Ibid.</p><p xml:id="JG43977" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Etenim ille | Pompej. | admodum extis et portentis movebatur. Ibid.</p><p xml:id="JG43978" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Der wichtigste Nachtheil aber, welchen der grosse Schutz vielleicht nach sich zieht, den die schönen Wissenschafften bey Regenten finden, ist dieser, dass so viele, blos witzige Köpfe, sich an Arbeiten wagen die nur dem Genie zu kommen. Meinhard<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Meinhard]</hi> (FL:) Johann Nicolaus Meinhard(1727-1767), Literaturhistoriker; Versuch über den Charakter und die Werke der besten italienischen Dichter, Braunschweig 1763/74. Das Zitat aus dem II. Teil (1764) findet sich am Anfang des Aufsatzes über Lorenzo von Medici; vgl. Schöll S. 117.</note>. II. 7.</p><p xml:id="JG43979" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Hesychii Lexicon, cura Alberti Th. D. L. Bat. Tom. Sec. prodiit 1766. fol maj.</p><p xml:id="JG43980" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Joh. Bapt. Passerii Pisaurensis Nob Eugubini in Th. Dempsteri libros de Etruria regali Paralipomena. 1767.</p><p xml:id="JG43981" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Nicol. Malebranche primo Cartesium secutus in libello Recherche de la Verité seu, de inquirenda veritate genuinum ipsius sensum expressit.  Secessit vero expost in societatem eorum quos Enthusiastas nominare  solemus atque libellum de Natura et Gratia edidit.</p><p xml:id="JG43982" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Joannis Vincentii Pinelli Vita a Paulo Gualdo conscripta, August. Vind. 1607. in 4. prodiit. Recusa curante Guilielmo Bathesio inter caeteras virorum aliquot illustrium vitas p. 314. quod Opus Lond. 1681 editum.</p><p xml:id="JG43983" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Jerem. 46 in fine.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Jerem. 46 in fine]</hi> (FL:) Der <ref target="JEREMIADFBG" targOrder="U" TEIform="ref">Spruch</ref> lautet: "Darum fürchte dich nicht, du Jakob, mein Knecht, spricht der Herr; denn ich bin bei dir. Mit allen Heiden . . . will ich es ein Ende machen, aber mit dir will ich es nicht ein Ende machen; sondern ich will dich züchtigen mit Maße, auf daß ich dich nicht ungestraft lasse." Hier wird es sich um einen der Sprüche handeln, wie die Pietisten sie als Orakel in der Bibel oder in Erbauungsbüchern aufschlugen. ... (Köster S. 427f.).</note></p><p xml:id="JG43984" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ich habe die Briefe des Grafen von Tessins<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Grafen von Tessins]</hi> (FL:) Karl Gustav Graf von Tessin (1695-1770), schwedischer Staatsmann; Lettres au Prince royal de Suede, traduites du Suedois, II, Paris 1755.</note> gelesen; ein liebenswürdiger, erfahrner Greiss, blickt aus jeder Zeile. Man sieht dass seine Klugheit, nicht ein Kind der Spekulation, sondern des Lebens ist. Genung er ist ein Weiser ohne ein Philosoph zu seyn, und eben der Mann für den Platz. Ich binn  zuweit von der Mayestät, um zu beurtheilen in wiefern die Schmeicheleyen die er dem Prinzen auf ieder Seite sagt, entschuldigt werden können. Ein freyer Menschenverstand, und ein zärtliches Herz, empfelen das ganze Buch.</p><p xml:id="JG43985" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ich binn nie an Hof gewesen, mich interessirte der Herr und Diener von Mosern<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> von Mosern]</hi> (FL:) Friedrich Karl Ludwig v. Moser (1723-1798), hessen-darmstädtischer Minister; Der Herr und der Diener, geschildert mit patriotischer Freyheit, Frankfurt 1759. über Goethes Lektüre von Moser vergleiche DuW (WA 26,121f.).</note> also nicht. Hofleuten mag er gefallen haben, wie einem eine genaue Landkarte einer Gegend gefällt die man sehr wohl kennt; aber es scheint auch nur Topographie und keine meistermäsig gemahlte Landschafft zu seyn.</p><p xml:id="JG43986" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ich fing des Manilius Astronomikon zu lesen an, und musste es bald aus der Hand legen; so sehr dieser Philosophische Dichter sein Werck mit grosen Gedancken verziert, vermag er doch der Unfruchtbaarkeit seines Sujets nicht abzuhelfen. Es fiel mir dabey die Königliche Grille Ludwigs des grosen ein, der so viel Unkosten verschwendete um eine Wüste zum Paradies umzuschaffen [in Versailles].</p><p xml:id="JG43987" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Dagegen las ich gleich um diese Zeit, eines Neuern, Calvidii Leti<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Calvidii Leti]</hi> (FL:) Pseudonym für Claude Quillet (1602-1661). Der Titel des Buches für den Goethe eine Lücke ließ, ist: Callipaedia seu de pulchrae prolis habenda ratione (1655); vgl. Schöll S. 116.</note></p><p xml:id="JG43988" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>er hat dieses Sujet mit der liebenswürdigsten Manier, und den  angenehmsten lateinischen Versen bearbeitet. Ein guter Freund warf mir ein, da ich ihm sagte es gefiel mir dieses garwohl und besser als der Manilius selbst, es sey das Sujet was uns mehr anzöge als das andre und nicht die  Dichtkunst; allein ich meyne doch man müsse selbst die übeln Würckungen eines Sujets auf Rechnung des Dichters schreiben. Es ist seine Schuld dass er es gewählt hat.</p><p xml:id="JG43989" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Rede bey Eröffnung der Londner Akademie von Reynolds<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Reynolds]</hi> (FL:) Joshua (1723 1792), englischer Maler; Rede bei Eröffnung der Königl. Akademie der Künste zu London am 2. Januar 1769, deren Präsident R. war. Vgl. Schöll S. 107.</note>. Enthält  fürtreffliche Erinnerungen eines Künstlers, über die Bildung iunger Mahler; er dringt besonders auf die Correcktion, und auf das Gefühl der Idealischen stillen Grösse.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> Winckelmann-Oeserscher Einfluß.</note> Er hat recht. Genies werden dadurch unendlich erhaben, und kleine Geister wenigstens etwas; die sonst, wenn sie mit einem Feuer, das sie nicht haben, ihre Manier beleben wollen dem Hanswurst gleich sind der die leichten Sprünge einer Seiltänzerinn mit übelm Success nachäfft.</p><p xml:id="JG43990" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Die Rede des alten Horatz. Liv. 1.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Liv. 1.]</hi> (FL:) Livius erzählt (I 26), wie der junge Horatius seine Schwester Horatia ersticht, weil sie um ihren Bräutigam weinte, den er im Kampf getötet hat, und wie der alte Horatius die Tat billigt, weil er die Stadt befreit habe. Eine Ausgabe von Livius (1678) in der Bibliothek des Rat G. (Götting S. 43).</note></p><p xml:id="JG43991" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Communio bonorum, et libertas, non sunt tam ius, quam bona quaedam integrae et incorruptae naturae convenientia, quae depravata natura humana, non poterant amplius retineri.</p><p xml:id="JG43992" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>                     Eberh. Bronchorst Εναντιοϕανων<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Eberh. Bronchorst]</hi> (FL:) Rechtsgelehrter (1545-1627) Zitat aus Εναντιοϕανων sive Conciliatio legum iuxta seriem Pandectarum, Leyden 1595.</note>-</p><p xml:id="JG43993" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>                     Assertione III.</p><p xml:id="JG43994" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Digna vox est majestate regnantis, legibus alligatum se Principem profiteri: Adeo de auctoritate juris, nostra pendet auctoritas. Et revera majus imperio est, submittere legibus Principatum. Et oraculo praesentis edicti quod nobis licere non patimur, | aliis | indicamus. 1.4. Cod. de Leg. Impp. Theod. et Valent.</p><p xml:id="JG43995" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="PHADON" TEIform="anchor"/>Phädon.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Phädon]</hi> (FL:) Moses Mendelssohn (1729-1786): Phädon oder über die Unsterblichkeit der Seele, Berlin und Stettin 1767. Platos Phädon benutzte Goethe in der Übersetzung von J. B. Köhler (1742-1802), Gräzist und Orientalist: Platos Phädon aus dem Griechischen, Lübeck 1769.</note></p><p xml:id="JG43996" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ein Weiser stirbt gerne. So beginnt das Gespräch.</p><p xml:id="JG43997" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Eine kleine Abhandl über den Selbstmord. Hier weicht Moses, zum erstenmal ab. Es sey keine Art des Selbstmordes da er ietzt so willig sterbe, behauptet Sokrates.</p><p xml:id="JG43998" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Hätte ich nicht Hoffnung sagt er, da wo ich hinkomme wieder weise und gute Gottheiten zu finden, und auch die Seelen der Verstorbenen, die dort weit reiner und heiliger sind als hienieden: so wäre es freylich eine  Tohrheit, den Tod so wenig zu achten, und ihm willig in die Arme zu rennen.</p><p xml:id="JG43999" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Man bittet ihn seine Hoffnungen zu erklären.</p><p xml:id="JG44000" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ein Weiser, fängt er an, lernt seine ganze Lebzeit durch sterben.</p><p xml:id="JG44001" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Der Todt setzt er voraus sey eine Trennung des Leibs und der Seele.</p><p xml:id="JG44002" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Für den Leib sorgt der Weise nicht.</p><p xml:id="JG44003" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Denn er ist ihm vielmehr beschweerlich. Die Seele kann sich schweer zur betrachtung der geistigen Wesen erheben. Hier weicht M. zum zweytenmal ab.</p><p xml:id="JG44004" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Gereinigt durch die Befreyung vom Körper zu werden sey des Weisen Hofnung und Wunsch.</p><p xml:id="JG44005" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Es gäbe Leute die aus Furcht für andern Übeln gerne sterben. Das seyen keine Weisen.</p><p xml:id="JG44006" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ich glaube, allda bessere Freunde zu finden als ich hier verlasse.</p><p xml:id="JG44007" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>So endet sich der Eingang. Cebes verlangt bewiesen zu haben, dass die Seele nicht vergänglich sey.</p><p xml:id="JG44008" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Veränderung heist wenn eine entgegengesetzte Bestimmung, der ersten an einer Sache folgt.</p><p xml:id="JG44009" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Dazu alle Mittlern zustände genommen werden müssen.</p><p xml:id="JG44010" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Alles Veränderliche kann keinen Augenblick unverändert bleiben.</p><p xml:id="JG44011" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Platons Sokrates führt seinen beweiss hier, aus dem Zirckel der Dinge.</p><p xml:id="JG44012" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Die Folge der Zeit geht in einem fort, und es giebt keine zween  Augenblicke die sich am nächsten sind.</p><p xml:id="JG44013" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Die Folge der Veränderungen kommt mit der Folge der Zeit überein und ist ebenfalls, so stätig, so unzertrennlich, dass man keine Zustände angeben kann die sich einander die nächsten wären, Oder zwischen welchen nicht ein Ubergang statt finden sollte.</p><p xml:id="JG44014" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Vom Thierischen Leibe.</p><p xml:id="JG44015" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Wenn wir sagen die Seele stirbt. So heissts entweder sie vergeht in einem Winck oder nach und nach. <anchor xml:id="ZWISCHENSEYNUNDNICHTSEYN" TEIform="anchor"/>Zwischen seyn und nicht seyn ist eine entsetzliche Klufft, die von der almählig wirckenden Natur der Dinge nicht übersprungen werden kann.</p><p xml:id="JG44016" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Und von Gott haben wir nichts zu fürchten.</p><p xml:id="JG44017" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Kann die Seele ohne Sinne empfinden.</p><p xml:id="JG44018" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Sie wird die erhabne, heilige, geistische Gefühle von Schönheit, Ordnung und also von Gott haben.</p><p xml:id="JG44019" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Biss hierher hat Platons Sokrates erwiesen es sey alles Erinnerung was wir in unserm Leben dencken.</p><p xml:id="JG44020" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Und weil wir einen Begriff vom Gleichen hätten, das doch vor unsrer Geburt müsse da gewesen seyn, so müsse unsre Seele auch vor unsrer Geburt da gewesen seyn.</p><p xml:id="JG44021" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Das Unsichtbaare Geistische ist nicht zusammengesetzt unsre Seele auch nicht kann also nicht getrennt werden und bleibt also nach dem Todte.</p><p xml:id="JG44022" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>MOSES II. ABSCHN. KÖHL. PH. 73</p><p xml:id="JG44023" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Simmias nach einer Deklamation von Empfindungen der Unsterblichkeit wirfft ein: es könne das was wir seele nennen ein Werck der Organisation seyn, und sey vergänglich, wie die Harmonie nach zerissner Leyer. Cebes sagt es könne wohl die Seele fort dauern vielleich[t] aber in einem dummen schlaffenden Zustand.</p><p xml:id="JG44024" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Beym Plato sagt Simmias eben dasselbe. Cebes aber wirfft ein es könne wohl die Seele obwohl der würdigere Theil endlich untergehn; Wie ein Weber der viele Kleider sich gewebt, endlich doch stirbt, und das geringere sein letztes Kleid zurücklässt.</p><p xml:id="JG44025" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ein anders ist Ebenmas sagt Sokrates beym Moses; ein anders die  Empfindung desselben, diese letztere kann nicht anders als einfach seyn.</p><p xml:id="JG44026" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Zusammensetzung ist eine Verbindung entfernter Theile, dadurch entsteht eine Ordnung, oder eine Krafft.</p><p xml:id="JG44027" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Wenn alle einzelne Theile in einer todten Ruhe liegen, kann das ganze keine Krafft haben.</p><p xml:id="JG44028" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Im ganzen kann hingegen ein Ebenmas seyn, wenn in den Theilen kein's ist. Denn Manigfaltigkeit woraus das ganze besteht, kommt keinem Theile zu.</p><p xml:id="JG44029" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Und im ganzen kann keine Wircksamkeit entstehen wenn nicht ieder Theil würcksam ist.</p><p xml:id="JG44030" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>In der seelenlosen Natur giebt's kein Zusammenhalten. Die Krafft des  Zusammenhaltens im Menschen kann ich nicht durch Harmonie erklären, ich erklärte sie da durch ihre eigne Würckungen.</p><p xml:id="JG44031" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Aber vielleicht ist dieses denckende Vermögen, eine von den Thätigkeiten des Zusammengesetzten, die von der Lage der Theile würcklich unterschieden, und dennoch nirgends anders als im Zusammg. anzutreffen sind.</p><p xml:id="JG44032" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Die Bestandtheile unsers Körpers müssten also Kräffte haben aus denen im Z. das Verm. zu dencken entspringt. Und ihr entweder änlich oder  unänlich.</p><p xml:id="JG44033" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Das Zusammennehmen der Einf. Kräffte, aus welchen eine unähnliche Krafft des Zusammengesetzten entspringen soll, setzt ein denckendes Wesen zum Voraus, dem sie in Verbindung anders scheinen als sie sind. Daher kann aus diesem Zusammn das denckende Wesen nicht entspr.</p><p xml:id="JG44034" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Also müssten die Theile sich und dem ganzen ähnlich und auch denckende Kräffte seyn.</p><p xml:id="JG44035" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Und endlich müssten wir doch eine Krafft zugeben die alle andern  versammelte. Oder wir gäben viele Geister zu da ich nur einen haben will.</p><p xml:id="JG44036" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Sokrates beym Pl. sagt erst wenn die Seele eine Harmonie wäre, so müssten alle Seelen einander gleich seyn. Hernach sey eine Harmonie nichts thätiges.</p><p xml:id="JG44037" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>III. ABSCH.</p><p xml:id="JG44038" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Sokrates beym M. widerlegt den Zebes hauptsächlich durch die betrachtung des Zunehmens von unsrer Geburt an und durch die Empfindung und  Bestrebung nach Unendlichkeit die wir in uns fühlen.</p><p xml:id="JG44039" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Zeigt endlich die Schwürigkeiten, die ein entgegengesetztes System hat, die Fürtreffli[ch]keit der Folgen des seinigen. Und schliesst mit seinem Todte.</p><p xml:id="JG44040" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Beym Plato fängt Sokrates an zu Erzählen wie es ihm mit seinen  Spekulationen über die Entstehung und Veränderung der Dinge gegangen.</p><p xml:id="JG44041" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Das schöne und Gute ist was würckliches</p><p xml:id="JG44042" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Man weiss nicht auf welche Weisse ein Ding etwas werde, als durch die Theilnehmung an dem iedem Dinge eigenem Wesen.</p><p xml:id="JG44043" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Entgegengesetzte Bestimmungen können sich nicht nur nie mit einander vereinigen, sondern auch andre Sachen leiden nicht dass in Ihnen  entgegengesetzte Bestimmungen zusammenkommen. Die Seele führt das Leben immer mit sich, also kann sie nicht sterben.</p><p xml:id="JG44044" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Hirauf folgt eine erbauliche Cosmologie, und er stirbt.</p><p xml:id="JG44045" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Presque toutes les autres passions repandent l'homme hors de lui; l'amour le raméne au-dedans et simplifie son bonheur. Discours Preliminaire des Baisers.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Discours Preliminaire des Baisers]</hi> (FL:) Discours Preliminaire von Claude Joseph Dorat (1734-1780), französischer Dichter. Der zitierte Satz steht in der Reflexions préliminaires betitelten Vorrede zu Les baisers (Paris 1770).</note> Die Erbfolge eine Hauptursache der Ungleichheit.</p><p xml:id="JG44046" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Stryk de actionibus forensibus investigandis et caute eligendis.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Stryk]</hi> (FL:) Samuel Strykius (1640-1710), Rechtsgelehrter, Professor in Halle; Tractatus de actionibus forensibus, Halle 1697.</note></p><p xml:id="JG44047" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Poena Rotae in diffamatores statuta. Jus prov. Svev.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Jus prov. Svev.]</hi> (FL:) Der Schwabenspiegel, 1275 in Augsburg entstanden, eine Sammlung von Gesetzen, die vor allem in Süddeutschland sehr verbreitet war. Verfasser unbekannt.</note> Cap. CXIV.</p><p xml:id="JG44048" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Volentes enim inhonesta haec et servilia furta perimere, et nostros subjectos in quiete a provincialibus iudicibus conservare: propterea festinavimus gratis administrationes eis dare ut nec ipsis liceat delinquere pp. Justinian.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Justinian]</hi> (FL:) oströmischer Kaiser (ca. 483-565), veranlaßte die Sammlung von Gesetzen und Rechtsbestimmungen im Corpus iuris, das aus Institutionen, Pandekten und Novellen besteht. eine Ausgabe befand sich in der Bibliothek des Rat G. (Götting S. 60).</note> Nov. 8. C. 11.</p><p xml:id="JG44049" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>A. Wir zwey betrügen einander schweerlich.</p><p xml:id="JG44050" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>B. Wohl. Ich habe keine Lust sie zu betrügen. Und wenn sie glauben mich zu betrügen, So betrügen sie sich selbst.</p><p xml:id="JG44051" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Je me souviendrai<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Je me souviendrai]</hi> (FL:) Memoires du duc de Sully, London 1745, Bd 1.</note> toujours de l'attitude et de l'attirail bizarre ou je trouvai ce Prince # dans son Cabinet. Il avoit l'epée au coté, une cape sur les epaules, une petite toque sur la tete, un panier plein de petits chiens pendu a son cou par un large ruban; et il se tenoit si immobile qu'en nous parlant il ne remua ni tete ni pieds ni mains. <ref target="SULLYMAXIMILIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Sully</ref>. <anchor xml:id="SULLYLIVRII" TEIform="anchor"/>livr. II.</p><p xml:id="JG44052" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>(# Henry III. de France).</p><p xml:id="JG44053" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Hebammen werden zu den geistlichen Personen des Orts gerechnet. Leyser über den Schilter.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Leyser]</hi> (FL:) Augustin v. L. (1683-1752), einflußreicher Jurist des 18. Jhs. Die Praelectiones in Schilteri ius canonicum erschienen in Torgau 1753/54 nach L.'s Tod. Johannes Schilter (1632-1705), Jurist. Vgl. die Erwähnung L.'s im DuW (WA 28,39) und Schöll S. 74.</note> S. 76.</p><p xml:id="JG44054" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Das Wort Weihe bedeutet heilig Diterich von Stade Erklärung deutscher Wörter. S. 717.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Diterich von Stade]</hi> (FL:) Germanist; Erläuter- und Erklärung der vornehmsten Deutschen Wörter deren sich . . . Doct. Martin Luther in Übersetzung der Bibel in die Deutsche Sprache gebrauchet. Stade 1711. Goethe benutzte die 2. Aufl. Bremen 1724, in der 1. Ausgabe wird das Wort "Weihe" auf S. 171 behandelt.</note></p><p xml:id="JG44055" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Diss. de abusu rerum merae facultatis.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Diss. de abusu]</hi> (FL:) Die Diss. De abusu rerum merae facultatis steht in Leysers Hauptwerk, den Meditationes ad Pandectas Leipzig und Wolfenbüttel 1717-1748, Bd VII 231ff.</note></p><p xml:id="JG44056" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Blakvell über den Homer.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Blakvell]</hi> (FL:) Thomas Blackwell (1701-1757), englischer Philologe. Enquiry into the life and writings of Homer, London 1735,3. Ausg. London 1757.</note></p><p xml:id="JG44057" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Hurd über Horazens Poetik und Brief an Mezen.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Hurd]</hi> (FL:) Richard (1720-1808), englischer Philologe, Commentary on Horace's Ars poetica 1749. Reprinted with the addition of two Dissertations and a Letter to Mr. Mason on the Marks of Imitation, 1757 (4. Aufl. 1765).</note></p><p xml:id="JG44058" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Die Parlamentsstellen werden verkaufft.</p><p xml:id="JG44059" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Der Haarhandel ist zu Ffurt sehr starck in der Messe.</p><p xml:id="JG44060" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Hemenagogum.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Hemenagogum]</hi> (FL:) Emmenagogum, bluttreibendes gynäkologisches Heilmittel.</note></p><p xml:id="JG44061" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>            Arist. rot. <figure rend="intern" entity="FFF77" TEIform="figure"/> jj.</p><p xml:id="JG44062" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>            Tart. calyb. <figure rend="intern" entity="FFF77" TEIform="figure"/> j.</p><p xml:id="JG44063" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>            Aq. font. <figure rend="intern" entity="FFF77" TEIform="figure"/> jj.</p><p xml:id="JG44064" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>            fiat infus.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG44065" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Bücher zur Skaldischen Literatur.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Bücher zur Skaldischen Literatur]</hi> (FL:) die unter diesem Titel eingetragene Buchliste braucht noch nicht auf den Einfluß Herders zurückzugehen; vgl. Beiträge S. 95f.</note></p><p xml:id="JG44066" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Hikesii Thesaurus li[n]gu. Septentrional.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Hikosii Thesaurus]</hi> (FL:) George Hickos (1642-1715), englischer Theologe und Philologe. Antiquae literaturae Septentrionalis libri duo, quorum primus Georg Hickesii Linguarum veterum septentrionalium Thesaurum . . . continet. Oxford 1705.</note></p><p xml:id="JG44067" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Olai Wormii litt Runica. et alia ipsius scripta<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Olai Wormii]</hi> (FL:) Olaf Worm (1588-1654), dänischer Gelehrter; Antiquitates Danicae, Litteratura Runica, Lexicon Runicum, Monumenta Runica additamenta Fasti Danici. Hafniae 1651.</note></p><p xml:id="JG44068" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Edda.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Edda]</hi> (FL:) Fraglich, ob hier die Ausgabe von P. J. Resenius, Hafniae 1665, gemeint ist, da nach WA 28,143 erst Herder Goethe den Resenius gab.</note></p><p xml:id="JG44069" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Saxon. Gramm. hist Danica.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Saxon ... Danica]</hi> (FL:) Saxonis Grammatici historia Danica, Paris 1514 öfter neu aufgelegt.</note></p><p xml:id="JG44070" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Thom Bartholin.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Bartholin]</hi> (FL:) Thomas Bartholin (1659-1690) Professor für Geschichte und Rechtswissenschaften Antiquitatum Danicarum, de causis contemptae a Danis adhuc gentilibus mortis libri III. Hainiae 1689; vgl. v. Löhneysen, GHB2 1, 799.</note> de contemtu mortis apud vet.</p><p xml:id="JG44071" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Monumens Celtiques p. Mallet.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Mallet]</hi> (FL:) Paul Henri (1730-1807), Historiker, Monumens de la Mythologie et de la Poesie des Celtes, Copenhague 1756; dem Werk ist eine Übersetzung der Edda beigefügt; vgl. WA 28,143.</note></p><p xml:id="JG44072" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Herr Dr. Gottfr. Schütze.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Schütze]</hi> (FL:) Gottfried Schütze (1719-1784), Historiker und Theologe in Altona, verfasste Drei kleine Schutzschriften für die alten deutschen und nordischen Völker, 2 Bde, Leipzig 1746/57. vgl. Schöll S. 121.</note></p><p xml:id="JG44073" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>                 - -  - -  - -  - -<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> Strich von FL als Abschluß der Frankfurter Aufzeichnungen gedeutet.</note></p></div2></page>