<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="EPHEMERIDES" num="2" base="3.3.2.18.10"><div2 xml:id="JG43824" type="Überschrift2" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ephemerides Januar 1770</head><p xml:id="JG43825" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>                                           Was man treibt,</p><p xml:id="JG43826" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>                                Heut dies und morgen das.</p><p xml:id="JG43827" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Paracelsus<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Paracelsus]</hi> (FL:) Philippus Aureolus Theophrastus v. Hohenheim (1493-1541) Opera I, Straßburg 1603. Hier die 5 Traktate, auf die sich Goethe im folgenden bezieht: 1. Paragrani 1. Tractat Von der Philosophey. 2. Paragrani, ander Tractat Von der Astronomey. 3. Labyrinth. Med. 4. De Pestilitate. 5. Spinnen.</note> von Schülern<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> von Schülern]</hi> (FL:) 1. Tractat S. 205: "Was ist höhers und löblichers an einem Auditore vnnd Discipulo dann dass er in einer weichen Schalen lige / die da nicht erherte / biss er seiner Disciplin gewachsene Flügel erlangt hab, / und alsdann der Rutten entrinne."</note>, in einer weichen Schale.</p><p xml:id="JG43828" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="PEUSCHELSABHANDL" TEIform="anchor"/>Peuschels<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Peuschel]</hi> (FL:) Christian Adam (gest. 1770), Abhandlungen der Physiognomie, Metoposcopie und Chiromantie.</note> Abhandl. der Phisiognomie, Meto[po]skopie<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Meto[po]skopie]</hi> (FL:) Stirnschau: Wahrsagen aus Gesichtszügen.</note>, und Chiromantie<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Chiromantie]</hi> (FL:) Wahrsagen aus der Hand. P. spricht ausführlich über Ursachen, Arten und Äußerungen der Temperamente; vgl. Schöll S. 99 Anm. 2, vgl. die nächste Eintragung.</note>. Leipz. 1769.</p><p xml:id="JG43829" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Par. redet schon wider die Temperamenten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> wider die Temperamenten]</hi> (FL:) 1. Tractat S. 206. </note>, und sagt ihr Grund sey nichts als eine fliegende Spekulation. Paragrani Erster Tracktat von der Philosophey. Dannhäuser<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Dannhäuser]</hi> (FL:) Bezieht sich auf den 1. Tractat S. 214, aber Goethe hatte die Stelle mißverstanden. Paracelsus spricht dort von zwei bekannten Volksliedern, dem Lied von der Frau zur Weißenburg (Uhlands Liedersammlung, Cotta Bd. 1 Buch 2 Nr. 123) und dem vom Tannhauser (ebd. Bd. 2 Buch 5 Nr. 297) und will sagen daß wie das Singen nicht den Musiker macht so auch nicht das Studium von medizinischen Werken den Arzt.</note> und Fraw von Weissenburg scheinen theoretisch und tiefsinnig von der Musick geschrieben zu haben, Parac. sagt von ihren Wercken, es dönet wol dem, der gnung darvon hat, und frewet niemands baß, dann den Singer selbs. Paragrani andrer Trackt. von der Astronomey.</p><p xml:id="JG43830" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Plin. Ep. Lib. VIII. 6.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Plin.]</hi> (FL:) Gaius Plinius der Jüngere (62 bis ca. 113). Sein berühmtestes Werk waren die Epistula, Kunstbriefe über literarische und gesellschaftliche Themen. Eine französische Übersetzung, die sich in der Bibliothek des Rat G. befand (Götting S. 44), empfahl Goethe Cornelia vgl. zu 93,13. Die Stelle, auf die er hier Bezug nimmt erzählt von den großen Ehren die der Senat dem Finanzminister Pallas, einem Günstling des Kaisers Claudius, erwies.</note></p><p xml:id="JG43831" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Memoire sur les ombres colorees par Mr Beguelin<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Beguelin]</hi> (FL:) Nicolas de (1714-1789) Jurist und Naturforscher, seit 1747 Mitglied der Akademie der Wissenschaften zu Berlin. Die Memoiren erschienen 1767.</note>. Hist de lAcademie Roy. des Sc. et bell. lett. Annee 1767. Berlin.</p><p xml:id="JG43832" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>De Moribus germ. minime ut volunt formatis. Tac. Hist. lib. 4. cap. 46.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Tac.]</hi> (FL:) Publius Cornelius Tacitus (55-120), römischer Historiker, behandelte in den Historiae, von denen nur die Darstellung der Jahre 69/70 erhalten ist, seine eigene Zeit. Goethe bezieht sich auf die Erzählung (IV 46), wie nach der Niederlage des Vitellius durch Vespasian (69) die Truppen des V. die Rache der Sieger fürchten. Die Werke des T. in der Bibliothek des Rat G. in zwei Ausgaben, Venetia 1644 und Amsterdam 1650 (Götting S. 44).</note> Pomp. Mela.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Mela]</hi> (FL:) Pomponius Mela, römischer Geograph der um 50 n. Chr. in seinem Werk De chorographia das Leben der Germanen schilderte.</note></p><p xml:id="JG43833" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Par.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Par.]</hi> (FL:) Paracelsus im 3. Tractat S. 271.</note> sagt Gott habe alle Dinge aus nichts erschaffen, in Labyrintho Med. Cap. 5.</p><p xml:id="JG43834" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Themison, Tessalus Trallianus<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Themison, Tessalus Trallianus]</hi> (FL:) Themison aus Laodikeia und Thessalus aus Trallas in Lydien, Stifter der methodischen Schule griechischer Ärzte 1. Jh. n. Chr. Die Methodiker entwickelten die Lehren des Hippokrates zu einem System; vgl. Haeser a. O. S. 48f.</note> die Stiffter der Methodischen Seckte. Prosper Alpinus<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Prosper Alpinus] </hi>(FL:) Prospero Alpinus (1553 bis 1617) italienischer Arzt und Botaniker. De Medicina Methodica libri tredecim Patavii 1611.</note> schrieb diese Lehre in dem Buch de Medicina Methodica.</p><p xml:id="JG43835" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Diocles von Caryste<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Diocles von Caryste]</hi> (FL:) Diokles aus Karystos, Arzt im 4. Jh. v. Chr. </note> ein Med. sehr in die 7. Zahl verliebt. Auch Hippokrates<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Hippokrates]</hi> (FL:) H. von Kos (geb. um 460 v. Chr.), Begründer der Medizin als Erfahrungswissenschaft.</note> war schon für diese Zahl.</p><p xml:id="JG43836" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Schulzii Theses ad Mat. Med. Halae 46.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Schulzii Theses]</hi> (FL:) Johannes Heinrich Schulze (1687-1744), Professor der Arzneikunde, Beredsamkeit und Altertümer in Halle; Theses ad Materiam Medicam Halae 1746.</note></p><p xml:id="JG43837" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Geofroy de Mat. Med.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Geofroy de Mat. Med.]</hi> (FL:) Geoffroy Tractatus de materia medica, Paris 1711.</note></p><p xml:id="JG43838" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Je ne suis pas du sentiment de Mr Bayle<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Bayle]</hi> (FL:) Pierre (1647 bis 1706), französischer Historiker und Philosoph; Dictionaire historique et critique (1695/97), soll sich nach WA 27,39 in der Bibliothek des Rat G. befunden haben. Die folgenden Zitate aus Giordano Bruno (1548-1600) finden sich bei Bayle. Die kritischen Bemerkungen in französischer Sprache könnten sehr wohl von Goethe stammen; vgl. dagegen JG2 6,144; Saenger a. O. S. 36ff.</note> a l'egard de Jor. Brunus, et ie ne trouve ni d'impiete ni d'absurdite dans les passages qu'il cite, quoique  d'ailleurs ie ne pretende pas d'excuser cet homme paradoxe.</p><p xml:id="JG43839" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="LUNOLINFINITO" TEIform="anchor"/>L'uno, l'infinito, lo ente e quello che é in tutto, e per tutto anzi é l'istezzo Vbique. E che cossi la infinita dimenzione per non esser magnitudine  coincide coll individuo. Come la infinita moltitudine, per non esser numero  coincide coll unita. Giord. Brun.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Brun.]</hi> (FL:) Giordano Bruno im Zueignungsbrief der Abhandlung Della causa, principio et uno (1584), die in fünf Dialogen geschrieben ist.</note> Epist. Ded. del Tratt. de la Causa, Principio, e Vno.</p><p xml:id="JG43840" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ce Passage meriteroit une explication et une recherche plus philosophiques que le disc. de Mr. Bayle. Il est plus facile de prononcer un passage obscur, et contraire a nos notions, que de le dechiffrer, et que de suivre les idees d'un grand homme. Il est de meme du passage ou il plaisante sur une idee de Brunus, que ie n'applaudis pas entierement, si peu que les precedentes; mais que je crois du moins profondes et peutetre fecondes pour un observateur judicieux. Notes, je vous prie, dit B.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> dit B.]</hi> (FL:) sagt Bayle. Das Zitat aus G. B. ist wörtlich.</note> une absurdité: Il dit que ce n'est point l'etre qui fait qu'il y a beaucoup de choses, mais que cette multitude consiste, dans ce qui paroit sur la superficie de la substance.</p><p xml:id="JG43841" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>E quello che fa la multitudine nelle cose, non é lo ente, non é la cosa: ma quel che appare, che si rappresenta al senso, et nella superficie della cosa. Dial. V. p. 127.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Dial. V. p. 127]</hi> der letzte der Dialoge aus Della causa . . .</note></p><p xml:id="JG43842" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>De Numerorum potestate ap. Pyth. vid. Fabr.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Fabr.]</hi> (FL:) Johann Albrecht Fabricius (1668-1736), Philologe; Bibliographia antiquaria, Hamb. et Lips. 1713, p. 234: ".... et quod iisdem Pythagoricis unarius numerus virtute est ορρενοθηλυς actu αριθμου πατηρ binarius μητηρ et ex his ortus numerus tertius αρρενοτηλυς". Das Buch, in einer Ausgabe von 1725, befand sich in der Bibliothek des Rat G. (Götting S. 32).</note> Bibliographia antiquar. p. 234. Tauler war Custos und Priester in der Teutschen Herren Hausse zu  Franckfurt.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Tauler]</hi> (FL:) Johannes (um 1300-1361), war nicht Kustos und Priester in dem Deutschherrenhause in Frankfurt. Hier liegt nach Beutler (a. O. S. 1100) eine Verwechslung mit dem Verfasser der Theologia Teutsch vor, einer mystischen Erbauungsschrift, die Ende des 14. Jhs. im Deutschherrenhause in Sachsenhausen bei Frankfurt a. M. entstand.</note> v. Arndts Bedenck. über Taulers Theologie.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Arndts Bedenck]</hi> (FL:) Johann Arnd(t) (1555-1621), Mystiker Vorläufer des deutschen Pietismus. Der Titel des von Goethe zitierten Werkes: Bedenken über die deutsche Theologie, 1592.</note></p><p xml:id="JG43843" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Longus homo raro sapiens. Baldus.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Baldus]</hi> (FL:) Camillus aus Bologna (gest.1644) Arzt in Rom; Goethe übernahm das Zitat aus seiner Schrift Disquisitio iatro-physica ad textum.</note></p><p xml:id="JG43844" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Romeo und Julie [Vgl. Goethes "Plan zu einem <ref target="NEUENROMEO" targOrder="U" TEIform="ref">neuen Romeo</ref>".] ist eben das Sujet von Pyramus und Thisbe.</p><p xml:id="JG43845" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Naturae et Scripturae Concordia; Commentatio de Litteris et Numeris primaevis aliisque rebus memorabilibus cum ortu litterarum conjunctis illustrata et Tab. aen. dep. Lips. et Hafn. 1752.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43846" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>           Phoenices primi, famae si creditur, ausi,</p><p xml:id="JG43847" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>          Mansuram stabili vocem signare figura.</p><p xml:id="JG43848" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>                                    Lucanus.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Lucanus]</hi> (FL:) Marcus Annaeus (39-65 n. Chr.), römischer Dichter. Das Zitat aus L.'s Pharsalia III 220-221, einem Epos über den Bürgerkrieg zwischen Pompeius und Caesar, fand Goethe in dem oben [Fabricius] (FL:) erwähnten Werk: Naturae et Scripturae Concordia S. 75. Die Pharsalia, in einer Ausgabe von 1626, in der Bibliothek des Rat G. (Götting S. 43).</note></p><p xml:id="JG43849" TEIform="p"/><p xml:id="JG43850" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>           C'est de Dieu, que nous vient cet art ingenieux,</p><p xml:id="JG43851" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>          De peindre la parole, et de parler aux yeux</p><p xml:id="JG43852" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>                                 Brebeuf<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Brebeuf]</hi> (FL:) Guillaume de (1618-1661). Lucain travesti, Rouen et Paris 1656. Das Zitat ebenfalls aus Naturae et Scripturae Concordia (vgl. zu 427,23) S. 49.</note> traduction de</p><p xml:id="JG43853" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>                                      Lucain.</p><p xml:id="JG43854" TEIform="p"/><p xml:id="JG43855" TEIform="p">Sinensis Imperii Libri Classici Sex. Adultorum Schola; Immutabile Medium, Liber Sententiarum, Memcius, Filialis Observantia, Parvulorum Schola. a Franc. Noel. Pragae 1711.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Sinensis Imperii Libri Classici Sex [...]]</hi> (FL:) Die sechs klassischen Bücher der Chinesen aus dem Chinesischen ins Lateinische übersetzt von Franz Noel (1744-1796), einem österreichischen Jesuiten.</note></p><p xml:id="JG43856" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Manilius in Lib. Astronom.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Manilius in Lib. Astronom]</hi> (FL:) Römischer Dichter, der bald nach 9 n. Chr. ein astrologisches Lehrgedicht Astronomica schrieb; das Zitat findet sich (ed. Bentley, London 1739) IV 197.</note> de eo qui sub signo <figure rend="intern" entity="FFF75" TEIform="figure"/> [Jungfrau] natus sit: Hic et scriptor erit velox.</p><p xml:id="JG43857" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Jacobi Ayreri historischer Processus iuris<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Jacobi Ayreri]</hi> (FL:) Jacobus Ayrer (um 1450-1605) Dichter von Tragödien, Komödien und Fastnachtsspielen, gab im Processus iuris, einem Prozeß zwischen Himmel und Hölle, ein noch im 18. Jh. beliebtes Muster für Prozeßformeln.</note>, in welchem sich Lucifer über Christum, darum, dass dieser ihm die Hölle zerstöret, eingenommen, die Gefangenen daraus erlöset, und hingegen ihn Lucifern gefangen und  gebunden habe, beschweeret. Darinn ein ganzer ordentlicher Processus von Anfang der Citation biss auf das Endurtheil, in ersterer und anderer Instanz, dazu die Form wie in Compromissen gehandelt wird einverleibet. Fr. 1597. recus. in Process. Juris Joco-serio; Hanoviae 1611.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Process. Juris Joco-serio [...]]</hi> (FL:) Verfasser Melchior Goldast (1578-1635), Jurist und Geschichtsforscher, auch bei ihm ein Prozeß zwischen Christus und Lucifer. vgl. Beutler a. O. S. 1099.</note></p><p xml:id="JG43858" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ant. Cornelii<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ant. Cornelii]</hi> (FL:) Exactissima infantium in limbo clausorum querela adversus divinum judicium apud aequum judicem proposita. Apologia divini judicii contra querelans infantium; infantium ad apologiam divini judicii responsio . . . 1531.</note> Quaerela infantium in limbo clausorum, adversus divinum iudicium, apud aequum iudicem proposita. Paris. 1531. 4.</p><p xml:id="JG43859" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Aesopus, oder Versuch über den Unterschied zwischen Fabel und Mährgen. von Ernst. Lud. Dan. Huch.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Huch]</hi> (FL:) Ernst Ludwig Daniel (1728-1774).</note> 1769. Die Aesopische Fabel, |: sagt der Verfasser :| unterscheidet sich von dem Mährgen durch den Knoten, vom Beyspiele durch erdichtete Handlungen, vom Apologen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Apologen]</hi> (FL:) Apolog, eine erdichtete Erzählung zur Veranschaulichung einer moralischen Wahrheit.</note> durch erdichtete Handlungen lebendiger Wesen, von der Mythologie durch erdichtete Handlungen  würcklicher Wesen, von der Parabel durch erdichtete Handlungen unvernünftigen Wesen, und von der Erdichtung in Gedancken durch den Ausdruck.</p><lg xml:id="JG43860" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/><l part="N" TEIform="l">       J'ai fait plus en mon temps que Luther et Calvin;</l><l part="N" TEIform="l">      On les vit opposer, par une erreur fatale,</l><l part="N" TEIform="l">      Les abus aux abus, le scandale au scandale,</l><l part="N" TEIform="l">      Parmi les factions ardens a se jetter,</l><l part="N" TEIform="l">      Ils condamnoit le Pape, et vouloit l'imiter,</l><l part="N" TEIform="l">      L'Europe par eux tous fut longtemps desolée.</l><l part="N" TEIform="l">      Ils ont troublé la terre, et ie l'ai consolée.</l><l part="N" TEIform="l">      J'ai dit aux disputans, l'un sur l'autre acharnés:</l><l part="N" TEIform="l">      Cessez impertinens, Cessez infortunés,</l><l part="N" TEIform="l">      Tres sots enfans de Dieu; cherisses Vous en freres,</l><l part="N" TEIform="l">      Et ne Vous mordes plus pour d'absurdes chimeres.</l></lg><p xml:id="JG43861" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>                                            Voltaire.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Voltaire]</hi> (FL:) Epître CIV à l'auteur du livre des trois imposteurs 1769, zuerst erschienen im Evangile du jour 1769, und in den Nouveaux mélanges, Bd 8, 1769.</note></p><p xml:id="JG43862" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Kayser Franz machte einst die Speculation, und zeichnete eine ansehnliche Summe Ducaten eh er sie ausgab, um zu sehen ob der Umlauf des Geldes sie wieder zu ihm bringen würde. Ich überlasse denen Finanzverständigen zu urtheilen, ob es Gedancke oder Grille war.</p><p xml:id="JG43863" rend="ProsaOhneLeereinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Ein Componist, dem ein Text zu bearbeiten vorgelegt wird, hat besonders auf folgende 4 Stücke zu sehen. 1. Auf den grammatikalischen Accent, oder auf die Länge und Kürze der Sylben um prosodisch richtig zu declamiren: 2. Auf die logikalischen Abtheilungen der Rede, um mit Verstande zu  deklamiren; 3. auf den oratorischen Accent um der vorhabenden Empfindung gemäß zu deklamiren; 4. Auf das eigenthümliche seiner Kunst, um nicht blos Deklamateur sondern Musickus zugleich zu seyn. Musickal. Nachrichten und Anmerck. Leipz. 1770. 4. St.</p><p xml:id="JG43864" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>Les grands hommes vengés, par Mr. de Sablons II Tom.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Les grands hommes [...]]</hi> (FL:) Les grands hommes vengés: ou Examen des jugements portts contre Voltaire et autres philosophes, Lyon 1769.</note></p><p xml:id="JG43865" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1768-70" TEIform="milestone"/>5-10. gr. Æ. min. Foem. del.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Foem. Del.]</hi> (FL:) Rezept, ein Beruhigungsmittel (delenimentum) für Frauenleiden?</note></p></div2></page>