<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="2" base="3.3.2.3.15.10"><div3 xml:id="JG13578" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="ZUMSCHAKESPEARSTAG" TEIform="anchor"/>Zum Schäkespears Tag <ref target="ESSAYISTISCHEPROSA" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></head><p xml:id="JG13579" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><ref target="KZUMSCHAKESPEARSTAG" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILRE" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG13580" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">H</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="SH1" TEIform="figure"/></note> Mir kommt vor, das sey die edelste von unsern Empfindungen, die Hoffnung, auch dann zu bleiben, wenn das Schicksaal uns zur allgemeinen Nonexistenz zurückgeführt zu haben scheint. Dieses Leben, meine Herren, ist für unsre Seele viel zu kurz, Zeuge, dass ieder Mensch, der geringste wie der höchste, der unfähigste wie der würdigste, eher alles müd wird, als zu leben; und dass keiner sein Ziel erreicht, wornach er so sehnlich ausging - denn wenn es einem auf seinem Gange auch noch so lang glückt, fällt er doch endlich, und offt im Angesicht des gehofften Zwecks, in eine Grube,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> fällt er doch [...] in eine Grube]</hi> Kontaminiert biblische Formulierungen, in denen "Grube" "Falle" bzw.  "Grab" bedeutet, ohne direkt auf eine anzuspielen; vgl. etwa <ref target="SPRUCHEBHAH" targOrder="U" TEIform="ref">Sprüche Salomos 28,18</ref>, <ref target="JESAJAADAE" targOrder="U" TEIform="ref">Jesaja 14,15</ref>, <ref target="PSALMENGAF" targOrder="U" TEIform="ref">Psalm 7,16</ref>, oder <ref target="MATTHAUSAEAD" targOrder="U" TEIform="ref">Matthäus 15,14</ref>.</note> die ihm, Gott weis wer, gegraben hat, und wird für nichts gerechnet.</p><p xml:id="JG13581" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Für nichts gerechnet! Ich! Der ich mir alles binn, da ich alles nur durch mich kenne! So ruft ieder, der sich fühlt, und macht grosse Schritte durch dieses Leben, eine Bereitung für den unendlichen Weeg drüben. Freylich ieder nach seinem Maas. Macht der eine mit dem stärcksten Wandrertrab sich auf, <seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">H</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="SH2" TEIform="figure"/></note> so hat der andre siebenmeilen Stiefel an, überschreitet<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> überschreitet]</hi> überholt.</note> ihn, und zwey Schritte des letzten, bezeichnen die Tagreise des ersten. Dem sey wie ihm wolle, dieser embsige Wandrer bleibt unser Freund und unser Geselle, wenn wir die gigantischen Schritte ienes, anstaunen und ehren, seinen Fustapfen folgen, seine Schritte mit den unsrigen abmessen.</p><p xml:id="JG13582" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Auf die Reise, meine Herren! die Betrachtung so eines einzigen Tapfs,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Tapfs]</hi> (Fuß-)Stapfen, Abdrucks. </note> macht unsre Seele feuriger und grösser, als das Angaffen eines tausendfüsigen königlichen Einzugs.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">tausendfüsigen königlichen Einzugs]</hi> Sinnbild höfischer Repräsentationskultur. Goethe hatte den prächtig inszenierten Einzug Marie Antoinettes in Straßburg gesehen; vgl. Brief an <ref target="LANGERERNSTTHEODOR" targOrder="U" TEIform="ref">Langer</ref> vom <ref target="EBENBINNICHDREYWOCHEN" targOrder="U" TEIform="ref">29. 4. 1770</ref> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title><ref target="DOCHESWARANDIESERZERSTREUUNG" targOrder="U" TEIform="ref">9. Buch</ref>.</note></p><p xml:id="JG13583" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Wir ehren heute das Andencken des grössten Wandrers, und thun uns dadurch selbst eine Ehre an. Von Verdiensten die wir zu schätzen wissen, haben wir den Keim in uns.</p><p xml:id="JG13584" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Erwarten Sie nicht, das ich viel und ordentlich schreibe, Ruhe der Seele ist kein Festtagskleid; und noch zur Zeit habe ich wenig über Schäckespearen gedacht; geahndet, empfunden wenns hoch kam, ist das höchste wohin ich's habe bringen können Die erste Seite<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Die erste Seite]</hi> Goethe kannte Originaltexte Shakespeares bereits in der Leipziger Zeit aus der  Sammlung von <ref target="DODDWILLIAM" targOrder="U" TEIform="ref">Dodd</ref>: "The beauties of Shakespeare"; vgl. <ref target="ITISTEN" targOrder="U" TEIform="ref">Briefe Nr. 14</ref> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title><ref target="GEGENWARTIGWILLICHNURDIEART" targOrder="U" TEIform="ref">11. Buch</ref>. Eine umfassendere Kenntnis der Dramen Shakespeares gewann er erst in Straßburg. </note> die ich in ihm las, machte mich auf Zeitlebens ihm eigen, und wie ich mit dem ersten <seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">H<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="SH3" TEIform="figure"/></note></seg> Stücke fertig war, stund ich wie ein blindgebohrner, dem eine Wunderhand das Gesicht in einem Augenblicke schenckt.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">wie ein [...] schenckt]</hi> Goethe hatte in Straßburg bei dem Anatomie Professor <ref target="LOBSTEIN" targOrder="U" TEIform="ref">Lobstein</ref> und bei dessen Schüler Jung-Stilling die Gelegenheit, Operationen des grauen Stars beizuwohnen, durch die Erblindete wieder sehen konnten.</note> Ich erkannte, ich fühlte auf's lebhaffteste <pb ed="Buchausgabe" n="B2 362" TEIform="pb"/>meine Existenz um eine Unendlichkeit erweitert, alles war mir neu, unbekannt, und das ungewohnte Licht machte mir Augenschmerzen. Nach und nach lernt ich sehen, und, danck sey meinem erkenntlichen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">erkenntlichen]</hi> Hier: Erkennenden.</note> Genius,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Genius]</hi> 'Genius' knüpft bei der antiken Vorstellung vom Schutzgeist an, hier der kongeniale 'Funke' im Inneren.</note> ich fühle noch immer lebhafft was ich gewonnen habe.</p><p xml:id="JG13585" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Ich zweifelte keinen Augenblick dem regelmäsigen Theater<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">regelmäsigen Theater]</hi> Das Drama mit Einheit von Ort, Zeit und Handlung, wie es die französische Klassik und in Deutschland insbesondere <ref target="GOTTSCHEDJOHANNCHRISTOPH" targOrder="U" TEIform="ref">Gottsched</ref> vertreten hatte.</note> zu entsagen. Es schien mir die Einheit des Orts so kerkermäsig ängstlich, die Einheiten der Handlung und der Zeit lästige Fesseln unsrer Einbildungskrafft. Ich sprang in die freye Lufft, und fühlte erst dass ich Hände und Füsse hatte. Und ietzo da ich sahe wieviel Unrecht mir die Herrn der Regeln in ihrem Loch angethan haben, wie viel freye Seelen noch drinne sich krümmen, so wäre mir mein Herz geborsten wenn ich ihnen nicht Fehde angekündigt hätte, und nicht täglich suchte ihre Türne<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Türne]</hi> Türme.</note> zusammen zu <seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">H<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="SH4" TEIform="figure"/></note></seg> schlagen.</p><p xml:id="JG13586" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Das griechische Theater, das die Franzosen zum Muster nahmen, war, nach innrer und äuserer Beschaffenheit, so, dass eher ein Marquis den Alcibiades<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Alcibiades]</hi> Zu <ref target="ALKIBIADES" targOrder="U" TEIform="ref">Alkibiades</ref> vgl. das Namenglossar. </note> nachahmen könnte, als es Corneillen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Corneillen]</hi> Zu Corneille vgl. das Namenglossar. </note> dem Sop[h]okles<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Sop[h]okles]</hi> Zu <ref target="SOPHOKLES" targOrder="U" TEIform="ref">Sophokles</ref> vgl. das Namenglossar. Die topische Gleichsetzung von <ref target="CORNEILLEPIERRE" targOrder="U" TEIform="ref">Corneille</ref> und <ref target="SOPHOKLES" targOrder="U" TEIform="ref">Sophokles</ref> wird auch in <ref target="GERSTENBERGHEINRICHWILHELMVON" targOrder="U" TEIform="ref">Gerstenbergs</ref> "Briefen über Merkwürdigkeiten der Literatur", 14. Brief (auf dieser <ref target="WENNCREBILLONASCHYLUS" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>), in Frage gestellt. </note> zu folgen möglich wär.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Das griechische </hi>[...] <hi TEIform="hi">möglich wär]</hi> Auch <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> zieht den historisch-gesellschaftlichen Kontext von Shakespeares Dramen zur Rechtfertigung ihrer besonderen Form heran; vgl. dessen Shakespeare-Aufsatz in "Von Deutscher Art und Kunst" (auf dieser <ref target="FDAK" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>) und den <ref target="KZUMSCHAKESPEARSTAG" targOrder="U" TEIform="ref">Werkkommentar. Ähnlich argumentiert Pope in der Vorrede zu seiner Shakespeare-Ausgabe (auf dieser CD): "Den Shakespeare nach den Regeln der Aristoteles beurtheilen, wäre also nicht anders als einen Mann nach den Gesezen eines gewissen Landes zu richten, der unter den Gesezen eines andern gehandelt hätte."</ref> . </note></p><p xml:id="JG13587" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Erst Intermezzo des Gottesdiensts, dann feyerlich politisch<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">politisch]</hi> Öffentlich.</note>, zeigte das Trauerspiel einzelne grose Handlungen der Väter,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Erst Intermezzo [...] der Väter]</hi> Verbreitete Ursprungshypothese zur Entstehung der griechischen Tragödie. Ähnlich Gottsched im 10. Kapitel seiner Poetik (auf dieser <ref target="VONTRAGODIENODER" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>). </note> dem Volck, mit der reinen Einfalt der Vollkommenheit, erregte ganze grose Empfindungen in den Seelen, denn es war selbst ganz, und gros.</p><p xml:id="JG13588" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Und in was für Seelen!</p><p xml:id="JG13589" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Griechischen! Ich kann mich nicht erklären was das heisst, aber ich fühls,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Griechischen [...] fühls]</hi> Ähnlich in Herders Shakespeare-Aufsatz: "Bei alle dem ists aber doch ein drückendes unwiderstrebliches Gefühl 'das ist keine Griechische Tragödie! von Zweck, Würkung, Art, Wesen kein Griechisches Drama!' und der partheiischte Verehrer der Franzosen kann, wenn er Griechen gefühlt hat, das nicht läugnen." (<ref target="WENNERGRIECHENGEFUHLT" targOrder="U" TEIform="ref">Auf dieser CD</ref>). </note> und berufe mich der Kürze halben auf Homer und Sophokles und Theokrit die habens mich fühlen gelehrt.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 363" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13590" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Nun sag ich geschwind hinten drein: Französgen, was willst du mit der griechischen Rüstung, sie ist dir zu gros und zu schweer.</p><p xml:id="JG13591" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Drum sind auch alle Französche Trauerspiele Parodien von sich selbst.</p><p xml:id="JG13592" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Wie das so regelmäsig zugeht, und dass sie einander ähnlich sind wie Schue, und auch langweilig mit unter, besonders in genere<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">in genere]</hi> Im allgemeinen.</note> im vierten <seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">H</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="SH5" TEIform="figure"/></note> Ackt das wissen die Herren leider aus der Erfahrung und ich sage nichts davon.</p><p xml:id="JG13593" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Wer eigentlich zuerst drauf gekommen ist die Haupt und Staatsaktionen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Haupt und Staatsaktionen]</hi> Historisch-politische Dramen.</note> auf's Theater zu bringen weiss ich nicht, es giebt Gelegenheit für den Liebhaber zu einer kritischen Abhandlung. Ob Schäkespearen die Ehre der Erfindung gehört, zweifl' ich; genung, er brachte diese Art, auf den Grad, der noch immer der höchste geschienen hat, da so wenig Augen hinauf reichen, und also schweer zu hoffen ist, einer könne ihn übersehen oder gar übersteigen. Schäckespear, mein Freund, wenn du noch unter uns wärest ich könnte nirgend leben als mit dir, wie gern wollt ich die Nebenrolle eines Pylades<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Pylades]</hi><ref target="PYLADES" targOrder="U" TEIform="ref">Pylades</ref> unterstützt <ref target="OREST" targOrder="U" TEIform="ref">Orest</ref> bei seiner Rache an den Mördern seines Vaters; er gilt als das "Exempel eines wahrhaftig treuen Freundes" (Hederich). </note> spielen, wenn du Orest<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Orest]</hi> Zu <ref target="OREST" targOrder="U" TEIform="ref">Orest</ref> vgl. das Namenglossar.</note> wärst, lieber als die geehrwürdigte Person eines Oberpriesters im Tempel zu Delphos.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Delphos]</hi> Eigentlich Delphi; bei Goethe bis in die 80er Jahre häufiger zu findende Form, z.B. in der Prosafassung der "Iphigenie auf Tauris".</note></p><p xml:id="JG13594" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Ich will abbrechen meine Herren und morgen weiter schreiben, denn ich binn in einem Ton, der Ihnen vielleicht nicht so erbaulich ist als er mir von Herzen geht.</p><p xml:id="JG13595" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">H</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="SH6" TEIform="figure"/></note> Schäckespears Theater ist ein schöner Raritäten Kasten,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Raritäten Kasten]</hi> Guckkasten, in dem sich Sehenswürdigkeiten befinden - eine Jahrmarktsattraktion. Ein von Goethe häufig verwendetes Bild; vgl. Werthers <ref target="ICHSTEHEWIEVOREINEMRARITATENKASTEN" targOrder="U" TEIform="ref">Brief vom 20. Januar</ref>, die Rezension <ref target="ODERIMRARITATENKASTENZURERGOTZUNG" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Unumstößlichkeit der natürlichen Religion</title> in den FGA, die <ref target="DIEWELTEINRARITATENKASTEN" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Dritte Wallfahrt nach Erwins Grabe im Juli 1775</title></ref> und die Briefe, z.B. <ref target="SCHONERRARITATENKASTEN" targOrder="U" TEIform="ref">an Engelbach</ref> (30. 9. 1770) und an Betty Jacobi, am <ref target="MANINEINENSCHONERARITATENKASTEN" targOrder="U" TEIform="ref">10. 9. 1773</ref> und <ref target="RARITATENKASTENMASSIG" targOrder="U" TEIform="ref">31. 12. 1773</ref>.  </ref></note> in dem die Geschichte der Welt vor unsern Augen an dem unsichtbaaren Faden der Zeit vorbeywallt. Seine Plane, sind nach dem gemeinen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">gemeinen]</hi> Üblichen, allgemein verbreiteten.</note> Styl zu reden, keine Plane, aber seine Stücke, drehen sich alle um den geheimen Punckt, |: den noch kein Philosoph gesehen und bestimmt hat :|<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">|:[..]:|]</hi> Frühere Schreibform von Klammern. </note> in dem das Eigenthümliche unsres Ich's, die prätendirte<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">prätendirte]</hi> Beanspruchte, verlangte.</note> Freyheit unsres Wollens, mit dem nothwendigen Gang des Ganzen zusammenstösst.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Schäckespears Theater [...] zusammenstösst]</hi> Nimmt einen Gedanken aus Herders Shakespeare-Aufsatz wieder auf: "Die Auftritte der Natur rücken vor und ab; würken in einander, so Disparat sie scheinen; bringen sich hervor, und zerstören sich, damit die Absicht des Schöpfers, der alle im Plane der Trunkenheit und Unordnung gesellet zu haben schien, erfüllt werde - dunkle kleine Symbole zum Sonnenriß einer Theodicee Gottes." (Auf dieser <ref target="DIEAUFTRITTEDERNATUR" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>.) Herder wiederum bezieht sich auf Lessing: "[...] das Ganze dieses sterblichen Schöpfers sollte ein Schattenriß sein von dem Ganzen des ewigen Schöpfers sein" (Hamburgische Dramaturgie 79. Stück). Goethes individualistische Neuinterpretation dieses Gedankens betont nicht mehr den Zeichencharakter des Kunstwerks für die göttlich geordnete Welt, sondern den Konflikt des Einzelnen mit diesem notwendigen Ganzen.</note> Unser verdorbner Geschmack aber, <pb ed="Buchausgabe" n="B2 364" TEIform="pb"/>umnebelt dergestalt unsere Augen, dass wir fast eine neue Schöpfung nötig haben, uns aus dieser Finsternis zu entwickeln.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">eine neue [...] zu entwickeln.]</hi> Anspielung auf den biblischen Schöpfungsmythos, <ref target="AMOSAA" targOrder="U" TEIform="ref">vgl. 1. Buch Moses 1,1ff</ref>.</note></p><p xml:id="JG13596" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Alle Franzosen und angesteckte Deutsche, sogar Wieland,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">sogar Wieland]</hi><ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wielands</ref> Anmerkungen zu seiner Shakespeare-Übersetzung zeigen eine teilweise sehr kritische Distanz zu dem englischen Dramatiker; vgl. z.B. Wielands Anmerkungen zu "Romeo und Julia" <ref target="ESISTEINUNGLUKFURDIESESSTUK" targOrder="U" TEIform="ref">auf dieser CD</ref>. Weit schärfere Kritik dann in <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="WARERKLUGUNDERKONNTE" targOrder="U" TEIform="ref">Götter Helden und Wieland</ref></title>.</note> haben sich bey dieser Gelegenheit, wie bey mehreren wenig Ehre gemacht. Voltaire<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Voltaire]</hi><ref target="VOLTAIREFRANCOISMARIEAROUET" targOrder="U" TEIform="ref">Voltaire</ref> hat sich wiederholt abwertend über Shakespeare geäußert und galt in der zeitgenössischen poetologischen Diskussion wie <ref target="CORNEILLEPIERRE" targOrder="U" TEIform="ref">Corneille</ref> und <ref target="RACINELOUIS" targOrder="U" TEIform="ref">Racine</ref> als Gegentypus zu Shakespeare, vor allem aber auch als Theoretiker dieser Position. </note> der von ieher Profession machte, alle Maiestäten zu lästern, hat sich auch hier, als ein ächter Tersit<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Tersit]</hi><ref target="THERSITES" targOrder="U" TEIform="ref">Thersites</ref> beleidigte <ref target="AGAMEMNON" targOrder="U" TEIform="ref">Agamemnon</ref>, den Heerführer der Griechen, und wurde deshalb von <ref target="ODYSSEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Odysseus (Ulysses)</ref> mit Schlägen bestraft. </note> bewiesen. Wäre ich Ulysses; er sollte seinen Rücken unter meinem Scepter verzerren.</p><p xml:id="JG13597" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Die meisten von diesen Herren, stosen auch <seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">H</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="SH7" TEIform="figure"/></note> besonders an seinen Carackteren an.</p><p xml:id="JG13598" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Und ich rufe Natur! Natur! nichts so Natur als Schäkespears Menschen.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">nichts so Natur als Schäkespears Menschen]</hi> Topische Formulierung, die sich auch in <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessings</ref><ref target="DASALLESBLOSDERNATUR" targOrder="U" TEIform="ref">17. Literaturbrief</ref>, <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herders</ref><ref target="DOLLMETSCHERDERNATUR" targOrder="U" TEIform="ref">Shakespeare-Aufsatz</ref>, bei <ref target="POPEALEXANDER" targOrder="U" TEIform="ref">Pope</ref> und <ref target="GARRICKDAVID" targOrder="U" TEIform="ref">Garrick</ref> findet. Pope hatte in seiner <ref target="POPESHAKESPEARE" targOrder="U" TEIform="ref">Vorrede</ref> zu Shakespeare, die Wieland seiner Übersetzung voranstellte, geschrieben: "Seine Characters sind so sehr die Natur selbst, daß es eine Art von Beleidigung wäre, sie mit einem so entfernten Namen, als der Name von Copeyen derselben wäre, zu benennen". </note></p><p xml:id="JG13599" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Da hab ich sie alle überm Hals.</p><p xml:id="JG13600" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Lasst mir Lufft dass ich reden kann!</p><p xml:id="JG13601" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Er wetteiferte mit dem Prometheus,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Er wetteiferte mit dem Prometheus]</hi> Die Parallele des Künstlers mit dem Menschenbildner Prometheus war durch Shaftesburys Formulierung im "Soliloquy" geläufig geworden: "Denn ein solcher Dichter ist in der Tat ein anderer <hi TEIform="hi">Schöpfer, </hi>ein <hi TEIform="hi">wahrer Prometheus</hi>" (Übersetzung von Sulzer, <ref target="DENNEINSOLCHERDICHTER" targOrder="U" TEIform="ref">auf dieser CD</ref>).</note> bildete ihm Zug vor Zug seine Menschen nach, nur in <anchor xml:id="COLOSSALISCHERGROSSE" TEIform="anchor"/><hi TEIform="hi">Colossalischer Grösse</hi>; darinn liegts dass wir unsre Brüder verkennen; und dann belebte er sie alle mit dem Hauch <hi TEIform="hi">seines</hi> Geistes,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">belebte er [...] Geistes]</hi> Kombiniert antike mit christlichen Elamenten. Nach dem Mythos belebt <ref target="PROMETHEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Prometheus</ref> seine Geschöpfe mit göttlicher Hilfe (so auch im Drama <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="PROMETHEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Prometheus</ref></title>), während die Belebung durch den Hauch des Geistes auf <ref target="AMOSAA" targOrder="U" TEIform="ref">1. Buch Moses 2,7</ref> anspielt. </note><hi TEIform="hi">er</hi> redet aus allen, und man erkennt ihre Verwandtschafft.</p><p xml:id="JG13602" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Und was will sich unser Jahrhundert unter stehen von Natur zu urteilen. Wo sollten wir sie her kennen, die wir von Jugend auf, alles geschnürt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">geschnürt]</hi> Anspielung auf die zeitgenössische Mode mit ihren Schnürbrüsten.</note> und geziert, an uns fühlen, und an andern sehen. Ich schäme mich offt vor Schäkespearen, denn es kommt manchmal vor, dass ich beym ersten Blick dencke, das hätt ich anders gemacht! Hinten drein erkenn ich dass ich ein <pb ed="Buchausgabe" n="B2 365" TEIform="pb"/>armer Sünder binn, dass aus Schäkespearen die Natur weissagt,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">dass aus Schäkespearen die Natur weissagt]</hi> Vgl. Pope: "er ist nicht sowol ein Nachahmer als ein Werkzeug der Natur; und es ist nicht so richtig gesagt, er habe durch sie, als sie habe aus ihm geredet".</note><seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">H</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="SH8" TEIform="figure"/></note> und dass meine Menschen Seifenblasen sind von Romanengrillen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Romanengrillen]</hi> Durch Romanlektüre verursachte absurde Ideen.</note> aufgetrieben.</p><p xml:id="JG13603" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Und nun zum Schluss, ob ich gleich noch nicht angefangen habe.</p><p xml:id="JG13604" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="DASWASEDLEPHILOSOPHEN" TEIform="anchor"/>Das was edle Philosophen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">edle Philosophen]</hi> Giordano Bruno in "De la causa, principio et uno" (Von der Ursache, dem Prinzip und dem Einen), das Goethe, wie aus den <ref target="LUNOLINFINITO" targOrder="U" TEIform="ref"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">Ephemeriden</title> hervorgeht, Januar 1770 gelesen hat. Prominente Neubestimmungen der Moral auch bei <ref target="SPINOZABARUCH" targOrder="U" TEIform="ref">Spinoza</ref> und bei <ref target="MANDEVILLEBERNARDDE" targOrder="U" TEIform="ref">Mandeville</ref>; allerdings lernte Goethe Spinoza erst 1773 kennen, eine Lektüre von Mandeville ist nicht bezeugt. </note> von der Welt gesagt haben, gilt auch von Schäkespearen, das was wir bös nennen, ist nur die andre Seite vom Guten, die so nothwendig zu seiner Existenz, und in das Ganze gehört,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Das was [...] Ganze gehört,]</hi> Diese Auffassung des Verhältnisses von Natur und Moral als Grundlage einer neuen Ästhetik vertritt Goethe auch in der <ref target="WASWIRVONNATURSEHN" targOrder="U" TEIform="ref">Sulzer-Rezension</ref> in den FGA. </note> als Zona torrida<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Zona torrida]</hi> Heiße Zone.</note> brennen, und Lapland einfrieren muss, dass es einen gemäsigten Himmelsstrich gebe.</p><p xml:id="JG13605" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Er führt uns durch die ganze Welt, aber wir verzärtelte unerfahrne Menschen schreien bey ieder fremden Heuschrecke die uns begegnet: Herr, er will uns fressen.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Herr, er will uns fressen]</hi> Vgl. das apokryphe Buch Tobias 6,2f: "[...] ein großer Fisch schoß hervor und wollte ihn verschlingen. Tobias erschrak und schrie mit lauter Stimme: O Herr, er will mich fressen!".</note></p><p xml:id="JG13606" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>Auf meine Herren! trompeten Sie mir alle edle Seelen, aus dem Elysium,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Elysium]</hi> Antikes Paradies, vgl. Hederich Sp. 986-991 (auf dieser CD). </note> des sogenanndten guten Geschmacks, wo sie schlaftruncken, in langweiliger Dämmerung halb sind, halb nicht sind, Leidenschafften im Herzen und kein Marck in den Knochen haben; und weil sie nicht müde genug zu ruhen, und doch zu faul sind um tähtig zu seyn, ihr Schatten Leben zwischen Myrten und Lorbeergebüschen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">zwischen Myrten und Lorbeergebüschen]</hi> Typische Elemente der Rokoko-Kunst und -Literatur.</note> verschlendern und vergähnen.</p><p xml:id="JG13607" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/>                                                  Goethe.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 366" TEIform="pb"/></p></div3></page>