<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="13" base="3.3.2.3.15.15.12"><div4 xml:id="JG13815" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Mietau und Leipzig<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="GEDICHTEVONEINEMPOLNISCHENJUDEN" TEIform="anchor"/>Gedichte von einem Polnischen Juden, 8. 1772. 96 S.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> [Isaschar Falkensohn <ref target="BEHRJSASCHARFALKENSOHN" targOrder="U" TEIform="ref">Behr</ref>:] Gedichte von einem Polnischen Juden. Mietau und Leipzig 1772. Rez. in FGA Nr. 70, 1. 9. 1772, S. 555ff., FGAN S. 461ff. Autorschaft Goethes belegt durch Äußerungen Höpfners, "Goethe [...] hat unter andern [...] auch den polnischen Juden in der Frankfurter Zeitung rezensiert." (An <ref target="RASPERUDOLFERICH" targOrder="U" TEIform="ref">Raspe</ref><ref target="AIAXAGGB" targOrder="U" TEIform="ref">19. 10. 1772</ref>), ähnlich am 18. 2. 1773 an <ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Nicolai</ref>, und Gotter: "Sowohl <ref target="GESNERSALOMON" targOrder="U" TEIform="ref">Geßner</ref>, als der <ref target="BEHRJSASCHARFALKENSOHN" targOrder="U" TEIform="ref">Polnische Jude</ref> sind von ihm." (An H. Ch. <ref target="BOIEHEINRICHCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Boie</ref><ref target="AHIAGGB" targOrder="U" TEIform="ref">18. 9. 1772</ref>). Goethe nahm diese Rezension in die Ausgabe letzter Hand auf.</note></head><p xml:id="JG13816" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Zuförderst müssen wir versichern, daß die Aufschrift dieser Bogen einen sehr vortheilhaften Eindruck auf uns gemacht hat. Da tritt, dachten wir, ein feuriger Geist, ein fühlbares Herz, bis zum selbstständigen Alter unter einem fremden rauhen Himmel aufgewachsen, auf einmal in <hi TEIform="hi">unsre</hi> Welt. Was für Empfindungen werden sich in ihm regen, was für Bemerkungen wird er machen, er, dem alles neu ist?</p><p xml:id="JG13817" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Auch nur das flache, bürgerliche, gesellig und gesellschaftliche Leben genommen, wie viel Dinge werden ihm auffallen, die durch Gewohnheit auf euch ihre Wirkung verlohren haben? Da, wo ihr an langer Weile schmachtet, wird er Quellen von Vergnügen entdecken; er wird euch aus eurer wohlhergebrachten Gleichgültigkeit reissen, euch mit euern eignen Reichthümern bekannt machen, euch ihren Gebrauch lehren. Dagegen werden ihm hundert Sachen, die ihr <hi TEIform="hi">so gut</hi> seyn laßt, unerträglich seyn. Genug, er wird finden, was er nicht sucht, und suchen, was er nicht findet. Denn, seine Gefühle, seine Gedanken in freyen Liedern der Gesellschaft, Freunden, Mädchen mittheilen, wenn er nichts neues sagt, wird alles eine neue Seite haben. Das hofften wir, und griffen - in Wind.</p><p xml:id="JG13818" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>In denen fast zu l<hi TEIform="hi">angen</hi> und zu <hi TEIform="hi">eitlen</hi> Vorberichtsbriefen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Vorberichtsbriefen]</hi> Brief des Autors an einen Freund und dessen Antwort. </note> erscheint er in Selbstgefälligkeit, der seine Gedichte nicht entsprechen.</p><p xml:id="JG13819" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Es ist recht löblich ein polnischer Jude seyn, der Handelschaft entsagen, sich den Musen weihen, deutsch lernen, Liederchen ründen; wenn man aber in allem zusammen nicht mehr leistet, als ein christlicher Etudiant en belles Lettres<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Etudiant en belles Lettres]</hi> Student der schönen Literatur. </note> auch, so ist es, däucht uns, übel gethan, mit seiner Judenschaft ein Aufsehn zu machen.</p><p xml:id="JG13820" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Abstrahirt von allem, producirt sich hier wieder ein hübscher junger Mensch <hi TEIform="hi">gepudert</hi>, und mit <hi TEIform="hi">glattem Kinn, und grünem goldbesetzten Rock</hi>, (s. S. 11. 12.)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">hübscher junger [...] (s. S. 11. 12.)]</hi> Dort ein Selbstporträt Behrs: "Voll Sehnsucht blickt / Mein Augenpaar, / Und Puder schmückt / Mein Lockenhaar! / Mein Bart ist glatt, / Und glätter hat, / Ich sag es kühn, / Kein Jüngling ihn! / Mein Rock ist grün / Und ziemlich schön, / Ihr solltet ihn / Nur einmal sehn:" </note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 406" TEIform="pb"/>der die schönen Wissenschaften eine Zeitlang getrieben hat, und unterm Treiben fand, wie artig und leicht das sey, Melodiechen nachzutrillern. Seine Mädchen sind die allgemeinsten Gestalten, wie man sie in Societät und auf der Promenade kennen lernt, sein Lebenslauf unter ihnen, der Gang von tausenden; er ist an den lieben Geschöpfen so hingestrichen, hat sie einmal amüsirt, einmal ennüyirt,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">ennüyirt]</hi> Gelangweilt.</note> geküßt, wo er ein Mäulchen erwischen konnte. Über diese wichtige Erfahrungen am weiblichen Geschlecht, ist er denn zum petit volage<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">petit volage]</hi> Flatterhaften Jungen.</note> geworden, und nun, wenn er mehr Zurückhaltung bey einem Mädchen antrifft, beklagt er sich bitterlich, daß er nur den Handschuh ehrerbietig kosten, sie nicht beym Kopf nehmen und weidlich anschmatzen darf, und das alles so ohne Gefühl von weiblichem Werth, so ohne zu wissen, was er will.</p><p xml:id="JG13821" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="ANSPRACHEANJUENGLINGPOLNISCHERJUDE" TEIform="anchor"/>Laß, o <hi TEIform="hi">Genius</hi> unsers Vaterlands bald einen Jüngling aufblühen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Laß [...] aufblühen]</hi> Ansprache an das Genie, das kommen wird, ähnlich wie am Ende des <ref target="HEILDIRKNABE" targOrder="U" TEIform="ref">Baukunstaufsatzes</ref>.  </note> der voller Jugendkraft und Munterkeit, zuerst für seinen Kreis der beste Gesellschafter wäre, das artigste Spiel angäbe, das freudigste Liedchen sänge, im Rundgesange den Chor belebte, dem die beste Tänzerinn freudig die Hand reichte, den neusten mannigfaltigsten Reihen vorzutanzen, den zu fangen die Schöne, die Witzige, die Muntre alle ihre Reitze ausstellten, dessen empfindendes Herz sich auch wohl fangen liesse, sich aber stolz im Augenblicke wieder losriß, wenn er aus dem <hi TEIform="hi">dichtenden Traum</hi> erwachend fände, daß seine Göttin nur schön, nur witzig, nur munter sey; dessen Eitelkeit durch den Gleichmuth einer Zurückhaltenden beleidigt, sich der aufdrängte, sie durch erzwungne und erlogne Seufzer, und Thränen, und Sympathien, hunderterley Aufmerksamkeiten des Tags, schmelzende Lieder und Musicken des Nachts, endlich auch eroberte und - auch wieder verließ, weil sie nur <hi TEIform="hi">zurückhaltend</hi> war; der uns dann all seine Freuden, und Siege, und Niederlagen, all seine Thorheiten und Resipiscensen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Resipiscensen]</hi> Sinneswandel, Reue. </note> mit dem Muth eines unbezwungenen Herzens vorjauchzte, vorspottete; des Flatterhaften würden wir uns freuen, dem gemeine, einzelne weibliche Vorzüge nicht genug thun.</p><p xml:id="JG13822" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Aber dann, o <hi TEIform="hi">Genius</hi>! daß offenbar werde, nicht Fläche, Weichheit des Herzens sey an seiner Unbestimmtheit schuld; laß ihn ein Mädchen finden, seiner werth!</p><p xml:id="JG13823" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wenn ihn heiligere Gefühle aus dem Geschwirre der Gesellschaft in die Einsamkeit leiten, laß ihn auf seiner Wallfahrt ein Mädchen entdecken, deren Seele ganz Güte, zugleich mit einer Gestalt ganz Anmuth, sich in stillem <pb ed="Buchausgabe" n="B2 407" TEIform="pb"/>Familienkreis häuslicher thätiger Liebe glücklich entfaltet hat.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Mädchen [...] glücklich entfaltet hat]</hi> Galt bereits den Zeitgenossen als Porträt Charlotte Buffs, die auch Vorbild für Werthers Lotte war; vgl. den Brief Zimmermanns an Lavater: "Wie sonst Herr Göthe die Madame Kestner auch anderweitig nach Natur u. Leben (u. abermals göttlich wahrhaft) beschrieben hat, kannst du sehen in den <hi TEIform="hi">Frankfurter Gelehrten Anzeigen</hi> vom Jahr 1772 No [S.] 557 u. 558." (14. 12. 1774 - 17. 2. 1775) und den Brief Gotters: "Was der letztere [Behr] zu der Ausschweifung seines Rezensenten sagen wird, weiß ich nicht. Mir ist sie um so leichter aufzulösen - da ich auch das Mädchen kenne - dessen Porträt er - <hi TEIform="hi">aber wie sich's die plastische Natur dachte</hi> - und <hi TEIform="hi">mit Augen der Liebe</hi> gemalt hat." (An <ref target="BOIEHEINRICHCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Boie</ref><ref target="WASDERLETZTERE" targOrder="U" TEIform="ref">18. 9. 1772</ref>).</note> Die Liebling, Freundinn, Beystand ihrer Mutter, die zweyte Mutter ihres Hauses ist, deren stets liebwürkende Seele jedes Herz unwiderstehlich an sich reißt, zu der Dichter und Weise willig in die Schule giengen, mit Entzücken schauten eingeborne Tugend, mitgebornen Wohlstand und Grazie. - Ja, wenn sie in Stunden einsamer Ruhe fühlt, daß ihr bey all dem Liebeverbreiten noch etwas fehlt, ein Herz, das jung und warm wie sie, mit ihr nach fernern verhülltern Seligkeiten dieser Welt ahndete, in dessen belebender Gesellschaft, sie nach all den goldnen Aussichten von <hi TEIform="hi">ewigem Beysammenseyn</hi>, <hi TEIform="hi">daurender Vereinigung, unsterblich webender Liebe </hi>fest angeschlossen hinstrebte.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">von ewigem Beysammenseyn [...] hinstrebte]</hi> Anspielung auf Klopstocks <ref target="KLOPSTOCKFANNY" targOrder="U" TEIform="ref">Ode</ref> "An Fanny" wie im letzten Brief Werthers <ref target="ICHFLIEGEDIRENTGEGEN" targOrder="U" TEIform="ref">an Lotte</ref>. </note></p><p xml:id="JG13824" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Laß die Beyden sich finden, beym ersten Nahen werden sie dunkel und mächtig ahnden, was jedes für einen Innbegriff von Glückseeligkeit in dem andern ergreift, werden nimmer von einander lassen. Und dann lall er ahndend, und hoffend und genießend:</p><p xml:id="JG13825" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>"Was doch keiner mit Worten ausspricht, keiner mit Thränen, und keiner mit dem verweilenden vollen Blick, und der Seele drinn."<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Was doch [...] Seele drinn]</hi> Ungenaues Zitat aus Klopstocks Ode "An Cidli": "Wer der Geliebten spricht / Diese Liebe mit Worten aus? / Wer mit Tränen? und wer mit dem verweilenden / Vollen Blick, und der Seele drin?"  </note></p><p xml:id="JG13826" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wahrheit wird in seinen Liedern seyn, und lebendige Schönheit, nicht bunte Seiffenblasenideale, wie sie in hundert deutschen Gesängen herum wallen.</p><p xml:id="JG13827" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772 Juni-Sept." TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Doch obs solche Mädchen giebt? obs solche Jünglinge geben kann? Es ist hier vom polnischen Juden die Rede, den wir fast verloren hätten, auch haben wir nichts von seinen Oden gesagt. Was ist da viel zu sagen! durchgehends die, Göttern und Menschen, verhaßte Mittelmäßigkeit. Wir wünschen, daß er uns auf denen Wegen, wo wir unser Ideal suchen, einmal wieder, und geistiger begegnen möge.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 408" TEIform="pb"/></p></div4></page>