<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="44" base="3.3.2.3.15.26.17"><div4 xml:id="JG14093" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>[Homer]<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[<hi TEIform="hi">Homer]]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 1, S. 245. Goethe schickt November 1774 eine Silhouette des farnesischen Homers mit Anmerkungen an Lavater (vgl. den Brief <ref target="DERFARNESISCHE" targOrder="U" TEIform="ref">Nov. 1774</ref>), die sich in der Passage wiederfinden. </note></head><p xml:id="JG14094" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>... Also in beyden nicht Homer!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Also in beyden nicht Homer]</hi> Voranstehend zwei kürzere Beschreibungen von Homer-Köpfen, die wahrscheinlich von Lavater stammen. </note> Drum sey mir erlaubt, die Gefühle über dessen Buste, die in Gyps Abguß vor mir steht, und die jeder Liebhaber so oft zu sehen Gelegenheit hat, hier niederzulegen, bis etwa in folgenden Theilen eine glückliche Nachbildung desselben aufgestellt werden kann.</p><p xml:id="JG14095" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Tret ich unbelehrt vor diese Gestalt; so sag ich: Der Mann sieht nicht, hört nicht, fragt nicht, strebt nicht, wirkt nicht. Der Mittelpunkt aller Sinne dieses Haupts ist in der obern, flach gewölbten Höhlung der Stirne, dem Sitze des Gedächtnisses. In ihr ist alles Bild geblieben, und alle ihre Muskeln ziehen sich hinauf, um die lebendigen Gestalten zur sprechenden Wange herabzuleiten. Niemals haben sich diese Augbraunen niedergedrängt, um Verhältnisse zu durchforschen, sie von ihren Gestalten abgesondert zu fassen, hier wohnt alles Leben willig mit und neben einander.</p><p xml:id="JG14096" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Es ist Homer!</p><p xml:id="JG14097" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Dieß ist der Schädel, in dem die ungeheuren Götter und Helden so viel Raum haben, als im weiten Himmel und der gränzlosen Erde. Hier ist's, wo Achill</p><p xml:id="JG14098" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>μεγας μεγαλωστι τανυσθεις</p><p xml:id="JG14099" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>                 Κειτο!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">μεγας μεγαλωστι τανυσθεις / Κειτο!]</hi> Der Gewaltige lag, gewaltig ausgestreckt, da. (Ilias 18. Gesang, 26. und 27. Vers) In der Übersetzung von Johann Heinrich Voß: "Aber er selber, groß weithingestreckt, in dem Staube / Lag".</note></p><p xml:id="JG14100" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Dieß ist der Olymp,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Olymp]</hi> Berg in Griechenland; nach der griechischen Mythologie die Wohnung der Götter.</note> den diese rein erhabne Nase wie ein andrer Atlas<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Atlas]</hi> Der griechischen Mythologie zufolge trägt <ref target="ATLAS" targOrder="U" TEIform="ref">Atlas</ref> das Himmelsgewölbe. </note> trägt, und über das ganze Gesicht solche Festigkeit, solch eine sichere Ruhe verbreitet.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 429" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG14101" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Diese eingesunkne Blindheit, die einwärts gekehrte Sehkraft, strengt das innere Leben immer stärker und stärker an, und vollendet den Vater der Dichter.</p><p xml:id="JG14102" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Vom ewigen Sprechen durchgearbeitet sind diese Wangen, diese Redemuskeln, die betretnen Wege, auf denen Götter und Heroen zu den Sterblichen herabsteigen; der willige Mund, der nur die Pforte solcher Erscheinungen ist, scheint kindisch zu lallen, hat alle Naivetät der ersten Unschuld; und die Hülle der Haare und des Barts, verbirgt und verehrwürdiget den Umfang des Haupts.</p><p xml:id="JG14103" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Zwecklos, leidenschaftlos ruht dieser Mann dahin, er ist um sein selbst willen da, und die Welt, die ihn erfüllt, ist ihm Beschäfftigung und Belohnung.</p></div4></page>