<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="26" xml:id="JG13922"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="AUSGOETHESBRIEFTASCHE" TEIform="anchor"/>Aus Goethes Brieftasche <ref target="ESSAYISTISCHEPROSA" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></head><p xml:id="JG13923" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><ref target="KAUSGOETHESBRIEFTASCHE" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILRE" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG13924" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ich hatte vor einiger Zeit<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">vor einiger Zeit]</hi> Januar 1775 war eine Meldung in den "Frankfurter Gelehrten Anzeigen" erschienen, die einen Kommentar Goethes zu Merciers Werk ankündigte; vgl. den <ref target="KAUSGOETHESBRIEFTASCHE" targOrder="U" TEIform="ref">Werkkommentar</ref>.</note> versprochen, dies Buch mit Anmerkungen herauszugeben, nun ist mir aber zeither die Lust vergangen, Anmerkungen zu machen, da ich gespürt habe, daß jedermann gerne die Mühe über sich nimmt. Das Buch mag immer für Deutschland brauchbar seyn, das in den Taschen seiner französischen Pumphosen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Pumphosen]</hi> Weitbauschige Oberschenkelhose. </note> viel Wahres, Gutes und Edles mit sich herumträgt. </p><p xml:id="JG13925" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Es ist endlich einmal Zeit, daß man aufgehöret hat, über die Form dramatischer Stücke zu reden, über ihre Länge und Kürze, ihre Einheiten,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">ihre Einheiten [...] kaltes]</hi> Gemeint sind die Einheiten von Ort, Zeit und Handlung, die einen der Streitpunkte bilden zwischen dem klassizistischen Drama der französischen Schule und dem neuen Drama, das sich an Shakespeare orientiert.</note> ihren Anfang, ihr Mittel und Ende, und wie das Zeug alle hieß. Auch geht unser Verfasser ziemlich stracks auf den Innhalt los, der sich sonst so von selbst zu geben schien.</p><p xml:id="JG13926" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Deßwegen giebts doch eine Form, die sich von jener unterscheidet, wie der innere Sinn vom äussern, die nicht mit Händen gegriffen, die gefühlt seyn will. Unser Kopf muß übersehen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">übersehen]</hi> Verstehen, in seinen Zusammenhängen erfassen.</note> was ein andrer Kopf fassen kann, unser Herz muß empfinden, was ein andres füllen mag. Das Zusammenwerfen der Regeln giebt keine Ungebundenheit, und wenn ja das Beyspiel gefährlich seyn sollte, so ists doch im Grunde besser ein verworrnes Stück machen, als ein kaltes.</p><p xml:id="JG13927" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Freylich wenn mehrere das Gefühl dieser innern Form<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">innern Form]</hi> Übersetzung von Shaftesburys Begriff "inward form": "Denn wo ein wahrer Charakter bestimmt angegeben, und die innere Form richtig und genau geschildert ist, da muß nothwendig die äussere Form sich nach ihr bequemen." Zit. n. "Des Grafen Shaftesbury philosophische Werke" Bd. 3, Leipzig 1779. </note> hätten, die alle Formen in sich begreift, würden wir weniger verschobne<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">verschobne]</hi> Aus der richtigen oder gewöhnlichen Lage verrückte. </note> Geburten des Geists aneklen.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">aneklen]</hi> Mit Ekel betrachten.</note> Man würde sich nicht einfallen lassen, jede tragische Begebenheit zum Drama zu strecken, nicht jeden Roman zum Schauspiel zerstücklen! Ich wollte, daß ein guter Kopf dies doppelte Unwesen parodirte, und etwa die aesopische Fabel vom Wolf und Lamme<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Fabel vom Wolf und Lamme]</hi> Goethe kannte die Fabel bereits als Schulbuchtext; vgl. seine <ref target="DERWOLFUNDDASLAMM" targOrder="U" TEIform="ref">Übersetzung</ref>. </note> zum Trauerspiel in fünf Akten umarbeitete.</p><p xml:id="JG13928" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="JEDEFORM" TEIform="anchor"/>Jede Form, auch die gefühlteste, hat etwas Unwahres, allein sie ist ein für allemal das Glas, wodurch wir die heiligen Strahlen der verbreiteten Natur <pb ed="Buchausgabe" n="B2 449" TEIform="pb"/>an das Herz der Menschen zum Feuerblick<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Feuerblick]</hi> Feuerblitz.</note> sammeln. Aber das Glas! Wem's nicht gegeben wird, wird's nicht erjagen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wem's nicht gegeben wird, wird's nicht erjagen]</hi> Vgl. <ref target="WENNIHRSNICHTFUHLT" targOrder="U" TEIform="ref">Urfaust V. 182</ref>: "Wenn ihrs nicht fühlt ihr werdets nicht erjagen." </note> es ist, wie der geheimnißvolle Stein der Alchimisten, Gefäs und Materie, Feuer und Kühlbad.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Jede Form [...] Kühlbad]</hi> Wesentlicher Gedanke der Ästhetik des jungen Goethe: Die Totalitätserfahrung muß, um im Kunstwerk formuliert werden zu können, in kontingente Medien gefaßt werden. Diese sind stets 'unwahr', aber nur in ihnen kann die Erfahrung aufs Wesentliche konzentriert werden und ihre gesteigerte Gefühlswirkung erreichen. </note> So einfach, daß es vor allen Thüren liegt, und so ein wunderbar Ding, daß just die Leute, die es besitzen, meist keinen Gebrauch davon machen können.</p><p xml:id="JG13929" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Wer übrigens eigentlich für die Bühne arbeiten will, studiere die Bühne, Würkung der Fernemalerey,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Fernemalerey]</hi> Malerei, die die Illusion von Raumtiefe erweckt, für die Kulissen. </note> der Lichter, Schminke, Glanzleinewand<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Glanzleinewand]</hi> Eine feine, lose gewebte und verschieden gefärbte glänzende Leinwand, die in der Theaterdekoration verwendet wird. </note> und Flittern,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Flittern]</hi> Kleine dünne, in der Mitte durchlöcherte Metallblätter, die zur Dekoration verwendet werden. </note> lasse die Natur an ihrem Ort, und bedenke ja fleißig, nichts anzulegen, als was sich auf Brettern zwischen Latten, Pappendeckel und Leinewand, durch Puppen, vor Kindern ausführen läßt.</p><p xml:id="JG13930" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>*</p><p xml:id="JG13931" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Folgende Blätter streu ich ins Publikum mit der Hoffnung, daß sie die Menschen finden werden, denen sie Freude machen können. Sie enthalten Bemerkungen und Grillen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Grillen]</hi> Wunderliche Einfälle.</note> des Augenblicks, meist über <hi TEIform="hi">bildende Kunst</hi>, und scheinen also hier am unrechten Platz hingeworfen. Sey's also nur denen, die einen Sprung über die Gräben, wodurch Kunst von Kunst gesondert wird,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Sprung über die Gräben, wodurch Kunst von Kunst gesondert wird]</hi><ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessing</ref> hatte in "Laokoon oder über die Grenzen von Malerei und Poesie" den prinzipiellen Unterschied zwischen bildender Kunst und Dichtung betont.</note> als salto mortale<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">salto mortale]</hi> Todessprung. </note> nicht fürchten, und solchen, die mit freundlichem Herzen aufnehmen, was man ihnen in harmloser Zutraulichkeit hinreicht. So auch mit den Gedichten.</p></page>