<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="66" base="3.3.2.3.15.28.10"><div4 xml:id="JG14252" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">[2]</head><p xml:id="JG14253" rend="Prosatext" TEIform="p">Man meynt der Verdruss kröch aus der Wand heraus im Ehstand, Junge Leut sind auch nicht im Himel aber her nach ists ganz was apartes.</p><p xml:id="JG14254" rend="Prosatext" TEIform="p">*</p><p xml:id="JG14255" rend="Prosatext" TEIform="p">A Das ist wieder ein gefährliches Buch!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">gefährliches Buch]</hi> Gemeint ist wohl der Werther.</note></p><p xml:id="JG14256" rend="Prosatext" TEIform="p">B. Gefährlich! Gefährlich! Was gefährlich. Gefärlich sind solche Bestien wie ihr seyd. die alles rings herum mit Fäulniss anstecken, die alles schöne und gute begeifern und bescheissen, und dann die Welt glauben machen es sey alles nicht besser als ihr eigner Koth!</p><p xml:id="JG14257" rend="Prosatext" TEIform="p">*</p><p xml:id="JG14258" rend="Prosatext" TEIform="p">Wenn einer seine besten Gefühle und Gedancken dem Publiko mittheilt. -  Wie zufrieden ists nicht, und jene</p><p xml:id="JG14259" rend="Prosatext" TEIform="p">*<pb ed="Buchausgabe" n="B2 469" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG14260" rend="Prosatext" TEIform="p">            Blut</p><p xml:id="JG14261" rend="Prosatext" TEIform="p">Wenns Brühe<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Brühe]</hi> Als rote Brühe bezeichnete man auch Blut (Grimm, Bd. 2, Sp. 424). Das darübergeschriebene "Blut" ist wohl ein Selbstkommentar. </note> gibt verwundern sich die andern Onckel</p><p xml:id="JG14262" rend="Prosatext" TEIform="p">*</p><p xml:id="JG14263" rend="Prosatext" TEIform="p">Wart nur ich will ihr ein Schloss vor ihre Freundlichkeit legen.</p><p xml:id="JG14264" rend="Prosatext" TEIform="p">*</p><p xml:id="JG14265" rend="Prosatext" TEIform="p">Wer ist nicht geschoren.</p><p xml:id="JG14266" rend="Prosatext" TEIform="p">*</p><p xml:id="JG14267" rend="Prosatext" TEIform="p">Er will sich in Ruh sezzen er verheurathet sich.</p><p xml:id="JG14268" rend="Prosatext" TEIform="p">Ha Ha Ha!</p><p xml:id="JG14269" rend="Prosatext" TEIform="p">*</p><p xml:id="JG14270" rend="Prosatext" TEIform="p">Einrichten! Meubliren! - Ihr könnt nicht anders seyn! Meynt da wär es euch besser darnach! - Ich sag euch es ist dem Elenden wohler der in ein Papier scheisst mit seiner Famielie, und es nachts sehr feyerlich an eine Ecke trägt.</p><p xml:id="JG14271" rend="Prosatext" TEIform="p">Pirli! Pirli! Parli!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Pirli! Pirli! Parli!]</hi> Beschwörungsformel im Puppenspiel</note></p><p xml:id="JG14272" rend="Prosatext" TEIform="p">*</p><p xml:id="JG14273" rend="Prosatext" TEIform="p">Da ist er nun auch im Himmel wo die Engelgen einander auf die Schwänze treten.</p><p xml:id="JG14274" rend="Prosatext" TEIform="p">*</p><p xml:id="JG14275" rend="Prosatext" TEIform="p">Solls einen nicht verdriessen dass so ein Schmetterling<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Schmetterling]</hi> Vielleicht ist <ref target="JACOBIJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">J.G. Jacobi</ref> und dessen Gedicht "Schmetterling" gemeint (im 3. Bd. seiner Sämtlichen Werke, Halberstadt 1774). Zu Goethes Abneigung gegen Jacobi vgl. auch das Gedicht "<ref target="FLIEHTAUBCHEN" targOrder="U" TEIform="ref">Flieh, Täubchen, flieh</ref>". </note> die Empfindungen und Gedancken woran unser einer den Arsch wischt, unter Schreibpapier und Vignetten klang dem Publikum vor marcktschreiert, das denn immer nach dem Dreck Pillen Amüsment greifft, weils an der ennuyeusen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">ennuyeusen]</hi> Langweiligen, gelangweilten.</note> Verstopfung des ganzen Ichs laborirt.</p><p xml:id="JG14276" rend="Prosatext" TEIform="p">*</p><p xml:id="JG14277" rend="Prosatext" TEIform="p">Dass du von dem was ich dir da vertraute keiner Seele kein Wort offenbaarst.</p><p xml:id="JG14278" rend="Prosatext" TEIform="p">B</p><p xml:id="JG14279" rend="Prosatext" TEIform="p">O sorge nicht das versteht sich - warrlich es beist mich nicht.</p><p xml:id="JG14280" rend="Prosatext" TEIform="p">                                                       ab.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 470" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG14281" rend="Prosatext" TEIform="p">A.</p><p xml:id="JG14282" rend="Prosatext" TEIform="p">Geh nur geh! es küzzelt dich doch!</p><p xml:id="JG14283" rend="Prosatext" TEIform="p">*</p><p xml:id="JG14284" rend="Prosatext" TEIform="p">Warum durch alle Jahrhunderte durch der Streit zwischen Verändrung und bleibens. Warum hält der eine Theil der Menschen so sorgfältig über dem erworbnen |: Gerechtigkeiten Religion p:| der andere will verändern, erneuen, ergänzen! Warum findet der die unsäglichen Schwürigkeiten! Warum sezt er endlich doch durch pp. Die sich anbauen, die in Ruhe geniessen, wollen erhalten, die Vagabunden Projecktmacher. Krieger pp. dagegen Die einen widerstreben. Ruhe! Gleichgültigkeit gegen die Propheten.</p><p xml:id="JG14285" rend="Prosatext" TEIform="p">*</p><p xml:id="JG14286" rend="Prosatext" TEIform="p">Verworrenheit der Gesezze unentwirrbaar. Gesez an sich selbst -  Nothwendigkeit der positiven die nun einmal entscheiden ob hüben oder drüben |: Würfel, Münz um münz<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Münz um münz]</hi> Geldspiel.</note> :|</p><p xml:id="JG14287" rend="Prosatext" TEIform="p">*</p><p xml:id="JG14288" rend="Prosatext" TEIform="p">Da man in Deutschland Gesezze haben wollte musste man zugreifen. Es war kein schicklicher Buch truz allen Unschicklichkeiten als das Corp. Jur.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Corp. Jur.]</hi> Corpus juris. Gesetzessammlung, die auf Justinian zurückgeht und die Grundlage des römischen Rechts bildet, das auch noch zu Goethes Zeit großen Einfluß auf das Rechtsleben hatte. Vgl. die Behandlung des Themas im <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="DAHERKOMMTSDERSCHOPPENSTUL" targOrder="U" TEIform="ref">Götz von Berlichingen</ref></title>.</note> Daher alle Neuere klagen von verstobenen vernachlässigten deutschen Gesezzen ungehörig. Denn sie waren kein Buch pp.</p><p xml:id="JG14289" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alle die tausend Fälle die entschieden sind ohne dass sie ie vorkommen mehr! Obs besser sey die gezwungnen Anwendungen der Gesezze oder eine Revolution um neue die auch nicht lange grad angewendet werden müssten. Streit mit Nadeln. Geseze des Kartenspiels.</p><p xml:id="JG14290" rend="Prosatext" TEIform="p">*</p></div4></page>