<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="50" base="3.3.2.3.15.26.23"><div4 xml:id="JG14134" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Sechs Umrisse mit verschiedenen punktirten Linien F..t<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Sechs Umrisse mit verschiedenen punktirten Linien F..t]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 2, S. 127ff.; Fragm. XII. Die Tafel trägt die Überschrift "F..t", möglicherweise als "Frankfurt" zu lesen, ohne daß die Silhouetten bestimmten Persönlichkeiten zuzuordnen wären.</note></head><p xml:id="JG14135" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">...  Und nun noch ein paar Worte von dem Charakter dieser 6. Gesichter. </seg></p><p xml:id="JG14136" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>a.) Der Schattenriß eines reinen Jünglings von offener, glücklich temperirter Natur, geraden Verstandes, ohne Scharfsinn; Unverführbarkeit. Fest gegen allen Druck, aber ununternehmend. Gelassene, kräftige Sinnlichkeit.</p><p xml:id="JG14137" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>b.) Ein Bruder des vorigen, mit einiger Familienähnlichkeit in dem Munde, doch mit weit mehr Trutz und Verschlossenheit. Die Stirn bis zum Uebergange zur Nase ist fest bis zum Eigensinn, läßt Fähigkeiten, besonders sinnliche Talente hoffen, ob sie gleich nicht eigentlich bestimmt ist. Die Nase mit dem Munde und Unterkinn bezeichnen auf das treffendste untheilnehmendes, festes Daseyn, Verschlossenheit und inneres Würken.</p><p xml:id="JG14138" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>c.) Höchste Weiblichkeit, Eigensinn und Eitelkeit, ohne Züge von Bosheit und Niedrigkeit. <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Man sieht, ungeachtet der stumpfen Stellung beym Schattenziehen, daß es ihr an Reiz und Annehmlichkeit nicht fehlen möchte. Ich glaube bemerkt zu haben, daß die Stutznasen leichten sinnlichen Eindruck, Sorglosigkeit, und durch verschiedene Grade mit andern Nebenbestimmungen auch Stumpfheit und Dummheit bezeichnen. </seg></p><p xml:id="JG14139" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>d.) Eine ganz glückliche, reine Gestalt, voll Kraft und Güte.</p><p xml:id="JG14140" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>e.) Nicht unverständig, von einer festen Nachgebigkeit und reinen Güte des Charakters.</p><p xml:id="JG14141" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>f.) Gerader, sinnlicher, unvordringlicher Verstand, Bedächtlichkeit, Ordnung und Treue.</p></div4></page>