<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="4" base="3.3.2.3.15.12"><div3 xml:id="JG13646" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="BRIEFDESPASTORSANDENNEUENPASTOR" TEIform="anchor"/>Brief des Pastors zu * * * an den neuen Pastor  zu * * * <ref target="ESSAYISTISCHEPROSA" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></head><p xml:id="JG13647" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Aus dem Französischen</p><p xml:id="JG13648" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><ref target="KBRIEFDESPASTORSANDENNEUENPASTOR" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILRE" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG13649" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>    1773.</p><p xml:id="JG13650" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>- - -  - -  - -<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG13651" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>          Lieber Herr Amtsbruder,<lb TEIform="lb"/>Da die Veränderung in meiner Nachbarschaft vorgieng, daß der alte Pastor starb, an dessen Stelle Ihr kommt, freute ich mich von ganzem Herzen. Denn ob ich gleich kein unleidsamer<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">unleidsamer]</hi> Unverträglicher, unduldsamer.</note> Mann bin, und meinem Nächsten nichts mehr gönne als sein bißgen Leben, das bey manchen, wie beym Vieh, das einzige ist was sie haben; so muß ich doch aufrichtig gestehen, daß Eures Vorfahren Todtengeläut mir eben so eine freudige Wallung ins Blut brachte, als das Geläute Sonntags früh, wenn es mich zur Kirche ruft, da mein Herz vor Liebe und Neigung gegen meine Zuhörer überfließt. Er konnte niemanden leiden, Euer Vorfahr, und Gott wird mir vergeben, daß ich ihn auch nicht leiden konnte; ich hoffe Ihr sollt mir so viel Freude machen als er mir Verdruß gemacht hat; denn ich höre so viel guts von Euch als man von einem Geistlichen sagen kann, das heißt: Ihr treibt euer Amt still, und mit nicht mehr Eifer als nötig ist, und seyd ein Feind von Controversen. Ich weiß nicht obs Euerm Verstand oder Euerm Herzen mehr Ehre macht, daß Ihr so jung und so friedfertig seyd, ohne deßwegen schwach zu seyn; denn freylich ists auch kein Vorteil für die Heerde, wenn der Schäfer ein Schaaf ist.</p><p xml:id="JG13652" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ihr glaubt nicht, lieber Herr Amtsbruder was mir Euer Vorfahr für Noth gemacht hat. Unsre Sprengel<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Sprengel]</hi> Amtsbezirk eines Geistlichen.</note> liegen so nah beysammen, und da steckten seine Leute meine Leute an, daß die zuletzt haben wollten, ich sollte mehr Menschen verdammen als ich nicht thäte; es wäre keine Freude, meynten sie, ein Christ zu seyn, wenn nicht alle Heiden ewig gebraten würden. Ich versichre lieber Bruder, ich wurde manchmal ganz muthlos, denn es giebt gewisse Materien, von denen anzufangen ich so entfernt bin, daß ich vielmehr jedesmal am Ende der Woche, meinem Gott von ganzem Herzen danke, wenn mich niemand darum gefragt hat, und wenns geschehen ist, ihn bitte, daß ers inskünftige abwenden möge; und so wirds jedem rechtschaffnen Geistlichen seyn, der gutdenkende Gemüther nicht mit Worten bezahlen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">mit Worten bezahlen]</hi> Gallizismus: "payer de mots". </note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 377" TEIform="pb"/> will, und doch weiß wie gefährlich es ist, sie halbbefriedigt wegzuschicken, oder sie gar abzuweisen. Ich muß Euch gestehen, daß die Lehre von Verdammung der Heiden<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">die Lehre von Verdammung der Heiden]</hi> Die Heiden waren nach Auffassung der orthodoxen lutherischen Lehre zu ewigen Höllenstrafen verdammt. Diese Lehre stellte für die aufgeklärten Theologen ein Problem dar. Petersen, wie Goethe Mitarbeiter an den FGA, bekämpfte diesen Lehrsatz in seinen Rezensionen in der "Allgemeinen Deutschen Bibliothek". Pastor Alberti ließ im Jahre 1769 in einem Gebet, das in Hamburger Kirchen an den Bußtagen gebetet wurde, die Worte aus: "Schütte deinen Grimm auf die Heiden und auf die Königreiche, die deinen Namen nicht anrufen" (Psalm 79,6) . Das brachte ihm heftige Angriffe Goezes ein. Vgl. den "Auszug eines Schreibens aus Altona über die Albertische und Goezesche Streitigkeit" in der 'Allgemeinen deutschen Bibliothek' Bd. 17, S. 615-629. </note> eine von denen ist, über die ich wie über glühendes Eisen eile. Ich bin alt geworden, und habe die Wege des Herrn betrachtet, so viel ein Sterblicher in ehrfurchtsvoller Stille darf; wenn Ihr eben so alt seyn werdet als ich, sollt Ihr auch bekennen, daß Gott und Liebe Synonymen sind, wenigstens wünsche ichs Euch. Zwar müßt Ihr nicht denken, daß meine Toleranz mich indifferent<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">indifferent]</hi> "Indifferentismus in Religions-Sachen ist / wenn man glaubet / was man will / und keinen Unterschied machet / ob man dieser oder jener Religion zugethan sey." Zedler, Bd. 14, S. 652. </note> gemacht habe. Das ist bey allen Eyferern vor ihre Sekte ein mächtiger Behuf der Redekunst, daß sie mit Worten um sich werfen die sie nicht verstehen. So wenig die ewige einzige Quelle der Wahrheit indifferent seyn kann, so tolerant sie auch ist, so wenig kann ein Herz, das sich seiner Seligkeit versichern will, von der Gleichgültigkeit Profeßion machen. Die Nachfolger des Pyrrho<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Pyrrho]</hi><ref target="PYRRHON" targOrder="U" TEIform="ref">Pyrrhon</ref> aus Elis gilt als Begründer der skeptischen Schule in der griechischen Philosophie. Gerade die Erlangung der unerschütterlichen Seelenruhe ist das Ziel seiner Philosophie.</note> waren Elende. Wer mögte zeitlebens auf dem Meer von Stürmen getrieben werden?<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wer mögte [...] werden?]</hi> Die Ablehnung des Zweifels als dauernden Zustand findet sich in <ref target="ROUSSEAUJEANJACQUES" targOrder="U" TEIform="ref">Rousseaus</ref> "Glaubensbekenntnis des savoyischen Vikars", wo auch schon das Bild des auf dem Meer Treibenden auftaucht; vgl. den Text auf dieser <ref target="VIKARMEER" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>. Der Vergleich des Zweifelnden mit einer Meereswelle findet sich bereits im <ref target="JAKOBUSAF" targOrder="U" TEIform="ref">Brief des Jakobus 1,6</ref>, den auch <ref target="LUTHERMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Luther</ref> im Großen Katechismus anläßlich des Themas Glaubenszweifel zitiert.</note> Unsere Seele ist einfach und zur Ruhe gebohren; so lang sie zwischen Gegenständen getheilt ist, so fühlt sie was, das jeder am besten weiß wer zweifelt.</p><p xml:id="JG13653" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Also lieber Bruder danke ich Gott für nichts mehr, als die Gewißheit meines Glaubens; denn darauf sterb ich, daß ich kein Glück besitze, und keine Seligkeit zu hoffen habe, als die mir von der ewigen Liebe Gottes mitgetheilt wird, die sich in das Elend der Welt mischte und auch elend ward, damit das Elend der Welt mit ihr herrlich gemacht werde. Und so lieb ich Jesum Christum, und so glaub ich an ihn, und danke Gott daß ich an ihn glaube, denn wahrhaftig es ist meine Schuld nicht daß ich glaube. Es war eine Zeit da ich Saulus war, gottlob daß ich Paulus<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Saulus [...]</hi><hi TEIform="hi">Paulus]</hi> Vgl. <ref target="APGIA" targOrder="U" TEIform="ref">Apostelgeschichte 9,1 ff.</ref></note> geworden bin; gewiß ich war sehr erwischt,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">erwischt]</hi> Betroffen, ergriffen. </note> da ich nicht mehr läugnen konnte. Man fühlt Einen <pb ed="Buchausgabe" n="B2 378" TEIform="pb"/>Augenblick, und der Augenblick ist entscheidend für das ganze Leben, und der Geist Gottes hat sich vorbehalten ihn zu bestimmen. So wenig bin ich indifferent, darf ich deßwegen nicht tolerant seyn? Um wie viel Millionen Meilen verrechnet sich der Astronom? Wer der Liebe Gottes Gränzen bestimmen wollte, würde sich noch mehr verrechnen. Weiß ich wie mancherley seine Wege sind? so viel weiß ich, daß ich auf meinem Weg gewiß in den Himmel komme, und ich hoffe, daß er andern auch auf dem ihrigen hinein helfen wird. Unsre Kirche behauptet, daß Glauben und nicht Werke selig machen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Glauben [...] machen]</hi> Die Lutheraner lehnten die Werkgerechtigkeit ab.</note> und Christus und seine Apostel lehren das ohngefähr auch.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Christus [...] auch]</hi> Vgl. etwa <ref target="ROMERCBH" targOrder="U" TEIform="ref">Römer 3,28</ref>.</note> Das zeigt nun von der großen Liebe Gottes, denn für die Erbsünde<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Erbsünde]</hi> Diese Deutung der Erbsünde galt den Zeitgenossen sicherlich als wenig orthodox. Sie lehnt sich auch eher an Rousseau als an die Lehrmeinung der Kirche an; vgl. Rousseaus "Brief an Beaumont", aus dem Goethe einen skeptischen Satz bezüglich der Erbsünde in den <ref target="LEPECHEORIGINEL" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Ephemeriden</title> exzerpiert hat. In <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> nennt Goethe, selbst kein Anhänger der Erbsündenlehre, die Auffassung über die ursprüngliche Verderbtheit des Menschen den entscheidenden Differenzpunkt zwischen sich und der Brüdergemeinde.</ref></note> können wir nichts, und für die würkliche auch nichts, das ist so natürlich, als daß einer geht der Füße hat; und darum verlangt Gott zur Seligkeit keine Thaten, keine Tugenden, sondern den einfältigsten Glauben, und durch den Glauben allein<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Glauben allein]</hi> Grundsatz lutherischer Theologie, daß durch den Glauben allein ("sola fide") die Rechtfertigung des Sünders erfolgt. </note> wird uns das Verdienst Christi mitgetheilt, so daß wir die Herrschaft der Sünde einigermaßen los werden hier im Leben; und nach unserm Tode, Gott weiß wie, auch das eingebohrne Verderben im Grabe bleibt. Wenn nun der Glaube das einzige ist wodurch wir Christi Verdienst uns zueignen, so sagt mir, wie ists denn mit den Kindern? Die sprecht ihr selig? Nicht wahr? Warum denn? Weil sie nicht gesündigt haben! Das ist ein schöner Satz, man wird ja nicht verdammet weil man sündigt. Und das eingebohrne Verderben haben sie ja doch an sich, und werden also nicht aus Verdienst selig; nun so sagt mir die Art, wie die Gerechtigkeit der menschgewordenen Liebe sich den Kindern mittheilt. Seht ich finde in dem Beyspiel einen Beweiß, daß wir nicht wissen was Gott thut, und daß wir nicht Ursache haben an jemands Seligkeit zu verzweifeln. Ihr wißt lieber Herr Amtsbruder, daß viele Leute, die so barmherzig waren wie ich, auf die Wiederbringung<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wiederbringung]</hi> Gemeint ist die Lehre von der "Apokatastase" (gr. "Wiederbringung aller Dinge"), die in Anlehnung an <ref target="MATTHAUSAIBH" targOrder="U" TEIform="ref">Matthäus 19,28</ref>; <ref target="APGCBA" targOrder="U" TEIform="ref">Apostelgeschichte 3,21</ref>; <ref target="ROMERHAI" targOrder="U" TEIform="ref">Römer 8,19</ref> u.a. die Wiederherstellung der Welt und der Menschen in den Stand der Unschuld und der Jugend wie vor dem Sündenfall und damit das Aufhören aller Höllenstrafen behauptete. Die Lehre, u.a. vertreten von <ref target="ORIGENES" targOrder="U" TEIform="ref">Origenes</ref>, wurde bereits auf dem Konzil von Konstantinopel 553 als Ketzerei verworfen.</note> gefallen sind, und ich versichre Euch, es ist die Lehre womit ich mich insgeheim tröste; aber das weis ich wohl, es ist keine Sache davon zu predigen. Uebers Grab geht unser Amt nicht, und wenn ich ja einmal sagen muß, daß es eine Hölle giebt, so red ich davon, wie die Schrift davon redet, und sage immerhin Ewig!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">eine Hölle [...] Ewig]</hi> Vgl. z.B. <ref target="MARKUSIDC" targOrder="U" TEIform="ref">Markus 9,43ff.</ref></note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 379" TEIform="pb"/> Wenn man von Dingen spricht die niemand begreift, so ists einerley was für Worte man braucht. Uebrigens hab ich gefunden, daß ein rechtschaffner Geistlicher in dieser Zeitlichkeit so viel zu thun hat, daß er gern Gott überläßt, was in der Ewigkeit zu thun seyn mögte.</p><p xml:id="JG13654" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>So mein lieber Herr Confrater<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Confrater]</hi> Mitbruder, Titel der protestantischen Geistlichen untereinander.</note> sind meine Gesinnungen über diesen Punkt: Ich halte den Glauben an die göttliche Liebe, die vor so viel hundert Jahren, unter dem Namen Jesus Christus, auf einem kleinen Stückgen Welt, eine kleine Zeit als Mensch herumzog, für den einzigen Grund meiner Seligkeit, und das sage ich meiner Gemeinde so oft Gelegenheit dazu ist; ich subtilisire<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">subtilisire]</hi> Verfeinern, also detailliert oder spitzfindig behandeln.</note> die Materie nicht; denn da Gott Mensch geworden ist, damit wir arme sinnliche Creaturen ihn mögten fassen und begreiffen können, so muß man sich vor nichts mehr hüten, als ihn wieder zu Gott zu machen.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">so muß [...] zu machen.]</hi> Ähnlich bei Herder, der Christus als den "größten Menschenfreund und verdienstvollsten Mann" (Suphan 2, S. 236ff.) bezeichnet hat. </note></p><p xml:id="JG13655" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ihr habt in Eurer vorigen Pfarre wie ich höre, viel von denen Leuten um Euch gehabt, die sich Philosophen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Philosophen]</hi> Im Sprachgebrauch der Zeit sind damit Materialisten gemeint. Der Angriff des Pastors gegen die Philosophen findet bis in die einzelnen Argumente (intolerant, streit- und selbstsüchtig) seine Vorlage in Rousseaus "Glaubensbekenntnis des savoyischen Vikars" (auf dieser <ref target="VIKARPHILOSOPHEN" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>). </note> nennen, und eine sehr lächerliche Person in der Welt spielen. Es ist nichts jämmerlicher, als Leute unaufhörlich von Vernunft reden zu hören, mitlerweile sie allein nach Vorurteilen handeln. Es liegt ihnen nichts so sehr am Herzen als die Toleranz, und ihr Spott über alles was nicht ihre Meynung ist, beweißt wie wenig Friede man von ihnen zu hoffen hat. Ich war recht erfreut lieber Herr Bruder, zu hören, daß Ihr Euch niemals mit ihnen gezankt, noch Euch Mühe gegeben habt sie eines bessern zu überweisen. Man hält einen Aal am Schwanze fester,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Man hält einen Aal [...] fester,]</hi> Vgl. das Sprichwort "Wer einen Aal hält bei dem Schwanz, dem bleibt er weder halb noch ganz". </note> als einen Lacher mit Gründen. Es geschah dem Portugiesischen Juden<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Portugiesischen Juden]</hi> Einer der Juden, die über Spanien und Portugal nach Frankreich gelangten und Wert auf Distanz zu den deutschen und polnischen Juden legten. </note> recht, der den Spötter von Ferney<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Spötter von Ferney]</hi><ref target="VOLTAIREFRANCOISMARIEAROUET" targOrder="U" TEIform="ref">Voltaire</ref> bewohnte das Schloß Ferney am Genfer See. </note> Vernunft hören machen wollte, seine Gründe mußten einer Sotise<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Sotise]</hi> Dummheit, Grobheit.</note> weichen, und anstatt seinen Gegner überführt zu sehen, fertigte ihn dieser sehr tolerant ab und sagte: Bleibt denn Jude weil ihr es einmal seyd.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Es geschah [...] seyd]</hi> Der letzte Satz ist ein Zitat aus einem Brief <ref target="VOLTAIREFRANCOISMARIEAROUET" targOrder="U" TEIform="ref">Voltaires</ref>, mit dem er auf die französische Schrift "Kritische Betrachtungen. Ueber das erste Kapitel des siebenten Theils der Werke des Herrn von Voltaire" antwortet. Seine Antwort auf den Vorwurf, er zeige sich voller Vorurteile gegen die Juden, ist weit konzilianter, als der Pastor es hier darstellt. Der Briefwechsel, erstmal 1766 in Haag gedruckt, wurde im ersten Teil der "Lettres de quelques Juif Portugais et Allemands à M. de Voltaire" von <ref target="GUENEEANTOINE" targOrder="U" TEIform="ref">Guenée</ref> wiederveröffentlicht. </note></p><p xml:id="JG13656" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Bleibt denn Philosoph weil ihrs einmal seyd, und Gott habe Mitleiden mit Euch! So pflege ich zu sagen, wenn ich mit so einem zu thun habe.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 380" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13657" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ich weiß nicht, ob man die Göttlichkeit der Bibel einem beweisen kann der sie nicht fühlt, wenigstens halte ich es für unnötig. Denn wenn ihr fertig seyd, und es antwortet euch einer wie der Savoyische Vikar,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Savoyische Vikar]</hi> Figur aus Rousseaus Roman "Emile oder Über die Erziehung" (1762), dessen Glaubensbekenntnis in vielen Punkten dem des Pastors gleicht (vgl. den Werkkommentar).</note><anchor xml:id="DASISTNICHTMEINESCHULD" TEIform="anchor"/>es ist meine Schuld nicht, daß ich keine Gnade am Herzen fühle,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">es ist [...] Herzen fühle]</hi> "L'Inspiré: O coeur endurci! la grâce ne vous parle point. Le Raisonneur: Ce n'est pa ma faute; car, selon vous il faut avoir déjà reçu la grâce pour savoir la demander." (Der Schwärmer: Verhärtetes Herz! Die Gnade spricht nicht zu dir. Der Aufklärer: Das ist nicht meine Schuld; denn nach deiner Lehre muß man die Gnade schon empfangen haben, um sie erbitten zu können.) Vgl. den vollständigen Text auf dieser <ref target="ROUSSEAUVIKAR" targOrder="U" TEIform="ref">CD.</ref></note> so seyd ihr geschlagen und könnt nichts antworten, wenn ihr euch nicht in Weitläufigkeiten vom freyen Willen, und von der Gnadenwahl<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Gnadenwahl]</hi> Die Lehre von der Prädestination, nach der einige Menschen ohne ihr Zutun zum ewigen Heil, andere zur ewigen Verdammnis bestimmt sind, war ein wesentlicher Streitpunkt zwischen der lutherischen und der reformierten Kirche. </note> einlassen wollt, wovon ihr doch alles zusammen genommen zu wenig wißt um davon disputiren zu können.</p><p xml:id="JG13658" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wer die Süßigkeit des Evangelii schmecken<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">schmecken]</hi> Wahrnehmen, spüren.</note> kann, der mag so was herrliches niemanden aufdringen. Und giebt uns unser Herr nicht das exzellenteste Beyspiel selbst? Ging er nicht gleich von Gergesa ohne böse zu werden, so bald man ihn darum bat. Und vielleicht wars ihm selbst um die Leute nicht zu thun, die ihre Schweine nicht drum geben wollten, um den Teufel loß zu werden.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ging [...] zu werden]</hi> Nach der Austreibung der bösen Geister, die anschließend in die Schweine fuhren, wurde Jesus von den Bewohnern des benachbarten Ortes gebeten, sie zu verlassen; vgl. <ref target="MATTHAUSHBH" targOrder="U" TEIform="ref">Matthäus 8,28ff.</ref>; <ref target="LUKASHBF" targOrder="U" TEIform="ref">Lukas 8,26ff.</ref>; <ref target="MARKUSEH" targOrder="U" TEIform="ref">Markus 5,8ff.</ref> Nur in einem dieser drei Evangelien ist der Wunsch der Bewohner überhaupt motiviert, und dort ist es Furcht; vgl. <ref target="MARKUSEAE" targOrder="U" TEIform="ref">Markus 5,15</ref>.</note> Denn man mag ihnen vorsagen was man will, so bleiben sie auf ihrem Kopfe. Was wir thun können, ist die Heilsbegierigen zurecht zu weisen, und den andern läßt man, weil sies nicht besser haben wollen, ihre Teufel und ihre Schweine.</p><p xml:id="JG13659" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Da habt ihr also die eine Ursache, warum und wie tolerant ich bin, ich überlasse wie ihr seht alle Ungläubigen der ewigen wiederbringenden Liebe, und habe das Zutrauen zu ihr, daß sie am besten wissen wird, den unsterblichen und unbeflecklichen Funken, unsre Seele, aus dem Leibe des Todtes, auszuführen und mit einem neuen und unsterblich reinen Kleide zu umgeben.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">den unsterblichen [...] zu umgeben]</hi> In Anlehnung an <ref target="LUTHERMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Luthers</ref> Großen Katechismus: "[...] warten wir, das unser fleisch hyngerichtet [vernichtet, getötet] und mit allem unflat bescharret werde [vergraben], aber herrlich erfurkome und aufferstehe zu gantzer und volliger heilikeit yn einem newen ewigen leben. Denn itzt bleiben wir halb und halb reine und heilig, [...] bis ynn ihenes leben, da nicht mehr vergebung wird sein sondern gantz und gar rein und heilige menschen voller fromkeit und gerechtickeit, entnomen und ledig von sund, tod und allem unglück ynn einem newen unsterblichen und verklerten leib." Evtl. mit Bezug auf <ref target="AKORINTHERAEEC" targOrder="U" TEIform="ref">1. Kor. 15,53f.</ref></note> Und diese Seligkeit meiner friedfertigen Empfindung vertauschte ich nicht mit dem höchsten Ansehn der Infallibilität.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Infallibilität]</hi> Unfehlbarkeit.</note> Welche Wonne ist es zu <pb ed="Buchausgabe" n="B2 381" TEIform="pb"/>denken, daß der Türke der mich für einen Hund, und der Jude der mich für ein Schwein hält, sich einst freuen werden meine Brüder zu seyn.</p><p xml:id="JG13660" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>So weit davon mein lieber Bruder! und gleichsam im Vorbeygehen; denn das Haupt-Elend der Intoleranz offenbart sich doch am meisten in den Uneinigkeiten der Christen selbst, und das ist was trauriges. Nicht daß ich meyne, man sollte eine Vereinigung suchen, das ist eine Sotise<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Sotise]</hi> Dummheit.</note> wie die Republick Heinrichs des Vierten.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Republick Heinrichs des Vierten]</hi><ref target="SULLYMAXIMILIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Sully</ref> berichtet in seinen Memoiren von einem Entwurf <ref target="HEINRICHIV" targOrder="U" TEIform="ref">Heinrichs IV.</ref> zu einer allgemeinen europäischen Republik; wie aus den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ephemeriden</title> (auf dieser <ref target="SULLYLIVRII" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>) hervorgeht, hatte Goethe die Memoiren gelesen.</note> Wir sind alle Christen, und Augsburg<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Augsburg]</hi> Die grundlegenden Glaubensartikel der Lutheraner sind in der "Augsburger Konfession" (1530) formuliert. </note> und Dortrecht<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Dortrecht]</hi> In Dortrecht wurde 1618/19 auf einer Synode die Glaubensfassung der reformierten Kirche formuliert. </note> machen so wenig einen wesentlichen Unterschied der Religion, als Frankreich und Deutschland in dem Wesen des Menschen. Ein Franzose ist von Kopf bis auf die Füße eben ein Mensch wie ein Deutscher, das andre sind politische Considerationen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">politische Considerationen]</hi> Überlegungen mit Bezug auf das öffentliche Staatsleben. </note> die fürtreflich sind, und die niemand unbestraft einreissen soll.</p><p xml:id="JG13661" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wer die Geschichte des Wortes Gottes unter den Menschen mit liebevollem Herzen betrachtet, der wird die Wege der ewigen Weißheit anbeten. Aber wahrhaftig weder Bellarmin noch Seckendorf<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">weder Bellarmin noch Seckendorf]</hi><ref target="BELLARMINROBERT" targOrder="U" TEIform="ref">Bellarmin</ref> ist ein Vertreter der katholischen Seite, <ref target="SECKENDORFVEITLUDWIGVON" targOrder="U" TEIform="ref">Seckendorf</ref> der Lutheraner.</note> wird euch eine reine Geschichte erzählen. Warum sollte ich läugnen, daß der Anfang der Reformation eine Mö[n]chszänkerey war, und daß es Luthers Intention im Anfang gar nicht war, das auszurichten was er ausrichtete. Was sollte mich antreiben die Augspurgische Confeßion<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Augspurgische Confeßion]</hi> Von <ref target="MELANCHTHON" targOrder="U" TEIform="ref">Melanchthon</ref> abgefaßte und von <ref target="LUTHERMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Luther</ref> autorisierte Schrift, die 1530 dem Kaiser von den protestantischen Fürsten übergeben wurde. Sie enthält die zentralen Glaubensartikel der lutherischen Kirche.</note> für was anders als eine Formel auszugeben, die damals nötig war und noch nötig ist etwas fest zu setzen, das mich aber nur äusserlich verbindet, und mir übrigens meine Bibel läßt. Kommt aber ein Glaubensbekänntniß dem Worte Gottes näher als das andre, so sind die Bekenner desto besser dran, aber das bekümmert niemand anders.</p><p xml:id="JG13662" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Luther arbeitete uns von der geistlichen Knechtschaft zu befreyen, möchten doch alle seine Nachfolger so viel Abscheu vor der Hierarchie behalten haben, als der große Mann empfand.</p><p xml:id="JG13663" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Er arbeitete sich durch verjährte Vorurteile durch, und schied das göttliche vom menschlichen, so viel ein Mensch scheiden kann, und was noch mehr war, er gab dem Herzen seine Freyheit wieder, und machte es der Liebe fähiger; aber man lasse sich nicht blenden als hätte er das Reich erworben davon er einen andern herunter warf, man bilde sich nicht ein, die alte Kirche sey deswegen ein Gegenstand des Abscheus und der Verachtung; hat sie doch wenige menschliche Satzungen die nicht auf etwas göttlich Wahres <pb ed="Buchausgabe" n="B2 382" TEIform="pb"/>gegründet wären, laßt sie, leidet sie, und segnet sie. Warum lästert ihr ihre Messe? Sie thun zuviel das weiß ich, aber laßt sie thun was sie wollen, verflucht sey der, der einen Dienst Abgötterey nennt, dessen Gegenstand Christus ist. Lieber Bruder, es wird täglich lichter in der römischen Kirche, obs aber Gottes Werk ist, wird die Zeit ausweisen. Vielleicht protestirt sie bald mehr als gut ist. Luther hatte die Schwärmerey zur Empfindung gemacht, Calvin machte die Empfindung zu Verstand. Diese Trennung war unvermeidlich, und daß sie politisch<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">politisch]</hi> Öffentlich.</note> geworden ist, lag in den Umständen.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">sie politisch [...] Umständen]</hi> Spätestens mit dem Westfälischen Frieden (1648) gewinnt der Grundsatz "Cuius regio, eius religio" (Wem das Land gehört, dessen Religion gilt) Gültigkeit. Dadurch fallen Glaubens- und politische Grenzen zusammen.</note> Ich bin so fern eine Vereinigung zu wünschen, daß ich sie vielmehr äusserst gefährlich halte, jeder Theil, der sich ein Haar vergäbe, hätte Unrecht. Doch es ist gut daß politische Betrachtungen der Sache im Wege stehen, sonst würde man vielleicht den Gewissen ihre Freyheit rauben. Beydes lauft auf eins hinaus ob ein Sacrament ein Zeichen, oder mehr ist<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">ein Sacrament [...] mehr ist]</hi> Differenz zwischen Lutheranern und Reformierten.</note>, und wie könnte ich böse seyn, daß ein andrer nicht empfinden kann, wie ich. Ich kenne die Seligkeit zu gut, es für mehr zu halten, als ein Zeichen, und doch habe ich unter meiner Gemeinde eine große Anzahl Menschen, die die Gnade nicht haben es auch zu fühlen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">die Gnade [...] fühlen]</hi> Vgl. oben die <ref target="DASISTNICHTMEINESCHULD" targOrder="U" TEIform="ref">Anspielung</ref> auf <ref target="ROUSSEAUJEANJACQUES" targOrder="U" TEIform="ref">Rousseaus</ref> savoyischen Vikar. </note> es sind Leute wo der Kopf das Herz überwiegt, mit diesen leb ich in so zärtlicher Eintracht, und bitte Gott, daß er jedem Freude und Seligkeit gebe nach seinem Maas; denn der Geist Gottes weiß am besten was einer fassen kann. Eben so ists mit der Gnadenwahl,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Gnadenwahl]</hi> Prädestinationslehre.</note> davon verstehen wir ja alle nichts, und so ists mit tausend Dingen. Denn wenn mans beym Lichte besieht, so hat jeder seine eigene Religion,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">eigene Religion]</hi> Grundgedanke einer individualistischen Religionsauffassung, die den Glauben des Einzelnen, im Gegensatz zum Kultus der Gemeinschaft, von seiner Empfindungsfähigkeit abhängig sieht. Goethe greift dazu auf eklektizistische und hermetische Denkformen zurück.</note> und Gott muß mit unserm armseligen Dienste zufrieden seyn, aus über großer Güte, denn das müßte mir ein rechter Mann seyn, der Gott diente wie sich gehört.</p><p xml:id="JG13664" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ach, es ist unwidersprechlich, lieber Bruder, daß keine Lehre uns von Vorurteilen reinigt, als die vorher unsern Stolz zu erniedrigen weiß; und welche Lehre ists die auf Demuth baut, als die aus der Höhe. Wenn wir das immer bedächten, und recht im Herzen fühlten was das sey Religion, und jeden auch fühlen ließen wie er könnte, und dann mit brüderlicher Liebe unter alle Sekten und Parteyen träten, wie würde es uns freuen, den göttlichen Saamen auf so vielerley Weise Frucht bringen zu sehen. Dann würden wir ausrufen: Gottlob, daß das Reich Gottes auch da zu finden ist wo ichs nicht suchte.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 383" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13665" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Unser lieber Herr wollte nicht, daß es ein Ohr kosten sollte dieses Reich auszubreiten,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Unser [...] sollte]</hi> Als Jesus verhaftet wird, will ihn einer seiner Jünger mit dem Schwert verteidigen und schlägt einem der Soldaten ein Ohr ab, das Jesus wieder heilt; vgl. <ref target="LUKASBBEX" targOrder="U" TEIform="ref">Lukas 22,50f.</ref></note> er wußte daß es damit nicht ausgerichtet wäre, er wollte anklopfen an der Thüre und sie nicht einschmeissen. Wenn wir das nur recht bedächten und Gott dankten daß wir in diesen schlimmen Zeiten noch ungestört lehren dürfen. Und einmal vor allemal, eine Hierarchie ist ganz und gar wider den Begriff einer ächten Kirche. Denn mein lieber Bruder, betrachtet nur selbst die Zeiten der Apostel gleich nach Christi Tod, und ihr werdet bekennen müssen, es war nie eine sichtbare Kirche auf Erden. Es sind wunderliche Leute die Theologen, da prätendiren sie was nicht möglich ist. Die Christliche Religion in ein Glaubensbekänntniß bringen, o ihr guten Leute! Petrus meynte schon in Bruder Pauli Briefen wäre viel schwer zu verstehen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Petrus [...] zu verstehen]</hi> Vgl. <ref target="BPETRUSCAF" targOrder="U" TEIform="ref">2. Petri 3,16</ref>.</note> und Petrus war doch ein andrer Mann als unsre Superintendenten; aber er hatte recht, Paulus hat Dinge geschrieben die die ganze Christliche Kirche in corpore<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">in corpore]</hi> In ihrer Gesamtheit. </note> bis auf den heutigen Tag nicht versteht. Da siehts denn schon gewaltig scheu<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">scheu]</hi> Unschön, bedenklich.</note> um unsre Lehre aus, wenn wir alles was in der Bibel steht in Ein System zerren wollen, und mit dem Wandel läßt sich eben so wenig gewisses bestimmen. Peter thate schon Sachen die Paulen nicht gefielen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Peter thate [...] gefielen]</hi> Vgl. <ref target="GALATERBAA" targOrder="U" TEIform="ref">Galater 2,11</ref>.</note> und ich möchte wissen mit was für Titeln der große Apostel unsre Geistlichen beehren würde, die noch eine weit ungegründetere und verwerflichere Prädilektion<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Prädilektion]</hi> Vorliebe.</note> für ihre Sekte haben, als Petrus für die Juden.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Petrus für die Juden]</hi> Petrus war ein Vertreter des Judenchristentums, dem zufolge nur Juden, die sich auch an die mosaischen Gesetze hielten, Christen werden konnten, unterstützte dann aber Paulus' Bemühungen, der auch Heiden, die sich nicht an die jüdischen Lebensgesetze hielten, als Christen akzeptieren wollte; vgl. <ref target="GALATERBAA" targOrder="U" TEIform="ref">Galater 2,11ff.</ref></note></p><p xml:id="JG13666" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Daß bey der Einsetzung des Abendmals die Jünger das Brod und Wein genossen wie die reformirte Kirche,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">wie die reformirte Kirche]</hi> Beim ersten Abendmahl war Christus nicht wie in der lutherischen Auffassung dieses Sakraments in Brot (sein Leib) und Wein (sein Blut) präsent, sondern saß bei den Jüngern; seine Bezeichnungen "das ist mein Leib" und "das ist mein Blut" (<ref target="MATTHAUSBFBG" targOrder="U" TEIform="ref">Matthäus 26,27</ref>) für Brot und Wein wären demnach symbolisch zu verstehen, also eben in der Weise, in der die reformierte Kirche das Sakrament auffaßt. </note> ist unläugbar, denn ihr Meister den sie viel<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">viel]</hi> Gut.</note> kannten, der saß bey ihnen, sie versprachens gleichsam zu seinem Gedächtniß zu wiederholen, weil sie ihn liebten, und mehr prätendirte<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">prätendirte]</hi> Forderte. </note> er auch nicht. Wahrhaftig Johannes der an seinem Busen lag, brauchte nicht erst das Brod um sich von der Existenz seines Herren lebendig zu überzeugen, genug es mag den Jüngern dabey der Kopf gedreht haben, wie selbigen ganzen Abend, denn sie verstunden nicht eine Sylbe von dem was der Herr sagte.</p><p xml:id="JG13667" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Kaum war der Herr von der Erde weg, als zärtliche, liebesgesinnte Leute sich nach einer innigen Vereinigung mit ihm sehnten, und weil wir immer <pb ed="Buchausgabe" n="B2 384" TEIform="pb"/>nur halb befriedigt sind, wenn unsere Seele genossen hat, so verlangten sie auch was für den Körper, und hatten nicht unrecht, denn der Körper bleibt immer ein merkwürdiger Theil des Menschen, und dazu gaben ihnen die Sakramente die erwünschteste Gelegenheit. Durch die sinnliche Handlung der Taufe, oder des Händeauflegens gerührt, gab vielleicht ihr Körper der Seele eben denjenigen Ton der nötig ist um mit dem Wehen des heiligen Geistes zu sympatisiren,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">sympatisiren]</hi> Übereinstimmung und Teilhabe fühlen.</note> das uns unaufhörlich umgiebt. Ich sage vielleicht, und ich darf gewiß sagen. Eben das fühlten sie beym Abendmal, und glaubten durch die Worte Christi geleitet, es für das halten zu können was sie so sehr wünschten. Besonders da die Unarten ihres Körpers sich durch diese Heiligung am besten heilen liessen, so blieb ihnen kein Zweifel übrig, daß ihr verherrlichter Bruder ihnen von dem Wesen seiner göttlichen Menschheit durch diese sinnliche Zeichen mittheile. Aber das waren <anchor xml:id="UNAUSSPRECHLICHEEMPFINDUNGEN" TEIform="anchor"/>unaussprechliche Empfindungen, die sie wohl im Anfang zur gemeinschaftlichen Erbauung einander communicirten, die aber leider nachher zum Gesetz gemacht wurden.</p><p xml:id="JG13668" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Und da konnte es nicht fehlen, daß die, deren Herz keiner solchen Empfindung fähig war, und die mit einer bedächtigen geistlichen Vereinigung sich genügten, daß die sich trennten und sich zu behaupten getrauten, eine Empfindung die nicht allgemein sey, könne kein allgemein verbindendes Gesetz werden. Ich denke, daß das der ehrlichste Status causae<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Status causae]</hi> Stand der Dinge.</note> ist, den man erwarten kann, und wenn man wohl thun will, so verfährt man mit seiner Gemeinde so billig von der Seite als möglich. Einem Meynungen aufzwingen, ist schon grausam, aber von einem verlangen, er müsse empfinden was er nicht empfinden kann, das ist tyrannischer Unsinn.</p><p xml:id="JG13669" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Noch was lieber Bruder, unsre Kirche hat sich nicht allein mit der reformirten gezankt, weil die zu wenig empfindet, sondern auch mit andern ehrlichen Leuten, weil sie zu viel empfanden. Die Schwärmer und Inspiranten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Inspiranten]</hi> Um 1700 entstandene Bewegung innerhalb der protestantischen Kirchen, die an eine unmittelbare göttliche Inspiration einzelner Auserwählter glaubte und die Institution der Kirche verwarf. Die Bewegung fand besonders unter Pietisten Anklang. Auch einer der Gesprächspartner im Glaubensbekenntnis des savoyischen Vikars heißt "L'inspiré". </note> haben sich oft unglücklicher Weise ihrer Erleuchtung überhoben, man hat ihnen ihre eingebildete Offenbarung vorgeworfen; aber weh uns, daß unsre Geistlichen nichts mehr von einer unmittelbaren Eingebung wissen, und wehe dem Christen der aus Commentaren die Schrift verstehen lernen will. <anchor xml:id="WOLLTIHRDIEWURKUNGEN" TEIform="anchor"/>Wollt ihr die Würkungen des heiligen Geistes schmälern? bestimmet mir die Zeit, wenn er aufgehöret hat an die Herzen zu predigen, und euern schaalen Diskursen das Amt überlassen hat, von dem Reiche Gottes zu zeugen. Unverständlich nennt ihr unnütz! was sah der Apostel im dritten Himmel?<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">was [...] dritten Himmel]</hi> Gemeint ist Paulus; vgl. <ref target="BKORINTHERABB" targOrder="U" TEIform="ref">2. Korinther 12,2ff.</ref>.</note> Nicht wahr, unaussprechliche Dinge? Und was waren denn das für Leute die <pb ed="Buchausgabe" n="B2 385" TEIform="pb"/>in der Gemeine Sachen redeten, die einer Auslegung bedurften?<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Leute [...] bedurften?]</hi> Vgl. Paulus Ausführungen über das Reden mit Zungen, das Goethe in seiner Schrift <title type="Goethewerk" TEIform="title">Zwo wichtige bisher unerörterte biblische Fragen</title>, <ref target="WASHEISTMITZUNGEN" targOrder="U" TEIform="ref">zweite Frage</ref>, zu deuten versucht; vgl. <ref target="AKORINTHERADBG" targOrder="U" TEIform="ref">1. Korinther 14,27</ref>.</note> O meine Herren, eure Dogmatick hat noch viel Lücken. Lieber Bruder, der heilige Geist giebt allen Weißheit die ihn darum bitten, und ich habe Schneider gekannt, die Mosheimen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Mosheimen]</hi> Zu <ref target="MOSHEIMJOHANNLORENZVON" targOrder="U" TEIform="ref">Mosheim</ref> vgl. das Namenglossar.</note> zu rathen aufgegeben hätten.</p><p xml:id="JG13670" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Genung die Wahrheit sey uns lieb wo wir sie finden. Laßt uns unser Gewissen nicht beflecken, daß wir an jenem Tage rein seyn mögen, wenn an das Licht kommen wird, daß die Lehre von Christo nirgends gedruckter war als in der christlichen Kirche. Und wem darum zu thun ist, die Wahrheit dieses Satzes noch bey seinem Leben zu erfahren, der wage, ein Nachfolger Christi öffentlich zu seyn, der wage sichs merken zu lassen, daß ihm um seine Seeligkeit zu thun ist ! Er wird einen Unnamen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Unnamen]</hi> Schand- oder Schimpfname. </note> am Halse haben, eh er sichs versieht, und eine christliche Gemeine macht ein Creuz vor ihm.</p><p xml:id="JG13671" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Laßt uns also darauf arbeiten, lieber Bruder, nicht, daß unsere, sondern daß Christi Lehre lauter gepredigt werde. Laßt uns unbekümmert über andere Reiche seyn, nur laßt uns für unser Reich sorgen, und besonders hütet euch vor den falschen Propheten. Diese nichtswürdige Schmeichler nennen sich Christen, und unter ihrem Schaafspelz sind sie reissende Wölfe,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">hütet euch [...] Wölfe]</hi><ref target="MATTHAUSGAE" targOrder="U" TEIform="ref">Vgl. Matthäus 7,15</ref>. </note> sie predigen eine glänzende Sittenlehre und einen tugendhaften Wandel, und schmälern das Verdienst Christi wo sie können.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">sie predigen [...] können]</hi> Bezieht sich auf die Vertreter einer natürlichen Religion, deren Kernbestand rational - und damit wiederum für alle verbindlich - ermittelt werden kann.</note> Wahrhaftig alle Religionsspötter sind wenigstens ehrliche Leute, die über das lachen was sie nicht fühlen, und einen öffentlichen Feind hat man wenig zu fürchten; aber diese heimlichen sucht aus eurer Gemeine zu scheiden, nicht daß ihr sie in eurem Sprengel nicht leiden wollt, sondern nur daß ihr sie als ehrliche Leute verlangt, die bekennen was sie sind.</p><p xml:id="JG13672" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Der liebe Johannes lehrt uns ganz kurz allen Religionsunterschied;<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Johannes [...] Religionsunterschied]</hi> Mehrfach, z.B. <ref target="AJOHDB" targOrder="U" TEIform="ref">1. Johannes 4,2</ref>, oder <ref target="BJOHA" targOrder="U" TEIform="ref">2. Johannes 1ff.</ref></note> das sey der einzige den wir kennen. Ich habe in meinem Amt Jesum so laut geprediget, daß sich die Widerchristen geschieden haben, und weiter brauchts keine Scheidung. Wer Jesum einen Herrn heißt,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wer Jesum einen Herrn heißt]</hi> Vgl. <ref target="AKORINTHERABC" targOrder="U" TEIform="ref">1. Kor. 12,3ff.</ref></note> der sey uns willkommen, können die andre auf ihre eigene Hand leben und sterben, wohl bekomme es ihnen. Wenn der Geistliche ein Mann ist der nicht vom Hauptpunkte abweicht, so wird unter der Gemeine auch kein Zwist entstehen, hier habt ihr mein und meiner ganzen Gemeine Glaubensbekänntniß.</p><p xml:id="JG13673" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wir sind elend! Wie wirs sind und warum wirs sind, das kann uns sehr einerley seyn, wir sehnen uns nur nach einem Weg auf dem uns geholfen werden könnte. Wir glauben, daß die ewige Liebe darum Mensch geworden <pb ed="Buchausgabe" n="B2 386" TEIform="pb"/>ist, um uns das zu verschaffen wornach wir uns sehnen, und alles was uns dient uns mit ihr näher zu vereinigen, ist uns liebenswürdig, was zu diesem Zwecke nicht zielt, gleichgültig, und was davon entfernt, verhaßt. Ihr könnet Euch denken Herr Confrater<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Confrater]</hi> Mitbruder, Titel der protestantischen Geistlichen untereinander.</note> in was für einem Credit die Controversen bey uns stehen.</p><p xml:id="JG13674" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Laßt uns Friede halten lieber Herr Amtsbruder, ich weiß nicht wie ein Pastor sich unterstehen kann, mit Haß im Herzen auf einen Stuhl zu treten, wo nur Liebe erschallen sollte, und um keinem Zwist Gelegenheit zu geben, laßt uns alle Kleinigkeiten fliehen, wo man Grillen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Grillen]</hi> Wunderliche Ideen.</note> für Wahrheit, und Hypothesen für Grundlehren verkauft. Es ist immer lächerlich, wenn ein Pastor seine Gemeine belehrt, daß die Sonne nicht um die Erde geht, und doch kommt so was vor.</p><p xml:id="JG13675" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Noch Eins Herr Bruder, laßt Eure Gemeine ja die Bibel lesen so viel sie wollen, wenn sie sie gleich nicht verstehen, das thut nichts; es kommt doch immer viel guts dabey heraus; und wenn Eure Leute Respeckt für der Bibel haben, so habt ihr viel gewonnen. Doch bitte ich Euch nichts vorzubringen, was ihr nicht jedem an seinem Herzen beweisen könnt, und wenns hundert mal geschrieben stünde. Ich habe sonst auch gesorgt, die Leute mögten Anstos an Dingen nehmen, die hier und da in der Bibel fürkommen, aber ich habe gefunden, daß der Geist Gottes sie gerade über die Stellen wegführt, die ihnen nichts nützen dürften. Ich weiß zum Exempel, kein zärtliches Herz das an Salomons Discursen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Salomons Discursen]</hi> Salomons Erörterungen, also die "Sprüche Salomos" und der "Prediger Salomo", nicht das "Hohelied".</note> die freylich herzlich trocken sind, einigen Geschmack hätte finden können.</p><p xml:id="JG13676" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Ueberhaupt ist es ein eignes Ding um die Erbauung. Es ist oft nicht die Sache die einen erbaut, sondern die Lage des Herzens worinn sie uns überrascht, ist das was einer Kleinigkeit den Wehrt giebt.</p><p xml:id="JG13677" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Darum kann ich die Liederverbesserungen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Liederverbesserungen]</hi> Die protestantischen Kirchenlieder wurden von den Aufklärungstheologen nach rationalistischen Maßstäben überarbeitet. Es gab mehrere regionale Gesangsbuchreformen mit dem Ziel theologischer Korrektheit. Einen Einblick in die Diskussion gibt ein Beitrag von Petersen zu den FGA (auf dieser <ref target="PETERSENKIRCHENLIEDER" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>).</note> nicht leiden, das mögte für Leute seyn die dem Verstand viel und dem Herzen wenig geben; was ist dran gelegen was man singt, wenn sich nur meine Seele hebt, und in den Flug kömmt, in dem der Geist des Dichters war; aber wahrhaftig das wird einem bey denen gedrechselten Liedern sehr einerley bleiben, die mit aller kritisch richtigen Kälte hinter dem Schreibepulte mühsam polirt worden sind.</p><p xml:id="JG13678" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Adieu, lieber Herr Confrater, Gott gebe Eurem Amte Segen. Prediget Liebe, so werdet Ihr Liebe haben. Segnet alles was Christi ist, und seyd übrigens in Gottes Namen indifferent, wenn man Euch so schelten will. So oft <pb ed="Buchausgabe" n="B2 387" TEIform="pb"/>ich an Euerm Geläute höre, daß Ihr auf die Canzel geht, so oft will ich für Euch beten. Und wenn Euer allgemeiner Vortrag nach Aller Maas eingerichtet ist, und Ihr die Seelen die sich Euch besonders vertrauen, insbesondere belehret, so daß Ihr sie doch alle auf den großen Mittelpunct unsres Glaubens, die ewige Liebe hinweiset. Wenn Ihr dem Starken genug, und dem Schwachen so viel gebet als er braucht, wenn Ihr die Gewissensscrupel vermindert, und allen die Süßigkeit des Friedens wünschenswehrt macht, so werdet Ihr dereinst mit der Ueberzeugung Euer Amt wohl geführt zu haben, vor den Richterstuhl des Herrn treten können, der über Hirten und Schaafe, als Oberhirt allein zu richten das Recht hat. Ich bin mit aller Zärtlichkeit</p><p xml:id="JG13679" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>                                  Euer Bruder </p><p xml:id="JG13680" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>                                                 ***</p><p xml:id="JG13681" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>                                                     Pastor zu ***<pb ed="Buchausgabe" n="B2 388" TEIform="pb"/></p></div3></page>