<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="34" base="3.3.2.3.15.25"><div3 xml:id="JG14022" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Salomons Königs von Israel und Juda güldne Worte von der Ceder biss zum Issop<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Salomons [...] Issop]</hi> Nach dem <ref target="AKONIGEEAC" targOrder="U" TEIform="ref">1. Buch der Könige 5,13 dichtete Salomon "von den Bäumen, von der Zeder an auf dem Libanon bis zum Ysop, der aus der Wand wächst." Ysop, eine strauchartige Pflanze, wird im AT häufiger im Zusammenhang mit rituellen Reinigungen erwähnt.</ref></note><ref target="ESSAYISTISCHEPROSA" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></head><p xml:id="JG14023" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><ref target="KSALOMONSKONIGSVONISRAELUNDJUDAGULDNEWORTEVONDERCEDERBISSZUMISSOP" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILRE" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG14024" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG14025" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>1.</p><p xml:id="JG14026" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Es stand eine herrliche Ceder<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ceder]</hi> Galt als einer der ältesten Bäume der Welt. </note> auf Libanon,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Libanon]</hi> Gebirge an der Nordgrenze des alten Palästina, wird in der Bibel häufig erwähnt.</note> in ihrer Krafft vor dem Antlitz des Himmels. Und dass sie so strack<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">strack]</hi> Gerade, aufrecht. </note> dastund des ergrimmten die Dornstraüche umher und riefen: wehe dem Stolzen er überheht sich seines Wuchses! Und wie die Winde die Macht seiner Äste bewegten, und balsamgeruch das Land erfüllte wandten sich die Dörner und schrien: <anchor xml:id="WEHEDEMUBERMUTIGENSEIN" TEIform="anchor"/>wehe dem Übermütigen, sein Stolz brausst auf wie Wellen des Meers, verdirb ihn Heiliger vom Himmel!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Es stand [...] Himmel]</hi> Goethe übernimmt hier das Personal einer biblischen Parabel: "Der Dornstrauch, der im Libanon ist, sandte zur Zeder im Libanon und ließ ihr sagen: Gib deine Tochter meinem Sohn zur Frau! Aber das Wild auf dem Libanon lief über den Dornstrauch und zertrat ihn." Vgl. <ref target="BKONIGEADI" targOrder="U" TEIform="ref">2. Buch der Könige 14,9</ref>. Während der biblische Text die Überhebung des Dornbusches behandelt, geht es in Goethes Fabel um die Position des von der Natur mit besonderen Eigenschaften Begünstigten unter inferioren Wesen.</note></p><p xml:id="JG14027" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>2.</p><p xml:id="JG14028" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Eine Zeder wuchs auf zwischen Tannen, sie theilten mit ihr Regen und Sonnenschein. Und sie wuchs, und wuchs über ihre Häupter und schaute weit ins Tahl umher. Da riefen die Tannen: ist das der Danck dass du dich nun überhebest, dich die du so klein warest, dich die wir genährt hahen! Und die Ceder sprach rechtet mit dem der mich wachsen hies.</p><p xml:id="JG14029" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>3.</p><p xml:id="JG14030" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Und um die Ceder stunden Straücher. Da nun die Männer kamen vom Meer, und die Axt ihr an die Wurzel legten, da erhub sich ein Frohlocken: Also strafet der Herr die Stolzen, also demütigt er die Gewaltigen!</p><p xml:id="JG14031" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>4.</p><p xml:id="JG14032" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Und sie stürzte und zerschmetterte die Frohlocker, die verzettelt wurden unter dem Reisig.</p><p xml:id="JG14033" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>5.</p><p xml:id="JG14034" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Und sie stürzte und rief: Ich habe gestanden, und ich werde stehen! Und die Männer richteten sie auf zum Maste im Schiffe des Königs, und die Segel <pb ed="Buchausgabe" n="B2 466" TEIform="pb"/>wehten von ihm her, und brachte die Schäze aus Ophir<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ophir]</hi> Mehrfach im Alten Testament erwähntes Land, das für sein Gold berühmt war. Im <ref target="AKONIGEIBH" targOrder="U" TEIform="ref">1. Buch der Könige 9,28</ref> wird ein Goldtransport für König Salomon erwähnt.</note> in des Königs Kammer.</p><p xml:id="JG14035" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>6.</p><p xml:id="JG14036" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Eine iunge Zeder wuchs schlanck auf und schnell und drohte die andern zu überwachsen. Da beneideten sie alle. Und ein Held kam und hieb sie nieder, und stutzte ihre Aeste, sich zur Lanze wider die Riesen. Da riefen ihre Brüder! Schade! schade!</p><p xml:id="JG14037" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>7.</p><p xml:id="JG14038" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Die Eiche sprach: ich gleiche dir Zeder! Thor! sagte die Zeder: als wollt ich sagen ich gleiche dir.</p><p xml:id="JG14039" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>8.</p><p xml:id="JG14040" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Zwey Bircken stritten: wer der Zeder am nächsten käme. Bircken seyd ihr! sagt die Zeder.</p><p xml:id="JG14041" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>9.</p><p xml:id="JG14042" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Uns ist wohl sagte ein brüderlich gleicher Tannenwald zur Zeder, wir sind so viel und du stehst allein. Ich habe auch Brüder, sagt die Zeder wenn gleich nicht auf diesem Berge.</p><p xml:id="JG14043" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>10.</p><p xml:id="JG14044" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ein Wald ward ausgehauen, die Vögel vermissten ihre Wohnungen, flatterten umher und klagten: Was mag der Fürst für Absichten haben! den Wald! den schönen Wald! Unsre Nester! Da sprach einer der aus der Residenz kam ein Papagey: Absicht Brüder! Er weis nichts drum.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ein Wald [...] drum]</hi> Vgl. die <ref target="DUKENNSTDIENUSBAUME" targOrder="U" TEIform="ref">Episode mit den Nußbäumen</ref> in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>: "O wenn ich Fürst wäre! [...] - Ja wenn ich Fürst wäre, was kümmerten mich die Bäume in meinem Lande." </note></p><p xml:id="JG14045" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>11.</p><p xml:id="JG14046" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ein Mädgen brach Rosen vom Strauch und kränzte ihr Haupt mit. Das verdross die Ceder und sprach, warum nimmt sie nicht von meinen Zweigen. Stolzer sagte der Rosenstock, lass mir die Meinen!</p><p xml:id="JG14047" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>12.</p><p xml:id="JG14048" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ein Wandrer der unter der Eiche Mittagsruh gehalten hatte, erwachte, streckte sich stand auf, und wollte weiter. Der Baum rief ihm zu: Undanckbaarer! Hab ich dir nicht meinen Schatten ausgebreitet, und nun nicht einen Blick! Du! mir! Lächelte der Wandrer zurück schauend.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 467" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG14049" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>13</p><p xml:id="JG14050" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Das Gräslein da der Wind drüber spielte, ergözte sich und rief: binn ich doch auch da, binn ich doch auch gebildet klein aber schön, und binn! - Gräslein in Gottes Nahmen sagte die Zeder.</p><p xml:id="JG14051" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>14.</p><p xml:id="JG14052" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ein Waldstrom stürzte die Tannen drunter und drüber in[s] Thal herab und Sträucher und Sprösling und Gräser und Eichen. Ein Prophete rief zuschauend vom Fels: Alles ist gleich vor dem Herrn.</p><p xml:id="JG14053" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>15.</p><p xml:id="JG14054" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ha sagte die Zeder wer von meinen Zweigen brechen will muss hoch steigen! Ich sagte die Rose habe Dornen.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 422" TEIform="pb"/></p></div3></page>