<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="42" base="3.3.2.3.15.26.15"><div4 xml:id="JG14088" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ein zweyter Kopf nach Raphael<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ein zweyter Kopf nach Raphael]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 1, 200; Fragm. XVII. Vgl. die Anmerkungen zum vorhergehenden Text.</note></head><p xml:id="JG14089" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">... nur das Kinn geht nicht genug ins Blatt hinein, und der Einschnitt unten verdirbt alle Wirkung, indem er nach der obern Lage des Kopfs von der Runde des Backen bedeckt seyn müßte. Dadurch bekommt der Kopf ein falsches Ansehn, und man weis nicht, wodurch der reine feste Eindruck gestört wird. </seg></p><p xml:id="JG14090" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Freylich ist auch das Auge zu graß.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">graß]</hi> Zornig, grausam.</note> Doch ist die gepackte Stirne, der parallele Rücken der Nase, die Fülle der Wange ganz trefflich; und die übermäßig vorstehende Oberlippe ein Beyspiel zur Bemerkung, wie Raphael, um Wahrheit, Bedeutung und Wirkung hervorzubringen, selbst die Wahrheit geopfert. Schau einen Augenblick hinweg und dann wieder hin! scheint sie nicht zu sprechen? Zwar spricht die ganze Stellung, in ihrer kleinsten Linie. Aber wo concentrirt sich alles? - Auf der Oberlippe! Indem dein Aug' eine wahre proportionirte Lippe erwartet, wird es hervorgeführt, die verlängerte Lippe scheint sich zu bewegen, und indem du dich bemühst, sie in Gedanken zurück zu bringen, bewegt sie sich immer aufs neue vorwärts; auch ruht wirklich die ganze Kraft der Gestalt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Gestalt]</hi> = Gesicht.</note> auf dieser Oberlippe.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 428" TEIform="pb"/></p></div4></page>