<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="39" base="3.3.2.3.15.26.12"><div4 xml:id="JG14073" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Judas und Compagnie nach Rembrand<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Judas und Compagnie nach Rembrand]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 1, S. 118. Fragm. IX, 16. Zugabe. Das Fragment schickte Goethe vermutlich am 23. und 27. Januar 1775 an Reich (vgl. Briefe <ref target="BRCAX" targOrder="U" TEIform="ref">Nr. 308</ref> und <ref target="BRCAA" targOrder="U" TEIform="ref">Nr. 309</ref>). Zur Abbildung  <seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">Judas und Compagnie.</seg><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="JUDAS" TEIform="figure"/></note></note></head><p xml:id="JG14074" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Nach dem Thomas von Raphaels Schöpfung,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Thomas von Raphaels Schöpfung</hi>] Zugabe desselben Fragments, S. 114.</note> ist höchst merkwürdig zu sehn, wie Rembrand<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Raphaels [...] Rembrandt</hi>] Der Vergleich von Raffael und Rembrandt, der für das 18. Jahrhundert recht ungewöhnlich ist, findet sich auch in "Aus Goethes Brieftasche". </note> den gerad entgegengesetzten Vorwurf in seiner Laune<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Laune]</hi> Künstlerisches Empfinden. </note> behandelt hat. <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Auch dieses Blatt bestätigt die Wahrheit: daß moralische Zerrüttung, Zerrüttung der Physiognomie ist.</seg><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Auch [...] Physiognomie ist]</hi> Im Original durch Petitdruck als Einschub (wohl von Lavater) gekennzeichnet.</note> Wie lebhaft ist dieses Stück, und besonders die drey Hauptfiguren empfunden. Der vörderste gekrümmtstehende ist der Urheber und Ausführer der ganzen That. Nicht widrig sind an ihm Mund und Auge, aber dieses Verhältniß von Stirn und Nase, das tückische Beugen, das durch die überstrebenden Falten noch vermehrt wird, bezeichnen ihn hinlänglich. Er winkt dem gegen ihm über Sitzenden die Hoffnung der wohl zu vollendenden That zu, der ihm mit innigfreudigem Blicke antwortet. Stirn und Nase dieses Sitzenden sind edel, aber in dem Auge liegt Tücke und Kleinmuth, aus der Wange lächelt niedrige Gefälligkeit, und eine kindische Hoffnung schwebt auf der Unterlippe. Judas bemerkt nicht, daß diese beyde sich über ihn beschäfftigen. Der Ausdruck der niedrigsten Haabsucht ist seinem Gesichte eingeprägt. Vergangene Niederträchtigkeit und zukünftige macht ihm bange, und der Anblick des Geldes ist ihm nur ein Moment ängstlicher Erholung.</p></div4></page>