<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="14" base="3.3.2.3.15.15.13"><div4 xml:id="JG13828" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Zürch<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="AUSSICHTENINDIEEWIGKEIT" TEIform="anchor"/>Aussichten in die Ewigkeit, in Briefen an Zimmermann. Dritter und letzter Band. 1773. 8. 342 S.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"> Johann Caspar <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref>: Aussichten in die Ewigkeit, in Briefen an <ref target="ZIMMERMANNCHRISTIANHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Zimmermann</ref>. Dritter und letzter Band. Zürich 1773. Rez. in FGA Nr. 88, 3. 11. 1772, S. 697ff., FGAN S. 579ff. Autorschaft Goethes belegt durch Lavater: "Es ist nicht Herder, sondern Goethe, der auch Geßners 'Idyllen' rezensiert hat." (An Zimmermann 4. 5. 1773). Lavater, der zu diesem Zeitpunkt noch keinen Kontakt mit Goethe hatte, erhielt diese Information vermutlich von Schlosser, der zu diesem Zeitpunkt die Redaktion der FGA inne hatte: "Ein Freund ist mir zuvorgekommen, und seine Recension ist so gut gesagt, enthält soviel Wahrheit, daß ich sie nie ersetzt haben würde." (An Lavater 30. 10. 1772, zit. n. Bräuning-Oktavio 1966, S. 695). Von Goethe in die Ausgabe letzter Hand aufgenommen. </note></head><p xml:id="JG13829" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Es war immer so und natürlich, daß der nach Ewigkeit hungernde und dürstende, solche Speisen sich droben in Phantasie bereitete, die seinem Gaumen hier angenehm waren, sein Magen hier vertragen konnte. Der weiche Orientaler bepolstert sein Paradies um wohlgeschmückte Tische, unter unverwelklichen Bäumen, von denen Früchte des Lebens über die Auserwählten und ihre ewig reine Weiber, herabhängen. Der brave Norde<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Norde]</hi> Vermutlich eine Neubildung Goethes; vgl. Grimm, Bd. 13, Sp. 889.</note> überschaut vor Asgard<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Asgard]</hi> In der nordischen Mythologie Wohnsitz der Asen, der nordischen Götter. </note> in den Tiefen des Himmels unermeßlichen Kampfplatz, ein erwünschtes Feld seiner unzerstöhrlichen Stärke, ruht dann, sein Glas Bier mit Heldenapetit auszechend, neben Vater <hi TEIform="hi">Odin</hi><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Odin]</hi> Stammvater der nordischen Götter.</note> auf der Bank. Und der gelehrte, denkende Theolog und Weltkündiger<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">der gelehrte, denkende Theolog und Weltkündiger]</hi> Lavater.</note> hofft dort eine <hi TEIform="hi">Akademie</hi>, durch unendliche Experimente, ewiges Forschen sein Wissen zu vermehren, seine Erkänntniß zu erweitern.</p><p xml:id="JG13830" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Herr <hi TEIform="hi">Lavater</hi> wird uns verzeihen, wenn wir seinen Plan zur Ewigkeit, den er, nach sich berechnet, freylich für allgemein halten muß, nur für einen specialen, und vielleicht den specialsten ansehen können.</p><p xml:id="JG13831" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>In dem ersten Theil S. 23, erklärte er sich schon, wie er sein Gedicht für den <hi TEIform="hi">denkenden und gelehrten Theil der Menschen</hi>, besonders Christen, bestimme. Bisher hat er Wort gehalten, und eröffnet nur Aussichten für <hi TEIform="hi">Denkende</hi> und <hi TEIform="hi">Gelehrte</hi>, wenigstens ist mit allzugroßer Vorliebe für diese gesorgt, sie stehen überall vornen an, und <hi TEIform="hi">Neuton</hi> und <hi TEIform="hi">Leibnitz</hi><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Neuton und Leibnitz]</hi><ref target="NEWTONISAAC" targOrder="U" TEIform="ref">Newton</ref> und <ref target="LEIBNIZGOTTFRIEDWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Leibniz</ref> stehen für die bekanntesten Namen moderner Naturwissenschaft und Philosophie.</note> haben zu ansehnliche Vorzüge vor Bürgern und Bauern, als daß man nicht merken sollte, einer ihrer Familie habe den Hofstaat dieses Himmelreichs zu bestallen gehabt.</p><p xml:id="JG13832" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Herr L. macht kein Geheimniß, daß <hi TEIform="hi">Bonnet</hi><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Bonnet]</hi> Lavater hatte 1771 einen Teil von <ref target="BONNETCHARLES" targOrder="U" TEIform="ref">Bonnets</ref> "La Palingénésie philosophique" (1769) übersetzt. </note> ihm den ersten Anlaß gegeben. Wie deutlich sieht man nicht in dem zwölften Briefe, dem letzten des zweyten Bandes, eine Seele, die von Spekulation über <hi TEIform="hi">Keim</hi> und <hi TEIform="hi">Organisation</hi><pb ed="Buchausgabe" n="B2 409" TEIform="pb"/>ermüdet, sich mit der Hoffnung letzt, die Abgründe des <hi TEIform="hi">Keims</hi> dereinst zu durchschauen, die Geheimnisse der <hi TEIform="hi">Organisation</hi> zu erkennen, und vielleicht einmal da als <hi TEIform="hi">Meister</hi>, Hand mit anzulegen, wovon ihr jetzt die ersten Erkänntnißlinien nur schwebend vordämmern; eine Seele, die in dem großen Traum von <hi TEIform="hi">Weltall, Sonnendonnern</hi> und <hi TEIform="hi">Planetenrollen</hi> verlohren, sich über das Irdische hinauf entzückt, Erden mit dem Fus auf die Seiten stöst, tausend Welten mit einem Finger leitet und dann wieder in den Leib versetzt, für die <hi TEIform="hi">mikromegischen</hi> Gesichte,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">mikromegischen Gesichte]</hi> Wahrnehmungen oder Erscheinungen, wie sie der riesenhafte Micromégas, Held der gleichnamigen philosophischen Erzählung <ref target="VOLTAIREFRANCOISMARIEAROUET" targOrder="U" TEIform="ref">Voltaires</ref>, auf seinen Reisen durch den Weltraum hat. </note><hi TEIform="hi">Analogie in unsern Kräften, Beweisstellen in der Bibel</hi> aufklaubt.</p><p xml:id="JG13833" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Von dem gegenwärtigen Theile, der dreyzehn Briefe enthält, müssen wir sagen, daß sie nach unsrer Empfindung sogar hinter den vorigen zurückbleiben. Und wir haben in diesen Briefen nichts gesucht, als was uns der Verf. versprach, ausgegoßne Ahndungen, innige Empfindungen von Freund zu Freund, und Samenblätter von Gedanken; und statt allem diesem finden wir Raisonnement und Perioden, zwar wohlgedacht und wohlgesprochen; aber was soll uns das!</p><p xml:id="JG13834" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Schon da wir vor dem ersten Theile den Inhalt der zukünftigen Briefe durchsahen, machte es einen unangenehmen Eindruck auf uns, die Abhandlungen von <hi TEIform="hi">Erhöhung der Geistes</hi>, <hi TEIform="hi">sittlichen und politischen Kräften</hi>, in Briefe abgetheilt zu sehen. Was heist das anders, als durch gelehrtes Nachdenken sich eine Fertigkeit erworben zu haben, auf <hi TEIform="hi">wissenschaftliche Claßifikationen</hi>, eine Menschenseele zu reduciren. Und da wir nun gar die Briefe selbst durchschauen, und finden, was wir vermuthen konnten, aber doch immer weniger, als wir vermutheten. Im <hi TEIform="hi">dreyzehnten</hi> Brief "von Erhöhung der Geisteskräfte", logisch-metaphysische Zergliederungen der Geschäftigkeit unsers Geistes, durch Multiplikation, jenes Lebens würdig gemacht. Er schließt, wie in den vorhergehenden Briefen: Heben wir hier eins, so heben wir dort tausend; als wenn nicht eben in diesem <hi TEIform="hi">Mehr</hi> oder <hi TEIform="hi">Weniger</hi> das Elend dieser Erde bestünde. Doch das geht durchs ganze Buch durch. Denn auch in diesem Briefe tritt <hi TEIform="hi">Erkänntniß</hi> vornen an, die ewige <hi TEIform="hi">Wißbegierde</hi>, das <hi TEIform="hi">systematisirende Erfahrungsammeln</hi>. Hat er nie bedacht, was Christus den großen Hansen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">großen Hansen]</hi> Großen Kindern.</note> ans Herz legt: "Wenn ihr nicht werdet wie diese Kindlein"<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wenn ihr nicht werdet wie diese Kindlein]</hi> Vgl. <ref target="MATTHAUSAHC" targOrder="U" TEIform="ref">Matthäus 18,3f</ref>.</note> und was Paulus spricht:<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Paulus spricht]</hi> Freie Wiedergabe des <ref target="AKORINTHERACH" targOrder="U" TEIform="ref">1. Briefs an die Korinther 13,8</ref>.</note> "Das Stückwerk der Weissagungen, des Wissens, der Erkänntniß werde aufhören, und nur die Liebe bleiben." Aber ach! im vierzehnten Brief führt er die Liebe erst auf den Schauplatz; und wie? über unsre <hi TEIform="hi">sittliche Kräfte</hi>, nach Anlaß <hi TEIform="hi">theologischer Moral</hi> mit einiger Wärme <hi TEIform="hi">homiletisirt</hi><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">homiletisirt]</hi> Predigt.</note> er, daß Phrase die Empfindung, Ausdruck den Gedanken meist so einwickelt, daß alles zusammen auf das Herz gar keine Wirkung <pb ed="Buchausgabe" n="B2 410" TEIform="pb"/>thut. Nicht besser ists im <hi TEIform="hi">fünfzehnten</hi> und <hi TEIform="hi">siebzehnten</hi> Briefe. In jenem sind uns die <hi TEIform="hi">Knechtschaft</hi> und <hi TEIform="hi">Herrschaft</hi> anstösig gewesen, biblisch-bildlich mögen sie seyn, der Empfindung sind sie nicht[s], und die Analogie aus diesem Leben nicht gedacht. Haben hier fünfzig Läßige nöthig, durch Einen würksamen ermuntert zu seyn, muß es hier Menschen geben, die Mittelpunkt sind und Sonne; aber dort, wo alles, Hinderniß und Trägheit wegfallen soll - ! Wir wollen uns in kein Widerlegen und Vordrängen <hi TEIform="hi">unsrer</hi> Meynungen einlassen. In dem <hi TEIform="hi">siebzehnten</hi> Brief von den gesellschaftlichen Freuden des Himmels ist viel Wärme auch Güte des Herzens, doch zu wenig um unsre Seele mit Himmel zu füllen. Dem <hi TEIform="hi">sechzehnten</hi> Brief von der Sprache des Himmels wollen wir sein Wohlgedachtes nicht abläugnen, doch quillt auch da nichts aus der Seele, es ist so alles in die Seele hereingedacht. Der <hi TEIform="hi">achtzehnte</hi> und <hi TEIform="hi">neunzehnte</hi> Brief von Vergebung der Sünden, und den seligen Folgen des Leidens, werden hoffentlich die heilsame Würkung haben, gewisse Menschen über diese Materien zu beruhigen. Wir sagen gerne von den übrigen nichts; über das einzelne haben wir nichts zu sagen, wir sind viel zu sehr mit der Vorstellungsart, aus der Hr. L. schreibt, vertraut, als daß wir ihn, von denen Seiten schikaniren sollten, von denen er sich schon so viel hat leiden müssen: Und aus unserm Gesichtspunkt haben wir gesagt, was wir zu sagen hatten. Der grübelnde Theil der Christen wird ihm immer viel Dank schuldig bleiben. Er zaubert ihnen wenigstens eine herrliche Welt vor die Augen, wo sie sonst nichts als Düsterheit und Verwirrung sahen.</p><p xml:id="JG13835" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Noch einige Worte von dem zu erwartenden Gedichte. Hätte Herr L. für den empfindenden Theil der Menschen zu singen, sich zum Seher berufen gefühlt, er hätte übel gethan, diese Briefe zu schreiben, würde sie auch nicht geschrieben haben. Er hätte empfunden für Alle. Die aus seinem Herzen strömende Kraft hätte Alle mit fortgerissen. Allein als Denker denkenden ein genugthuendes Werk zu liefern, da ihr ehe hundert Herzen vereinigt, als zwey Köpfe, da sollte er wohl Gesichtspunkte variiren, Skrupels aus dem Wege räumen, und dazu bestimmte er die Briefe. Wir wissen nicht, ob er den Zweck durch sie erreicht. Seinem alten Plan bleibt er getreu, seinen Gesinnungen auch, trutz allem Widerspruch. Da dünkts uns dann, er hätte doch besser gethan, gleich mit der ersten Wärme ans Gedicht zu gehen, und zu wagen, was er doch noch wagen muß.</p><p xml:id="JG13836" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wir wünschen ihm Glück zu seiner Unternehmung. Und wenn er irgend einen Rath von uns hören mag, so hat er über diese Materien genug, ja schon zu viel gedacht. Nun erhebe sich seine Seele, und schaue auf diesen Gedankenvorrath, wie auf irdische Güter, fühle tiefer das <hi TEIform="hi">Geisterall</hi>, und nur in <hi TEIform="hi">andern</hi> sein <hi TEIform="hi">ich.</hi> Dazu wünschen wir ihm innige Gemeinschaft mit dem gewürdigten <hi TEIform="hi">Seher<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Seher]</hi> Wahrscheinlich Anspielung auf den schwedischen Mystiker Emanuel <ref target="SWEDENBORGEMANUEL" targOrder="U" TEIform="ref">Swedenborg</ref> und dessen Geisterlehre.</note> unsrer Zeiten</hi>, rings um den die Freude des Himmels war, zu dem Geister durch alle Sinnen und Glieder sprachen, in dessen Busen die <pb ed="Buchausgabe" n="B2 411" TEIform="pb"/>Engel wohnten: <anchor xml:id="DESSENHERRLICHKEITUMLEUCHT" TEIform="anchor"/>Dessen Herrlichkeit umleucht ihn, wenns möglich ist, durchglüh ihn, daß er einmal Seeligkeit fühle, und ahnde, was sey das Lallen der Propheten, wenn αρρητα ρηματα<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">αρρητα ρηματα]</hi> "unaussprechliche Worte" , vgl. <ref target="BKORINTHERABD" targOrder="U" TEIform="ref">2. Korinther 12,4</ref>. Ein ähnliches Plädoyer für die "unaussprechlichen Empfindungen" im <ref target="WOLLTIHRDIEWURKUNGEN" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Brief des Pastors</title>.</ref></note> den Geist füllen!</p></div4></page>