<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="3" base="3.3.2.3.15.11"><div3 xml:id="JG13608" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="VONDEUTSCHERBAUKUNST" TEIform="anchor"/>Von Deutscher Baukunst<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Von Deutscher Baukunst]</hi> Bereits der Titel ist Programm: Gotische Kunst soll als deutsche Kunst anerkannt werden.</note><ref target="ESSAYISTISCHEPROSA" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></head><p xml:id="JG13609" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><ref target="KVONDEUTSCHERBAUKUNST" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILRE" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG13610" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>________</p><p xml:id="JG13611" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>D. M.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">D. M.]</hi> Diis manibus. "der abgeschiedenen Seele", "dem seligen Geiste"; findet sich häufig auf römischen Grabinschriften. </note></p><p xml:id="JG13612" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>ERVINI A STEINBACH<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">ERVINI A STEINBACH]</hi> Zu <ref target="STEINBACHERWINVON" targOrder="U" TEIform="ref">Erwin von Steinbach</ref> siehe das Namenglossar. </note><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG13613" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>1773.</p><p xml:id="JG13614" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>________</p><p xml:id="JG13615" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Als ich auf deinem Grabe herumwandelte, edler Erwin, und den Stein suchte, der mir deuten sollte: <hi TEIform="hi">Anno domini </hi>1318. <hi TEIform="hi">XVI. Kal. Febr. obiit Magister Ervinus, Gubernator Fabricae Ecclesiae Argentinensis</hi>,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Anno [...] Argentinensis]</hi> "Im Jahre des Herrn 1318. Am 16. Tag vor den Kalenden des Februar, starb Meister Erwin, Leiter der Bauhütte des Straßburger Münster". Goethe kannte die Inschrift aus G. H. <ref target="BEHRGEORGHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Behrs</ref> "Straßburger Münster- und Thurn-Büchlein oder Kurtzer Begriff Der merkwürdigen Sachen, so im Münster und dasigen Thurn zu finden" (Straßburg 1765), das sich später in der <ref target="BEHRGGHEINR" targOrder="U" TEIform="ref">Bibliothek des Vaters</ref> fand. Das Grab wurde erst 1816 in der Nordostecke des Münsters von <ref target="BOISSEREESULPIZ" targOrder="U" TEIform="ref">Sulpiz Boisserée</ref> und <ref target="ENGELHARDDANIEL" targOrder="U" TEIform="ref"> Daniel Engelhard</ref> wiederentdeckt. </note> und ich ihn nicht finden, keiner deiner Landsleute mir ihn zeigen konnte, daß sich meine Verehrung deiner, an der heiligen Stätte ergossen hätte; da ward ich tief in die Seele betrübt,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">tief in die Seele betrübt]</hi> Vgl. <ref target="MATTHAUSBFCH" targOrder="U" TEIform="ref">Matth. 26,38</ref>.</note> und mein Herz, jünger, wärmer, thöriger und besser<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">jünger, wärmer, thöriger und besser]</hi> Die ersten drei Glieder der Reihung entsprechen noch durchaus dem gängigen Modell moralisch-intellektueller Vervollkommnung in der Zeit. Der Jüngere ist törichter, auch weil er stärker von seinen Gefühlen beherrscht wird, entwickelt sich jedoch mit der Zeit zur größeren intellektuellen und zugleich moralischen Reife. Aber durch das letzte Element "besser" entsteht eine auf diesem Hintergrund paradoxe Vorstellung, das frühere könnte, obwohl weniger intellektuell vollkommen, dennoch "besser" sein, was erst durch die Aufwertung des ('wärmeren') Gefühls möglich wird. Vgl. den Anfang zur <ref target="DRITTEWALLFAHRTNACHERWINSGRABEIMJULIAGGE" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Dritten Wallfahrt nach Erwins Grabe im Juli 1775</title>, der ebenfalls mit dem Vervollkommnungsmodell operiert, es aber auch auf Gefühle anwendet. </ref></note> als jetzt, gelobte dir ein Denkmaal, wenn ich zum ruhigen Genuß meiner Besitzthümer gelangen würde, von Marmor oder Sandsteinen, wie ichs vermögte.</p><p xml:id="JG13616" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Was brauchts dir Denkmaal! Du hast dir das herrlichste errichtet; und kümmert die Ameisen, die drum krabeln, dein Name nichts, hast du gleiches Schicksal mit dem Baumeister, der Berge aufthürmte in die Wolken.</p><p xml:id="JG13617" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="WENIGENWARDESGEGEBEN" TEIform="anchor"/>Wenigen ward es gegeben, einen Babelgedanken<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Babelgedanken]</hi> Anspielung auf den Turmbau zu Babel, der den Himmel erreichen sollte; vgl. <ref target="AMOSAAA" targOrder="U" TEIform="ref">1. Buch Moses 11,1</ref>.</note> in der Seele zu zeugen, ganz, groß, und bis in den kleinsten Theil nothwendig schön, wie Bäume Gottes; wenigern, auf tausend bietende Hände zu treffen, Felsengrund zu graben, steile Höhen drauf zu zaubern, und dann sterbend ihren Söhnen zu <pb ed="Buchausgabe" n="B2 367" TEIform="pb"/>sagen: ich bleibe bey euch, in den Werken meines Geistes, vollendet das begonnene in die Wolken.</p><p xml:id="JG13618" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Was brauchts dir Denkmaal! und von mir! Wenn der Pöbel heilige Namen ausspricht, ists Aberglaube oder Lästerung. Dem schwachen Geschmäckler<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Geschmäckler]</hi> Jemand mit überfeinem oder kleinlichem Geschmack in der Kunst. </note> wirds ewig schwindlen an deinem Coloß, und ganze Seelen werden dich erkennen ohne Deuter.</p><p xml:id="JG13619" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Also nur, trefflicher Mann, eh ich mein geflicktes Schiffchen wieder auf den Ocean wage, wahrscheinlicher dem Tod als dem Gewinnst entgegen, siehe hier in diesem Hain, wo ringsum die Namen meiner Geliebten grünen, schneid ich den deinigen, in eine deinem Thurm gleich schlank aufsteigende Buche, hänge an seinen vier Zipfeln dies Schnupftuch mit Gaben dabey auf. Nicht ungleich jenem Tuche, das dem heiligen Apostel aus den Wolken herab gelassen ward, voll reiner und unreiner Thiere;<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Nicht ungleich [...] unreiner Thiere]</hi> vgl. <ref target="APGAXAA" targOrder="U" TEIform="ref">Apostelgeschichte 10,11ff.</ref>, und <ref target="HAMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Hamann</ref> in <ref target="GROSENLEINENENTUCHANVIERZIPFELN" targOrder="U" TEIform="ref">"Aesthetica in nuce"</ref>. Der Vergleich zielt wohl wie bei Hamann auf die Heterogenität der Gaben, die dem Gebot nach Klarheit und Konsistenz zuwiderläuft. </note> so auch voll Blumen, Blüten, Blätter, auch wohl dürres Gras und Moos und über Nacht geschoßne Schwämme, das alles ich auf dem Spaziergang durch unbedeutende Gegenden, kalt zu meinem Zeitvertreib botanisirend<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">botanisirend]</hi> Pflanzen zu Studienzwecken sammelnd. </note>eingesammelt, dir nun zu Ehren der Verwesung weihe.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Also nur [...] Verwesung weihe]</hi> Selbstbeschreibung des Textes. Mit den heterogenen Gaben im Opfer für Erwin von Steinbach sind wahrscheinlich die folgenden Abschnitte mit teilweise recht unterschiedlicher Thematik gemeint.</note></p><p xml:id="JG13620" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>*<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG13621" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Es ist im kleinen Geschmack, sagt der Italiäner, und geht vorbey. Kindereyen lallt der Franzose<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Kindereyen lallt der Franzose]</hi> Gemeint ist <ref target="LAUGIERMARCANTOINE" targOrder="U" TEIform="ref">Laugiers</ref> Essay, in dem es heißt: "les ornements bizarement configurés et puerillement entassés". Vgl. den <ref target="KVONDEUTSCHERBAUKUNST" targOrder="U" TEIform="ref">Werkkommentar</ref>. </note> nach, und schnellt triumphirend auf<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">schnellt [...] auf]</hi> Schnippt mit den Fingern.</note> seine Dose a la Greque.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Dose a la Greque]</hi> Dose im griechischen Stil; ebenfalls gegen <ref target="LAUGIERMARCANTOINE" targOrder="U" TEIform="ref">Laugiers</ref> Bevorzugung der griechischen Antike gerichtet. </note> Was habt ihr gethan, daß ihr verachten dürft?</p><p xml:id="JG13622" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Hat nicht der, seinem Grab entsteigende Genius<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Genius]</hi> Schutzgeist, Seele.</note> der Alten, den deinen gefesselt, Welscher!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Welscher]</hi> Bezeichnung für Franzosen und Italiener (im Gegensatz zum Deutschen), oft abwertend. </note> Krochst an den mächtigen Resten Verhältnisse zu betteln, flicktest aus den heiligen Trümmern dir Lusthäuser zusammen, und hältst dich für Verwahrer der Kunstgeheimnisse, weil du auf Zoll und Linien von Riesengebäuden Rechenschaft geben kannst. Hättest du mehr gefühlt als gemessen, wäre der Geist der Massen über dich gekommen, die du anstauntest, du hättest nicht so nur nachgeahmt, weil sie's thaten und es schön ist; nothwendig und wahr hättest du deine Plane geschaffen, und lebendige Schönheit wäre bildend aus ihnen gequollen.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 368" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13623" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>So hast du deinen Bedürfnissen einen Schein von Wahrheit und Schönheit aufgetüncht. Die herrliche Wirkung der Säulen traf dich, du wolltest auch ihrer brauchen und mauertest sie ein, wolltest auch Säulenreihen haben, und umzirkeltest den Vorhof der Peterskirche mit Marmorgängen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">umzirkeltest - Marmorgängen]</hi> Goethe kannte die Kolonnaden von St. Peter in Rom aus Abbildungen, die in seinem Elternhaus hingen; vgl. das <ref target="PETERSKIRCHE" targOrder="U" TEIform="ref">1. Buch</ref> von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>. </note> die nirgends hin noch her führen, daß Mutter Natur, die das ungehörige und unnöthige verachtet und haßt, deinen Pöbel trieb, ihre Herrlichkeit zu öffentlichen Kloacken zu prostituiren, daß ihr die Augen wegwendet und die Nasen zuhaltet vorm Wunder der Welt.</p><p xml:id="JG13624" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Das geht nun so alles seinen Gang, die Grille des Künstlers dient dem Eigensinne des Reichen, der Reisebeschreiber gafft, und unsre schöne Geister, genannt Philosophen, erdrechseln aus protoplastischen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">protoplastischen]</hi> Von proto und plastikos (griech.), 'anfangs'- oder 'urgeformte'; Adam, der ersterschaffene Mensch, wurde "Protoplastus" genannt. Nicht die Märchen sind an dieser Stelle gemeint, sondern von den Erdichtungen einer Urform, nämlich der "Urhütte", ist die Rede.</note> Mährchen, Principien und Geschichte der Künste bis auf den heutigen Tag, und ächte Menschen ermordet der böse Genius im Vorhof der Geheimnisse.</p><p xml:id="JG13625" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Schädlicher als Beyspiele sind dem Genius Principien. Vor ihm mögen einzelne Menschen, einzelne Theile bearbeitet haben. Er ist der erste aus dessen Seele die Theile, in Ein ewiges Ganze zusammen gewachsen, hervortreten. Aber Schule und Principium fesselt alle Kraft der Erkenntniß und Thätigkeit.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Aber Schule [...] Thätigkeit]</hi> Eine ganz ähnliche Ablehnung aller Kunsttheorie findet sich in <ref target="SULZERINIHREMURSPRUNG" targOrder="U" TEIform="ref">Goethes und Mercks Rezension</ref> von Sulzers Artikel "Die schönen Künste" in den <ref target="DIESCHONENKUNSTEINIHREMURSPRUNG" targOrder="U" TEIform="ref">FGA vom 18. 12. 1772</ref> und im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>, <ref target="AGMAY" targOrder="U" TEIform="ref">Brief vom 17. Mai</ref>, ein Vorbild dafür bei <ref target="HAMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Hamann</ref> etwa in "Leser und Kunstrichter nach perspektivischem Unebenmaße" (1762). </note> Was soll uns das, du neufranzöscher philosophirender Kenner, daß der erste zum Bedürfniß erfindsame Mensch, vier Stämme einrammelte, vier Stangen drüber verband, und Aeste und Moos drauf deckte?<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Was soll uns [...] deckte?]</hi> Goethe wendet sich gegen die Konzeption der "Urhütte", die Laugier im Anschluß an Vitruv vertritt. Die Abbildung der Urhütte in Laugiers Schrift auf der  CD<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="URHUETTE" TEIform="figure"/></note>.</note> Daraus entscheidest du das gehörige unsrer heurigen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">heurigen]</hi> Jetzigen, gegenwärtigen. </note> Bedürfnisse, eben als wenn du dein neues Babylon,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">neues Babylon]</hi> Paris. </note> mit einfältigem Patriarchalischem Hausvatersinn<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Patriarchalischem Hausvatersinn]</hi> Anspielung auf die biblische oder homerische Kultur, die mit der idealisierten Vorstellung vom "ganzen Haus" verbunden wird, das vom Hausvater regiert wird. Mit Paris, einer der ersten Großstädte Europas, konfrontiert, sind beides inadäquate Organisationsmodelle.</note> regieren wolltest.</p><p xml:id="JG13626" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Und es ist noch dazu falsch, daß deine Hütte die erstgebohrne der Welt ist. Zwey an ihrem Gipfel sich kreuzende Stangen vornen, zwey hinten und eine Stange queer über zum First, ist und bleibt, wie du alltäglich, an Hütten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Hütten]</hi> Im Druck "Hütern", wohl ein Druckfehler.</note> der Felder und Weinberge erkennen kannst, eine weit primävere<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">primävere]</hi> Frühere.</note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 369" TEIform="pb"/>Erfindung, von der du doch nicht einmal Principium für deine Schweinställe abstrahiren könntest.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">neufranzöscher [...] könntest]</hi> Goethe wendet sich gegen <ref target="LAUGIERMARCANTOINE" targOrder="U" TEIform="ref">Laugiers</ref> Ursprungsthese im "Essay sur l'architecture": "L'homme veut se faire un logement qui le couvre sans l'ensevelir. Quelques branches abbatues dans la forêt sont les matériaux propres à son dessin. Il en choisit quatre des plus fortes qu'il élève perpendiculairement, et qu'il dispose en quarré. Au dessus il en met quatre autres en travers; et sur celles-ci il en élève qui s'inclinent, et qui se réunissent en pointe de deux côtés ... et voilà l'homme est logé." (S. 12) Goethes Konzeption der ersten Hütte findet sich auch in seinem <ref target="ERSTABDIEASTE" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>-Fragment</ref>.</note></p><p xml:id="JG13627" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>So vermag keiner deiner Schlüsse sich zur Region der Wahrheit zu erheben, sie schweben alle in der Atmosphäre deines Systems. Du willst uns lehren, was wir brauchen sollen, weil das, was wir brauchen, sich nach deinen Grundsätzen nicht rechtfertigen läßt.</p><p xml:id="JG13628" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Die Säule liegt dir sehr am Herzen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Die Säule]</hi> In <ref target="LAUGIERMARCANTOINE" targOrder="U" TEIform="ref">Laugiers</ref> Essay ist das erste Kapitel den Säulen gewidmet. </note> und in andrer Weltgegend wärst du Prophet.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Die Säule [...] du Prophet]</hi> Goethe hat von Laugiers Text entweder nur den Anfang gelesen oder er bedient sich für seine Argumentation bei ihm. Laugier stellt die Klimaabhängigkeit der Bevorzugung der Säulen selbst fest: "Die architektonischen Säulenordnungen haben ihren Ursprung in warmen Himmelsgegenden genommen" ("Neue Anmerkungen über die Baukunst", Leipzig 1768, S. 65).</note> Du sagst: Die Säule ist der erste, wesentliche Bestandtheil des Gebäudes, und der schönste. Welche erhabene Eleganz der Form, welche reine mannigfaltige Größe, wenn sie in Reihen da stehn! Nur hütet euch sie ungehörig zu brauchen; ihre Natur ist, freyzustehn. Wehe den Elenden, die ihren schlanken Wuchs, an plumpe Mauern geschmiedet haben!</p><p xml:id="JG13629" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Und doch dünkt mich, lieber Abt, hätte die öftere Wiederhohlung dieser Unschicklichkeit des Säuleneinmauerns, daß die Neuern sogar antiker Tempel Interkolumnia<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Interkolumnia]</hi> Der Raum zwischen den Säulen. </note> mit Mauerwerk ausstopften, dir einiges Nachdenken erregen können. Wäre dein Ohr nicht für Wahrheit taub, diese Steine würden sie dir gepredigt haben.</p><p xml:id="JG13630" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Säule ist mit nichten ein Bestandtheil unsrer Wohnungen; sie widerspricht vielmehr dem Wesen all unsrer Gebäude. Unsre Häuser entstehen nicht aus vier Säulen in vier Ecken; sie entstehen aus vier Mauern auf vier Seiten, die statt aller Säulen sind, alle Säulen ausschließen, und wo ihr sie anflickt, sind sie belastender Ueberfluß. Eben das gilt von unsern Pallästen und Kirchen. Wenige Fälle ausgenommen, auf die ich nicht zu achten brauche.</p><p xml:id="JG13631" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Eure Gebäude stellen euch also Flächen dar, die, je weiter sie sich ausbreiten, je kühner sie gen Himmel steigen, mit desto unerträglicherer Einförmigkeit die Seele unterdrücken müssen! Wohl! Wenn uns der Genius nicht zu Hülfe käme, der <hi TEIform="hi">Erwinen von Steinbach </hi>eingab: Vermannigfaltige die ungeheure Mauer, die du gen Himmel führen sollst, daß sie aufsteige gleich einem hocherhabnen, weitverbreiteten Baume Gottes,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Baume Gottes]</hi> Als das architektonische Vorbild gotischer Kirchen galt herkömmlich der Wald oder die Baumallee. Goethe verwandelt diese Ursprungshypothese in einen Vormuliert wird.</note> der mit <pb ed="Buchausgabe" n="B2 370" TEIform="pb"/>tausend Aesten, Millionen Zweigen, und Blättern wie der Sand am Meer, rings um, der Gegend verkündet, die Herrlichkeit des Herrn, seines Meisters.</p><p xml:id="JG13632" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>*   *</p><p xml:id="JG13633" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Als ich das erstemal nach dem Münster gieng, hatt ich den Kopf voll allgemeiner Erkenntniß guten Geschmacks. Auf Hörensagen ehrt ich die Harmonie der Massen, die Reinheit der Formen, war ein abgesagter Feind der verworrnen Willkürlichkeiten gothischer Verzierungen. Unter die Rubrick <hi TEIform="hi">Gothisch</hi>,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Unter die Rubrick Gothisch]</hi> Goethes Angriff richtet sich gegen den Artikel "Gothisch" in Sulzers "Theorie der schönen Künste", 1. Teil, Leipzig 1771. </note> gleich dem Artikel eines Wörterbuchs, häufte ich alle synonimische Mißverständnisse, die mir von unbestimmtem, ungeordnetem, unnatürlichem, zusammengestoppeltem, aufgeflicktem, überladenem, jemals durch den Kopf gezogen waren. Nicht gescheider als ein Volk, das die ganze fremde Welt barbarisch nennt,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> ein Volk - nennt]</hi> Die Hellenen nannten einen Nicht-Griechen βαρβαρος, "Laller, Stammler". Das Wort, das anfangs noch wertfrei war, implizierte schon in der Antike "ungebildet, roh, feige, gewalttätig" wie im Deutschen das Wort "barbarisch".</note> hies alles <hi TEIform="hi">gothisch</hi>, was nicht in mein System paßte, von dem gedrechselten, bunten, Puppen- und Bilderwerk an, womit unsre bürgerliche Edelleute<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">bürgerliche Edelleute]</hi> Reiche Bürger, die den Geschmack des Adels imitieren.</note> ihre Häuser schmücken, bis zu den ernsten Resten der älteren deutschen Baukunst, über die ich, auf Anlaß einiger abenteuerlichen Schnörkel, in den allgemeinen Gesang stimmte: "Ganz von Zierrath erdrückt!"<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ganz von Zierrath erdrückt]</hi> Zitat aus einem Gedicht von <ref target="CREUZFRIEDRICHCARLCASIMIRVON" targOrder="U" TEIform="ref">Friedrich Karl Kasimir von Creuz</ref> mit der Überschrift "Einige Szenen der Fürsehung" (1769): "Welt, voll von Schönheit, von Engeln beneidet, / Ein Paradies, für Menschen gemacht, / Für sie hat stolz sich ein Himmel gewölbet / <hi TEIform="hi">Nach Gohtscher Art ganz von Zierrath erdrückt</hi>." (Zit. n. Suphan 5, 297) Goethe kannte die Verse durch eine Rezension <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herders</ref>, der die Neuauflage der Oden von Creuz in der ADB (Februar 1772, 1. Stück des XVI. Bandes) kritisiert hatte; vgl. die <ref target="CREUTZODEN" targOrder="U" TEIform="ref">FGA-Rezension</ref> des Herderbeitrags vom 14. 8. 1772. Herder zitiert die angeführten Verse; der von Goethe aufgegriffene Vers ist bei Herder gesperrt. </note> und so graute mirs im Gehen vorm Anblick eines mißgeformten krausborstigen Ungeheuers.</p><p xml:id="JG13634" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Mit welcher unerwarteten Empfindung überraschte mich der Anblick, als ich davor trat. <anchor xml:id="EINGANZERGROSEREINDRUCK" TEIform="anchor"/>Ein, ganzer, großer Eindruck füllte meine Seele, den, weil er aus tausend harmonirenden Einzelnheiten bestand, ich wohl schmecken<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">schmecken]</hi> Spüren, wahrnehmen. </note> und genießen, keineswegs aber erkennen und erklären konnte. Sie sagen, daß es also mit den Freuden des Himmels sey, und wie oft bin ich zurückgekehrt, diese himmlisch-irrdische Freude zu genießen, den Riesengeist unsrer ältern Brüder, in ihren Werken zu umfassen. Wie oft bin ich zurückgekehrt, von allen Seiten, aus allen Entfernungen in jedem Lichte des Tags, zu schauen seine Würde und Herrlichkeit. Schwer ist's dem Menschengeist, <pb ed="Buchausgabe" n="B2 371" TEIform="pb"/>wenn seines Bruders Werk so hoch erhaben<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">erhaben]</hi> Einerseits literal "hochstehend", andererseits Anspielung auf die ästhetische Diskussion um das Erhabene; siehe dazu den <ref target="VONDEUTSCHERBAUKUNST" targOrder="U" TEIform="ref">Werkkommentar</ref>. </note> ist, daß er nur beugen, und anbeten muß. Wie oft hat die Abenddämmerung mein durch forschendes Schauen ermattetes Aug, mit freundlicher Ruhe geletzt,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">geletzt]</hi> Erquickt. </note> wenn durch sie die unzähligen Theile, zu ganzen Massen schmolzen, und nun diese, einfach und groß, vor meiner Seele standen, und meine Kraft sich wonnevoll entfaltete, zugleich zu genießen und zu erkennen. Da offenbarte sich mir, in leisen Ahndungen, der Genius des großen Werkmeisters. Was staunst du, lispelt er mir entgegen. Alle diese Maßen waren nothwendig, und siehst du sie nicht an allen älteren Kirchen meiner Stadt. Nur ihre willkürliche Größen hab ich zum stimmenden Verhältniß erhoben. Wie über dem Haupteingang, der zwey kleinere zu'n Seiten beherrscht, sich der weite Kreis des Fensters öffnet, der dem Schiffe der Kirche antwortet und sonst nur Tageloch war, wie, hoch drüber der Glockenplatz die kleineren Fenster forderte! das all war nothwendig, und ich bildete es schön. Aber ach, wenn ich durch die düstern erhabnen Oeffnungen hier zur Seite schwebe, die leer und vergebens da zu stehn scheinen. In ihre kühne schlanke Gestalt hab ich die geheimnißvollen Kräfte verborgen, die jene beyden Thürme hoch in die Luft heben sollten, deren, ach, nur einer traurig da steht, ohne den fünfgethürmten Hauptschmuck,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">den fünfgethürmten Hauptschmuck]</hi> Goethe beschäftigte sich in Straßburg intensiver mit der Architektur des Münsters. Oktober 1771 beauftragt er in einem <ref target="MUENSTERFUNDAMENT" targOrder="U" TEIform="ref">Brief an Salzmann</ref> diesen, den "Schaffner" der Baulichkeiten, <ref target="SILBERMANNJOHANNANDREAS" targOrder="U" TEIform="ref">Silbermann</ref>, um eine "Copie des Münsterfundaments" zu bitten und auch nach einer "Copie des großen Risses" zu fragen, für deren Erhalt er sich im Dezember <ref target="DANKFUERDASMUENSTERFUNDAMENT" targOrder="U" TEIform="ref">bedankt. In</ref><ref target="MUENSTEREREIGNIS" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> berichtet Goethe von seiner Begegnung mit Silbermann, der seine Vermutung bestätigte, daß der Turm noch nicht fertiggestellt sei, und ihm die Originalrisse zeigte. </ref></note> den ich ihm bestimmte, daß ihm und seinem königlichen Bruder die Provinzen umher huldigten. Und so schied er von mir, und ich versank in theilnehmende Traurigkeit. Bis die Vögel des Morgens, die in seinen tausend Oeffnungen wohnen, der Sonne entgegen jauchzten, und mich aus dem Schlummer weckten. Wie frisch leuchtet er im Morgendufftglanz mir entgegen, wie froh konnt ich ihm meine Arme entgegen strecken, schauen die großen, harmonischen Massen, zu unzählig kleinen Theilen belebt; wie in Werken der ewigen Natur, bis aufs geringste Zäserchen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Zäserchen]</hi> Pflanzenfaser.</note> alles Gestalt, und alles zweckend zum Ganzen wie das festgegründete ungeheure Gebäude sich leicht in die Luft hebt wie durchbrochen alles und doch für die Ewigkeit. Deinem Unterricht dank ich's, Genius, daß mirs nicht mehr schwindelt an deinen Tiefen, daß in meine Seele ein Tropfen sich senkt, der Wonneruh des Geistes, der auf solch eine Schöpfung herabschauen, und gottgleich sprechen kann, es ist gut!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">es ist gut]</hi> Vgl. <ref target="AMOSACA" targOrder="U" TEIform="ref">1. Mose 1,31</ref>.</note></p><p xml:id="JG13635" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>*   *   *<pb ed="Buchausgabe" n="B2 372" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13636" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Und nun soll ich nicht ergrimmen, heiliger <hi TEIform="hi">Erwin</hi>, wenn der deutsche Kunstgelehrte,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">deutsche Kunstgelehrte]</hi> Gemeint ist Sulzer; vgl. den <ref target="KVONDEUTSCHERBAUKUNST" targOrder="U" TEIform="ref">Werkkommentar</ref>.</note> auf Hörensagen neidischer Nachbarn, seinen Vorzug verkennt, dein Werk mit dem unverstandnen Worte <hi TEIform="hi">gothisch </hi>verkleinert. Da er Gott danken sollte, laut verkündigen zu können, das ist deutsche Baukunst, unsre Baukunst, da der Italiäner sich keiner eignen rühmen darf, vielweniger der Franzos. Und wenn du dir selbst diesen Vorzug nicht zugestehen willst, so erweis uns, daß die Gothen schon wirklich so gebaut haben,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">daß die Gothen schon wirklich so gebaut haben]</hi> Gegen Sulzers Behauptung: "darum nennt man nicht nur die von den Gothen aufgeführten plumpen, sondern auch die abentheuerlichen und mit tausend unnützen Zierrathen überladenen Gebäude, wozu vermuthlich die in Europa sich niedergelassenen Sarazenen die ersten Muster gegeben haben, gothisch." (Auf dieser <ref target="SULZERGOTISCH" targOrder="U" TEIform="ref">.)</ref></note> wo sich einige Schwürigkeiten finden werden. Und, ganz am Ende, wenn du nicht darthust, ein Homer sey schon vor dem Homer gewesen, so lassen wir dir gerne die Geschichte kleiner gelungner und mißlungner Versuche, und treten anbetend vor das Werk des Meisters, der zuerst die zerstreuten Elemente, in Ein lebendiges Ganze zusammen schuf. Und du, mein lieber Bruder im Geiste des Forschens nach Wahrheit und Schönheit, verschließ dein Ohr vor allem Wortgeprahle über bildende Kunst, komm, genieße und schaue. Hüte dich, den Namen deines edelsten Künstlers zu entheiligen, und eile herbey, daß du schauest sein treffliches Werk. Macht es dir einen widrigen Eindruck, oder keinen, so gehab dich wohl, laß einspannen, und so weiter nach Paris.</p><p xml:id="JG13637" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Aber zu dir, theurer Jüngling,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">theurer Jüngling]</hi> Idealisierendes Gegenbild ähnlich wie in Goethes Rezension <ref target="ANSPRACHEANJUENGLINGPOLNISCHERJUDE" targOrder="U" TEIform="ref"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">Gedichte von einem Polnischen Juden</title> (FGA vom 1. 9. 1772). </note> gesell ich mich, der du bewegt dastehst, und die Widersprüche nicht vereinigen kannst, die sich in deiner Seele kreuzen, bald die unwiderstehliche Macht des großen Ganzen fühlst, bald mich einen Träumer schiltst, daß ich da Schönheit sehe, wo du nur Stärke und Rauheit siehst. Laß einen Mißverstand uns nicht trennen, laß die weiche Lehre neuerer Schönheiteley, dich für das bedeutende Rauhe nicht verzärteln, daß nicht zuletzt deine kränkelnde Empfindung, nur eine unbedeutende Glätte ertragen könne. Sie wollen euch glauben machen, die schönen Künste seyen entstanden aus dem Hang, den wir haben sollen, die Dinge rings um uns zu verschönern.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">weiche Lehre neuerer Schönheiteley - verschönern]</hi> Richtet sich gegen Sulzers These aus "Die schönen Künste" (Leipzig 1772): "Der welcher diesen Künsten zuerst den Namen der schönen Künste gegeben hat, scheint eingesehen zu haben, daß ihr Wesen in der Einwebung des Angenehmen in das Nützliche, oder in Verschönerung der Dinge bestehe, die durch gemeine Kunst erfunden werden." (S. 7) Ähnlich auch in Goethes und Mercks <ref target="SULZERINIHREMURSPRUNG" targOrder="U" TEIform="ref">Rezension</ref> dieser Schrift (FGA vom 18. 12. 1772).</note> Das ist nicht wahr! Denn in dem Sinne, darin es wahr seyn könnte, braucht wohl der Bürger und Handwerker die Worte, kein Philosoph.</p><p xml:id="JG13638" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Die Kunst ist lange bildend, eh sie schön ist, und doch, so wahre, große Kunst, ja, oft wahrer und größer, als die Schöne selbst. Denn in dem <pb ed="Buchausgabe" n="B2 373" TEIform="pb"/>Menschen ist eine bildende Natur, die gleich sich thätig beweist, wann seine Existenz gesichert ist. Sobald er nichts zu sorgen und zu fürchten hat, greift der Halbgott, wirksam in seiner Ruhe, umher nach Stoff ihm seinen Geist einzuhauchen. Und so modelt der Wilde mit abenteuerlichen Zügen, gräßlichen Gestalten, hohen Farben,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">hohen Farben]</hi> Leuchtenden Farben (Grimm, Bd. 10, Sp. 1599).</note> seine Cocos,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Cocos]</hi> Geflochtene Matten. </note> seine Federn, und seinen Körper. Und laßt diese Bildnerey aus den willkürlichsten Formen bestehn, sie wird ohne Gestaltsverhältniß zusammenstimmen, denn Eine Empfindung schuf sie zum karackteristischen Ganzen.</p><p xml:id="JG13639" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Diese karackteristische Kunst, ist nun die einzige wahre. Wenn sie aus inniger, einiger, eigner, selbstständiger Empfindung um sich wirkt, unbekümmert, ja unwissend alles Fremden, da mag sie aus rauher Wildheit, oder aus gebildeter Empfindsamkeit geboren werden, sie ist ganz und lebendig. Da seht ihr bey Nationen und einzelnen Menschen dann unzählige Grade. Jemehr sich die Seele erhebt zu dem Gefühl der Verhältnisse, die allein schön und von Ewigkeit sind, deren Hauptakkorde man beweisen, deren Geheimnisse man nur fühlen kann, in denen sich allein das Leben des gottgleichen Genius in seeligen Melodien herumwälzt; jemehr diese Schönheit in das Wesen eines Geistes eindringt, daß sie mit ihm entstanden zu seyn scheint, daß ihm nichts genugthut als sie, daß er nichts aus sich wirkt als sie, desto glücklicher ist der Künstler, desto herrlicher ist er, desto tiefgebeugter stehen wir da und beten an den Gesalbten Gottes.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Gesalbten Gottes]</hi> Durch eine feierliche Salbung werden im Alten Testament Priester oder Herrscher in ihr Amt eingeführt; "Christus" ist die griechische Übersetzung des hebräischen "Messias", der Gesalbte. Hier ist der Künstler durch Gott erwählt und geweiht.</note></p><p xml:id="JG13640" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Und von der Stufe, auf welche <hi TEIform="hi">Erwin</hi> gestiegen ist, wird ihn keiner herabstossen. Hier steht sein Werk, tretet hin, und erkennt das tiefste Gefühl von Wahrheit und Schönheit der Verhältnisse, würkend aus starker, rauher, deutscher Seele, auf dem eingeschränkten düstern Pfaffenschauplatz des medii aevi<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">medii aevi]</hi> Mittelalter.</note>.</p><p xml:id="JG13641" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>*  *  *  *</p><p xml:id="JG13642" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="UNDUNSERAEVUM" TEIform="anchor"/>Und unser aevum<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">aevum]</hi> Zeitalter.</note>? hat auf seinen Genius verziehen,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">verziehen]</hi> verzichtet (Grimm, Bd. 25, Sp. 2614).</note> hat seine Söhne umher geschickt, fremde Gewächse zu ihrem Verderben einzusammeln. Der leichte Franzose, der noch weit ärger stoppelt, hat wenigstens eine Art von Witz,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Witz]</hi> Verstand, Esprit.</note> seine Beute zu Einem Ganzen zu fügen, er baut jetzt aus griechischen Säulen und deutschen Gewölbern seiner Magdalene einen Wundertempel.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">seiner Magdalene einen Wundertempel]</hi> Gemeint ist der Neubau der S. Marie Madeleine in Paris. Er wurde zwar bereits 1764 begonnen, blieb aber unvollendet und wurde nach einer episodischen Baufortführung 1777 erst im 19. Jahrhundert abgeschlossen. Goethe kannte die Pläne wahrscheinlich aus der deutschen Übersetzung von Laugiers "Observations", die im Verzeichnis der <ref target="LAUGIERMARCANTOINE0" targOrder="U" TEIform="ref">väterlichen Bibliothek</ref> aufgeführt wird und die im Anhang <ref target="LEROIETIENNE" targOrder="U" TEIform="ref">Le Rois</ref> "Geschichte der Einrichtung und Gestalt der christlichen Kirchen von Kaiser Konstantin dem Großen bis auf unsere Zeit" enthält. Dort finden sich ein Grundriß der Kirche und Erläuterungen der Pläne. Vgl. Knopp, S. 623f.</note> Von einem unsrer Künstler,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Von einem unsrer Künstler]</hi> Ungeklärt.</note> als er ersucht ward zu einer alt deutschen <pb ed="Buchausgabe" n="B2 374" TEIform="pb"/>Kirche ein Portal zu erfinden, hab ich gesehen ein Model fertigen, stattlichen antiken Säulenwerks.</p><p xml:id="JG13643" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Wie sehr unsre geschminkte Puppenmahler<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">unsre geschminkte Puppenmahler]</hi> Rokoko-Maler.</note> mir verhaßt sind, mag ich nicht deklamiren. Sie haben durch theatralische Stellungen, erlogne Teints, und bunte Kleider die Augen der Weiber gefangen. Männlicher<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Männlicher]</hi> In den FGA beliebtes Epitheton. </note> Albrecht Dürer, den die Neulinge anspötteln, deine holzgeschnitzteste Gestalt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">holzgeschnitzteste Gestalt]</hi> Bezieht sich wohl auf die Figuren in Dürers Holzschnitten. </note> ist mir willkommner.</p><p xml:id="JG13644" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/>Und ihr selbst, treffliche Menschen, denen die höchste Schönheit zu genießen gegeben ward, und nunmehr herabtretet, zu verkünden eure Seeligkeit, ihr schadet dem Genius.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Genius]</hi> In der Antike der Schutzgeist, hier der Personkern, der zur Verwirklichung drängt.</note> Er will auf keinen fremden Flügeln, und wären's die Flügel der Morgenröthe,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Flügel der Morgenröthe]</hi> Vgl. <ref target="PSALMENACII" targOrder="U" TEIform="ref">Psalm 139,9</ref>.</note> empor gehoben und fortgerückt werden. Seine eigne Kräfte sind's, die sich im Kindertraum entfalten, im Jünglingsleben bearbeiten, bis er stark und behend, wie der Löwe des Gebürges auseilt auf Raub.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Löwe des Gebürges - Raub]</hi> Vgl. <ref target="PSALMENAGAB" targOrder="U" TEIform="ref">Psalm 17,12</ref>.</note> Drum erzieht sie meist die Natur, weil ihr Pädagogen ihm nimmer den mannigfaltigen Schauplatz erkünsteln könnt, stets im gegenwärtigen Maas seiner Kräfte zu handeln und zu genießen.</p><p xml:id="JG13645" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1771- Mai 72" TEIform="milestone"/><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1770-71" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="HEILDIRKNABE" TEIform="anchor"/>Heil dir, Knabe!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Heil dir, Knabe]</hi> Ähnliche Ausblicke auf das künftige Genie finden sich in Goethes Rezension der <ref target="GEDICHTEVONEINEMPOLNISCHENJUDEN" targOrder="U" TEIform="ref"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">Gedichte von einem Polnischen Juden</title> und in seiner Besprechung von <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavaters</ref><ref target="AUSSICHTENINDIEEWIGKEIT" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Aussichten in die Ewigkeit</title> sowie in seinem Aufsatz <ref target="ZWOWICHTIGEBISHERUNERORTERTEBIBLISCHEFRAGEN" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Zwo wichtige bisher unerörterte biblische Fragen</title></ref>. Die Anrede des Knaben als Vertreter des Neuen ist eine Anspielung auf den <hi TEIform="hi">puer</hi> in Vergils 4. Ekloge, mit dem eine neue Zeit beginnt; vgl. Eibl 1981. </ref></note> der du mit einem scharfen Aug für Verhältnisse geboren wirst, dich mit Leichtigkeit an allen Gestalten zu üben. Wenn denn nach und nach die Freude des Lebens um dich erwacht, und du jauchzenden Menschengenuß nach Arbeit, Furcht und Hoffnung fühlst; das muthige Geschrey des Winzers, wenn die Fülle des Herbsts seine Gefäße anschwellt, den belebten Tanz des Schnitters, wenn er die müsige Sichel hoch in den Balken geheftet hat; wenn dann männlicher, die gewaltige Nerve der Begierden und Leiden in deinem Pinsel lebt, du gestrebt und gelitten genug hast, und genug genossen, und satt bist irrdischer Schönheit, und werth bist auszuruhen in dem Arme der Göttinn, werth an ihrem Busen zu fühlen, was den vergötterten Herkules neu gebahr;<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">was den vergötterten Herkules neu gebahr]</hi> Nach seinem Tod wird <ref target="HERAKLES" targOrder="U" TEIform="ref">Herkules</ref> im Olymp von <ref target="HERA" targOrder="U" TEIform="ref">Juno</ref>, die ihn, den außerehelichen Sohn des Jupiter, von Geburt an verfolgt hatte, neu geboren: "So bald er in den Himmel gekommen, soll <ref target="ZEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Jupiter</ref> die Juno beredet haben, ihn zu ihrem Sohne anzunehmen, da sie sich denn ins Bette geleget, und den Herkules an ihren Leibe gedruckt, und sodann unter ihren Kleidern wieder auf die Erde nieder gelassen, welches heißen sollen, als ob sie ihn selbst geboren." (Hederich, Sp. 1253). Außerdem erhielt er ihre Tochter <ref target="HEBE" targOrder="U" TEIform="ref">Hebe</ref> zur Frau. </note> nimm ihn auf, himmlische Schönheit, du Mittlerinn <pb ed="Buchausgabe" n="B2 375" TEIform="pb"/>zwischen Göttern und Menschen, und <anchor xml:id="MEHRALSPROMETHEUS" TEIform="anchor"/>mehr als Prometheus<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">mehr als Prometheus]</hi> Die Steigerungsformel verweist darauf, daß <ref target="PROMETHEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Prometheus</ref> zwar Gaben der Götter, z.B. das Feuer, zu den Menschen gebracht hat, nicht aber deren "Seligkeit", was der Figur des eines kommenden Künstlers/Retters gelingen soll. </note> leit er die Seeligkeit der Götter auf die Erde.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 376" TEIform="pb"/></p></div3></page>