<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="7" base="3.3.2.3.15.13.28"><div4 xml:id="JG13741" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Andere Frage.</head><div5 xml:id="JG13742" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi"><anchor xml:id="WASHEISTMITZUNGEN" TEIform="anchor"/>Was heißt mit Zungen reden?<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> mit Zungen reden]</hi> Die Formel kommt öfter vor, vgl. <ref target="MARKUSAFAG" targOrder="U" TEIform="ref">Markus 16,17</ref>, und <ref target="APGAXDF" targOrder="U" TEIform="ref">Apostelgeschichte 10,46</ref>, und wird auf das Pfingstwunder bezogen; vgl. <ref target="APGBA" targOrder="U" TEIform="ref">Apostelgeschichte 2,2</ref>ff. </note></hi>(k)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (k) γλοσσαις λαλειν. </note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 394" TEIform="pb"/></head><p xml:id="JG13743" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Vom Geist erfüllt, in der Sprache des Geists, des Geists Geheimnisse verkündigen.</p><p xml:id="JG13744" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>     Το γαρ ενϑεαζειν, κατα γλοσσαν υπαρχειν, σιβυλλαινειν<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Το [...] σιβυλλαινειν]</hi> Der deutsche Text über dem griechischen bietet dessen freie Übersetzung. Goethe zitiert einen Satz aus der <hi TEIform="hi">Historischen Bibliothek</hi> des <ref target="DIODOROS" targOrder="U" TEIform="ref">Diodoros</ref>, den er <ref target="FABRICIUSJOHANNALBERT" targOrder="U" TEIform="ref">Johann Albert Fabricius'</ref> Bibliotheca graeca Bd. 1, Hamburg 1707, S. 24, entnahm.</note></p><p xml:id="JG13745" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>                                              Diodorus<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Diodorus]</hi> Zu <ref target="DIODOROS" targOrder="U" TEIform="ref">Diodorus</ref> siehe das Namenglossar. </note> quidam.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Diodorus quidam]</hi> Ein gewisser Diodorus. </note> (l)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (l) Ich weiß nicht wer eigentlich der Diodorus war. Im ersten Theil von <ref target="FABRICIUSJOHANNALBERT" targOrder="U" TEIform="ref">Fabricii Bibl. Gr.</ref> findet ihr die Stelle mit ein Paar gelehrten schlechten Erklärungen derselben.</note></p><p xml:id="JG13746" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wer Ohren hat zu hören der höre.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wer Ohren [...] höre]</hi><ref target="MATTHAUSACI" targOrder="U" TEIform="ref">Matth. 13,9</ref></note></p><p xml:id="JG13747" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Fragt ihr: wer ist der Geist? So sag ich euch: der Wind bläset, du fühlest sein Sausen, aber von wannen er kommt und wohin er geht, weissest du nicht.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">der Wind bläset [...] weissest du nicht]</hi><ref target="JOHANNESCH" targOrder="U" TEIform="ref">Johannes 3,8</ref></note> Was willst du uns von der Sprache des Geistes sagen, wenn du den Geist nicht kennst, ist dir gegeben worden mit Zungen zu reden? Darauf antwort ich: Ihr habt Mosen und die Propheten!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ihr habt Mosen und die Propheten!]</hi><ref target="LUKASAFBI" targOrder="U" TEIform="ref">Lukas 16,29</ref></note> Ich will euch nur hindeuten, wo von dieser Sprache geschrieben steht.</p><p xml:id="JG13748" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Der verheissene Geist erfüllt die versammelten Jünger mit der Kraft seiner Weisheit. (m)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (m) <ref target="APGBA" targOrder="U" TEIform="ref">A. G. 2,1</ref>. </note> Die göttlichste Empfindung strömt aus der Seel in die Zunge, und flammend verkündigt sie die grosen Thaten Gottes in einer neuen Sprache (n)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (n) ετεραις γλοσσαις. [<ref target="APGBA" targOrder="U" TEIform="ref">Apostelgeschichte 2,4</ref> "In anderen Zungen"]</note> und das war <hi TEIform="hi">die Sprache des Geistes</hi>. (o)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (o) καϑως το πνευμα εδιδου αυτοις αποϕϑεγγεσϑαι. [<ref target="APGBA" targOrder="U" TEIform="ref">Apostelgeschichte 2,4</ref> "wie der Geist ihnen gab auszusprechen"]</note></p><p xml:id="JG13749" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Das war jene <hi TEIform="hi">einfache, allgemeine </hi>Sprache, die aufzufinden mancher grose Kopf vergebens gerungen. In der Einschränkung unsrer Menschlichkeit ist nicht mehr als eine Ahndung davon zu tappen.</p><p xml:id="JG13750" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Hier tönt sie in ihrer vollen Herrlichkeit! Parter, Meder und Elamiter<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Parter, Meder und Elamiter]</hi> Anfang der Liste aller Völker, die in Jerusalem vertreten waren, als das Pfingstwunder geschah; vgl. <ref target="APGBI" targOrder="U" TEIform="ref">Apostelgeschichte 2,9</ref>. </note> entsetzen sich, jeder glaubt seine Sprache zu hören, weil er die Wundermänner versteht, er hört die <hi TEIform="hi">grosen Thaten </hi>Gottes verkündigen, und weiß nicht wie ihm geschieht.</p><p xml:id="JG13751" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Es waren aber nicht allen die Ohren geöffnet zu hören, nur fühlbare Seelen (p)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (p) ανδρες ευλαβεις. [<ref target="APGBE" targOrder="U" TEIform="ref">Apostelgeschichte 2,5</ref> "gottesfürchtige Männer"]</note> nahmen an dieser Glückseligkeit theil; schlechte Menschen, kalte Herzen, stunden spottend dabey und sprachen: sie sind voll süsen Weins!<pb ed="Buchausgabe" n="B2 395" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13752" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Kam in der Folge der Geist über eine Seele, so war das Aushauchen seiner Fülle, das erste nothwendigste Athmen eines so gewürdigten Herzens (q)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (q) <ref target="APGAIF" targOrder="U" TEIform="ref">A. G. 19,6</ref>.</note>. Es floß vom Geiste selbst über, der so einfach wie das Licht, auch so allgemein ist, und nur wenn die Wogen verbraust hatten, floß aus diesem Meere der sanfte Lehrstrom (r)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (r) Das προϕητευειν. ["Prophezeien"]</note> zur Erweckung und Aenderung der Menschen.</p><p xml:id="JG13753" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wie aber jede Quelle, wenn sie von ihrem reinen Ursprung weg durch allerley Gänge zieht, und vermischt mit irdischen Theilen zwar ihre selbstständige innerliche Reinigkeit erhält, doch dem Auge trüber scheint, und sich wohl gar zuletzt in einen Sumpf verliert. So giengs hier auch.</p><p xml:id="JG13754" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Schon zu Paulus Zeiten ward diese Gabe in der Gemeine gemißbraucht.</p><p xml:id="JG13755" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Die Fülle der heiligsten tiefsten Empfindung drängte für einen Augenblick den Menschen zum überirdischen Wesen, er redete die Sprache der Geister, und aus den Tiefen der Gottheit flammte seine Zunge Leben und Licht. Auf der Höhe der Empfindung erhält sich kein Sterblicher. Und doch mußte denen Jüngern die Erinnerung jenes Augenblicks Wonne durch ein ganzes Leben nachvibriren. Wer fühlt nicht in seinem Busen, daß er sich unaufhörlich wieder dahin sehnen würde? Auch tahten sie das. Sie verschlossen sich in sich selbst, hemmten den reinen Fluß der Lebenslehre (s)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (s) το προϕητευειν. ["Das Prophezeien"]</note> um die Wasser zu ihrer ersten Höhe zu dämmen, brüteten dann mit ihrem eignen Geiste über der Finsterniß und bewegten die Tiefe. Vergebens! Es konnte diese geschraubte Krafft nichts als dunkle Ahndungen hervordrängen, sie lallten sie aus, <hi TEIform="hi">niemand</hi> verstund sie, und so verdarben sie die beste Zeit der Versammlung.</p><p xml:id="JG13756" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Gegen dieses arbeitet Paulus mit allem Ernst in dem vierzehnten Kapitel der ersten Epistel an die Korinthische Gemeinde.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Vgl. </hi><ref target="AKORINTHERADA" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">1. Korinther 14,1ff.</hi></ref></note></p><p xml:id="JG13757" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Abtreten könnt ich nun, jeden sich selbst dieses Kapitel auslegen, jeden empfinden lassen daß es nimmer eine andre Erklärung annimmt. Auch will ich nur einige Blicke hinwerfen.</p><p xml:id="JG13758" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Mehr als Pantomime doch unartikulirt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Mehr als Pantomime doch unartikulirt]</hi> Eine sehr ähnliche Vorstellung von den Stufen der Sprachentwicklung findet sich in Herders "Über die neuere deutsche Literatur" im Kapitel "Von den Lebensaltern einer Sprache" (1. Sammlung): "Man pantomimisierte und nahm Körper und Gebärden zu Hülfe; damals war die Sprache in ihren Verbindungen noch sehr ungeordnet und unregelmäßig in ihren Formen."</note></hi>muß die Sprache gewesen seyn. Paulus setzt die zur Empfindung des Geists bewegte Seele (t)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (t) πνευμα.</note> dem ruhigen Sinn (u)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (u) νους<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">νους] </hi>Geist, Intellekt.</note>.</note> entgegen, nebeneinander vielmehr, nacheinander! Wie ihr wollt! Es ist Vater und Sohn, Keim und Pflanze. πνευμα! πνευμα!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">πνευμα]</hi> Geist, Lebenskraft. In der christlichen Theologie der Heilige Geist.</note> was wäre νους ohne dich!<pb ed="Buchausgabe" n="B2 396" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13759" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Genug! Wie gern, ohne paraphrastische Foltern geben die Sprüche ihren Sinn!</p><p xml:id="JG13760" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>"Der wie ihr mit der Geistssprache redet, redet nicht den Menschen, sondern Gott; denn ihn vernimmt niemand; er redet im Geist Geheimnisse. So ich mit der tiefen Sprache bete, betet mein Geist, mein Sinn bringt niemanden Frucht. Dieses Reden ist nur ein auffallendes, Aufmerksamkeit erregendes Zeichen (w)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (w) σημειον. ["Zeichen"]</note> für Ungläubige, keine Unterweisung für sie, keine Unterhaltung in der Gesellschaft der Gläubigen."<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">"Der wie ihr [...] Gläubigen."]</hi><ref target="AKORINTHERADB" targOrder="U" TEIform="ref">1. Korinther 14,2</ref>ff.</note></p><p xml:id="JG13761" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Sucht ihr nach diesem Bache; Ihr werdet ihn nicht finden, er ist in Sümpfe verlaufen, die von allen wohlgekleideten Personen vermieden werden. Hier und da wässert er eine Wiese ins Geheim, dafür danke einer Gott in der Stille. Denn unsre theologische Kameralisten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">theologische Kameralisten]</hi> Die Kameralwissenschaft ist die Staatswissenschafts- und Verwaltungslehre. Die Übertragung auf die Theologen ist ironisch. </note> haben das Prinzipium, man müßte dergleichen Flecke all einteichen, Landstraßen durchführen und Spaziergänge darauf anlegen. Mögen sie denn! Ihnen ist Macht gegeben! Für uns Haushalter im Verborgnen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Haushalter im Verborgnen]</hi> Vgl. <ref target="AKORINTHERADB" targOrder="U" TEIform="ref">1. Korinther 4,1</ref>ff. </note> bleibt doch der wahre Trost: Dämmt ihr! Drängt ihr! Ihr drängt nur die Krafft des Wassers zusammen, daß es von euch weg auf uns desto lebendiger fliesse.</p><p xml:id="JG13762" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>*  *  *</p><p xml:id="JG13763" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Und wir, lieber Herr Bruder, lassen Sie uns in der Fühlbarkeit<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Fühlbarkeit]</hi> Dieser erst im 18. Jahrhundert entstandene Begriff der Empfindsamkeit bezeichnet die "Empfänglichkeit für Regungen des Gefühls" (Grimm, Bd. 4, Sp. 404f. ).</note> gegen das schwache Menschengeschlecht, dem einzigen Glück der Erde, und der einzigen wahren Theologie, gelassen fortwandeln, und den Sinn des Apostels fleißig beherzigen: Trachtet ihr, daß ihr Lebenskenntniß erlanget euch und eure Brüder aufzubauen, das ist euer Weinberg, und jeder Abend reicht dem Tage seinen Lohn. Wirft aber der ewige Geist einen Blick seiner Weisheit, einen Funken seiner Liebe einem Erwählten zu, der trete auf, und lalle sein Gefühl.</p><p xml:id="JG13764" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Er tret auf! und wir wollen ihn ehren! Geseegnet seyst du, woher du auch kommst! Der du die Haiden erleuchtest!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Haiden erleuchtest]</hi> Vgl. <ref target="LUKASBCB" targOrder="U" TEIform="ref">Lukas 2,32</ref>.</note> Der du die Völker erwärmst!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">erwärmst!]</hi> Ähnliche Anrufungen des Genies finden sich am Ende des <ref target="HEILDIRKNABE" targOrder="U" TEIform="ref">Baukunstaufsatzes</ref> und der Rezension der<ref target="ANSPRACHEANJUENGLINGPOLNISCHERJUDE" targOrder="U" TEIform="ref">"Gedichte von einem Polnischen Juden"</ref>. </note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 397" TEIform="pb"/></p></div5></div4></page>