<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="41" base="3.3.2.3.15.26.14"><div4 xml:id="JG14083" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ein Kopf nach Raphael<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ein Kopf nach Raphael]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 1, S. 198; Fragm. XVII. Zugabe. Goethes Autorschaft durch Lavater für zwei Köpfe nach Raffael bezeugt: "Ueber die zween Köpfe von Raphael S. 198-200 hat Göthe die meiste Wahrheit ausgegossen." ("Physiognomische Fragmente" Bd. 3, S. 16) </note></head><p xml:id="JG14084" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">In großer inniger Bewegung ist die Seele gewiß! Und diese Seele hat Kraft! Kraft bildet diese Augbraune; Kraft treibt die Stirne bey diesen Augbraunen so stark heraus; Kraft ist's, die dem Auge diesen festen scharfen Umriß giebt, dieses Feuer in den Blick treibt; Kraft, die den äußern Umriß der Nase, besonders der Spitze, so formt, so beschneidet; Kraft ist im Umrisse des Kinns und der ganzen Kinnlade. - </seg></p><p xml:id="JG14085" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Aber widersprechende Schwachheit in der allzutiefen Höhlung der Nasenwurzel beym Aug, und kraftlos ist das Ohr. - </seg></p><p xml:id="JG14086" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Aber dann wiederum, die Stellung, wie seelevoll! wie harmonirend mit dem Blicke! - </seg></p><p xml:id="JG14087" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Mir scheint es am meisten einen gefühlvollen Denker zu bezeichnen, dessen Herz lange schon einer Wahrheit ahndend entgegen schlug, und worüber sich in seiner Stirne Glauben und Zweifel wechselsweise bewegten - und auf einmal steht vor ihm die sinnliche Gewißheit dessen, was er ahndete, hoffte. Sein Aug und Augbraunen heben sich in freudig schauendem Triumph, in seiner Stirne gründet sich ewige Bestätigung, und sein nun ganz frey schlagendes Herz drängt sich auf der liebenden Lippe dem ersehnten Gegenstande zu. Kurz, mir ist es der Mann, der durch ein sinnliches Wunder für viel Lieben, Sinnen und Drang belohnt wird.</p></div4></page>