<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="15" base="3.3.2.3.15.15.14"><div4 xml:id="JG13837" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Leipzig<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="DIESCHONENKUNSTEINIHREMURSPRUNG" TEIform="anchor"/>Die schönen Künste in ihrem Ursprung, ihrer wahren Natur und besten Anwendung, betrachtet von J. G. Sulzer. 1772. 8. 85 S.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">Johann Georg <ref target="SULZERJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Sulzer</ref>: Die schönen Künste in ihrem Ursprung, ihrer wahren Natur und besten Anwendung. Leipzig 1772. FGA Nr. 101, 18. 12. 1772, S. 801ff. FGAN S. 664ff. Mit <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>. - Es handelt sich um einen Auszug aus Sulzers "Allgemeiner Theorie der schönen Künste in einzeln, nach alphabetischer Ordnung der Kunstwörter, auf einander folgenden Artickeln" (1771-74); vgl. Mercks Rezension des ersten Teils in den FGA Nr. 12, 11. 2. 1772 (auf dieser <ref target="SULZERALLGEMEINEALPHABET" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>).</note></head><p xml:id="JG13838" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Sehr bequem ins Französische zu übersetzen, könnte auch wohl aus dem Französischen übersetzt seyn. Herr Sulzer, der nach dem Zeugniß eines unsrer <hi TEIform="hi">berühmten</hi> Männer, ein eben so großer Philosoph ist, als irgend einer aus dem Alterthume, scheint in seiner Theorie, nach Art der Alten mit einer exoterischen Lehre<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">exoterischen Lehre]</hi> Antike Philosophen und Geheimlehren haben ihre Lehre eingeteilt in eine allen verständliche Seite für das breite Publikum und eine esoterische, die den Eingeweihten vorbehalten war. </note>, das arme Publikum abzuspeisen, und diese Bogen sind, wo möglich, unbedeutender als alles andre.</p><p xml:id="JG13839" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Die schönen Künste</hi>, ein Artickel der allgemeinen Theorie,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">der allgemeinen Theorie]</hi> Sulzers "Allgemeine Theorie der schönen Künste" (1771-74).</note> tritt hier besonders ans Licht, um die Liebhaber und Kenner desto bälder in Stand zu setzen, vom Ganzen zu urtheilen. Wir haben beym Lesen des großen Werks bisher schon manchen Zweifel gehabt; da wir nun aber gar die Grundsätze, worauf sie gebaut ist, den Leim, der die verworfnen Lexikonsglieder zusammen kleben soll, untersuchen, so finden wir uns in der Meynung nur zu sehr bestärkt: hier sey für Niemanden nichts gethan, als für den Schüler, der Elementa sucht, und für den ganz leichten Dilettante nach der Mode.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Dilettante nach der Mode]</hi> Die Unterscheidung zwischen Liebhaber und Dilettant verwendet bereits Sulzer, dessen Ziel es ist, für "den Liebhaber, nämlich nicht für den kuriosen Liebhaber oder den Dilettante, der ein Spiel und einen Zeitvertreib aus den schönen Künsten macht, sondern für den, der den wahren Genuß von den Werken des Geschmacks haben soll", zu schreiben. </note></p><p xml:id="JG13840" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Daß eine Theorie der Künste für Deutschland noch nicht gar in der Zeit seyn mögte, haben wir schon ehmals<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">haben wir schon ehmals]</hi> In Mercks Rezension des ersten Teils in den FGA Nr. 12, 11. 2. 1772 (auf dieser <ref target="SULZERALLGEMEINEALPHABET" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>).</note> unsre Gedanken gesagt. Wir bescheiden uns wohl, daß eine solche Meinung die Ausgabe eines solchen Buchs nicht hindern kann; nur warnen können und müssen wir unsre gute junge Freunde vor dergleichen Werken. Wer von den Künsten nicht sinnliche Erfahrung hat, der lasse sie lieber.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wer von [...] sie lieber]</hi> Wiederholt den Vorwurf aus Mercks Sulzer-Rezension: "Es enthält dieses Buch Nachrichten eines Mannes, der in das Land der Kunst gereist ist; allein er ist nicht in dem Lande geboren und erzogen, hat nie darin gelebt, nie darin gelitten und genossen. Nur <hi TEIform="hi">Observationen, </hi>aber nicht Experimente hat er angestellt." FGA Nr. 12, 11. 2. 1772 (auf dieser <ref target="SULZERALLGEMEINEALPHABET" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>)</note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 412" TEIform="pb"/>Warum sollte er sich damit beschäftigen? Weil es so Mode ist? Er bedenke, daß er sich durch alle Theorie den Weg zum wahren Genusse versperrt, denn ein schädlicheres Nichts, als sie, ist nicht erfunden worden. </p><p xml:id="JG13841" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Die schönen Künste</hi> der Grundartickel Sulzerischer Theorie. Da sind sie denn, versteht sich, wieder alle beysammen verwandt oder nicht. Was steht im Lexiko nicht alles hintereinander? Was läßt sich durch solche Philosophie nicht verbinden? Mahlerey und Tanzkunst, Beredsamkeit und Baukunst, Dichtkunst und Bildhauerey, alle aus einem Loche, durch das magische Licht eines philosophischen Lämpgens auf die weisse Wand gezaubert,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">das magische Licht [...] gezaubert]</hi> Anspielung auf die laterna magica, ein optisches Gerät, mit dem Bilder von Glastafeln auf die Wand projiziert werden. Als Lichtquelle dient eine kleine Lampe.</note> tanzen sie im Wunderschein buntfarbig auf und nieder, und die verzückten Zuschauer frohlocken sich fast ausser Athem.</p><p xml:id="JG13842" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Daß einer, der ziemlich schlecht raisonnirte,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">raisonnirte]</hi> Nachdachte.</note> sich einfallen ließ, gewisse Beschäftigungen und Freuden der Menschen, die bey ungenialischen gezwungnen Nachahmern Arbeit und Mühseligkeit wurden, liessen sich unter die Rubrik Künste, schöne Künste klassificiren, zum Behuf theoretischer Gauckeley, das ist denn der Bequemlichkeit wegen Leitfaden geblieben zur Philosophie darüber, da sie doch nicht verwandter sind, als septem artes liberales<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">septem artes liberales]</hi> Die sieben freien Künste. Einteilung der Schul- und Studienfächer im Mittelalter: Grammatik, Arithmetik, Geometrie, Musik, Astronomie, Dialektik, Rhetorik.</note> der alten Pfaffenschulen.</p><p xml:id="JG13843" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wir erstaunen, wie Herr <hi TEIform="hi">S</hi>., wenn er auch nicht drüber nachgedacht hätte, in der Ausführung die große Unbequemlichkeit nicht fühlen muste, daß, so lange man in generalioribus<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">in generalioribus]</hi> Im Allgemeinen.</note> sich aufhält, man nichts sagt, und höchstens durch Deklamation den Mangel des Stoffes vor Unerfahrnen verbergen kann.</p><p xml:id="JG13844" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="DIEVERSCHONERUNGDERDINGE" TEIform="anchor"/>Er will das unbestimmte Principium: <hi TEIform="hi">Nachahmung der Natur</hi>, verdrängen, und giebt uns ein gleich unbedeutendes dafür: <hi TEIform="hi">Die Verschönerung der Dinge</hi>. Er will, nach hergebrachter Weise, von Natur auf Kunst, herüberschließen: "In der ganzen Schöpfung stimmt alles darinn überein, daß das Aug und die andern Sinnen von allen Seiten her durch angenehme Eindrücke gerührt werden." Gehört denn, was unangenehme Eindrücke auf uns macht, nicht so gut in den Plan der Natur, als ihr Lieblichstes? Sind die wütenden Stürme, Wasserfluthen, Feuerregen, unterirrdische Glut, und Tod in allen Elementen nicht eben so wahre Zeugen ihres ewigen Lebens, als die herrlich aufgehende Sonne über volle Weinberge und duftende Orangenhaine. <pb ed="Buchausgabe" n="B2 413" TEIform="pb"/>Was würde Herr <hi TEIform="hi">Sulzer</hi> zu der liebreichen Mutter Natur sagen, wenn sie ihm eine Metropolis,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Metropolis]</hi> Haupt- oder Weltstadt. Die Zerstörung Lissabons durch ein Erdbeben wurde zum Auslöser einer Diskussion um die Theodizee und der Kritik an Konzepten, wie dem der besten aller Welten, etwa in Voltaires "Candide". Vgl. Goethes Darstellung im <ref target="ERSTENNOVEMBERAGEE" targOrder="U" TEIform="ref">1. Buch</ref> von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit.</title></note> die er mit allen schönen Künsten, Handlangerinnen, erbaut und bevölkert hätte, in ihren Bauch hinunter schlänge.</p><p xml:id="JG13845" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Eben so wenig besteht die Folgerung: "die Natur wollte durch die von allen Seiten auf uns zuströmenden Annehmlichkeiten unsre Gemüther überhaupt zu der Sanftmuth und Empfindsamkeit bilden." <hi TEIform="hi">Überhaupt</hi> thut sie das nie, sie härtet vielmehr, Gott sey dank, ihre ächten Kinder gegen die Schmerzen und Übel ab, die sie ihnen unabläßig bereitet, so daß wir den den glücklichsten Menschen nennen können, der der stärkste wäre, dem Übel zu entgegnen, es von sich zu weißen, und ihm zum Trutz den Gang seines Willens zu gehen. Das ist nun einem großen Theil der Menschen zu beschwerlich, ja unmöglich, daher retiriren<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">retiriren]</hi> Zurückziehen.</note> und retranschiren<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">retranschiren]</hi> Verschanzen.</note> sich die meisten, sonderlich die Philosophen, deßwegen sie denn auch <hi TEIform="hi">überhaupt</hi> so adäquat disputiren.</p><p xml:id="JG13846" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wie partikular und eingeschränkt ist folgendes, und wie viel soll es beweisen! "Vorzüglich hat diese zärtliche Mutter den vollen Reiz der Annehmlichkeit in die Gegenstände gelegt, die uns zur Glückseligkeit am nöthigsten sind, besonders die selige Vereinigung, wodurch der Mensch eine Gattin findet." Wir ehren die Schönheit von ganzem Herzen, sind für ihre Attraktion nie unfühlbar gewesen; allein sie hier zum primo mobili<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">primo mobili]</hi> Erstes bewegendes Prinzip, Hauptantriebskraft. </note> zu machen, kann nur der, der von den geheimnißvollen Kräften nichts ahndet, durch die jedes zu <hi TEIform="hi">seines Gleichen</hi> gezogen wird, alles unter der Sonne sich paart, und glücklich ist.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">von den geheimnißvollen [...] glücklich ist]</hi> Anspielung auf die Vorstellung einer "Sympathie" zwischen Gleichartigem, die auch die (Liebes-)Beziehung zwischen Menschen übertragen wird; vgl. die Verwendung des Wortes "sympathisieren" im Werther, z.B. die Briefe vom <ref target="SYMPATHETISCHERZUG" targOrder="U" TEIform="ref">10. September</ref> und vom <ref target="EINGEWISSERMANGEL" targOrder="U" TEIform="ref">29. Juli</ref>und die Anmerkungen dazu. </note></p><p xml:id="JG13847" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wäre es nun also auch wahr, daß die Künste zu Verschönerung der Dinge um uns würken, so ists doch falsch, daß sie es nach dem Beyspiele der Natur thun.</p><p xml:id="JG13848" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="WASWIRVONNATURSEHN" TEIform="anchor"/>Was wir von Natur sehn, ist Kraft, die Kraft verschlingt nichts gegenwärtig alles vorübergehend, tausend Keime zertreten jeden Augenblick tausend gebohren, groß und bedeutend, mannigfaltig ins Unendliche; schön und häßlich, gut und bös, alles mit gleichem Rechte neben einander existirend.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Was wir von Natur [...] existirend]</hi> Die Natur ist eine einzige und einheitliche göttliche Schöpfungskraft, die mit dem Dualismus menschlicher Wertungen nicht angemessen erfaßt werden kann. Eine so explizite Formulierung seiner Weltsicht ist eine Seltenheit im Werk des jungen Goethe, wenn es auch zahlreiche Anspielungen darauf gibt; vgl. z.B. das Ende des <ref target="DASWASEDLEPHILOSOPHEN" targOrder="U" TEIform="ref">Shakespeare-Aufsatzes</ref>. </note> Und die <hi TEIform="hi">Kunst</hi> ist gerade das Widerspiel, sie entspringt aus den <pb ed="Buchausgabe" n="B2 414" TEIform="pb"/>Bemühungen des Individu[u]ms, sich gegen die zerstörende Kraft des Ganzen zu erhalten. Schon das Thier durch seine Kunsttriebe <hi TEIform="hi">scheidet, verwahrt</hi> sich; der Mensch durch alle Zustände befestigt sich gegen die Natur, ihre tausendfache Übel zu vermeiden, und nur das Maas von Gutem zu geniessen; bis es ihm endlich gelingt, die Cirkulation aller seiner wahr und gemachten Bedürfnisse in einen Pallast einzuschließen, so fern es möglich ist, alle zerstreute Schönheit und Glückseligkeit in seine gläserne Mauern zu bannen, wo er denn immer weicher und weicher wird, den Freuden des Körpers Freuden der Seele substituirt, und seine Kräfte von keiner Widerwärtigkeit zum Naturgebrauche aufgespannt, in Tugend, Wohlthätigkeit, Empfindsamkeit zerfliessen.</p><p xml:id="JG13849" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Herr S. geht nun seinen Gang, den wir ihm nicht folgen mögen; an einem großen Trupp Schüler kanns ihm so nicht fehlen; denn er setzt Milch vor, und nicht starke Speise; redet viel von dem Wesen der Künste, Zweck; und preist ihre hohe Nutzbarkeit als Mittel zu Beförderung der menschlichen Glückseligkeit. Wer den Menschen nur einigermassen kennt, und Künste und Glückseligkeit, wird hier wenig hoffen, es werden ihm die vielen Könige einfallen, die mitten im Glanz ihrer Herrlichkeit der Ennui<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ennui]</hi> Langeweile.</note> zu todte fraß. Denn wenn es nur auf Kennerschaft angesehn ist, wenn der Mensch nicht mitwürkend genießt, müssen bald Hunger und Ekel, die zwey feindlichsten Triebe, sich vereinigen, den elenden <hi TEIform="hi">Pokokurante</hi><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Pokokurante]</hi> Figur mit sprechendem Namen ("poco curante" = einer der sich wenig Sorgen macht) aus Voltaires "Candide ou L'Optimisme" (1759); ein Reicher, der trotz zahlreicher Genüsse keine Befriedigung findet.</note> zu quälen.</p><p xml:id="JG13850" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Hierauf läßt er sich ein auf eine Abbildung der Schicksale schöner Künste, und ihres gegenwärtigen Zustandes, die denn mit recht schönen Farben hin imaginirt ist, so gut, und nicht besser, als die Geschichten der Menschheit,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Geschichten der Menschheit]</hi> Beliebtes Darstellungskonzept aufklärerischer Geschichtsdarstellung, z.B. Isaak <ref target="ISELINISAAK" targOrder="U" TEIform="ref">Iselin</ref>, "Ueber die Geschichte der Menschheit", Zürich 1764-70.</note> die wir so gewohnt worden sind in unsern Tagen, wo immer das Mährgen der vier Weltalter<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Mährgen der vier Weltalter]</hi> Anspielung auf die mythische Einteilung der Zeit in ein goldenes, silbernes, bronzenes (oder ehernes) und ein eisernes Zeitalter oder auf die mittelalterliche Lehre von den vier irdischen Reichen (anknüpfend an Daniel <ref target="DANIELBCA" targOrder="U" TEIform="ref">2,31ff.</ref> und 7,3). </note> sufficienter<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">sufficienter]</hi> Ausreichender, besser geeignet.</note> ist, und im Ton der zum Roman umpragmatisirten Geschichte.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">zum Roman umpragmatisirten Geschichte]</hi> Anspielung auf die "pragmatische" Geschichtsschreibung der Aufklärung, die im Gegensatz zur bloßen Chronologie oder einer heilsgeschichtlichen Interpretation historische Ereignisse kausal verknüpft und zu lehrreichen und nutzenbringenden Geschichten zusammenfügt. Dieses historiographische Verfahren wird - ebenso wie Sulzers historische Darstellung - abgelehnt, da es die Fiktion einer darstellbaren Geschichte erzeugt; dafür würden aber auch die alten, deutlich als Fiktion markierten Modelle der Historiographie, z.B. die vier Weltalter, ausreichen.</note></p><p xml:id="JG13851" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Nun kommt Herr S. auf unsere Zeiten und schilt wie es einem Propheten geziemt, wacker auf sein Jahrhundert; läugnet zwar nicht, daß die schönen Künste mehr als zu viel Beförderer und Freunde gefunden haben, weil sie <pb ed="Buchausgabe" n="B2 415" TEIform="pb"/>aber zum großen Zweck, zur <hi TEIform="hi">moralischen Besserung</hi> des Volks, noch nicht gebraucht worden, haben die Großen nichts gethan. Er träumt mit andern, eine weise Gesetzgebung würde zugleich Genies beleben, und auf den wahren Zweck zu arbeiten anweisen können, und was dergleichen mehr ist.</p><p xml:id="JG13852" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Zuletzt wirft er die Frage auf, deren Beantwortung den Weg zur wahren Theorie eröffnen soll: "Wie ist es anzufangen, daß der dem Menschen angebohrne Hang zur Sinnlichkeit, zu Erhöhung seiner Sinnesart angewendet, und in besondern Fällen als ein Mittel gebraucht werde, ihn unwiderstehlich zu seiner Pflicht zu reitzen?" So halb und mißverstanden, und in den Wind als der Wunsch <hi TEIform="hi">Cicerons</hi>,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wunsch Cicerons]</hi> Vgl. <ref target="CICERO" targOrder="U" TEIform="ref">Cicero</ref>, "De officiis", Kap. 1ff.</note> die <hi TEIform="hi">Tugend</hi> in körperlicher Schönheit seinem Sohne zuzuführen. Herr S<hi TEIform="hi">.</hi> beantwortet auch die Frage nicht, sondern deutet nur, worauf es hier ankomme, und wir machen das Büchlein zu. Ihm mag sein Publikum von Schülern und Kennerchens getreu bleiben, wir wissen, daß alle wahre Künstler und Liebhaber auf unsrer Seite sind, die so über den Philosophen lachen werden, wie sie sich bisher über die Gelehrten beschwert haben. Und zu diesen noch ein paar Worte, auf einige Künste eingeschränkt, das auf so viele gelten mag als kann.</p><p xml:id="JG13853" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wenn irgend eine spekulative Bemühung den Künsten nützen soll, so muß sie den Künstler grade angehen, seinem natürlichen Feuer Luft machen, daß es um sich greiffe und sich thätig erweise. Denn um den Künstler allein ists zu thun,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Denn um den Künstler allein ists zu thun]</hi> Zu dieser Verschiebung des Mittelpunkts der Ästhetik vgl. <ref target="AUSGOETHESBRIEFTASCHE" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Aus Goethes Brieftasche</title></ref> und den <ref target="KAUSGOETHESBRIEFTASCHE" targOrder="U" TEIform="ref">Werkkommentar</ref> dazu. </note> daß der keine Seeligkeit des Lebens fühlt als in seiner Kunst, daß in sein Instrument versunken, er mit allen seinen Empfindungen und Kräften da lebt. Am gaffenden Publikum, ob das, wenns ausgegafft hat, sich Rechenschaft geben kann, warums gaffte, oder nicht, was liegt an dem?</p><p xml:id="JG13854" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wer also schriftlich, mündlich oder im Beyspiel, immer einer besser als der andre, den sogenannten Liebhaber, das einzige wahre Publikum des Künstlers, immer näher und näher zum Künstlergeist aufheben könnte, daß die Seele mit einflösse ins Instrument, der hätte mehr gethan, als alle psychologische Theoristen. Die Herren sind so hoch droben im Empyreum<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Empyreum]</hi> Der Feuerhimmel, die oberste Welt in der antiken Naturphilosophie. </note> transscendenter Tugend-Schöne, daß sie sich um Kleinigkeiten hienieden nichts kümmern, auf die alles ankommt. Wer von uns Erdensöhnen hingegen sieht nicht mit Erbarmen, wie viel gute Seelen, z. B. in der Musik an ängstlicher mechanischer Ausübung hangen bleiben, drunter erliegen.</p><p xml:id="JG13855" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Gott erhalt unsre Sinnen, und bewahr uns vor der Theorie der Sinnlichkeit, und gebe jedem Anfänger einen rechten Meister! Weil denn die nun nicht überall und immer zu haben sind, und es doch auch geschrieben seyn soll, so gebe uns Künstler und Liebhaber ein περι εαυτου<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">περι εαυτου]</hi> Selbstbetrachtung, also eine Autobiographie.</note> seiner Bemühungen, der Schwürigkeiten, die ihn am meisten aufgehalten, der Kräfte, mit <pb ed="Buchausgabe" n="B2 416" TEIform="pb"/>denen er überwunden, des Zufalls, der ihm geholfen, des Geists, der in gewissen Augenblicken über ihn gekommen, und ihn auf sein Leben erleuchtet, bis er zuletzt immer zunehmend sich zum mächtigen Besitz hinauf geschwungen, und als König und Überwinder, die benachbarten Künste, ja die ganze Natur zum Tribute genöthigt.</p><p xml:id="JG13856" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>So würden wir nach und nach vom mechanischen zum intellecktuellen, vom Farbenreiben und Saitenaufziehen, zum <hi TEIform="hi">wahren Einfluß der Künste auf Herz und Sinn</hi> eine lebendige Theorie versammeln, würden dem Liebhaber Freude und Muth machen, und vielleicht dem Genie etwas nutzen.</p></div4></page>