<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="ESSAYISTISCHEPROSA" num="6" base="3.3.2.3.15.13.27"><div4 xml:id="JG13702" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Erste Frage.</head><div5 xml:id="JG13703" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Was stund auf den Tafeln des Bunds?<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Was stund [...] Bunds?]</hi> Nach <ref target="BOTTIGERKARLAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Böttiger</ref> hat Goethe diese Frage in einem ähnlichen Sinn auch in seiner ersten Dissertation behandelt, die von der Straßburger Universität nicht angenommen wurde. Böttiger, der allerdings nicht als zuverläßige Quelle gilt, behauptet, den Bericht <ref target="LERSEFRANZCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Lersés</ref>, eines Jugendfreundes Goethes, wiederzugeben (auf dieser <ref target="IMJAHREAGGXKAMLERSE" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>). Goethes eigene Darstellung in <ref target="ABGELEHNTEDISSERTATION" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> erwähnt nur, daß er den Konflikt der Kirche mit dem Staat und dem Individuum historisch behandelt hätte. </ref></note></head><p xml:id="JG13704" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Antwort:</p><p xml:id="JG13705" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Nicht die zehen Gebote, das erste Stück unsers Katechismus!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Nicht die [...] Katechismus]</hi> Diese These stellt auch Spinoza im "Tractatus theologico-politicus" (Kap. 1 u. 4f.) auf. </note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 391" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13706" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Laßt es euch Mosen selbst sagen. Hier liefre ich einen Auszug seines zweyten Buchs.</p><p xml:id="JG13707" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Die Gesetzgebung beginnt majestätisch fürchterlich, und der Herr spricht von Sinai den Eingang von meist allgemeinen Wahrheiten, die er bey ihnen wie bey andern Völkern gleichsam voraus setzt, (a)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (a) <ref target="BMOSBXA" targOrder="U" TEIform="ref">2 B. Mos. 20,1-17</ref>. </note> das Volk erschrickt und überträgt Mosi den weiteren Willen des Herrn zu vernehmen, dem denn Gott fortfährt (b)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (b) Vom <ref target="BMOSBXBB" targOrder="U" TEIform="ref">22. V. des 20. Cap.</ref> bis zu Ende des 23. </note> seine Gesetze vorzulegen. Moses kehrt zum Volke zurück (c)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (c) <ref target="BMOSBDC" targOrder="U" TEIform="ref">24,3</ref> etc. </note> ohne daß der Tafeln Erwähnung geschehen, schreibt <hi TEIform="hi">alle </hi>die Worte des Herren in ein Buch, das das Buch des Bundes genannt wird, und liest es ihnen vor. Dann erst spricht der Herr zu Mose (d)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (d) <ref target="BMOSBDAB" targOrder="U" TEIform="ref">24,12</ref>. </note> komm herauf zu mir auf den Berg, daß ich dir gebe steinerne Tafeln und (mit) Gesetz und Gebot die ich geschrieben habe. Er begiebt sich hinauf, und ihm wird die Einrichtung der Stiftshütte vorgelegt; (e)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">*[Fußnote im Original] (e) <ref target="BMOSBEA" targOrder="U" TEIform="ref">25-31.</ref></note> ganz zuletzt (f)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (f) <ref target="BMOSCAAH" targOrder="U" TEIform="ref">31,18</ref>. </note> aber erst gemeldet: und da der Herr ausgeredt hatte - <hi TEIform="hi">gab er ihm die Tafeln</hi>. Was drauf gestanden, erfährt niemand. Das Unwesen mit dem Kalb entsteht, und Moses zerschlägt sie, ehe wir ihren Inhalt nur muthmasen können. (g)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (g) <ref target="BMOSCBAI" targOrder="U" TEIform="ref">32,19</ref>. </note></p><p xml:id="JG13708" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Nach Reinigung des reuigen Volks, spricht der versöhnte Herr zum Propheten: (h)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (h) <ref target="BMOSCDA" targOrder="U" TEIform="ref">34,1</ref>. </note> haue dir zwo steinerne Tafeln wie die ersten waren, daß ich die Worte drauf schreibe die in den ersten waren.</p><p xml:id="JG13709" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Moses gehorchend tritt vor den Herrn, preißt dessen Barmherzigkeit und ruft sie an. Der Herr spricht: (i)<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">[Fußnote im Original] (i) <ref target="BMOSCDAX" targOrder="U" TEIform="ref">34,10 seqq</ref> [die folgenden Seiten]. </note> Siehe ich will einen <hi TEIform="hi">Bund </hi>machen vor alle deinem Volk.</p><p xml:id="JG13710" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Halt was ich dir heute gebiete!</p><p xml:id="JG13711" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/> 1.</p><p xml:id="JG13712" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Du sollst keinen andern Gott anbeten.</hi></p><p xml:id="JG13713" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Darum hüte dich, daß du nicht einen Bund mit den Einwohnern des Lands machst; noch deinen Söhnen ihre Töchter zu Weibern nehmest, sie würden dich zu falschen Göttern kehren. Eben so wenig sollst du mit irgend einem Bilde was zu thun haben.</p><p xml:id="JG13714" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/> 2.</p><p xml:id="JG13715" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Das Fest der ungesäuerten Brod sollst du halten.</hi><pb ed="Buchausgabe" n="B2 392" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG13716" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Sieben Tage sollst du ungesäuert Brod essen um die Zeit des Monats Abib,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Abib]</hi> Der siebte Monat eines althebräischen Jahres.</note> zur Erinnerung, daß ich dich um diese Zeit aus Egypten geführt habe.</p><p xml:id="JG13717" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/> 3.</p><p xml:id="JG13718" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Alles was seine Mutter am ersten bricht, ist mein, was männlich seyn wird in deinem Vieh es sey Ochse oder Schaaf.</hi></p><p xml:id="JG13719" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Aber statt dem Erstling des Esels sollst du ein Schaaf erlegen etc. Die Erstgeburt deiner Söhne sollst du lösen, und daß niemand vor mir leer erscheine.</p><p xml:id="JG13720" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/> 4.</p><p xml:id="JG13721" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Sechs Tage sollst du arbeiten, am siebenten Tage sollst du feyern beydes mit Pflügen und Erndten.</hi></p><p xml:id="JG13722" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/> 5.</p><p xml:id="JG13723" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Das Fest der Wochen sollst du halten mit den Erstlingen der Waizenerndte, und das Fest der Einsammlung wenn das Jahr um ist.</hi></p><p xml:id="JG13724" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/> 6. </p><p xml:id="JG13725" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Dreymal im Jahr sollen alle Mannsnamen erscheinen vor dem Herrn.</hi></p><p xml:id="JG13726" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Und es soll niemand deines Lands begehren, so lang du diesem Gebote gehorchst.</p><p xml:id="JG13727" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/> 7.</p><p xml:id="JG13728" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Du sollst das Blut meines Opfers nicht opfern auf dem gesäuerten Brod.</hi></p><p xml:id="JG13729" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/> 8.</p><p xml:id="JG13730" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Das Opfer des Osterfests soll nicht über Nacht bleiben.</hi></p><p xml:id="JG13731" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/> 9.</p><p xml:id="JG13732" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Das Erstling der Früchte deines Ackers sollst du in das Haus des Herren bringen.</hi></p><p xml:id="JG13733" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/> 10.</p><p xml:id="JG13734" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/><hi TEIform="hi">Du sollst das Böcklein nicht kochen, wenns noch an seiner Mutter Milch ist.</hi></p><p xml:id="JG13735" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Und der Herr sprach zu Mose: schreibe diese Worte, denn nach diesen Worten hab ich mit dir und mit Israel einen Bund gemacht. Und er war allda bey dem Herren vierzig Tag und vierzig Nächte und as kein Brod und trank kein Wasser. <hi TEIform="hi">Und er schrieb auf die Tafeln solchen Bund, die zehen Worte.</hi></p><p xml:id="JG13736" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Mit den deutlichsten Worten steht es hier verzeichnet, und der Menschenverstand freut sich darüber. Die Tafeln waren ein Zeugniß des <hi TEIform="hi">Bunds</hi><pb ed="Buchausgabe" n="B2 393" TEIform="pb"/>mit dem sich Gott ganz besonders Israel verpflichtete. Wie gehörig lesen wir also die Gesetze darauf, die sie von allen Völkern auszeichnen, die Vorschriften wornach sie die Epochen ihrer Geschichte theils feyern, theils die Grundgesetze ihrer Verfassung als heilig ehren sollten. Wie gerne wirft man den beschwerlichen alten Irrthum weg: es habe der partikularste Bund auf Universalverbindlichkeiten (denn das sind doch die meisten der sogenannten zehen Gebote) gegründet werden können.</p><p xml:id="JG13737" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Kurz! das Proömium<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Proömium]</hi> Wörtlich "Eingang", "Einleitung". In der antiken Literatur die Einleitung eines Prosatextes oder Gedichts. </note> der Gesetzgebung enthält, wie ich schon oben, obgleich unbestimmter gesagt, Lehren, die Gott bey seinem Volke als Menschen und als Israeliten voraussetzte. Als Menschen, dahin gehören die allgemeinen moralischen; als Israeliten, die Erkenntniß eines einzigen Gottes, und die Sabbathfeyer.</p><p xml:id="JG13738" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Wenn es aber so evident ist, warum hat die Kirche so viel Jahrhunderte in der entgegengesetzten Meynung gestanden?</p><p xml:id="JG13739" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Das wird niemanden wundern wer ihre Geschichte nur einigermaßen kennt. Der Verfasser des fünften Buchs Mosis<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Verfasser des fünften Buchs Mosis]</hi> Vgl. <ref target="EMOSEBB" targOrder="U" TEIform="ref">5. Buch Moses 5,22</ref></note> verfiel zu erst in den Irrthum. Es ist wahrscheinlich, und ich glaube es irgendwo einmal gelesen zu haben, daß dieses Buch in der Babylonischen Gefangenschaft aus der Tradition zusammengestoppelt worden sey. Die Unordnung desselben macht es fast gewiß. Und unter solchen Umständen ist ein Mißgriff wie gegenwärtiger sehr natürlich. Die Tafeln waren sammt der Lade verlohren, die ächten Abschriften der heiligen Bücher in wenig Händen, die zehen Gesetze schliefen und wurden vergessen, die Lebensregeln hatte jeder im Herzen, wenigstens im Gedächtniß. Und wer weiß, was noch alles zu dieser ungeschickten Combination Gelegenheit gegeben.</p><p xml:id="JG13740" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1772, Okt., - 73" TEIform="milestone"/>Es ließ sich noch viel sagen, das will ich aber Gelehrtern hinterlassen, und nur das anfügen. Nicht weiß ich ob jemand diese Wahrheit vor mir gefunden oder gelehrt; so viel kann ich sagen, daß die Kirche den Irrthum über dieser Stelle heilig bewahrt, und viele fatale Consequenzen draus gezogen hat.</p></div5></div4></page>