<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="70" base="3.3.2.11.10.77"><div3 xml:id="JG33213" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>; mit F. M. Leuchsenring?] Heilbronn.<lb TEIform="lb"/>Briefe eines Prinzen Hofmeisters über <ref target="JOHANNBERNHARDBASEDOW" targOrder="U" TEIform="ref">Basedows</ref>Prinzenerziehung und hauptsächlich über dessen Agathokrator [von J. E. Graf <ref target="GOERTZJOHANNEUSTACHIUS" targOrder="U" TEIform="ref">Görtz</ref>]. 1771.</head><p xml:id="JG33214" rend="Prosatext" TEIform="p">Es sind hingeworfne Gedanken über Basedows Agathokrator. Das Übertriebene in B. Projekten aufzufinden, ist eine leichte Sache. Ob aber auch dazu der Verf. Beruf hatte und ob seine Philosophie die menschenfreundliche Träume des Altonaer Philosophen zu berichtigen hinlänglich sei, das wollen wir aus einigen Proben untersuchen. In dem 1. § glaubt er, man müsse mit B. dem Prinzen nie Zorn oder <hi TEIform="hi">Langeweile </hi>erwecken, aber ihn beizeiten dazu gewöhnen, weil so viel Langeweile in seine ganze künftige Bestimmung eingewebt sei. Und die Mittel dazu, Herr Hofmeister? Glauben Sie hier an eine Art von Inokulation? [Impfung] §4 ist der Hofmeister gegen die Gesellschaft junger Leute, worin ihn B. will erzogen wissen. Warum? Weil es bei den meisten Hofanstalten dem Hofmeister zu viel Mühe und Beschwerlichkeiten machen würde. §8, §16 sagt er über das Studieren und über die Notwendigkeit, dem Prinzen die geringere Stände kennenzulernen, über Basedows Vorschläge dazu usw. etwas; allein, immer kommt alles darauf hinaus: <hi TEIform="hi">Es ist bei Hofe nicht tunlich. </hi>Im zweiten Brief, wo er auf die Haupthindernisse bei der Prinzenerziehung kommen will, sagt er doch kein Wort davon, aus Furcht, weil er selbst ein Prinzenhofmeister ist, Geheimnisse zu verraten. Allein wir glauben, es war möglich, den Zusammenstoß so vieler wunderbaren Dinge darzulegen, die an allen Höfen die wahre Bildung eines jungen Herrn erschweren, ohne dabei in Anekdotensucht zu verfallen. Hier war der Punkt, wo alles zusammenfließt, was das Auge des Philosophen zur Rettung und Aufklärung des moralischen Betragens der großen Herrn entdecken mag und was der Trübsinn und die Kurzsichtigkeit so mancher politischer Schriftsteller überschlägt. Der Verf. ist gegen Basedows Bekenntnis seiner sogenannten <hi TEIform="hi">alethinischen </hi>Religion; wir auch: und es war von ihm schlecht kalkuliert, wann er glaubte, allen Sekten zu gefallen, wenn er von der Dogmatik einer jeden insbesondre nur <hi TEIform="hi">historisch </hi>rede. Der dritte Brief rügt Basedows Einfall, in den ersten Jahren den <hi TEIform="hi">Leibarzt </hi>zum Hofmeister zu machen. Alle Vergehungen des Gehorsams als eine <hi TEIform="hi">Krankheit </hi>zu<hi TEIform="hi"/>behandeln, hält der Verf. mit Recht für zugespielt. Basedow sagt: "Die zur Erziehung des Prinzen bestimmte Gesellschaft hat Befehl vom Könige, in allen unschädlichen Dingen nach dem Willen des Prinzen zu verfahren." Der Verf. behauptet mit Recht, die Relation des Befehlens und Gehorchens gehöre nicht für den Prinzen und seine Hofmeister. Am Ende steht ein vortrefflicher <hi TEIform="hi">Brief </hi>des Duc de Montausier an Ludwig XIV. über die Erziehung des Dauphin. Bloß seinetwegen verdienen diese Blätter in den Händen aller derer zu sein, denen diese Materie berufshalber interessant ist. Hier spricht Herz und Kopf eines großen Mannes mit aller Wärme, die ihm sein Sujet eingibt. Wir wundern uns, daß sich der Verf. mit seinen hingeworfnen Gedanken in eine so gefährliche Nachbarschaft gewagt hat.</p></div3></page>