<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="245" base="3.3.2.11.10.252"><div3 xml:id="JG33717" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser] Frankfurt und Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Die Geschichte des Selbstgefühls. [Von M. J. Schmidt] 1772. 8. 13 Bogen.</head><p xml:id="JG33718" rend="Prosatext" TEIform="p">Da die Philosophen, zumal diejenigen, welche über den Menschen spekulieren, uns so wunderlich durch Hecken und Sträuche, Luft und Meere und nicht selten auch in Pfützen und Moräste führen, so ist es keinem Menschen zu verdenken, wenn er sich von ihnen losreißt, ermüdet, mit ihnen auf eigene Kosten herumzureisen, sich ein Eckchen sucht und dort ein eigenes Hüttchen baut, so gut er kann. Nur muß ers nicht gleich malen, tünchen, versilbern lassen, sondern erst lange versuchen, ob es ihm nicht zu weit oder zu enge oder sonst unbequem ist; erst abwarten, bis es feste ist gegen Sturm und Regen, damit ers allenfalls ohne großen Aufwand umreißen und neu bauen oder ausflicken kann, wenn es wo Schaden leidet oder nicht mehr nach seinem Sinn ist. - Der Verf. dieser Schrift hat sich auch ein Hüttchen von der Art gebaut; und das gönnen wir ihm; aber es gleich zu bemalen, gleich an den Weg zu stellen, das ist nicht gut gewesen. Erst sein zehntes System kann man zur Not drucken lassen, die neun ersten sind meist nicht viel wert. - Das Selbstgefühl oder das Bewußtsein seines innern Zustands ist allerdings der Punkt, auf dem sich unser ganzes Leben herum drehet. Ist dieses Selbstgefühl angenehm, sagt der Verfasser, so halten wir, die wir die Dinge nur nach den Wirkungen beurteilen, es für gut und uns insoweit für vollkommen. Das ist also nach ihm der Schlüssel zur menschlichen Natur, sich selbst vollkommen fühlen, und auf dieses Gefühl eigner Vollkommenheit wird durch das ganze Buch durch alles, was um und in dem Menschen ist, in ziemlicher Unordnung zurückgezogen; am Ende aber kurz gezeigt, daß durch kluge Begrenzung dieses Selbstgefühl immer am ersten angenehm erhalten werde. Man muß diesen Satz nicht mit dem Grundsatz der Vollkommenheit vermischen. Dieser setzt abstrakte Vollkommenheit zum Zweck der Handlung; jener will eigentlich bloß Realitäten, bloß die Vollkommenheit verstehen, die jeder in jedem Augenblick als solche in sich erkennt und liebt; dieser gibt Zweck an, jener will bloß Zustand beschreiben; wir lassen das gerne so hingehn, und glauben selbst, daß man, ehe man zur Moral greift, erst den Zustand des Menschen selbst, wie er ist, erkennen muß. Allein, man muß nicht durch das System, und hätte mans auch selbst gemacht, sondern mit bloßen, leiblichen Augen in den Menschen sehn. Es ist, dünkt uns, in dem Menschen nicht nur <hi TEIform="hi">ein </hi>Punkt, auf den sich alle Empfindungen zurückziehen lassen, sondern es sind viele, die ganz von sich unabhängig sind, und Gefühl eigner Vollkommenheit ist, wie wir glauben, nicht letzter Zweck. Genuß dieses unerklärbare Herumdrehen, Schweben, Aufgelöstliegen in einer Empfindung, das ist, wie wir glauben, der Zweck oder vielmehr der Endpunkt alles dessen, was in dem Menschen ist. Das übrige ist nur Werkzeug, und die angenehme Empfindung, die mit der Besitzung dieses Werkzeugs verknüpft ist, die ist nicht sowohl Genuß als Freude über die Möglichkeit des Genusses, Aussicht dahin, Ahndung. Unser Leben ist darum so schlecht worden; die Menschheit gähnet deswegen so sehr, weil wir diese beide Dinge verwechselt haben. Es geht uns wie dem eitlen Reichen, der sich eine kostbare Bibliothek ankauft, sich über die schöne Bände freut und nie einen braucht. - Unser Philosoph verdient übrigens Aufmunterung, weil er doch selbst denken will. Hier und da haben wir auch wahre Blicke gefunden; aber das meiste ist Systematelei, und manche Dinge sind ganz unerträglich. Wie z. B., was er S. 26 vom Schönen, S. 80, von der Liebe sagt u. dgl. Wenn der Verf. je geliebt hätte, so würde er wissen, daß hier gar nicht die Rede vom Selbstgefühl der Vollkommenheit, von Freude über das Urteil anderer von unserm Wert sei, sondern daß Liebe eine unabhängige Empfindung ist, die keinen Endzweck hat <hi TEIform="hi">als Liebe; </hi>daß das Umfassen, das Zusammenschmelzen verschwisterter Seelen, das Ruhen auf dem geliebten Gegenstand, das Ausdehnen seiner eignen Existenz, das beständige Ausfließen und Zurückfließen des wärmsten Gefühls, das wechselsweis Glücklichwerden und Glücklichmachen und tausend andere Seligkeiten die Liebe zum größten Geschenke erheben, das Gott den Menschen geben konnte. Aber die Blicke, die der Verfasser in die Welt geworfen hat, sind überhaupt noch nicht tief eingedrungen, und den allgemeinen Geist, der die ganze Menschheit zusammenwebt, eben da zusammenwebt, wo jeder allein zu gehen scheint, das große Sensorium, auf das  <hi TEIform="hi"><ref target="YORICK" targOrder="U" TEIform="ref">Yorick</ref></hi> so<hi TEIform="hi"/>viel baute, das und noch vieles andre, ist ihm ganz entwischt. Zudem liegt alles sehr unordentlich in seinem Buch durcheinander, seine Bemerkungen sind sehr flach, oft nicht treffend, und meist nur um einen Satz zu behaupten <hi TEIform="hi">gesucht; </hi>sehr seichte Lektüre ist auch ziemlich zur Unzeit verschwendet worden. Mit allem dem raten wir dem Verf. noch immer, sich Hüttchen zu bauen, aber keine dem Publikum auszustellen, keine zu bemalen und zu tapezieren, wo er sich und seine Freunde nicht wenigstens neun Jahre lang bequem logiert gefunden hat.</p></div3></page>