<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="37" base="3.3.2.11.10.44"><div3 xml:id="JG33132" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>, mit Einschub Goethes?] Leipzig.<lb TEIform="lb"/><ref target="LAROCHESTERNHEIM" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="ROCHESTERNHEIM" TEIform="anchor"/>Geschichte</ref> des Fräulein von Sternheim [von Sophie von <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">La Roche</ref>]. Von einer Freundin derselben aus Originalpapieren und andern zuverläßigen Quellen gezogen. Herausgegeben, von C. M. Wieland. Zweiter Theil, bey Weidmanns Erben und Reich. 1771. 8. 301 S.</head><p xml:id="JG33133" rend="Prosatext" TEIform="p">Es haben sich bey der Erscheinung des guten Fräuleins von Sternheim sehr viele ungebetne Beurtheiler eingefunden. Der Mann von der großen Welt, dessen ganze Seele aus Verstand gebaut ist, kann und darf das nicht verzeihen, was er eine <hi TEIform="hi">Sotise du coeur</hi> nennt. Er überließ also schon lange das gute Kind ihrem Schicksal, und gedachte ihrer so wenig als ein Cammerherr seiner Schwester, die einen Priester geheurathet hat. Der <hi TEIform="hi">Schönkünstler </hi>fand in ihr eine schwache Nachahmung der <ref target="CLARISSA" targOrder="U" TEIform="ref"> Clarissa</ref>, und der <hi TEIform="hi">Kritiker </hi>schleppte alle die Soloezismen [Sprachliche Fehler], und baute sie zu Haufen, wie das Thier <hi TEIform="hi">Kaliban </hi>bey unserm Freund <hi TEIform="hi">Shakespeare</hi> [im "Sturm"]<hi TEIform="hi">. </hi>Endlich kam auch der fromme <hi TEIform="hi">Eiferer, </hi>und fand in dem Geist der Wohlthätigkeit dieses liebenswürdigen Mädchens, einen gar zu großen Hang zu <hi TEIform="hi">guten Werken</hi> [galt als 'katholisch']<hi TEIform="hi">. </hi>Allein alle die Herren irren sich, wenn sie glauben, sie beurtheilen ein Buch - -  es ist eine <hi TEIform="hi">Menschenseele; </hi>und wir wissen nicht, ob diese vor das <hi TEIform="hi">Forum</hi> der großen Welt, des Aesthetikers, des Zeloten [Eiferers], und des Kritikers gehört. Wir getrauen uns den Schritt zu entschuldigen, durch den sie sich Derbyn in die Arme warf, wann wir den Glauben an die Tugend in dem Gemälde Alexanders betrachten, da er seinem Leibarzt den Giftbecher abnahm. Zu dem Glaubenseifer kommt oft Bekehrungssucht; und mischten wir dazu ein wenig Liebe zum Ausländischen, zum Ausserordentlichen, in der Seele eines guten Kindes von zwanzig Jahren, die sich in einer drückenden Situation befindet, so hätten wir ohngefähr den Schlüssel zu der so genannten Sotise. Die Szene bei der <hi TEIform="hi">Toilette</hi> zeigt deutlich, daß das Werk keine Composition für das Publikum ist, und <hi TEIform="hi">Wieland </hi>hat es so sehr gefühlt, daß er es in seinen Anmerkungen der großen Welt vorempfunden hat. Das ganze ist gewiß ein Selbstgespräch, eine Familienunterredung, ein Aufsatz für den engeren Cirkel der Freundschaft: denn bei <hi TEIform="hi">Lord Rich </hi>müssen die individuellen Züge beweisen, daß dieser Charakter zur Ehre der Menschheit <hi TEIform="hi">existiert</hi>. Das <hi TEIform="hi">Journal im Bleygebürge </hi>ist vor uns die Ergießung des edelsten Herzens in den Tagen des Kummers; und es scheint uns der Augenpunkt zu sein, woraus die Verf. ihr ganzes System der Thätigkeit und des Wohlwollens wünscht betrachtet zu sehen. Auch der <hi TEIform="hi">Muth </hi>hat uns gefallen, mit dem sie dem Lord<hi TEIform="hi"> Rich </hi>einzelne Blicke in ihr Herz thun und ihn das niederschreiben läßt, was ihr innerer Richter bewährt gefunden hat. Es war ihr wahrscheinlich darum zu thun, sich selbst Rechenschaft zu geben, wie sie sich in der Situation ihrer Heldinn würde betragen haben; und also betrachtet sie den Plan der Begebenheiten wie ein <hi TEIform="hi">Gerüste zu ihren Sentiments. </hi>Will der Herr Kritiker uns ins Ohr sagen, daß die Fugen des Gerüstes grob ineinandergepaßt, alles nicht gehörig behauen und verklebt sey, so antworten wir dem Herrn: <hi TEIform="hi">Es ist ein Gerüste. </hi>Denn wäre der Machiniste <hi TEIform="hi">Derby </hi>so fein ausgezeichnet wie Richardsons <ref target="LOVELACE" targOrder="U" TEIform="ref"> Lovelace</ref>, so wäre das Ganze vielleicht ein Spinnengewebe von Charakter, zu fein, um dem ungeübteren Auge die Hand der Natur darin zu entdecken, und der Schrifttext wäre Allegorie geworden.</p></div3></page>