<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="142" base="3.3.2.11.10.149"><div3 xml:id="JG33405" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser, mit Goethe] Frankfurt am Mayn.<lb TEIform="lb"/>Joachimi <ref target="HOPPEJOACHIM" targOrder="U" TEIform="ref">Hoppii</ref>Commentatio succincta ad Institutiones justinianeas. Recensuit, notas adjecit et cum introductione in lectionem Institutionum indiceque locupletissimo denuo edidit - Walchius etc. sumptibus F. Varrentrapp 1772. 4to. Vol. I. et II. 7 Alphab. und 1 Bogen, kostet beym Verleger 5 fl. 30 kr. </head><p xml:id="JG33406" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Hopp, </hi>der Sachwalter, und <hi TEIform="hi">Walch, </hi>der Antiquarius! Eine so groteske Gruppe konnte niemand zu sehen wünschen als <hi TEIform="hi">Ludewig; </hi>und, Dank sei es seinem Wunsch! diese <hi TEIform="hi">Commentatio succincta </hi>ist nun um ein ganzes Alphabet fetter geworden und den ehrlichen Sachwalter- und Notarius-Seelen, die das Recht studiren wollen, ohne gerade gelehrt zu werden, ganz aus der Hand gewachsen. - -  Es ist ein Unglück für eine Wissenschaft, wenn Theorie und Praxis so verschiedene Wege wandeln, daß sie sich an keinem Ende mehr berühren. Der römischen Rechtsgelehrsamkeit ist es so ergangen; und wie konnte es anders, da die Urheber derselben andere Gegenden, andere Menschen, andere Denkungsart, alles anders hatten, als wir; die wir weit klüger römische Mützen, Schue und Mäntel, als römische Gesetze hätten borgen sollen! Doch es ist einmal so, und wird auch so bleiben, solange die Krippen dieses Augiischen Stalles so viele ehrliche Leute mästen, und wohl mästen. Wir werden es auch nicht ändern; aber, daß man uns römische Theorie, und platte, gutherzige, deutsche Praxis auf einer Schüssel vorstellt, das kommt uns wenigstens wunderlich vor. <hi TEIform="hi">Hopp, </hi>den Herr <hi TEIform="hi">Walch </hi>als seinen gelehrten <hi TEIform="hi">patrem adoptivum </hi>mit kindlicher Pflicht <hi TEIform="hi">virum summum</hi> nennt, hatte durch seinen Commentar ein sehr gutes Werk gestiftet, da er den Sinn seines Gesetzbuchs deutlich und so darstellte, daß jeder Sachwalter, wann ihm ein Gesetz (oder §, nennt es, wie ihr wollt) aufstieß, sich Raths erholen, den zum Grund gelegten Fall auffinden, und die Anwendung ohne große Mühe machen konnte. Das ist der Geist, in dem er schriebe; und wenn man nicht von eben dem Geist getrieben wird, so läßt man <hi TEIform="hi">Hopp </hi>an seiner Stelle. Nun kommt aber Herr Prof. <hi TEIform="hi">Walch </hi>dazu und will nicht leiden, daß ein Quartant in der Welt seyn soll, der bloß nutzt, ohne Gelehrsamkeit auszuduften; und in diesem gelehrten Eifer, den einige Nebenumstände von Verlegeraufträgen noch mehr belebten, setzt er sich hin und stopft sein Buch mit so vielen Antiquitäten, Kritik, Geschichte der Gesetze, Citationen aus <hi TEIform="hi">Livius, Gellius, Dio Cassius, Dionysius Hal. Cujacius, Fabrotus, van Leuven, Brisonius</hi> u. dgl., die sich wohl nie in Gesellschaft des guten <hi TEIform="hi">Hopps </hi>zu<hi TEIform="hi"/>finden hofften, so reichlich aus, daß es nun dem Sachwalter in allen Ecken zu groß ist, dem Theoristen aber noch immer in allen Ecken zu klein bleibt. Wir gestehen gern, daß hier und da einige Anmerkungen vorkommen, die dem <hi TEIform="hi">Hoppischen </hi>Kommentar angemessen und nicht ohne Nutzen sind, aber den meisten, jam non erat hic locus. Wir rechnen zu diesen selbst die <hi TEIform="hi">Walchische Introd. ad lect.</hi> Just., wo uns über die Verfasser und Quellen der Inst. über ihre Leßart, Handschriften, Erklärung, Ausleger u. d. gl. eine Menge bekannter Sachen, die <hi TEIform="hi">Hopp </hi>freylich wohl nie gewußt haben mag, gewiß nie lehren wollte, ohne alles Genie gesagt werden. Wir wollen nur von dem ersten Kapitel einen Auszug geben. Es wird daselbst erstens untersucht, ob Tribonianus sich mit o oder u geschrieben habe? dann lernen wir in Folle [der Folge?], daß er ein gelehrter Mann war; daß man aber nicht mit Gewißheit sagen könnte, ob er Advocat gewesen sey, oder nicht, so viel aber wäre gewiß, daß er nachher die größten Ehrenstellen begleitet habe; ein guter Christ wäre er wohl nicht gewesen, und man sage auch, er habe sein Jus zu gut verstanden, um nicht geitzig zu seyn; aber <hi TEIform="hi">Procopius, </hi>aus dem alles dieses geflossen, habe eine allzu böse Zunge gehabt, als daß man ihm glauben könne. Wer des <hi TEIform="hi">Theophilus </hi>Herr Vater gewesen und wann er seine Wallfahrt auf dieser mühseligen Welt betreten? weiß Herr <hi TEIform="hi">Walch </hi>so<hi TEIform="hi"/>wenig - -  als wir uns darum bekümmern. Was <hi TEIform="hi">Dorotheus </hi>für Aemter gehabt hat, und wo, und wann er gestorben ist? das ist sehr streitig; desto gewisser ist aber, daß <hi TEIform="hi">Tribonian, </hi>oder <hi TEIform="hi">Tribunian, </hi>den Vorsitz in diesem Triumvirat gehabt hat; Im folgenden Abschnitt spricht Herr <hi TEIform="hi">Walch</hi> vom<hi TEIform="hi"> Caius, in quo, </hi>sagt er, <hi TEIform="hi">duo potissimum consideranda sunt; nomen atque aetas. - </hi>Nun, das ist doch gerade das geringste! Wir erstaunen, in allen diesen gelehrten Erörterungen nicht eine Spur zu finden, daß Herr <hi TEIform="hi">Walch </hi>sich jemals hat einfallen lassen, über den Geist dieser Compilatoren, und ihrer Zeiten zu denken, und doch dünkt uns, ist in der ganzen Geschichte der Menschheit, keine Epoche, die merkwürdiger wäre, als diese. Nicht wegen des Ursprungs des römischen Gesetzbuchs; sondern, weil man nirgend so deutlich siehet, wie viele krumme Wege der menschliche Geist gehet, ehe er seine anererbte sinnliche Begriffe bis auf einen gewissen Grad verfeinert; und wie schwer es ihm ist, den rechten Grad der Verfeinerung zu treffen, wenn er einmal im Gang ist, zu rafinieren. Was der rohe und starke alte Römer zu einer Zeit, da jeder Zweck seiner Handlung sinnlich war, erfand und festsetzte; wie haben das nachher die <hi TEIform="hi">Prudentes</hi>, die Prätoren und Redner durch Fictionen und Erklärungen ausspinnen müssen, bis ein solches Gewebe zu stand kam, wie das Römische Gesetzbuch ist? Und was für eine Mikrologische Seele muß der Herr der halben Welt und seine Räthe gehabt haben; als sie sich zum Webstuhl setzten, und aus solchen Fäden ein Band verfertigen wollten, das so viele Nationen zusammenhalten sollte? - -  Verdiente dieser in die Augen fallender Gedanke keine Rücksicht? und wäre es nicht besser gewesen, ihm nachzuhängen, als über den ehrlichen <hi TEIform="hi">Hopp </hi>eine römische Olopoterie [Eintopf mit vielen Bestandteilen:] ex pipere, ligustico, mentha arida, nucleis pineis, vua passa, cariota (quae capiti nocet) caseo dulci und dergleichen zu machen?</p></div3></page>