<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="193" base="3.3.2.11.10.200"><div3 xml:id="JG33526" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser? <ref target="WENCKHELFRICHBERNHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Wenck</ref>? <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>?] London.<lb TEIform="lb"/>The History of England from the earlist Times to the Death of George II. By Dr. Goldschmith [<ref target="GOLDSMITHOLIVER" targOrder="U" TEIform="ref">Goldsmith</ref>], 1771. 8. 4 Vols. 1. L. I S. boards.</head><p xml:id="JG33527" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Unternehmung dieses Werkes ist eigentlich jungen Leuten, Frauenzimmern und allen der Geschichte unkundigen Lesern bestimmt gewesen. Aus diesem Gesichtspunkt muß man sie beurteilen. Dr.  <hi TEIform="hi"><ref target="GOLDSMITHOLIVER" targOrder="U" TEIform="ref">Goldschmith</ref></hi> versteht sich auf wahre und rührende Gemälde des gesellschaftlichen Lebens, wovon sein Vicar und Deserted Village Zeuge ist. - Allein, ob er Scharfsinn, Gelehrsamkeit, philosophisches Auge genug hat, eine ganze Reihe Gemälde von der Geschichte der Menschheit, die auf uns nicht anders als in stumpfer Überlieferung kommen müssen, zu fassen, ich will nicht sagen, den rechten Augenpunkt zu wählen, sondern die darin zerstreuten wahren Züge der Menschheit, die ihr unter allen Verkleidungen eigen bleiben, aufzufinden, das ist eine andre Frage. In den ältern Zeiten kann er sich in manche Dinge, die jetzo für uns den widersprechendsten Kontrast machen, nicht schicken und übergeht entweder das eine, das dem andern im Wege steht, ganz mit Stillschweigen, oder er erklärt aus einseitigem Prinzipio und behauptet Dinge, die jedem Anfänger in den alten sächsischen Rechten zu widerlegen leicht werden. Kurz, er ist zu sehr Poet und weniger Philosoph, als er sein sollte. Allein, der Stil bleibt allzeit der seinige, und er weiß so viel Rührendes und Anschauendes in seine Situationen zu legen, daß die Leser, denen es nicht um Abwägung des Geschehenen, nicht um psychologische oder politische Winke zu tun war, vollkommen ihre Befriedigung finden.</p></div3></page>