<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="172" base="3.3.2.11.10.179"><div3 xml:id="JG33473" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser, mit <ref target="SCHRAUTENBACHLOUISVON" targOrder="U" TEIform="ref">Schrautenbach</ref>?] London.<lb TEIform="lb"/>Confidence philosophique. 1771. [Von J. Verne] 8. 387 S. </head><p xml:id="JG33474" rend="Prosatext" TEIform="p">Unter der Maske eines starken Geistes sucht hier ein eifriger Freund des Christentums den Unglauben lächerlich und verächtlich zu machen und ihn mit seinen eignen Waffen zu bestreiten. In den acht ersten Briefen erzählt der Verfasser, in seiner angenommenen Person, seinem erdichteten Lehrer, wie er selbst aus einem übertriebenen Christen ein Freigeist der elendesten Art geworden ist und wie er darnach die rechtschaffne Frau seines Freundes verführt und durch die Predigt seiner unvernünftigen Philosophie eine durch ihre Religion und Tugend glückliche Familie äußerst elend gemacht hat. Der Verfasser bedient sich hier meist der eigenen Worte derjenigen, die er auf diese Art bestreiten will. Im neunten Brief predigt ein ehrlicher Soldat mit ziemlich allgemeinen Gründen gegen den Unglauben; und im zehnten tut der Verfasser verschiedene satirische Vorschläge zu dessen Ausbreitung und zu Zerstörung unsrer Religion. - Wir loben die Absicht des Verfassers, aber wir glauben, wenn er gefühlt hätte, wie schwer es sei, seinen Einfall auszuführen, so würde es ein Einfall geblieben sein. Seine Spöttereien sind zu flach und gleiten deswegen ab; sie mußten aber flach sein, wenn sie nicht bei manchem gutherzigen, wenig durchdringenden Leser gefährlich werden sollten. Der Verfasser hat dabei zuwenig über das eigentliche Wesen der Religion nachgedacht und mischt wahre und falsche Sätze der Naturalisten zu unbedächtlich durcheinander. Er ist auch zu hart gegen einige derselben. Es ist unbillig zu glauben, daß alle aus schlimmen Absichten, ja daß nur alle aus bloßem Leichtsinn ihre Lehrsätze vortragen. Der forschende Geist irrt bald, und wie war es möglich, nicht zu <hi TEIform="hi">forschen? </hi>da man alle Sätze der Religion für evident beweisliche Wahrheiten ausgabe; wie war es möglich, nicht zu <hi TEIform="hi">irren?</hi>da man gereizt durch die Hoffnung, Evidenzen zu finden, nur Tatsachen fande? Oft versteht auch der Verfasser die Schriftsteller, die er anführt, nicht recht. Es ist z. B. kein Wunder, wenn man auf den Irrtum geleitet wird, daß <hi TEIform="hi">Locke </hi>dem <hi TEIform="hi">Idealismus </hi>sehr geneigt sei. Das schließt man aber nicht, wie der Verfasser S. 305 glaubt, aus seinem Urteil von den angebornen Begriffen, sondern aus seiner Lehre von den Substanzen. Ebenso geht es ihm auch bisweilen, wenn von dem Instinktmoral, von dem Genuß u. dgl. die Rede ist. In dem letzten Briefe kommen manche gute Stellen vor, keine aber scheint uns gründlicher als die, wo im neunten Brief der alte Soldat dem geschwätzigen Freigeist einen Punkt zeigt, wo er und seine Brüder ihren Witz üben können, ohne der Welt durch unverdaute Räsonements zu schaden. Vous me dires peut-être, sagt er, qu'il convient de desabuser les hommes, que c'est un service que les sages doivent leur rendre. Fort bien, Monsieur, desabusés les hommes de toute oponion fausse et nuisible à la Société; desabusés les de toutes les reveries Pythagoriennes, Platoniciennes, Aristoteliciennes, grefées sur la religion de Jesus; cette Religion si simple et si raisonable. - Faites bien sentir aux hommes, que dieu en se revelant à eux, a moins voulu travailler inutilement leur foi sur des dogmes inintelligibles, que les porter à des vertus, dont la pratique assurat leur bonheur. - Tracés leur en caracteres de feu les scandaleuses atrocités, occasionnées par la manie sacerdotale, de vouloir expliquer ce qui est inexplicable, par des logogryphes Theologiques, par des miserables questions, dont la decision quelle qu'elle soit, ne peut vous rendre ni plus gens de bien, ni plus heureux. Constornés leur raison dechirés leurs coeurs en mettant sous leurs yeux l'enorme, le degoutant, l'horrible charnier de l'intolerance tout couvert d'hecatombes humaines usw. Wir empfehlen diese Stelle, die noch lang ist und sich mit einem sehr wichtigen Abriß eines Glaubensbekenntnisses schließt, allen Freunden des wahren Christentums und der Menschheit; und wir glauben wirklich, wie schon ein guter Alter gesagt hat: daß die Religion verdorben worden ist, seitdem die Theologie erfunden wurde. - Dieses Buch ist übersetzt - quid enim? - in Frankfurt und Leipzig unter dem Titel der <hi TEIform="hi">offenherzige Philosoph </hi>herausgekommen. Sehr steif sind die Perioden; getreu werden sie doch wohl sein; denn da das Übersetzen aus dem Französischen schon an sich überflüssig ist, so würde das Vergleichen nicht die Mühe lohnen.</p></div3></page>