<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="268" base="3.3.2.11.10.275"><div3 xml:id="JG33795" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe, mit Schlosser] Unumstößlichkeit der natürlichen Religion. Aus dem Französischen, 1772. 8. 344 S.</head><p xml:id="JG33796" rend="Prosatext" TEIform="p">Wenn wir uns nicht lange gewöhnt hätten, alle die Gauckeleyen,  Windbeuteleyen, und Schelmereyen, die in dem Reiche der Gelehrsamkeit seit einiger Zeit Mode werden, mit eben der Laune anzusehen, womit man, wenn man sonst nichts bessers zu thun weis, an dem Theater eines jeden Markschreyers verweilt; so würden wir uns über die Unverschämtheit ärgern müssen, womit der Übersetzer und Verleger dieser Bogen aufzutreten wagt. Da kommt ein Mensch, setzt sich mit einer vielbedeutenden Miene von Philosophie vor das Publikum und fängt an, den Menschen zu verdenken, daß sie vernünftig seyn wollen; entschließt sich endlich, eben als obs so leicht gethan wäre, selbst zu seyn; schwatzt etwas daher von Gottes Existenz, der nothwendigen Unvollkommenheit des Menschen, und von dem ins Herz geschriebenen  Gesetz; und wenn er so bis S. 16. fortgeplaudert hat, ohne zu wissen was, so sagt er ganz treuherzig, er wolle einen Schriftsteller abschreiben, wo wir und er, alle unsre Pflichten finden sollten. Er hält auch endlich Wort, und fängt an, das bekannte Buch les Moeurs von Anfang bis zu Ende  treulich nach einer von den verstümmelten Ausgaben zu copiren, in welchem der überall geschäftige Verfolgungsgeist, wie gewöhnlich, den besten  Menschenverstand, und die wenigen vorstechenden Gedanken, die in diesem Buch liegen, als Auswuchse abgeschnitten hat. Endlich hängt er noch die weise Bemerkung an, daß das Buch nicht für Kinder wäre, und läßt dabey einen formalen Stammbaum abstechen, der alle Tugenden in ihre Äste  vertheilt, der lehrbegierigen Jugend etwa an der Wand im Schattenspiel, oder im <anchor xml:id="ODERIMRARITATENKASTENZURERGOTZUNG" TEIform="anchor"/>Raritätenkasten zur Ergötzung und Nutzen vorgezeigt werden kann. -  Dieses - Werk können wirs nicht nennen - diese Copie ist aus einer  französischen Sammlung, die unter dem Titel Pieces detachées relatives au Clergé seculier et regulier im vorigen Jahre heraus kam, entlehnt. Da möchte sie bleiben, aber ein so bekanntes Buch, und dazu unter dem ganz unschicklichen Titel: Unumstößlichkeit der natürlichen Religion wieder zu übersetzen; das ist, wenn man recht glimpflich von der Sache reden will, Buchführerindustrie, die hoffentlich dem Hrn. Flörke mehr nicht als einige Ballen Makulatur  einbringen wird.</p></div3></page>