<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="45" base="3.3.2.11.10.52"><div3 xml:id="JG33146" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="WENCKHELFRICHBERNHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Wenck</ref>? Schlosser?] Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Horazens Oden von Kutner [K. A. <ref target="KUTNERKARLAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Kütner</ref>]. 1771. 8. 6 Bogen. An Herrn <ref target="CLODIUSCHRISTIANAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Clodius</ref>.</head><p xml:id="JG33147" rend="Prosatext" TEIform="p">Haben denn unsre junge Versmacher sonst auf der Welt nichts zu tun, als den Horaz zu übersetzen? Wenn man glaubt, man hätte eine elende Übersetzung aus der Hand gelegt, so kommt die andere. Und was soll denn das Übersetzen endlich alle helfen? Ungelehrte verstehen ja doch die halben schielend ausgedruckten Anspielungen auf alte Historie und Mythologie selten; und Gelehrte müßten allen Geschmack verloren haben, wenn sie eine gefolterte, wässerige, geschmacklose Übersetzung dem Original vorziehen wollten. Der neue Übersetzer, den wir vor uns liegen haben, hat nicht den geringsten Begriff von edlem Ausdruck, Schwung des Stils, Harmonie der Dichtkunst, Reinlichkeit der Sprache. Er fühlt dem Horaz nichts nach; findet zu keinem Gedanken die rechten Worte; weiß keiner Wendung Anmut, keinem Bilde Ausdruck, keiner Periode Geist zu geben. Was soll das <hi TEIform="hi">Ahnenvolk? Wer gräbt mit der Hacke? </hi>Wer wird <hi TEIform="hi">unter einem Dach von Gesträuchern </hi>liegen; wer wird von der Polyhymnia [Muse] verlangen, daß sie die Leier besaiten soll? Wer anders als Hans Puff und Compagnie wird dem Virgil wünschen, daß er wohlbehalten anlange; wer wird ein Mädchen mit Wohlgeruch befeuchtet sehn; wer wird von einem Frauenzimmer sagen, sie ist golden im Genuß? Wer den Horaz nur halb versteht, wer nur ein wenig Begriff von der lateinischen Wortfügung hat und nicht vielleicht gar ipso für den Dativus hält, wird die Stelle: Unde nil maius generatur ipso nimmermehr so übersetzen: Aus ihm entspringt nichts Größers, als er ist. Wer wird nihil illi secundum in der Stelle nec viget quidquam simile aut secundum Od. XII. so übersetzen, ihm ist nichts nachzusetzen. Quam minimum credula postero (die), verschieb nichts auf den andern Tag; und eine Menge andere Stellen wollen wir gar nicht anführen. Nie haben wir geglaubt, daß Horaz so ganz abscheulich verstellt werden könnte. Der große, feurige, edele, gefühlvolle Dichter, der uns durch die Gewalt seiner Lieder dahinreißt, erhebt, begeistert, der wird unter der Hand unserer Übersetzer ärger als ein Gratulant, und würde selbst vor den Amphiktyonen, dem Gottsched weichen müssen. - Armer Horaz! Wie sehnlich wünschte er: <lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33148" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nec prave factis decorari versibus optem </p><p xml:id="JG33149" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ne rubeam pingui donatus munere, et una </p><p xml:id="JG33150" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Cum scriptore meo capsa porrectus operta </p><p xml:id="JG33151" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Deferar in vicum vendentem thus et odores </p><p xml:id="JG33152" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Et piper et quidquid chartis amicitur ineptis.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33153" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und nun gehts ihm noch schlimmer!</p></div3></page>