<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="155" base="3.3.2.11.10.162"><div3 xml:id="JG33432" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>? Mit Schlosser?] Lemgo.<lb TEIform="lb"/>Devisen auf deutsche Gelehrte, Dichter und Künstler. Aus deutschen Dichtern gezogen. [Von L. A. Unzer] 1772. In der Meierschen Buchhandlung.</head><p xml:id="JG33433" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der <hi TEIform="hi">Vorbericht </hi>gibt in ziemlich hohem Ton an, daß der Zweck dieser Devisensammlung [Sammlung von Wahlsprüchen] sei, "die Kritik aus den Studierzimmern der Gelehrten <hi TEIform="hi">in die große Welt, </hi>auf den eigentlichen Schauplatz ihres echten Verdienstes <hi TEIform="hi">in die Sphäre großer Gesellschaften</hi> usw. einzuführen. Und das zwar in der <hi TEIform="hi">Tracht, die der witzige Gallier über dergleichen Gegenstände zu werfen pflegt, </hi>aber zugleich durch <hi TEIform="hi">eine Idee, die keinem unsrer Nachbarn entlehnt ist, </hi>kurz, durch <hi TEIform="hi">gebackne Devisen über deutsche Schriftsteller auf der Tafel der Vornehmen. </hi>Wir wollen nicht lachen nicht über die Originalität des Einfalls staunen, sondern nur fragen, wie er ausgeführt worden? denn das weiß jeder, daß Kritik sich so gut auf ein schwarzes Zeitungsblatt als auf ein Nachtischpapierchen drucken, sich so gut im Spruche eines fremden Dichters als in einem eignen Spruche, in Form einer kritischen Predigt, Trauerrede <hi TEIform="hi">abgelebter </hi>und Taufrede <hi TEIform="hi">junger </hi>Genies vortragen läßt: so wie es auch jeder, wenigstens aus Swifts <anchor xml:id="MANTUANIMIUM" TEIform="anchor"/> Mantua nimium vicina Cremonae [Vergilzitat, "Mantua liegt Cremona allzu nahe"; von <ref target="PUNSTER" targOrder="U" TEIform="ref"> Swift</ref> verwendet, als eine Dame mit ihrem Mantel (Mantua) eine Geige (aus Cremona) versehentlich vom Tisch fegte], weiß, daß oft fremde Verse sich mit vielem Witz auf eine neue Gelegenheit anwenden lassen, über die sie nicht gemacht wurden. Also jetzt nur Behandlung eines langgewußten oder nur leichtveränderten Einfalls! - -  - und da streichen wir gleich die <hi TEIform="hi">tiefsinnigen Denker, Gelehrte, Mathematiker </hi>usw.<hi TEIform="hi"/>weg: sie <hi TEIform="hi">wollen </hi>und <hi TEIform="hi">können </hi>und <hi TEIform="hi">dörfen </hi>sich nicht auf solche Art durch Reimgebetlein unter der Torte oder neben dem Marzipan "aus den Studierstuben der Gelehrten in die Sphäre großer Gesellschaften, in die große Welt, an die Tafel der Vornehmern", einführen lassen. <hi TEIform="hi">Wollens </hi>nicht: das gibt nur ein erbärmliches Namengewäsche, ohne Sachen und Wert zu kennen und kennen zu lehren. <hi TEIform="hi">Dürfens </hi>nicht: ihr Verdienst ist und soll in den Studierzimmern sein. <hi TEIform="hi">Könnens </hi>nicht: denn alle solche erbauliche Sprüche drücken ihren Wert nur schief oder gar nicht aus. Was wills auf <hi TEIform="hi">Kepler </hi>sagen: <hi TEIform="hi">"kein Stand ist groß als nur der Stand der Weisen!"</hi> auf <hi TEIform="hi">Sulzer: "die Kenntnis unsres Glücks ist Weisen nur verliehn!"</hi> auf <hi TEIform="hi">Segner: "je minder sich der Kluge selbst gefällt, um so viel mehr schätzt ihn die Welt!" </hi>auf<hi TEIform="hi"> Euler: "Kluge gelten nicht als außer ihrem Vaterlande." - </hi>Was wollen die Sprüchlein auf die Männer sagen? Nichts! Sie ergreifen eine Nebenbestimmung, die eigentlich nicht zu ihrem Werte gehört, oder sagen eine allgemeine Plauderei; zu unbestimmt, zu fliegend oder zu kriechend - ein Dunst. Nicht besser sind die auf <hi TEIform="hi">Mendelsohn, Meier, Flögel, J. J. Moser, Feder, Böhmer, Pütter</hi> und<hi TEIform="hi"/>viele andre. Eine große Anzahl andrer sind auf ganz <hi TEIform="hi">unbekannte, unbedeutende Leute, </hi>die gar nicht, selbst nicht im Porzellanschälchen "an die Tafeln der Großen" verdienen gebracht zu werden und die doch, weiß Gott, warum? mit welchem Lobe erscheinen. Von der Art sind Herr <hi TEIform="hi">Eck, </hi>Herr von <hi TEIform="hi">Gebler, Engel, Trüger, Schröder, Schubart </hi>und eine große Menge deutscher Herrn, die wir <hi TEIform="hi">nicht </hi>oder <hi TEIform="hi">kaum </hi>kennen - da fällt alle Proportion und Ehre der Gesellschaft weg. Eine andre größere Anzahl, die nicht hergehört, sind ein <hi TEIform="hi">zahlloses Heer erbärmlicher Schmierer, </hi>für die auch jede Kritik zu gut, zu verschwendet ist - wenngleich sieben auf einem Blättchen stehen. Viele von ihnen gehörten bloß zu einem <hi TEIform="hi">wohlseligen Hansabunde: </hi>der <hi TEIform="hi">Hansabund </hi>ist abgelebt, und was soll das Geschmeiß leben, das nur einen Tag zu leben bestimmt war? Sind nicht Fliegen und Ungeziefer gnug, wo nur ein bißchen Naschwerk ist? - Diese alle, und welch ein großer Trupp! abgerechnet - wie wenige bleiben! und wie wenige sind auch da <hi TEIform="hi">recht </hi>und <hi TEIform="hi">ganz </hi>charakterisiert? hat <hi TEIform="hi">Bodmer, Kästner, Schlegel, Ewald, Margar, Klopstock, Karschin, Gemmingen, Winkelmann, Lessing </hi>usw.<hi TEIform="hi"/>nicht <hi TEIform="hi">mehr </hi>und etwas <hi TEIform="hi">anders </hi>verdient, als sie hier erhalten? Und was sind diese gegen so viel andre unwürdige Leute, die hier gepriesen werden? - Andre <hi TEIform="hi">Devisen </hi>sagen offenbar <hi TEIform="hi">nichts; </hi>man weiß nicht Lob oder Tadel. Andre sind <hi TEIform="hi">kleine Pasquille </hi>[Schmähschriften],<hi TEIform="hi"/>aus einem Zuge des Lebens, der nicht dahin gehört. Andre, wenn sie wahr sind, gar nicht angepaßt und angemessen - kurz, es bleibt nur wenig, worin <hi TEIform="hi">wahrer, ganzer, verdienter Charakter </hi>ist, und noch weniger, wo er außerordentlich <hi TEIform="hi">witzig</hi> und <hi TEIform="hi">schön </hi>gesagt wäre. Indessen sind von beiden doch einige Fälle, das einige gibt der Sammlung auch allein <hi TEIform="hi">einigen </hi>Wert. Zuweilen ist dem Urteil des Publikums (was für ein Fratzending heißt oft nicht Publikum?), wie uns dünkt, mit vielem Recht widersprochen, und der Widerspruch zum Teil gut gesagt: so z. B. bei <hi TEIform="hi">Kretschmann, Gotter, Baldinger, Schröckh, Clodius, Müller, Gärtner, Thümmel; </hi>oft hat schon die Kadenz eines schönen Spruchs, der so unvermutet wiederkommt, was Angenehmes. - Das alles aber ist nur Ausnahme; das Ganze ist eine elende oder mittelmäßige Burschenarbeit, in dem Winkel eines Städtchens voll Provinzialgeschmack, an einem gähnenden Nachtische, mehr von blätternden Fingern als nachsinnenden Gedanken gesammlet, und der Sammler selbst verdient als <hi TEIform="hi">Autor </hi>eine weit schlechtere Devise, als er sich gegeben.</p></div3></page>