<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="227" base="3.3.2.11.10.234"><div3 xml:id="JG33652" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe] Eisenach.<lb TEIform="lb"/>Schreiben über den Homer, an die Freunde der griechischen Litteratur. Von Seybold, Prof. in Jena 1772. 8. 51 S.</head><p xml:id="JG33653" rend="Prosatext" TEIform="p">Herbey! meine junge Freunde, herbey! die ihr euch längst nach dem  Anschauen Homers gesehnt; euch ist ein neuer Stern aufgegangen, ein neuer Marschall einzuführen zum Throne des Königs, ein neuer Prophet, der sein Handwerk meisterlich treibt. Erst Klagen über diese letzte Zeiten, über die Wolke der Irrlehrer, die herumtaumeln, das Volk zu verführen, und  sprechen: siehe <hi TEIform="hi">Homer</hi> ist hier! <hi TEIform="hi">Homer</hi> ist da! - "Ich aber, ruft er, bring euch ins Heiligthum; nicht nur zu ihm, auf seinen Schoos setz ich euch, in seine Arme leg ich euch! Herbey ihr Kindlein !"</p><p xml:id="JG33654" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wärs nur eine Büste des Altvaters, vor die er euch inzwischen stellte; euch deutete auf der hohen Stirne würdige Runzeln, auf den tiefen Blick, auf das Schweben der Honiglippe, daß der heilige Sinn der überirrdischen Gestalt über euch käme, ihr anbetetet, und Wärme und Muth euch entzündete!  Welcher ist unter euch so unglücklich, der neologisch kritisch fragen dürfte: warum bedeckt er den kahlen Scheitel nicht wohl anständig mit einer Perrücke?</p><p xml:id="JG33655" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Hinaus mit ihm! daß er Prof. <hi TEIform="hi">Seybolds</hi> Fingerzeig folge, herumgetrieben werde, in Wüsten, wo kein Wasser ist.</p><p xml:id="JG33656" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Also den Charakter <hi TEIform="hi">Homerischer</hi> Gesänge zu bestimmen, tritt er auf,  anzugeben, was und wie Homer gedichtet hat, den Maasstab zu bezeichnen,  wornach seine Fehler und Schönheiten zu berechnen sind!</p><p xml:id="JG33657" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Fürs erste dann, Homers <hi TEIform="hi">Stoff</hi>, und wie er weislich den interessantesten für seine Nation wählte - den <hi TEIform="hi">Trojanischen Krieg</hi> zur Ilias, dessen <hi TEIform="hi">Folgen</hi> zur Odyssee.</p><p xml:id="JG33658" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Der Trojanische Krieg</hi>! <hi TEIform="hi">Stoff zur Ilias</hi>! Man sollte denken, er kenne nur das Gedicht aus der Überschrift; aber der Herr Professor habens gelesen, schlimmer! studirt! immer schlimmer! Wer intereßirt sich einen Augenblick für Troja? Steht nicht durchaus die Stadt nur als Coulisse da? Ist zum Anfange die Rede von Eroberung der Stadt, oder von was anders? Erfährt man nicht gleich, Troja wird Trutz aller Bemühung der Griechen diesmal nicht  eingenommen? Setzt ja kaum einer einmal einen Fuß an die Mauer. Ist nicht das Hauptinteresse des Kampfs bey den Schiffen? - Und dann die Handlenden! Wessen ist das Interesse, der Griechen oder des Achills? wann Homer seiner Nation schmeicheln wollte, wars der Weg, das Unglück ihres Heers durch den Eigensinn eines einzigen bestimmen zu lassen? Wo ist Nationalzweck im  ganzen Gedicht? - Der Verdruß und die Befriedigung eines einzigen - woran die Nation Theil nehmen muste, als Nation, ist hier und da das Detail, nirgends das Ganze.</p><p xml:id="JG33659" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Nun <hi TEIform="hi">Stoff der Odyssee! Rückkehr der Griechen</hi>! Der Griechen? Oder eines einzigen, einzelnen, und noch dazu des abgelegensten der Griechen? dessen Rückkehr oder Nichtrückkehr, nicht den mindesten Einfluß auf die Nation haben konnte. Und auch hier wieder sucht der Herr Prof. das Interesse, in der gänzlichen Revolution dieser zwanzig Jahre, in der entferntesten  Nebenidee.</p><p xml:id="JG33660" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Er kommt auf Homers <hi TEIform="hi">Art den Stoff zu behandlen</hi>, und fragt, nach  Anlaß seiner treflichen Prämissen: Wer gab <hi TEIform="hi">Homern</hi> ein, den Trojanischen Krieg und die Rückkehr der Griechen besonders zu behandlen? Warum theilte er die Ilias und Odyssee? - Und mehr solche warens, die ihm die Ungereimtheit beantworten mag, die sie ihm eingab. Ferner plappert er dem Horaz nach: "Wer lehrte ihn, die Leser in die <ref target="INMEDIASRES" targOrder="U" TEIform="ref">Mitte der Begebenheit</ref> reisen?" Das ist doch nur der Specialfall der Odyssee, um auch Geschichte der Einheit näher zu bringen. Daraus hat man eine Regel der Epopee gemacht. Und wo werden wir in der Ilias in medias res gerissen? Wohl nach dem Hrn. Prof. da res, der Trojanische Krieg ist. Ist und bleibt aber der <hi TEIform="hi">Zorn des Achills</hi> Stoff der Ilias, so fängt sie unstreitig <ref target="ERBEGINNTDIE" targOrder="U" TEIform="ref">ab ovo</ref> an, ja noch ehe das ovum empfangen war.</p><p xml:id="JG33661" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Darauf, vom Einfluß des <hi TEIform="hi">Zeitalters</hi> auf seine Gedichte! da fängt der Herr Prof. wieder von aussen an; auch ist das Bißgen Aussenwerk alles, was er kennt. Von <hi TEIform="hi">Krieg und Streitbegier</hi>, und wie das nicht so honet und  ordentlich zugieng, wie bey uns, dann - einen Federstrich, mit dem er das  Religionsverhältniß umreißt.</p><p xml:id="JG33662" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Hier endigt sich der allgemeine Theil seiner Abhandlung, und der Herr Prof. spricht: "Aus dieser Beschreibung, die ich, wie man sieht, aus dem Homer selbst zusammen getragen habe, - Wohl, zusammen gescharrt, gestoppelt! -  "läßt sich der Einfluß, den die Zeit des Trojanischen Kriegs, auf die  <hi TEIform="hi">Sittenbeschreibungen</hi> und <hi TEIform="hi">Sprache</hi> der Homerischen Gedichte hatte, angeben." Da ists uns denn auch gegangen wie Leuten, die im Hause eines prahlenden Bettlers inventiren, durchaus die Hoffnung betrogen! Leere Kasten! leere Töpfe! und Lumpen.</p><p xml:id="JG33663" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Sitten</hi>! Und da anstatt Gefühls des höchsten Ideals menschlicher Natur, der höchsten Würde menschlicher Thaten, entschuldigt er den Homer, daß seine Zeit, Tapferkeit für die höchste Tugend hielt, daß die Stärke der Leidenschaft den übrigen Stärken gleich war; entschuldigt das in dem unbedeutenden Tone Professorlicher Tugendlichkeit, den wir in Deutschland über die Sitten  griechischer Dichter schon mehr haben deraisoniren hören. Und wirft über das noch hier und da so fein spöttlende Vorwürfe an unsre Zeiten, daß man  deutlich erkennt, er habe weder jene Zeiten, noch unsre, noch irgend welche Zeiten, berechnen können.</p><p xml:id="JG33664" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Beschreibungen</hi>. Archäologischer Trödelkram!</p><p xml:id="JG33665" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Sprache</hi>. So wenig was <hi TEIform="hi">junge Freunde</hi> herbeylocken könnte, als bisher. Allotria. Kritische Weitläuftigkeiten. Doch dünkt ihn das der Gesichtspunkt zu seyn, aus welchem man von den wahren Flecken, und wahren  Schönheiten <hi TEIform="hi">Homers</hi> urtheilen soll.</p><p xml:id="JG33666" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Da es nun aber auf den <hi TEIform="hi">Nutzen</hi> kommt, den wir aus dem Studium des <hi TEIform="hi">Homer</hi> schöpfen können, findet der Herr Prof. auf einmal, daß sein Schriftchen schon zu lang sey. Uns wenigstens dünkt, das hätte der Hauptzweck des Hrn. Verf. seyn sollen, und da streicht er dran hin, und aus dem, was er so kurz hinwirft, ließ sich auch ohne Lieblosigkeit schließen - Er habe hier gar nichts zu sagen gewust.</p><p xml:id="JG33667" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> "Ein junges Genie lerne von ihm, Dichter seiner Nation werden, wie <hi TEIform="hi">Virgil</hi>." Wann war <hi TEIform="hi">Virgil</hi> Dichter seiner Nation? Den Römern das, was <hi TEIform="hi">Homer</hi> den Griechen war? Wann konnt ers seyn? Wenn sie sonst nichts aus ihm lernen, als was <hi TEIform="hi">Virgil</hi>, was mehrere aus ihm gelernt haben mit <hi TEIform="hi">Hyacinthen, Lotos, Violetten</hi> ihre Gedichte auszuputzen, brauchts all den Aufwand nicht. Drum wünschen wir auch zum Besten Homers und unsrer Literatur Herr <hi TEIform="hi">S</hi>. keinen Schüler und Nachfolger. Besser unwissend als so belehrt.</p></div3></page>