<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="276" base="3.3.2.11.10.283"><div3 xml:id="JG33818" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser? Mit <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>?] Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Der goldne Spiegel oder die Könige von Scheschian, eine wahre Geschichte [von Wieland]. Aus dem Scheschianischen übersetzt. Weidmanns Erben und Reich. 1. 2. 3. 4ter Theil in 8.</head><p xml:id="JG33819" rend="Prosatext" TEIform="p">Man kann in dem Pfad, den die Wielandische Muse gewandelt, drei Ruhepunkte geben, wo sie stillegestanden, zurückgesehen und ihre Richtung geändert. Der Grundstoff der ältesten Manier war platonisches System in dichtrischer Diktion dargestellt, die Charaktere, die sie in Handlung setzte, einzelne Ausflüsse aus der ersten Urquell des Guten und Schönen und der Sitz ihres Landes, Empyräum [Ort der Seligen]. Sie stieg herunter zu den Menschen, vielleicht in dem Alter, wo der Dichter, nachdem er die moralische Welt als ein Paradies im Anschauen durchwandelt hatte, anfing, den Baum des Erkenntnisses selbst zu kosten. Nun wurden die dramatis personae gute ehrliche Menschenkinder, wie sie vor unsern Augen herumgehen, weder ganz gut noch ganz böse; der Umriß der Charaktere ward so schwebend und leicht gehalten, als es die Inkonsequenz der meisten und die Form der Sozietät, die ihn eindrückt, erfordert. Der Aufwand der Dichtungskraft war groß und der Plan des Gebäudes reich und glänzend. Die Weltkenntnis blieb, der Dichter mag sie nun halb durchs Anschauen und halb durch eigne Ahndung erhalten haben, allzeit bewundernswürdig. Es waren Sitten des 18. Jahrhunderts, nur ins Griechen- oder Feenland versetzt. Dies war das männliche Alter, wohin die Geburt des Agathon und der Musarion fällt. Die Enkratiten [radikal enthaltsame frühchristliche Sekte] sahen ihn als einen abgefallnen Engel an, weil er nicht mehr in den Wolken schwebte, sondern herabgekommen war, </p><p xml:id="JG33820" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">die Schafe des Admets zu weiden.</p><p xml:id="JG33821" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Weltleute warfen ihm vor, die Wahrheit erliege unter dem Putz, und die ekle Moralisten, die nichts als gute und böse Gespenster sehen, verschlossen die Bücher ihren Töchtern. Dies glauben wir, mag den Dichter bewegen haben, sich näher und deutlicher zu erklären und sein Leben in dem <hi TEIform="hi">lehrenden Charakter </hi>zu<hi TEIform="hi"/>beschließen. Zu dieser letzten Klasse rechnen wir den <hi TEIform="hi">goldnen Spiegel, </hi>und aus der weisen Art, womit er die Speise austeilt und zubereitet, scheint er sein Auditorium genau angesehen und kurz gegriffen zu haben. Unsre Leser kennen das Buch, und unsre Anzeige kommt auch zur Bekanntmachung zu spät.</p><p xml:id="JG33822" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man erlaube uns also, über die Komposition des Ganzen und das Besondre einiger Teile eine kleine Unterredung Der Plan ist ohngefähr folgender: Schach Gebal, ein König von Scheschian, regierte bald so übel und bald so gut, daß weder die Guten noch die Bösen mit ihm zufrieden waren. Zu gesunder Einschläferung Seiner Majestät wird jemand im Königreich aufgesucht, ihm die Geschichte des Landes vorzutragen, und dieser findet sich in der Person des Danischmende. Die Szene ist am Bette des Königs, in Beisein der Sultanin Nurmahal, und sobald der Philosoph in eine gewisse Wärme gerät und die edelste und größte Wahrheiten mit Überzeugung vorträgt, so schläft der König, wie sichs gebühret, ein. Der Dichter scheint bei dieser Vorkehrung sein Auditorium besser gekannt zu haben als Danischmende, denn er hat vor seine Leser, damit sie sich beim Aufwachen wieder finden könnten, keine einzige Wahrheit stehenlassen, die nicht mit Schwabacher Schrift gedruckt wäre. In dem ersten Teil geht die Absicht des Verf. dahin, den Großen und Reichen einen Weg anzugeben, wie sie <hi TEIform="hi">für ihre eigne Person glücklich </hi>sein könnten, in dem Beispiel eines Völkchens, das er durch Psammis, einen Philosophen seiner Schöpfung, kultivieren läßt.</p><p xml:id="JG33823" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In Vergleichung seines Vorbildes, des Ah quel Conte, verliert dieses Werk etwas in Ansehung der Schöpfung- und Einbildungskraft. So karikaturartig, als die <ref target="CREBILLONCLAUDEPROSPERJOLYOTDE" targOrder="U" TEIform="ref"> Crebellionischen</ref> Figuren sein mögen, so sind sie doch rund, es geht doch hier und da ein Arm, ein Fuß heraus - hier aber ist alles Inschrift, Satz, Lehre, Moral, mit goldnen Buchstaben an die Wand geschrieben, und die Figuren sind herumgemalt. Wir wollen den Verf. nicht journalistenmäßig darüber schikanieren. Es scheint nun einmal, er hat in dieser Manier arbeiten wollen, und wenn man für einen reichen Mann bekannt ist, so steht es einem frei, seinen Aufwand einzurichten, wie man will. Lord Clive [Begründer der englischen Kolonialmacht in Indien] spielt ja auch gerne kleines Spiel. - Auch das Ideal des Völkchens im ersten Teil steht nur wegen der Moral des Psammis da; und von einer Verzierung, von <hi TEIform="hi">Eisen </hi>gezeichnet und von <hi TEIform="hi">Gravelot </hi>gestochen, verlangt niemand die Wahrheit eines Julius oder le Brun. Der Verf. lacht mit Recht über die schiefen Ausleger dieses Ideals, wir machen in Ansehung seiner Moralität keine üble Vorbedeutungen. Nur erlaube man uns die einzige Anmerkung: daß man im Gemälde <hi TEIform="hi">menschlicher Geschichte </hi>nie Licht ohne Schatten gedenken kann, daß die Zeit sich ewig in Nacht und Tag einteilen, die Szene immer Mischung von Tugend und Laster, Glück und Unglück bleiben werde. Man verberge uns also nicht die <hi TEIform="hi">eine </hi>Seite. Die marmornen Nymphen, die Blumen, Vasen, die buntgestickte Leinwand auf den Tischen dieses Völkchens, welchen hohen Grad der Verfeinerung setzen sie nicht voraus? welche Ungleichheit der Stände, welchen Mangel, wo so viel Genuß; welche Armut, wo so viel Eigentum ist!</p><p xml:id="JG33824" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir danken dem Verf. für die Moral des Psammis, die ganz aus unserm Herzen ist, und für die gute Art, womit er zu Ende des ersten Bandes eine Gattung moralischer Giftmischer, nämlich die <hi TEIform="hi">gravitätischen Zwitter von Schwärmerei und Heuchelei </hi>hat brandmarken wollen. Da die Sozietät diesen Heuchlern keine eigne Farben und Kragen gegeben hat, woran man sie von weitem erkennen konnte, so sind sie doppelt gefährlich.</p><p xml:id="JG33825" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der zweite Teil zeigt in dem Exempel Azors, <hi TEIform="hi">wie viel Böses </hi>unter <hi TEIform="hi">einem gutherzigen Regenten </hi>geschehen könne.</p><p xml:id="JG33826" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Vorrede des dritten Teils kündigt den Verf. immer noch voll von seinem edlen Enthusiasmus an, der ihn allzeit bezeichnet hat, für Welt und Nachwelt zu arbeiten, das Herz der Könige zu bilden und dadurch das Wohl der Menschengattung auch auf ferne Jahrhunderte zu befördern. Wie verehrungswürdig ist der Mann, der bei seiner so großen Weltkenntnis noch immer so viel an <hi TEIform="hi">Einfluß </hi>glaubt und von seinen Nebenbürgern und dem Lauf der Dinge keine schlimmere Meinung hat!</p><p xml:id="JG33827" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den dritten Teil ziehen wir den beiden ersten wegen der meisterhaften Pinselstriche vor, womit er den Despotismus geschildert hat. Selbst der sokratische Faun in Königsberg kann nicht mit dieser Wahrheit und bittern Wärme gegen die Unterdrückung reden und sie häßlicher darstellen, als sie hier in des <hi TEIform="hi">Eblis </hi>erscheint. Sich und sein System scheint der Verf. unter dem Namen <hi TEIform="hi">Kador </hi>abgebildet zu haben. Denn alle schiefe Urteile, die wir je von Heuchlern aller Stände haben von seinen Grundsätzen fällen hören, sind hier in demjenigen vereinigt, was die Zeitverwandten Kadors von ihm behaupten. Der Despote Isfandiar geht endlich so weit, daß er alle seine Verwandten ausrotten will. Es gelingt ihm bis auf den letzten Sohn seines Bruders, Tifan, den ihm sein Wesir Dschengis entzieht und dafür seinen eignen Sohn den abgeschickten Mördern preisgibt. Die Erziehung des jungen Tifan geschieht, wie man mutmaßen kann, auf dem Lande. Er wird ein guter Mensch und lernt gute Menschen kennen, ehe er in das Getümmel der großen Welt tritt. Die Grundsätze dieser Erziehung sind vortrefflich. Nicht so leicht war es, wenn der Dichter einige von den Umständen hätte angeben wollen, die in der Erziehung aller Großen zusammentreffen, die beinahe unvermeidlich sind und die am Ende das hervorbringen, was wir das allgemeine Gepräge nennen würden. Vielleicht wäre dies die größte Schutzschrift für sie gegen alle Deklamationen der Dichter und Philosophen gewesen. Tifan wird im vierten Teil Regent von Scheschian, und wir lassen uns nicht in die Grundsätze seiner Regierung ein. Sie sind so allgemein gut und anerkannt, als sie jemals auf dem Papier gestanden haben, und wir freuen uns abermalen, daß ein Mann von Wielands Talenten und Herablassung sich mit einer <hi TEIform="hi">neuen Ausgabe </hi>hat beschäftigen wollen. Wir würden uns und unsern Lesern ein schlechtes Kompliment machen, wenn wir ihnen sagten, was sie schon lange wissen, daß in der Ausbildung der einzelnen Teile und des lichten und geordneten Kolorits hier nichts zu wünschen übrigbleibt.</p></div3></page>