<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="294" base="3.3.2.11.10.301"><div3 xml:id="JG33880" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="SCHRAUTENBACHLOUISVON" targOrder="U" TEIform="ref">Schrautenbach</ref>? Mit Goethe usw.? Protokollrezension?] Erlangen.<lb TEIform="lb"/>Dr. Georg Friedrich Seiler, kurze Geschichte der geoffenbarten Religion. 1772. 8. 348 S.</head><p xml:id="JG33881" rend="Prosatext" TEIform="p">In einer jeden geoffenbarten Religion, wo nicht die Offenbarung einem jeden insbesondere gegeben wird, ist die Geschichte der Offenbarung das Wichtigste. Wenn diese einmal genug begründet worden, so giebt sich das Dogmatische bald. Denn, wenn noch hundert Akademien, zweyhundert Glossatoren, und ebenso viele Exegeten lehrten, glossierten und exegesirten, so würden sie doch wohl, trutz allen ihren Bemühungen, den gesunden Menschenverstand nicht so ganz weglehren, wegglossieren und wegexegisiren, daß, wer lesen kann, die Offenbarung sich nicht so weit erklären sollte, als er sie zu verstehen braucht. Ob es Offenbarung Gottes ist? das bleibt immer die Hauptfrage: und diese entscheidet nur die Geschichte, beruht nur auf Urkunden.</p><p xml:id="JG33882" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Soweit sind wir also mit der Unternehmung des Hrn. Dr. <hi TEIform="hi">Seiler</hi> sehr zufrieden. Aber er schreibt seine <hi TEIform="hi">Religionsgeschichte</hi> für den gemeinen Christen vornehmlich und für den Unterricht der Kinder. Da ist also zu sehen, was das Bedürfniß des gemeinen Christen ist, und wieweit Hr. Dr. Seiler ihm Genüge getan hat.</p><p xml:id="JG33883" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist vor das erste schon etwas sehr mißliches, eine Geschichte mehr zu Begründung einer gewissen Meinung als in der weit einfachern Absicht, zu erzählen, zu schreiben. Wenn man auch so glücklich ist, keine offenbare Untreu zu begehen, so stellt man die Sachen doch immer in ein besonderes Licht, man spricht mit mehr Wärme, mehr Interesse davon; man schwimmt über andere Dinge hin, giebt Kleinigkeiten Werth, kurz, sieht alles nur auf einer Seite. Herr Dr. Seiler hat diese Klippen unmöglich vermeiden können, da er seine Geschichte blos in der Absicht schriebe, den Leser in seinem Glauben zu befestigen, und gegen die s. g. Naturalisten zu sichern. Wir tadlen ihn aber nicht von der Seite, weil er nicht Gelehrten, sondern dem Volk schriebe, dessen Augen sich so gern auf einen gewissen Gesichtspunkt lenken lassen!</p><p xml:id="JG33884" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber den oft ganz dogmatischen oder gar teleologischen pragmatischen Geschichtschreiber göttlicher Geschichten fürs Volk, den können wir nicht billigen! Die Klügeley, von allen Dingen Grund und Absicht anzugeben, hat schon manchen ehrlichen Historikern in weltlichen Geschäften auf wunderliche Abentheuer geführt; in göttlichen Dingen ists noch weit ärger. Dahin gehören die Ausschweifungen über den Geist der Mosaischen Gesetze, die Vertheidigung der Ausrottung der Kananiter; die Hererzählung der Weisagungen von Christo; die ganze Geschichte von Christo, die uns am allerwenigsten gefallen hat, weil sie auf eine ganz uninteressante Art erzählt wird, und viele andere Hauptstücke, Wendungen und Anmerkungen, in welchen der Geschichtschreiber fast ganz auf die Seite tritt, und der dogmatische Theolog und der subtilisierende Apologist der christlichen Religion sich allein hören läßt.</p><p xml:id="JG33885" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es können sich so wenige Gelehrte und Schriftsteller an die Stelle der Menschen setzen, bey denen weit, ungleich weit mehr wahres Gefühl als Raisonnement ist. Uns, die ein nicht sehr beneidenswerthes Schicksal berufen hat, viel zu spekuliren, zu denken, zu lesen, uns kommen tausend Zweifel und Anstöße vor, die der gemeine Mann so glücklich ist, gar nicht einmal zu ahnden. Schreibt man für uns, so ist es nöthig, daß man diese Dinge aus dem Weg räume; denn sonst werden wir, die wir nur schreiten, nur schleichen, bey jedem Schritte gewiß anstoßen. Aber der gemeine Mann, den sein Herz so schnelle führt, der so große Schritte macht wie Neptun vom Pelion nach Aegae [redensartlich, vom Gebirge bis zum Meer], der geht ganz sicher über Felsen und Klüfte dahin; Gern nimmt der jeden Schall im obern Himmel für Stimme Gottes an: warum wollt ihr den, wenn er ihr nachfliegt, aufhalten, und wo er nicht zweifelt, seinem mächtigen Gefühl, durch Beweise daß es Stimme Gottes ist, Zeit lassen, wieder zu verrauchen. Unter tausend von diesen Glücklichen fällt nicht einem ein zu zweifeln, ob die Bibel Gottes Wort ist? ob die Gesetze der Israeliten Gott anständig sind - eine Frage, die ohnedies für Menschenkinder und für die Nachkommen einiger tausend Jahre ganz unerträglich vorwitzig ist -, ob Christus wirklich auferstanden ist? ob die Schriften des N. T. ächt sind u. dgl., womit Herr Dr. Seiler sich so viel abgiebt. Wir wünschten für die glücklichen, warmen, unspekulativen Menschenseelen eine kurze Religionsgeschichte von einem Mann, der eine ebenso warme Seele hätte als seine Zuhörer und der mit solcher Ueberzeugung schriebe, daß er seine Leser dahinrisse, ehe sie Zeit hätten zu zweiflen. - Noch immer steht der Baum der Erkenntniß mitten unter uns; je weniger man davon isset, desto besser; und wehe denen, die sonst keine Nahrung haben!</p><p xml:id="JG33886" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das müssen wir übrigens sagen, daß wir Herrn Dr. Seiler wegen seiner Begierde, die christliche Religion auszubreiten, sehr hoch schätzen; daß wir das Kollegium über die Religion, das er in der Vorrede anzeigt, vorzüglich billigen und in den Grenzen desselben auch dieser kurzen Geschichte ihren Nutzen nicht absprechen. Auch haben wir gerne gesehn, daß der Herr Verf. sich bey dieser Arbeit seiner ausgebreiteten Kenntnisse und des philosophischen Geistes sehr oft entäusert hat; - -  Aber noch nicht oft genug; und des dogmatischen, apologetischen gar nicht! Wir wünschten deswegen nicht, daß dieses Buch zum Unterricht der Kinder und der gemeinen Christen gebraucht werde; denn wir fürchten nicht wenig, daß es dem Gefühl der Catechumenen schaden werde, ohne ihren Verstand zu beruhigen.</p></div3></page>