<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="138" base="3.3.2.11.10.145"><div3 xml:id="JG33398" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="WENCKHELFRICHBERNHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Wenck</ref>, mit <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] London.<lb TEIform="lb"/>A general history of the British Empire in America: Including all the countries in North-America and the Westindies, ceded by the Pence of Paris. By Mr. [John Huddlestone] Wynne. 8. 2 Vols. 10 S. Boards. Richardson and Urguhart  1770.</head><p xml:id="JG33399" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir denken, es werde unsern Lesern nicht unangenehm sein, wenn wir ihnen aus diesem Werk, das uns wegen der Nachrichten vom Ursprung, Wachstum und gegenwärtigen Zustand des ansehnlichen britischen Reichs in <hi TEIform="hi">Amerika </hi>und aus andern Ursachen interessant dünkt, das Merkwürdigste hier vorlegen. - Unter der Regierung <hi TEIform="hi">Karls I. </hi>wollten <hi TEIform="hi">Arthur Haselrig, Oliver Cromwell </hi>und andre ihr Glück in <hi TEIform="hi">Neu-England </hi>versuchen; aber ein von <hi TEIform="hi">Karln I. </hi>auf die<hi TEIform="hi"/>Schiffe gelegter Beschlag hinderte sie daran, wodurch acht Fahrzeuge abgehalten worden, in diese Gegenden zu segeln. - <hi TEIform="hi">Neu-England </hi>begreift drei Gouvernements in sich, das von <hi TEIform="hi">Massachusetts-Bay </hi>(gewöhnlich <hi TEIform="hi">Neu-England </hi>genannt, welches das vornehmste ist), das von <hi TEIform="hi">Connecticut </hi>und das von <hi TEIform="hi">Rhode-Island. </hi>Die Generalversammlung von <hi TEIform="hi">Neu-England </hi>(General-Assembly) hat die gesetzgebende Gewalt. Sie besteht aus den Magistratspersonen und einer gewissen Anzahl von Deputierten und macht zwo Kammern oder Häuser aus, worin, so wie im Haus der Gemeinen und der Lords in England, die meisten Stimmen von beiden nötig sind, ehe eine <hi TEIform="hi">Bill </hi>dem Gouverneur zur Einwilligung vorgelegt werden kann. - In <hi TEIform="hi">Massachusetts-Bay </hi>ist die Gewalt zwischen dem König und dem Volk geteilt, doch besitzt dieses den größten Anteil davon, denn es wählt nicht allein die Assembly, sondern die Assembly wählt den Rat (Council); und der Gouverneur hängt in Absicht auf seine jährliche Unterhaltung von der Assembly ab. - In <hi TEIform="hi">Connecticut </hi>und <hi TEIform="hi">Rhode-Island </hi>befindet sich ebenfalls beinahe die ganze Gewalt der Kron in den Händen des Volks. - Diese Kolonien besitzen das Recht, Gesetze zu ihrer bessern Regierung und Unterhaltung zu geben, nur dürfen sie den Gesetzen Großbritanniens, der mother country, nicht entgegen noch nachteilig sein. Wenn dieselbe gehörig durch die Assembly und das Council gegangen und vom Gouverneur genehmigt worden, so erhalten sie in selbiger Provinz eine verbindende Kraft, können jedoch, auf gerechte Klagen, vom König in seinem Rat widerrufen werden und erhalten nicht eher eine ewig verpflichtende Kraft, als bis sie von demselben bestätigt worden. Es gibt aber auch hiervon Ausnahmen - Ehebruch, Gotteslästerung, Schlagen oder Verfluchen der Eltern wird hier mit dem Tode bestraft. Niemand kann in Verhaft genommen werden, wenn er einigermaßen Satisfaktion zu leisten imstande ist. Quaker, Jesuiten und katholische Priester sind in Gefahr, ihr Leben zu verlieren. Der Trunkenheit, dem Fluchen und dem Schwören vorzukommen, ist man durch Gesetze beflissen. Auf eins wissen sie sich besonders viel, daß nämlich christliche Fremdlinge, die der Tyrannei entfliehen, auf gemeine Kosten unterhalten oder anderweitig versorgt werden müssen. Ein sonderbarer Kontrast, den die Verordnung gegen die Quaker etc. mit diesem Gesetz macht. - In <hi TEIform="hi">Neu-England </hi>ist jede Stadt von fünfzig Familien verbunden, eine Lese- und Schreibschule zu halten sowie die von hundert Familien eine lateinische. Man hat keine Feiertage, außer den Tag der jährlichen Wahl der obrigkeitlichen Personen von Boston und der Austeilung der Grade in Cambridge, sondern Fleiß und Geschäftigkeit gehen das ganze Jahr hindurch ihren Weg ununterbrochen und unermüdet fort. - In <hi TEIform="hi">Pennsylvanien </hi>leben 250000 Seelen, wovon die Hälfte Deutsche, Schweden und Niederländer sind. Man sieht da Quakers, Episkopalen [Anglikaner], Kalvinisten, Lutheraner, Katholiken, Methodisten, Mennonisten, Mährische Brüder, Independenten, Anabaptisten und Dumplers; letztere sind eine Gattung deutscher Sekte, die in einer Art von religioser Gesellschaft leben, lange Bärte tragen und eine dem Mönchshabit ähnliche Kleidung. So außerordentlich hier die Verschiedenheit des Volks, der Religionen, Nationen und Sprachen ist, so leben sie gleichwohl alle in der bewundernswürdigsten Eintracht zusammen. - Von den Eingebornen in<hi TEIform="hi"> Nordamerika </hi>sagt W., daß alle auf den Unterricht derselben in den Gesetzen und in der Religion verwandte Bemühungen fruchtlos gewesen und sie in ihre Lebensart so verliebt seien, daß manche, die man ordentlich gekleidet und erzogen, ihre Kleider weggeworfen, in die Wälder zurückgelaufen wären, die Gesellschaft verlassen und zu ihrer vorigen wilden Lebensart sich gewandt hätten. Das wundert uns nicht; da ja, nach seiner Erzählung, sogar <hi TEIform="hi">Franzosen, </hi>die von den <hi TEIform="hi">Tsonnonthouans, </hi>einer indianischen Nation, gefangengenommen worden, sich geweigert, in ihr Land zurückzugehen, ungeachtet sie von den <hi TEIform="hi">Tsonnonthouans </hi>auf eine an sie abgefertigte Gesandtschaft freigegeben worden. - Ganz natürlich; denn bei diesen Indianern lebten sie in einer unter der französischen Regierung unbekannten Freiheit und im Überfluß, bezahlten keine Steuern noch Auflagen, trugen keine bürgerliche noch militärischen Bürden. - Von den <hi TEIform="hi">Illinois, </hi>einer indianischen Nation, urteilt Herr W. günstig. Seine Beschreibung ihrer zu Ehren des Kalumet [Kult-Tabakspfeife] geschehenen Tänze, die aus dem Französischen des P. <hi TEIform="hi">Marquette </hi>übersetzt ist, mag noch hier stehen. Die Zepter unsrer Könige genießen keiner solchen Achtung, als die Wilden gegen diese Pfeife bezeigen, welche sie für den Gott des Friedens und des Kriegs und für den Herrn über Leben und Tod zu halten scheinen. Mit diesem Kalumet kann sich einer unter seine Feinde wagen; in den hitzigsten Gefechten werden die Waffen für der heiligen Pfeife beiseite gelegt. Sie haben dergleichen zweierlei. Das <hi TEIform="hi">Friedenskalumet </hi>dient ihnen, Bündnisse und Traktaten zu befestigen, sicher zu reisen und Fremde aufzunehmen; das <hi TEIform="hi">Kriegskalumet </hi>ist zur Ankündigung von Kriegen bestimmt. Es ist aus einem roten Marmor ähnlichen Stein gemacht; das obere ist wie unsere gewöhnliche Tobakspfeifen, nur etwas breiter und an eine Röhre befestigt, um es zum Rauchen gebrauchen zu können. Sie schmücken es mit schönen Federn von allerlei Farben aus und nennen es das <hi TEIform="hi">Sonnenkalumet, </hi>welcher sie dasselbe, wenn sie einer Veränderung des Wetters bedürfen, präsentieren, in der Meinung, die Sonne könne nicht weniger Ehrfurcht dafür haben als sie und müsse ihnen deswegen ihr Wunsch gewährt werden. Sie erkühnen sich nicht, im Anfang des Sommers in den Bächen zu baden oder die frische Frucht der Bäume zu kosten, wenn sie nicht vorher den Kalumetstanz verrichtet haben. - Diesen verrichten die Wilden als eine feierliche Zeremonie, Bündnisse zu bestätigen, Friede mit ihren Nachbarn zu schließen, auch, wenn eine Nation zu ihnen zum Besuch kommt, derselben zu Ehren, also statt eines Balls. Sommers geschieht er auf freiem Felde. Zu dem Ende wählen sie einen Platz unter den Bäumen aus und legen in die Mitte eine Strohdecke statt eines Teppichs, stellen auch den Gott des Vornehmsten in der Gesellschaft, der den Ball gibt, darauf; denn jeder hat seinen besondern Gott, <hi TEIform="hi">Manitoa </hi>genannt: zuweilen ist es ein Stein, ein Vogel, eine Schlange oder sonsten etwas, wovon sie nachts träumen; denn von diesem <hi TEIform="hi">Manitoa </hi>versprechen sie sich Segen zu ihren Geschäften, Fischen, Jagen u. a. m. Zur Rechten ihres <hi TEIform="hi">Manitoa </hi>setzen Sie das Kalumet als ihre große Gottheit und errichten mit ihren Waffen rundherum eine Art von Trophäen. Wenn nun die Stunde zum Tanz gekommen und die Sänger unter den Bäumen die vornehmsten Plätze für sich eingenommen, so setzen sie sich alle in die Runde herum, wie sie kommen, nieder, begrüßen aber vor allem andern den <hi TEIform="hi">Manitoa, </hi>welches dadurch geschieht, daß sie ihren Tobaksrauch darauf hinblasen; jeder nimmt hernach in seiner Ordnung das <hi TEIform="hi">Kalumet, </hi>hält es mit seinen beiden Händen und tanzt so damit, nach dem Gesang, herum. - Wenn dies vorbei ist, so erscheint der, welcher den Ball anfangen soll, in der Mitte der Versammlung, nimmt das <hi TEIform="hi">Kalumet </hi>und präsentiert es der Sonne, als ob er SIE zum Rauchen einladen wollte; nimmt hierauf eine Menge von Bewegungen mit demselben vor, neigt es bald gegen die Erde, hält es bald so, als ob er es wollte fliegend machen, und gibt es hierauf den Zuschauern, die nacheinander daraus rauchen und indessen immer tanzen. Dies ist die erste Szene des Balls. Die zwote besteht aus einem Gefecht, mit Vokal- und Instrumentalmusik. Derjenige, welcher mit dem <hi TEIform="hi">Kalumet </hi>tanzt, gibt einem ihrer Krieger ein Signal, dieser nimmt hierauf einen Bogen, Pfeile und ein Beil von den vorhingedachten Waffen und ficht mit dem andern, der sich bloß mit dem <hi TEIform="hi">Kalumet </hi>verteidigt; beide tanzen indessen doch immerfort. Nach geendetem Gefecht hält der, welcher das <hi TEIform="hi">Kalumet </hi>hat, eine Rede, worin er von seinen Gefechten und von den Gefangenen, so er gemacht, Nachricht gibt, und erhält sodann einen langen Rock oder ein andres Geschenk von dem Vornehmsten des Balls; reicht hierauf das <hi TEIform="hi">Kalumet </hi>einem andern, welcher es, nachdem er seine Rolle geendigt, einem dritten übergibt, und so fort, bis das <hi TEIform="hi">Kalumet</hi> wieder zum Obersten zurückkommt, welcher es der zum Fest eingeladenen Nation als ein Zeichen ihrer Freundschaft und Siegel ihrer Bündnisse überreicht. - Hierbei wollen wir doch anmerken, daß das Wort <hi TEIform="hi">Illinois </hi>in der Sprache dieses Volks <hi TEIform="hi">Menschen </hi>bedeutet, als wenn sie die andre Wilden für Tiere ansähen. - Es folgt eine Geschichte von <hi TEIform="hi">Kanada, </hi>von der ersten Entdeckung dieser großen Landschaft durch den berühmte Italiener <hi TEIform="hi">Cabot, </hi>unter K. Henrich VII., dessen Sparsamkeit ihm aber nicht verstattete, eine ordentliche Verfassung hier zu stiften, bis 1749. Soviel vom <hi TEIform="hi">ersten </hi>Band.</p></div3></page>