<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="291" base="3.3.2.11.10.298"><div3 xml:id="JG33871" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Göttingen.<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="MUSENALMANACHGC" TEIform="anchor"/>Musen Almanach 1773. in 12. bey Dietrich. Ohne das Register, die in Musik gesetzte Lieder, und Kupfer, 234 S.</head><p xml:id="JG33872" rend="Prosatext" TEIform="p">Herr <hi TEIform="hi"><ref target="BOIEHEINRICHCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Boie</ref></hi> hat uns mit seinem Musenalmanach aufs künftige Jahr ein sehr angenehmes und frühes Geschenke gemacht. Der Sammler hat sich nun einmal, durch seine gewissenhafte Wahl, das Zutrauen der besten Köpfe Deutschlands erworben und da ein Mann von wahren Talenten sich nicht fürchten darf, hier in einer Art von allgemeinem Ausruf unter ungeschicklicher Gesellschaft bekannt zu werden, so wird es Herrn <hi TEIform="hi">Boie </hi>niemals an trefflichen Beiträgen fehlen. Es erscheinen dieses Jahr einige Namen von Dichtern, die nächstens allgemeiner bekannt zu werden verdienen, dahin gehören Herr (Klamer Eberhard, Karl) <hi TEIform="hi">Schmidt </hi>zu<hi TEIform="hi"/>Halberstadt, dessen <ref target="PETRARCAFRANCESCO" targOrder="U" TEIform="ref"> petrarchische</ref> Versuche unsere Leser schon kennen, Herr <hi TEIform="hi">Bürger </hi>in Göttingen und Herr <hi TEIform="hi">Hölty, </hi>der unter den neuern klopstockischen Nachahmern vielleicht am meisten Sprache und Rhythmus in seiner Gewalt hat. Das Gedicht auf <hi TEIform="hi">Selmars Tod </hi>in dieser Sammlung von Herrn <hi TEIform="hi">Schmidt</hi> ist<hi TEIform="hi"/>ein Meisterstück in Tonfall, Sprache, Harmonie und wahrer Empfindung. Das <hi TEIform="hi">Minnelied </hi>von Herrn <hi TEIform="hi">Bürger </hi>ist besserer Zeiten wert, und wenn er mehr solche glückliche Stunden hat, sich dahin zurückzuzaubern, so sehen wir diese Bemühungen als eins der kräftigsten Fermente an, unsre empfindsame Dichterlinge mit ihren goldpapiernen Amors und Grazien und ihrem Elysium der Wohltätigkeit und Menschenliebe vergessen zu machen. </p><p xml:id="JG33873" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nur wünschten wir, als Freunde des wahren Gefühls, daß diese Minnesprache nicht für uns werde, was das Bardenwesen war, bloße Dekoration und Mythologie, sondern daß sich der Dichter wieder in jene Zeiten versetze, wo das Auge und nicht die Seele des Liebhabers auf dem Mädchen haftete, und wann er die Gesänge Kaiser Heinrichs und Markgraf Heinrichs von Meißen nachempfunden hat, so bilde er sich durch die Liebe einer Miranda, einer Juliet usw. bei Shakespearen. Das andre Stück, die <hi TEIform="hi">Minne </hi>betitelt, scheint uns schon den Fehler zu haben, <hi TEIform="hi">neuen Geist </hi>mit <hi TEIform="hi">alter Sprache </hi>zu<hi TEIform="hi"/>bebrämen. Von Herrn <hi TEIform="hi">Claudius </hi>finden sich wieder einige ganz vortreffliche Stücke. Von Herrn <hi TEIform="hi">Gottern </hi>ist eine Epistel <hi TEIform="hi">an Madam Henseln </hi>eingerückt, die stückweise gut geraten ist und die wir in dem drolligten Ton, womit sie anfängt, fortgeführt wünschten, ohne die ernsthafte moralische Betrachtungen am Ende. Unter dem Zeichen Q. und Y. liest man dieses Jahr von neuem sehr schöne Gedichte, die ungemein viel wahres Genie verraten. Man wähle z. B. S. 47<hi TEIform="hi"> der schönste Gürtel, </hi>und die allerliebste Idylle S. 33. Aus den N. Hamburger Zeitungen hat Herr <hi TEIform="hi">Boie </hi>die sogenannte <hi TEIform="hi">Verse </hi>wieder abdrucken lassen, für die wir ihm aufrichtig Dank sagen. Die Winke, die der Dichter hier unserm lieben deutschen Vater- und Dichterlande in der wahren Inschriftsprache gibt, sind so wichtig, daß sie als Mottos vor künftige  <hi TEIform="hi"><ref target="DUNS" targOrder="U" TEIform="ref"> Dunciaden</ref> und kritische Wälder gesetzt zu werden verdienten. Von Herrn <hi TEIform="hi">Wieland </hi>hat diese Sammlung ein merkwürdiges Fragment erhalten, <hi TEIform="hi">Endymions Traum </hi>betitelt, wo der Dichter in der ihm eignen Laune über alle Systeme lacht, doch aber das seinige oder aristippische von neuem als etwas empfiehlet, das nicht ganz und gar Endymions Traum sei. Wir dächten, weils einmal so ist, daß die liebe Natur den Stoff selber wirkt, und das System nichts als der Schnitt des Stoffs bleibt, so gibt es doch wohl keinen Rock, der für alle Taillen gerecht ist, es müßte denn der Rock des Herrn Christi sein, der zu E. hängt, der aber zum Unglück ein Schlafrock ist und also die Taille gewaltig versteckt. Herr <hi TEIform="hi">Kretschmann </hi>erscheint hier in einem ganz unvermuteten Lichte des Patrons, er steht nämlich mit der Goldsichel unter dem heiligen Eichenstamm und <ref target="TELYNHARD" targOrder="U" TEIform="ref"> initiiert als ein <hi TEIform="hi">alter Barde </hi>den Ankömmling <anchor xml:id="FGATELYNHARD" TEIform="anchor"/>Telynhard</ref></hi>.<hi TEIform="hi"/>Er gibt ihm in der 4. Strophe S. 44 förmlich seinen Segen. Wer doch den Mann kennte, der ihn als <hi TEIform="hi">Rhingulph </hi>eingeweiht hat, damit mans ihm ein klein wenig von <hi TEIform="hi">Klopstocks </hi>und <hi TEIform="hi">Gerstenbergs </hi>wegen verweisen könnte. Die Stücke unter O. verraten einen Mann, der der Sprache als Meister und Schöpfer zu gebieten weiß.</p><p xml:id="JG33874" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Arbeit des Herrn <hi TEIform="hi">Unzers </hi>ist <hi TEIform="hi">eingelegte Arbeit, </hi>mit ihrem chinesischen Schnickschnack auf Teebretten und Toilettkästgen wohl zu gebrauchen. Dem jungen Herrn <hi TEIform="hi">Cramer </hi>sieht man gleichfalls an, daß er unter der Wolke hervorkeuchen möchte, die <hi TEIform="hi">Klopstocks </hi>Glorie saumt. Von Vater <hi TEIform="hi">Gleim, </hi><hi TEIform="hi"><ref target="MICHAELISJB" targOrder="U" TEIform="ref">Michaelis</ref></hi>,<hi TEIform="hi"> Gerstenberg, </hi>Freyh. v. N. sind schöne Stücke da. Die übrigen Herrn samt und sonders figurieren als Figuranten, wie sichs gebührt. Hinten sind einige Lieder, worunter <hi TEIform="hi">Klopstocks Wir und Sie, </hi>in Musik gesetzt, das auch von neuem hier abgedruckt ist. Die Materie zu den Kupfern ist aus dem Agathon genommen, allein sie sind, wir wissen nicht aus welcher Ursache, da sie <hi TEIform="hi">Meilen </hi>zum Verfasser haben, sehr schlecht geraten.</p><p xml:id="JG33875" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Im ganzen bleiben wir Herrn <hi TEIform="hi">Boie </hi>allzeit ungemein für seine Bemühungen um die deutsche Anthologie verbunden.</p></div3></page>