<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="5" base="3.3.2.11.10.12"><div3 xml:id="JG33027" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Leipzig.<lb TEIform="lb"/>[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Brittisches Museum oder Beyträge zur angenehmen Lektüre, aus dem Englischen [übers. von Christan Heinrich <ref target="SCHMIDCHRISTIANHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmid</ref>]. 3ter Theil. Bey Schwikert. 8. 17 Bogen.</head><p xml:id="JG33028" rend="Prosatext" TEIform="p">In diesem Bande finden sich zwei merkwürdige Aufsätze, der erste über den <hi TEIform="hi">Charakter der Deutschen, </hi>den wir unsern Lesern als eine der angenehmsten und nützlichsten Lektüren empfehlen. Die Bemerkungen sind nicht auf der Studierstube, sondern von dem Beobachtungsgeiste eines reisenden Engländers entsprungen, der Muße und Ansehen genug gehabt, die Nation an Höfen sowohl als in den niedern Klassen kennenzulernen. Sie scheinen zwar nicht in den ganz neuern Zeiten gemacht, und hier und da verraten sie auch gewisse Lücken in der Kenntnis unserer Literatur; allein im ganzen kann ein Deutscher, der wahre <hi TEIform="hi">Vaterlandsliebe </hi>hat, sie alle unterschreiben. "Die Deutschen", sagt der Verf., "sind eine Art von Sterblichen, die vor allen mit der Mäßigung begabt ist, sich bei jedem nur erträglichen Religions- und Staatssystem zu beruhigen, und die keinen Hang hat, öfters neue zu versuchen und Übel ärger zu machen. Eine Nation, deren Charakter so viel Studium verdient als der von irgendeiner andern, nicht sowohl wegen seines glänzenden Genies, sondern wegen der vielen Fähigkeiten, die in den wichtigern Angelegenheiten des Lebens und der bürgerlichen Gesellschaft nützlich und nötig sind. Sie haben in der epischen und Schäferpoesie Produkte vom ersten Range geliefert"; und die nachdrückliche Stärke ihrer <hi TEIform="hi">prosaischen </hi>Schriften wird allgemein erkannt! Von dem Felde der <hi TEIform="hi">lyrischen </hi>Poesie, das mit einer der ersten Charakterzüge des deutschen Genies ist, weiß der Verf. nichts. In dem <hi TEIform="hi">Drama </hi>glaubt er denn auch, daß wir wenig geleistet hätten. Wenn er es auf Nationalgemälde des komischen und tragischen Geistes der Nation einschränkt, so hat er vollkommen recht, ob wir gleich so viele dramatische Stücke haben, die aus allen Winden des griechischen, britischen und französischen Himmels zusammengestöbert sind. Sogar unsre Romanschreiber haben es noch nicht wagen dürfen, ihre Szene in Deutschland aufzuschlagen. <hi TEIform="hi">Die Gründlichkeit in der Literatur </hi>gesteht er als einen Hauptzug den Deutschen zu und sagt: "Keine Nation gibt sich so viel Mühe, dasjenige, womit sie sich beschäftiget, durch und durch zu sehen, und sich lieber durch Fleiß eines glücklichen Erfolgs zu versichern, als sich durch Übereilung einem unglücklichen Ausgang auszusetzen." Er glaubt, und wir glauben es mit ihm, daß Deutschland das weiteste Feld in Europa für ein tätiges Genie sei und daß insonderheit wegen des vielfachen Interesses so vieler Höfe, in diesem Lande der Könige und Fürsten, die Rechtsgelehrsamkeit eine Art des glücklichsten Berufs sei, den sich Genie und Tätigkeit wählen könne. Den Artikel von den <hi TEIform="hi">Höfen der Großen </hi>und dem <hi TEIform="hi">Adel </hi>übergehen wir, denn hier kann unmöglich ein Engländer richtig urteilen. Die <hi TEIform="hi">Parallele </hi>der <hi TEIform="hi">sächsischen </hi>und <hi TEIform="hi">österreichischen Nation </hi>ist falsch und scheint aus den Zeiten der <hi TEIform="hi">Lady </hi><hi TEIform="hi"><ref target="MONTAGUEMARYPIERREPONT" targOrder="U" TEIform="ref">Montagu</ref></hi> hergenommen. An den <hi TEIform="hi">Gelehrten </hi>tadelt der Verf. mit Recht die allzu große Leichtigkeit, jedem Berufe zu folgen, gar zu sehr auf den Meistbietenden zu sehen und wenig Liebe für ihr Land und ihren Fürsten zu bezeigen. Aber er gesteht uns hingegen eine Eigenschaft zu, die wir von ganzem Herzen wünschen allgemein zu sehen: <hi TEIform="hi">Biegsamkeit im Äußeren </hi>und <hi TEIform="hi">Stetigkeit im Inneren. </hi>"Kein Land von Europa gibt uns so viel Beispiele von Männern, die sich vermittelst ihrer Geduld einen Weg durch alle Schwierigkeiten bahnen und die Gelegenheiten abwarten, zu rechter Zeit Gebrauch von ihren Fähigkeiten zu machen. Die Deutschen übertreffen alle Nationen in denjenigen Erfindungen des Verstandes, die durch Länge der Zeit und hartnäckigen Fleiß zur Vollkommenheit gebracht werden. Ihre Sprachkenntnis ist erstaunend. Keine geringere Figur machen sie in den Studien, worinne langes Nachsinnen einen forschenden Geist auf Entdeckungen leitet. In allen Zweigen der Physik und Mathematik ist ihr Verdienst unstreitig." Endlich hat er den größern Teil der Nation in den <hi TEIform="hi">niedern Ständen </hi>zum Augenmerk, und hier findet er den Charakter in vier Kardinaltugenden eingeschlossen: <hi TEIform="hi">Redlichkeit, Einfalt, Arbeitsamkeit </hi>und <hi TEIform="hi">Wirtschaftlichkeit; </hi>und rühmt besonders, unter allen Kolonisten der Engländer, die <hi TEIform="hi">Deutschen </hi>als die nützlichsten Glieder der Gesellschaft. Auf diese Abhandlung folgt eine zweite ebenso wohlgeschriebene über den <hi TEIform="hi">Charakter der Niederländer. </hi>3<hi TEIform="hi">. </hi>Das <hi TEIform="hi">Leben Richard Savage, </hi>eines nicht unberühmten dramatischen Dichters zu Popes Zeiten, dessen Geschichte durch die Grausamkeit einer unnatürlichen Mutter und durch die Unbiegsamkeit seines eigenen Charakters merkwürdig wird. 4. Ein <hi TEIform="hi">Hymnus an die Najaden von </hi><hi TEIform="hi"><ref target="AKENSIDEMARK" targOrder="U" TEIform="ref">Akenside</ref>. </hi>5<hi TEIform="hi">. Die Gassenkehrer, </hi>eine Stadtekloge von <hi TEIform="hi">Jago, </hi>wo<hi TEIform="hi"/>Mann und Frau gegeneinander singen. Für ein feines Gefühl ist der Ton beleidigend, und die Betrachtungen so gemein wie der Gassenkot des Sängers. 6<hi TEIform="hi">. Der Landpriester, </hi>ein kurzes Gemälde dieses glücklichen und ehrwürdigen Standes, das aber keine ausgesuchte Züge enthält. 7. <hi TEIform="hi">Lobrede auf das Bier. </hi>Dergleichen Werke der Einbildungskraft sind unerträglich, weil sie mit kaltem Herzen, aber doch mit einem gewissen Schwung, der Begeisterung sein soll, niedergeschrieben werden, und sie erinnern uns an die Zeiten der malerischen und epischen Poesie, die Herr Zachariä ehemals bei uns eingeführt hatte.</p></div3></page>