<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="211" base="3.3.2.11.10.218"><div3 xml:id="JG33592" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Merck; mit Goethe? Schlosser?] Lausanne.<lb TEIform="lb"/>Le depostaire Comédie en 5 Actes par Mr. de Voltaire. 1772. 8. 116 S.</head><p xml:id="JG33593" rend="Prosatext" TEIform="p">Als <hi TEIform="hi">Moliere</hi> seinen Tartuffe der <hi TEIform="hi">Ninon</hi> vorlas, erzählte sie ihm eine ähnliche Geschichte. diese ist bey diesem Stück zum Grund gelegt. Die berühmte <hi TEIform="hi">Ninon</hi> hat selbst eine Rolle darinn: Ihr Tartüffe, Msr. <hi TEIform="hi">Garant</hi> hatte eine große Summe durch Testament erhalten, welche er der geheimen Anweisung nach, die ihm gegeben worden, zween unehlichen Kindern des Testirers <hi TEIform="hi">Gourville</hi>, ersetzen sollte. Bey der <hi TEIform="hi">Ninon</hi> war zu eben dem Entzweck auch eine beträchtliche Summe niedergelegt. Sie giebt sie gleich her, <hi TEIform="hi">Garant</hi> aber will sie nicht heraus geben, sondern nachdem er gesucht hat, die beyden Söhne seines verstorbenen Freundes unter sich und mit Ninon zu <hi TEIform="hi">entzweyen</hi>, will er die <hi TEIform="hi">Ninon</hi> selbst heurathen und mit ihr seinen Raub theilen. Sie macht dem Betrüger Hoffnung, aber ehe er sichs versieht, bringt sie ein zweytes Testament herbey, wodurch sie einzige Legatarinn wird, und also <hi TEIform="hi">Garants</hi> schlimme Absichten vereitelt. <hi TEIform="hi">Ninon</hi> und der junge <hi TEIform="hi">Gourville</hi> haben nahebey einerley Karakter; ein reines gutes Herz, das, weil es rein ist, Freude, weil es gut ist, Geselligkeit liebt, und mehr aus Geschmack, als aus Gefühl tugendhaft ist. Reiferes Alter, Erfahrung, und ihr Beobachtungsgeist giebt der <hi TEIform="hi">Ninon</hi> mehr Ernst und Festigkeit. <hi TEIform="hi">Gourville</hi> zeichnet sich aber selbst:</p><p xml:id="JG33594" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Oui, je suis debauché, mais parbleu j'ai des moeurs</hi></p><p xml:id="JG33595" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi"> Je ne dois rien, je suis fidèle à mes promesses.</hi></p><p xml:id="JG33596" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi"> Je n'ai jamais trompé, pas même mes Mairesses,</hi></p><p xml:id="JG33597" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi"> Je bois sons m'enivrer, j'ai tout paié comptant,</hi></p><p xml:id="JG33598" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi"> Je ne vais point jouer quand je n'ai point d'argent.</hi></p><p xml:id="JG33599" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi"> Tout marguillier qu'il (Garant) est, ma foi je le defie,</hi></p><p xml:id="JG33600" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi"> De mener dans Paris une meilleure vie.</hi></p><p xml:id="JG33601" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der alte <hi TEIform="hi">Gourville</hi> ist</p><p xml:id="JG33602" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Un precoce Caton de sagesse hebéte,</p><p xml:id="JG33603" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Occupé tristement de mistiques sistême,</p><p xml:id="JG33604" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Inutile aux humains &amp; dupe des sots mêmes.</p><p xml:id="JG33605" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sein Bruder will ihn zwar bekehren, und er sagt,</p><p xml:id="JG33606" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Je veux à la fin,</hi></p><p xml:id="JG33607" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi"> Pur le debarbouiller, en faire un libertin.</hi></p><p xml:id="JG33608" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber er brauchte es nicht; der unbärtige Cato fällt in einer unachtsamen Minute von einem Fehler in den andern, und erkennt am Ende, und verbessert seine weise Thorheit. Garants Karakter kann man sich vorstellen; er ist aber weit weniger Heuchler, als Tartüffe; und in der That, hier liegt auch die schwache Seite des ganzen Stücks; obgleich das ganze Stück darauf gebaut ist. Die Laster des Tartüfs scheinen auch der weitläuftigsten Moral abscheulich; Garants Verbrechen aber werden manchem mehr Weltklugheit als Verbrechen scheinen. Molier wuste seinen Hauptkarakter weit besser ausstechend zu machen als V., zudem dreht sich Molieres ganzes Stück auf dem Tartüffe herum; hier aber nimmt eine Intrigue des jungen Gourville, die auf den Garant nur eine sehr zufällige weiläuftige Beziehung hat, beynahe zwey Drittel des Stücks ein. Garant selbst spannt meist seine Federn nur auf, läßt aber keine loß; wie z.B. die Acte, die er dem Gourville abschwätzt, und wovon nachher gar kein Gebrauch gemacht wird. Ninon ist im Anfang glänzend und nach ihrem Karakter gezeichnet, aber gegen das Ende zu, verliert sich die edle, fühlbare Weltfrau in der Intriguante. Ihr zweytes Testament fällt auch sehr vom Himmel herab, und wenn man nichts von der wichtigen Denouementologie versteht, so begreift man gar nicht, warum es erst in dem 5ten Acte hervorkommt. Uebrigens geben einige komische Situationen, Witz und meist sehr gut fliessender Dialog dem Stück <hi TEIform="hi">Gewand</hi>, wo es ihm an Fleisch fehlt, und wir glauben, daß <hi TEIform="hi">Voltaire</hi> selbst nicht einmal Anspruch auf <hi TEIform="hi">Molières</hi> Genie macht.</p></div3></page>