<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="36" base="3.3.2.11.10.43"><div3 xml:id="JG33130" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="CROLLIUSGEORGCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Crollius</ref>, von <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> überarbeitet?] Halle.<lb TEIform="lb"/>Biographie der Deutschen, von Gottl. Bened. <ref target="SCHIRACHGOTTLOBBENEDIKTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Schirach</ref>. 3ter Theil 336 S. 8. mit der Vorrede. Bey Gebauer, 1771.</head><p xml:id="JG33131" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir wünschten zu wissen, für welche Art von Lesern die ungeheure Menge Biographien jetzo bei uns geschrieben wird: Für den Kenner der Geschichte oder des menschlichen Herzens? Wir zweifeln, ob einer von beiden bei dem <hi TEIform="hi">Federführen </hi>dieser Arbeiten bedacht wird. Vermutlich ist für den schnarchenden Mittelmann gesorgt, der sich ruhig von dem Ersten, dem Besten amüsieren läßt und, wenn es ihm zu arg wird, sich auf die andre Seite des Lehnstuhls kehrt und sein Stückchen wegschläft. Entweder wirft die Biographie einen Lichtstrahl auf einige noch nicht genug erkannte Stellen einer Hauptbegebenheit, oder sie liefert ein Kabinettsstück von einem so seltnen Phänomen in der Natur, daß der Leser nicht fragen darf, wie ein Torschreiber: Wer ist der Herr? Was hat der Herr für einen Charakter? Diese beide Arten können aber nur aus der <hi TEIform="hi">alten </hi>Geschichte, wo der Mensch handelt, und aus der ganz <hi TEIform="hi">neuen</hi>, wo<hi TEIform="hi"/>er denkt, hergenommen werden. Aus der mittleren, wo der einzelne Mensch nicht anders als eine Callotsche oder Lafagesche Figur [Wortbildung nach Stichen von Jacque Callot und Raimond Lafage mit grotesken Figuren] im Gedränge mit Tausenden erscheint, wissen wir nicht, was der Biograph zuschneiden kann. Die Menschengestalten sind von den gleichzeitigen Schriftstellern wie die Wanderer in der Sandwüste durch den Südwind zu Hautgerippen ausgetrocknet worden, und wie will der Biograph wahres Leben in sie bringen, wenn er sie auch noch sosehr durch Übergänge, Maximen, Locos communes und Reflexionen aufbläst. Dieses ist aber die Verlegenheit unsers Verfassers, der in diesem Bande die Lebensbeschreibungen von <hi TEIform="hi">Heinrich, </hi>Römischem Könige, Kaiser Conrads Sohn; von <hi TEIform="hi">Ziska, Albrecht, </hi>dem unartigen Landgrafen zu Thüringen, und dem Herzog von Braunschweig, <hi TEIform="hi">Otto, </hi>Fürsten zu Tarent liefert. König <hi TEIform="hi">Heinrich </hi>kann immer, wann er einmal in die Liste der chronologischen und genealogischen Stifte und Merkstäbchen eingetragen ist, ohne Schaden aus dem Kopfe jedes denkenden und fühlenden Menschen wegbleiben, und trotz der Aufstutzung der Personalien sehen wir nichts als einen jungen Herrn, dem der Vater das Regiment während seiner Abwesenheit übergibt, der sich von den ihm zugegebnen Bischöfen wohl regieren läßt, dem Papst hübsch aus dem Wege fährt und einmal aus dem Schlosse hinter einem Trupp auf den Feind losreitet. Der Artikel <hi TEIform="hi">Ziska </hi>ist ein Stück von dem Hussitenkriege, mit der Emballageinschrift [Umschlagbeschriftung]: <hi TEIform="hi">Biographie, </hi>aus der deutschen Geschichte herausgehoben, und das Leben dieses Fanatikers hätte kein neues Monument verdient. Die merkwürdigste Lebensbeschreibung ist die von Herzog <hi TEIform="hi">Otto </hi>von Braunschweig, Fürsten zu Tarent. Sie ist ein wahres Bild der Tätigkeit, Großmut, Tapferkeit, Staatsklugheit und Mäßigung der Begierden, die mehr ist als Staatsklugheit. Lange führte dieser Held alle Kriege für das Haus Montferrat, und beinahe sein ganzes Leben durch die Vormundschaft und Regierung dieses Herzogtums. Er ward der Gemahl der Königin <hi TEIform="hi">Johanna </hi>von Neapel, verlor in Verteidigung ihres Königreichs die Freiheit gegen <hi TEIform="hi">Karl </hi>von Durazzo. Durch einen großmütigerweise erteilten guten Rat, gegen die Feinde Karls, und das standhafte Betragen während seiner Gefangenschaft erhielt er sie wieder, ging nach Frankreich als Privatmann ab, wurde von da von Margaretha, der Witwe Karls, zum Feldherrn verlangt, stellte von neuem die Ruhe in dem Königreich her und starb als Ratgeber des Throns von Neapel und Regent des Herzogtums Montferrat. Das Leben Albrecht des Unartigen war allen Kennern der Geschichte aus Wilkii Ticemanno und Hornii Principe Henrico bekannt. Hr. S. hat diese beide Schriften aus ihrem kritischen Gewand in ein <hi TEIform="hi">biographisches </hi>gesteckt. In diesem Artikel ist uns besonders der weiland berühmte Herr Professor <hi TEIform="hi">Pauli </hi>wieder leibhaftig vors Gesicht getreten; allein traurig war es vor uns, daß ein Schriftsteller im Jahr 1771 sich noch Leser vorstellen kann, die dergleichen schöne Reflexionen, wie folgende, nötig haben sollen und mögen: "Nun genoß <hi TEIform="hi">Kunigunde, </hi>der <hi TEIform="hi">schöne Körper </hi>und die <hi TEIform="hi">häßliche Seele, </hi>die Erfüllung ihrer Wünsche. Sie hatte ihn durch ihre <hi TEIform="hi">Liebesbanden </hi>dergestalt gefesselt, daß er sich nie wieder erlösen konnte. Sie bemächtigte sich nicht nur seines Herzens, sondern, <hi TEIform="hi">wie gewöhnlich, </hi>auch dadurch seines Verstandes - -  - In Ausgießungen der Wohltaten über Apez kühlte sich der Zorn des Vaters wegen der älteren Kinder ab." Und welch schielendes Gemälde, das sich von vorne bis hinten dem Ausdrucke nach widerspricht: "<hi TEIform="hi">Würklich </hi>führte Albrecht innerhalb seines Schlosses Wartburg ein <hi TEIform="hi">glückliches </hi>Leben, umgeben von einer Menge <hi TEIform="hi">schmeichelhafter </hi>Seelen, und <hi TEIform="hi">zärtlich </hi>von der Geliebten geliebt, so wie alle diejenigen, welche in der Ehe sich tief unter ihren Stand erniedrigen und eine Person zur Dame machen, die sonst hätte Damen dienen müssen, und es täglich empfindet, wie viel der Mann ihr gab, der ihr Mann ward." Und welcher tiefer Blick! "Albrecht sann: <hi TEIform="hi">denn die Affekten trieben ihn, </hi>auf Rache; Kinder gaben ihm Gesetze und Untertanen Aufsicht; und dieses alles waren <hi TEIform="hi">Folgen eines schönen Gesichts, </hi>in welches er sich verliebt hatte - -  - Der Kaiser Adolph, ein Herr von <hi TEIform="hi">vielem, frischem Gelde </hi>aus England! - -  - Wie bald vergißt der Mensch nicht Versprechungen, den Hitze der Leidenschaften treibt und quält! - -  - Der Eigennutz ist die Triebfeder der Weltuhr! - -  - Es gibt Personen, welche kein Mensch in der Welt liebt! - -  - Der Greis haßt nie so <hi TEIform="hi">brünstig</hi> wie der Jüngling! - -  - Er fühlte nun in vollem Maße, welche gefährliche Sache es sei zu <hi TEIform="hi">lieben! - -  - </hi>Es gibt eine dreifache Liebe <hi TEIform="hi">in der Welt: </hi>aus <hi TEIform="hi">Geschmack, </hi>aus <hi TEIform="hi">Phantasie </hi>und aus <hi TEIform="hi">Leidenschaft. </hi>Die erste macht nie, die zweite selten und die letztere fast beständig unglücklich. Endlich sagt Hr. <hi TEIform="hi">Schirach </hi>bei dem Leben des Herzogs Otto zu Anfang: "Man könnte mit leichter Mühe eine sehr lange rhetorische Parallele hinzufügen, wenn man Plutarch sein <hi TEIform="hi">wollte!" </hi>Gott gebe, daß es Hr. S. wolle und könne!</p></div3></page>