<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="338" base="3.3.2.11.10.345"><div3 xml:id="JG34043" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser? Beteiligt <ref target="BEHRENDSJOHANNADOLF" targOrder="U" TEIform="ref">Behrends?</ref>] Berlin.<lb TEIform="lb"/>Erfahrungen und Untersuchungen über den Menschen, 1 und 2ter Th. 1772. 8. 320 S.</head><p xml:id="JG34044" rend="Prosatext" TEIform="p">Nachdem wir in der Philosophie über den Menschen mit allem Systematisieren auf ewig gebrochen haben, so wars uns sehr angenehm, einmal wieder auf einen Schriftsteller zu stoßen, mit welchem wir sympathisieren, wenigstens uns recht brüderlich vertragen können. Wir wollen einen Auszug aus dem Buch vorlegen und dann dem Verf. sagen, was wir noch vorzüglich von ihm erwarten.</p><p xml:id="JG34045" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der erste Teil beschäftigt sich bloß mit einer physiologischen Beschreibung des Nervensystems, welche der Verf. größtenteils dem Hrn. v.  <hi TEIform="hi"><ref target="HALLERALBRECHTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Haller</ref></hi> abgelehnt hat. Wir werden nur das berühren, was zum Verstande des zweiten Teils am nötigsten scheint.</p><p xml:id="JG34046" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nichts kann Empfindung an dem Menschen verursachen als die Nerven. Sie entspringen aus dem Gehirn und dem Rückenmark, verteilen sich durch den ganzen Körper und verlieren sich endlich in einem Brei, der dem Gehirn ähnlich ist. Ihr Anfang und Ende ist aber nicht zu erforschen. Jeder Nerv besteht aus kleineren Fäden, die aber nicht ganz rund, sondern ein wenig platt sind. Die Nerven sind unter sich verschiedentlich verbunden und hangen an sehr vielen Orten mit unzählbaren Faden an dem Körper fest. Den Sinnorganen sind ihre eigene Nerven zugeteilt, die sich im Organ in einem weichen Brei verlieren, und daher scheint es den meisten am wahrscheinlichsten, daß die Empfindung nicht durch die Nervenhaut, sondern durch das Nervenmark hervorgebracht wird. Der Sitz der Empfindung liegt in keinem Punkt der Nerve, sondern im Gehirn; nicht daß alles sich im Kopf fühlen ließe, sondern daß nichts sich fühlen läßt, bis der Eindruck der Nerven in das Gehirn fortgepflanzt worden ist. So entspringt auch jede willkürliche Bewegung aus dem Gehirn. Nicht jeder Ort des Gehirns enthält aber den Ursprung der Bewegung und Empfindung; welcher aber? ist unausgemacht.</p><p xml:id="JG34047" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Fortpflanzung der Empfindung scheint dem Verf. am wahrscheinlichsten in dem Nervensaft, aber nicht allein, sondern auch zugleich mit in den Bestandteilen oder Grundstoff der Nerven selbst zu liegen; wir wünschten, daß Herr <hi TEIform="hi">von Haller </hi>und andere geschickte Naturforscher diese Gedanken des Verf., die uns sehr einleuchtend scheinen, prüfen möchten, wenigstens scheint es uns mit ihm ein übereilter Schluß zu sein, wenn man dem Gehirnbrei deswegen die Elastizität absprechen will, weil unsre gröbere Sinne ihn nicht so finden.</p><p xml:id="JG34048" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aus der Verbindung der unzähligen Nerven und Nervenfasern ist es begreiflich, daß jeder einzle Eindruck auf eine Nerve die Empfindung durch unzählige Wege zum Gehirn bringe, wo alle Eindrücke in einen zusammenschmelzen; bei jeder Änderung des Eindrucks auf eine nämliche Nerve werden doch die unzähligen verbundenen Nerven anders affiziert, und daher entsteht die oft so große Verschiedenheit der Empfindungen bei der geringsten Veränderung des Eindrucks in ebendie Nerve, z. B. beim Geruch und Geschmack. Im Gegenteil muß ähnlicher Eindruck auch ähnliche Empfindungen erregen; ja oft kann ein vorher mitberührter Nerve nun Empfindung erregen, obschon er nicht, sondern nur der mit ihm verbundene Nerve wieder ebenso wie vorhin berührt wird. Daher ist die Möglichkeit des so unbegrenzten Zusammenhangs der Empfindungen begreiflich, und am Ende, wo die Nerven noch näher beisammenliegen, muß der Zusammenhang noch merk soher sein.</p><p xml:id="JG34049" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aus diesem Spiel der Nerven entstehen nun wahrscheinlich alle, auch unsere abstrakteste Ideen, die die Seele selbst nur wahrnimmt. (Dieses gilt auch gewissermaßen von den negativen Ideen, die wir oft zu haben glauben, und dergleichen mancher abstrakter Begriff ist, dem mans nicht ansieht.) Wo die Seele sich aufhalte, ist nicht zu bestimmen, und man kann auch zufrieden sein, wenn man sich die Seele nur da gedenkt, wo die Eindrücke hinfließen und Wirkungen anfangen. Dieses ist nun da, wo die Nerven ihren Anfang nehmen; und da ist der Stoff der Nerven am subtilsten und reinsten. Hierauf gründet sich der Unterschied von der gröbern und feinern Organisation. Diese besteht nur in dem reinen anfänglichen Grundstoff der Nerve. Zwischen beiden Organisationen ist aber eine Scheidewand, dergestalt, daß von der groben auf die feine, aber nicht von dieser auf jene gewirkt werden kann. Denn von Eindrücken der Seele auf die feine Organisation kann bei dem ordentlichen Gang der Natur keine wirkliche äußere Empfindung oder Rührung der gröbern Organe entstehn; wir hören nicht, wenn wir uns einen Schall vorstellen u. dgl.</p><p xml:id="JG34050" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So wie die feinere Organisation allein mit der Seele in Kommunikation steht und ihre Vorstellungen oder materielle Ideen zur Wahrnehmung darbietet, so kann auch von der Seele keine Wirkung als durch die feine Organisation verlangt werden, welche sodann weiter auf die Muskelfasern wirkt. Doch muß man die feine Organisation nicht mit der Seele vermischen: sie sind wahrscheinlich merklich verschieden. Da es nun bei der Tätigkeit und wahrnehmenden Kraft der Seele soviel auf die feine Organisation ankommt, so ist wahrscheinlich in ihr vornehmlich der Unterschied der Fähigkeiten unter den Menschen zu suchen, welche zugleich von vielen physischen Ursachen bald verbessert und bald verschlimmert werden können. - Soweit geht der erste Teil. </p><p xml:id="JG34051" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">(Die Fortsetzung folgt.)</p></div3></page>