<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="219" base="3.3.2.11.10.226"><div3 xml:id="JG33636" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="JAUPHELWIGBERNHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Jaup</ref>, mit Schlosser] Göttingen und Gotha.<lb TEIform="lb"/>J. J. <ref target="MOSERFRIEDRICHKARLLUDWIGVON" targOrder="U" TEIform="ref">Moser</ref> von der Reichsverfassungsmäßigen Freyheit, von deutschen Staatssachen zu schreiben. 1772. 8. 111 S.</head><p xml:id="JG33637" rend="Prosatext" TEIform="p">Sein langer Umgang mit Staatssachen hat den Herrn Staatsrat in den Stand gesetzt, in diesen Blättern dem Publiko verschiedene Erfahrungen mitzuteilen, wie die Bekanntmachung von Staatssachen aufgenommen worden ist, Gesetze entscheiden hier nichts, sondern das meiste ist der Klugheit der Schriftsteller überlassen. Reichsgesetze darf jedermann drucken lassen, wenn nicht Privilegien dagegen stehen; doch hat eine zu frühe bekanntgemachte Wahlkapitulation eine Unzufriedenheit verursacht, und einem gewissen Schriftsteller wurde der § 197 J. R. A. [Jüngsten Reichs Abschied, 1654], den er wörtlich anführte (und der ohnedies fast in allen andern R. A. gleich als eine formula solemnis steht), bei der Zensur ausgestrichen, weil die hohen Stände die daselbst enthaltenen Grundsätze geändert hätten. Bei den Reichskonventen darf alles, was zur Diktatur kommt, gedruckt werden; das Reichsfürstenrats-Protokoll wird ohnedies meist gedruckt, und nach den städtischen Protokollen hat man (weil sie bloß Votum curiatum geben) nicht viel zu fragen. Auch Privatgesandtschafts Protokolle kommen oft in den Druck, ungeahndet (doch wohl erst nach geschlossenen Unterhandlungen). Die bei den Reichskonventen übergebenen Schriften bekanntzumachen, ist oft mißlich, und Hr. Verf. hat selbst deswegen kaum einer fiskalischen Verfolgung entgehen können. Bei Wahltagen ist nie ein Geheimnis von den Protokollen gemacht worden; bei Kreis-, Fürsten-, Grafentagen u. dgl. Konventen hat man auch nie die Bekanntmachung der daselbst übergebenen Schriften versagt; nur in Friedenskongressen, Kammergerichts-Visitationen u. dgl. ist erst abzuwarten, bis die Sachen reif sind. Unrichtige Sachen muß man freilich nicht für Reichsakten ausgeben. Der sel. Hr. <hi TEIform="hi">C</hi>. <hi TEIform="hi">G. A. von Königsthal </hi>hat durch ein solches Versehen sich vielen Verdruß zugezogen. Reichsgerichtliche Sachen sind häufig gedruckt worden; und es ist selten, daß eine solche Bekanntmachung übel aufgenommen worden wäre. Facta bekanntzumachen, ist gefährlich und erfordert große Behutsamkeit; rechtliche Meinungen, sowohl fremde als eigene; wie auch Räsonements, die nicht wider die Gesetze anstoßen, sollten wohl ungeahndet bleiben; sind aber doch auch oft zur Verantwortung gezogen worden. Die Schreibart muß natürlicherweis bescheiden sein; oft aber wirft die Materie auch auf sie einen falschen Schein. In Ansehung des Partikulär-Staatsrechts muß ein Untertan sich in den engsten Schranken halten, ein Ausländer hat mehr Freiheit; Hr. Verf. führt hierbei einige Schreiben vom preußischen und anhaltischen Hof über seinen Entwurf vom preußischen und anhaltischen Staatsrecht an, worüber man allerlei Betrachtungen machen kann. Das letzte Kapitel handelt von der Zensur, die zwar in der R. P. O. [Reichs Polizei Ordnung von 1577] geboten, aber an vielen Orten gar nicht beobachtet wird (und Dank sei es der Einsicht kluger Regenten, wo dieses Joch der Geister aufgehoben ist, das allen Genius erstickt und das ihn zur Barbarei hinunterdrucken muß, in Staat und Kirche sklavische Grundsätze einführt und beiden ungleich mehr als selbst die größte Zügellosigkeit schadet). - Nur nach der Tat kann K. M. [Kaiserliche Majestät] die Zensurrechte ausüben; sonst steht das Recht der Obrigkeit zu, wo der Druck geschieht; und auch sie darf sich nur auf das, was wider Religion und Staat geht, einlassen. - Das ist der Inhalt dieser Bogen. Der Hr. v. M. kennt die Zensuren auf einer beschwerlichen Seite! Übrigens wird man nie zwischen diesen Klippen mit Sicherheit durchgehen, da die Sache vornehmlich von Willkür abhängt!</p></div3></page>