<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="310" base="3.3.2.11.10.317"><div3 xml:id="JG33939" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="SCHRAUTENBACHLOUISVON" targOrder="U" TEIform="ref">Schrautenbach</ref>?] London.<lb TEIform="lb"/>Examen de l'Essay sur les prejuges [von P. H. D. von <ref target="HOLBACHPAULHEINRICHDIETRICHVON" targOrder="U" TEIform="ref">Holbach</ref>]. Par le Philosophe de Sans-Souci [Friedrich II. in Preußen]. 4 1/2 B 8. 1772.</head><p xml:id="JG33940" rend="Prosatext" TEIform="p">Mit Vergnügen haben wir diese sehr lebhafte Beurteilung eines Werks gelesen, das wirklich die Ehre nicht verdient, die ihm der erhabene Verfasser antut. Es ist an sich schon ein sehr unphilosophischer Gedanke, den Menschen ihre Vorurteile benehmen wollen; und diejenige, die diese Arbeit unternehmen, kommen uns ebenso vor als die, welche die Winde und die Berge an dem Gebäude der Welt wegräsonieren möchten. Bei den unzählbaren <hi TEIform="hi">gemachten </hi>Verhältnissen der Menschen ist ein großer Teil von Meinungen und Vorstellungen, die manche in ihren kalten Spekulationen für Vorurteile halten, wirkliche <hi TEIform="hi">Wahrheit, </hi>und ein großer Teil der übrigen ist, wie die geprägte Münze, ein Surrogat von Wahrheit, womit wir in unsern Käufen und Verkäufen ganz wohl zurechtkommen können. Kein Philosoph, der von der Welt mehr kennt als die vier Wände seiner Studierstube, wird also sich einfallen lassen, wenn ers auch könnte, dieses große Rad zu hemmen, welches die Menschheit herumdreht und von jeher herumgedreht hat. Was sollen wir aber gar von demjenigen sagen, der seine Leidenschaft zum Gepräge der Wahrheit macht und alles für Vorurteil halten will, was nicht damit und mit seinem besondern Vorurteil übereinstimmt? Der Verf. des Essay sur les prejuges scheint zu dieser Art von Leuten zu gehören, und sein Examinateur macht von seiner Art zu denken und von dem Inhalt dieses Werks eine Beschreibung, die für das Buch nicht sehr vorteilhaft einnehmen kann<hi TEIform="hi">. </hi>Qu'ai-je donc appris par cette lecture, sagt er S. 67, quelle Verité l'auteur m'a-t-il enseignée? Que tous les Ecclesiastiques sont des monstres à lapider; que le Roi de France est un Tyran barbare, ses Ministres des archicoquins, ses courtisans des fripons laches et rampans au pied du trône: les grands du Roïaume des ignorans petris d'arrogance (ah qu'il en excepte au moins le Duc de Nivernois) que les Marechaux et les Officiers françois sont des Bourreaux mercenaires, les juges des infames prevaricateurs, les financiers des Cartouches et des Mandrins, les historiens des corrupteurs des princes, les poetes des empoisonneurs publics; et quil n'y a de sage, de louable, de digne d'estime dans tout le Roïaume, que l'auteur et ses Amis, qui se sont revetus du titre des philosophes.</p><p xml:id="JG33941" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieses Examen wird mit einer kurzen Untersuchung über die Frage angefangen: Ob die Menschen zur Wahrheit geschaffen seien? und behauptet, daß sie in dem spekulativen Teil des Lebens vielmehr ein Raub des Irrtums sind. Vielleicht ist dieses auf beiden Seiten zuviel gesagt. Es ist wirklich eine Sphäre, in welcher der Mensch Wahrheit findet, und nur dann, wann er diese Wahrheit an andere Dinge jenseits der Grenzen seines Loses hängen will, fällt er in Irrtümer. Hypothetische Wahrheit ist auch Wahrheit, und gibt es gleich kein allgemeines Kennzeichen von Wahrheit, so hat doch jeder in seinem Gleis gewisse Merkmale, die ihn nie trügen. - Doch vielleicht gehören diese nur zu den Erfahrungswahrheiten, die das Examen ausschließt, welches ohne dies nur von allgemeinen Wahrheiten zu verstehen ist. Es mag aber nun dem sein, wie ihm will, so ist das desto gewisser, was das Examen ferner behauptet, daß die Wahrheit selbst mit großer Vorsicht gelehrt werden muß, und daß es ein törichtes Unternehmen ist, sie allgemein machen zu wollen.</p><p xml:id="JG33942" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nach diesen allgemeinen Anmerkungen werden die besondern Sätze des Verfassers des Essay durchgegangen und ihm das Lächerliche in seiner Reforme der Religion und die unanständige Kühnheit, womit er die Regierung tadelt, sehr ernstlich verwiesen, und noch ernstlicher seine Invektiven gegen den Soldatenstand zurückgegeben. Überhaupt scheint das ganze Werk bloß gegen den itzigen Zustand von Frankreich gerichtet zu sein. Der erleuchtete Examinateur zeigt aber, daß es wahrer strafbarer Unsinn sei, wenn man die seit vielen Jahrhunderten vorbereiteten und eingewurzelten Übel der itzigen Regierung zur Last legen wollte. - Wir als Partikulier erkühnen uns nie, über solche Sachen zu richten, und lassen uns mit dem guten Roger Coverley [im 'Spectator'] gerne das there is much to be said on both sides gefallen. Um desto gerechter scheint uns die Züchtigung zu sein, die dem Essayisten in diesen Blättern in reicher Maße gegeben wird; und wir überlassen es ihm, wie er sich aus dem Dilemma von S. 45 ziehen will: Mon ami, tu es un ignorant, ou tu as le cerveau brulé, ou tu es un insigne Calomniateur. Choisis, mais pour philosophe tu ne l'es pas. - Und damit das Maß voll werde, heißt es noch am Schluß S. 65: C'est ainsi que pensoit le pacifique du Marsais, au quel on fait composer un libelle deux ans aprés qu'il est mort et enterré, mais dont le veritable auteur ne peut être qu'un ecolier, aussi novice dans le monde qu'etourdi.</p></div3></page>