<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="169" base="3.3.2.11.10.176"><div3 xml:id="JG33462" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>] Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Staatsveränderungen von Italien, in 24 Büchern entworfen. Von Karl Denina. Erster Band. Aus dem Italienischen von D. J. J. Volkmann. Bey Schwickert 1771. gr. 8. 1 Alph. 11 Bogen.</head><p xml:id="JG33463" rend="Prosatext" TEIform="p">Das Buch ist wahrhaftig nicht unter dem Schutte französischer Revolutions [Staatsveränderungsdarstellungen] zu verlieren: und ob der Autor gleich ziemlich französiert - und dergleichen mehr -, er ist, seit der Zeit er Revolutions de la Litterature geschrieben hat, nicht um Zolle, sondern um Köpfe gewachsen. Welch Land hat mehr und verschiednere Umsturze gehabt als Italien? Es ist, das europäische Paradies, auch von jeher den Einbrüchen der Drachen und Satane ausgesetzt gewesen, und diese Drachen sind nicht etwa bloß, wie in andern Gegenden, nur durchgegangen: haben sich gelagert, genistet, neue Sitten, Gesetze, Religionen erzeuget, und da durch eine zweite Tafel des Schicksals dieses sooft veränderte Land nun bestimmt war, die Kette so viel andrer Länder nach sich zu ziehen - und dies mehr als einmal getan, und wir von da aus her fast alles, was Revolution der Sitten, der Wissenschaft, der Religion, der Erfindungen herhaben - und Italien insonderheit mit Deutschland so sehr verwebt ist - man siehet, warum wir auf die Geschichte dieser Nachbarin mit mehr als Nachbarsblicke zu sehen haben? Zu vielem ist also dieses Buch sehr schätzbar und angenehm. Der Verfasser hat freilich an <hi TEIform="hi">Muratori </hi>und so unendlich vielen besondern Geschichten auch ungemein viel vorgearbeitet gefunden; aber gewiß auch selbst gearbeitet, gesucht, gedacht, überlegt, verglichen, und da er warm schreibt, nicht bloß über ein Vaterland, sondern auch über die Menschheit, da man siehet, daß er Tugend, Wert und Glückseligkeit der Menschen fühle - da er nicht <hi TEIform="hi">so sehr </hi>malet und raffiniert und Maximen von Staatsveränderungen sucht als die Franzosen, die jetzt fast aller Welt den Geschichtton angegeben haben, sondern auch dem Wurf der Begebenheiten, dem Zusammentreffen der Ungefähre, <hi TEIform="hi">dem Schicksal, </hi>was die Welt leitet, viel und vielleicht nur manchmal <hi TEIform="hi">zu viel</hi> einräumet: so macht er in der Reihe unsrer politischen Revolutionsfabrikanten eine gelegne Ausnahme und sein Buch wirklich einen würdigen Beitrag <hi TEIform="hi">zur Philosophie über die Schicksale der Welt und des Menschengeschlechts. </hi>Der Rezensent schließt nur noch aus dem ersten Teile; da aber in ihm schon das Entstehen, Blühen und Verblühen des großen Römischen Reichs, die Einführung der christlichen Religion zur Souveräne Europens, die langobardische Gesetzgebung und der Verfall der Byzantiner und Karolinger ist, so kann man auf die Wichtigkeit der Materialien schließen. Wir führen Proben nicht vom Inhalte, sondern vielmehr von der Behandlung desselben in einigen Sonderbarkeiten an, und das bloß Leser zu körnen.</p><p xml:id="JG33464" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das erste Buch vom Zustande <hi TEIform="hi">Italiens vor Rom. </hi>So ist doch schon vor Rom ein Italien gewesen? Für unser romanisierendes Auge kaum; schön, daß der Verfasser zeigt, wie klein Rom zu Italien, wie glücklich, wohlhabend, bevölkert und gebildet Italien vor Rom gewesen - der ganze Eingang ist merkwürdig, ohngefähr Postement zur Säule. Man sieht auch beinahe, daß die damalige alte Form ohngefähr mit Altdeutschland und der ganzen alten Welt dieselbe gewesen - wüßten wir nur mehr aus dieser heiligen Zeit! Dem Rezensenten hat der Verfall der <hi TEIform="hi">alten tyrrhenischen Kultur, Kunst und Wissenschaft </hi>immer einer der beträchtlichsten Unglücksfälle des menschlichen Geistes geschienen, da uns völlig die Mittelstufe zwischen Ägyptern und Kelten in den Abgrund gesunken ist - ein so unersetzlicher Verlust, als wenn uns zwischen Asiaten (oder Ägyptern) und Römern die <hi TEIform="hi">Griechen </hi>versunken wären. Man siehet hier die Reste eines verschabten Kupferstichs von einem verlornen Gemälde; und auch jene Reste "Größe und Abnahme der alten Toskaner. Veränderungen von Italien durch Gallier; Abteilung und Stärke der Nationen: Ökonomie, Handlung, Künste, Wissenschaften, Gottesdienst, Gesetze, Regierungsform, Völkerrecht des Ur-Italiens", diese Reste nur von der verkehrten Blattseite.</p><p xml:id="JG33465" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die drei folgenden Bücher von der <hi TEIform="hi">Entstehung, Wachstum, Größe und allmählichen Verfalle Roms. </hi>Dem Rezensenten hats ausnehmend gefallen, daß der Verfasser hier und überhaupt nicht die Größe eines Reichs in eine Nuß bringen - im Keim eines Prinzipium, der Anlage à la Montesquieu herauswickeln und den Finger Gottes bei Erweckung und Stellung einer Nation mit keinem Zwirnfaden fesseln will. Es ist diese historische Philosophie ein elender Frondienst des Menschengeistes, der selbst allen <hi TEIform="hi">Bonsens</hi><hi TEIform="hi"/>und vielmehr alle Historie zerstöret. Wer da weiß, was es für eine Schaumblase sei, was man Maxime nennt? wie schwer und selten ein Mensch ihr immer und deutlich und als Hauptführerin folget; wie unmöglich, daß ihr Mengen, Jahrhunderte folgen? wie das Allgemeine immer unter dem Besondern erliegt, und das tausendzackigte Verhängnis sich in die reinsten winkellosesten Dinge wirft - und denn der Weg eines Volks durch alle seine Schlünde, Krümmen, Abweichungen bergauf und bergunter - heiliger <hi TEIform="hi">Genius </hi>des römischen Volks, wenn du nicht auf den Streitplanet deines alten Vettern <hi TEIform="hi">Mars </hi>hinaufgeflohen bist, so komm du, uns sur la grandeur et la decadence des Romains zu lehren! - Noch mehr gefällts dem Rezensenten, daß der Autor sich weniger bei den Ursachen der Blüte, des Aufsteigens als <hi TEIform="hi">"des Absteigens" </hi>aufgehalten. Da ist sonst gemeiniglich das Auge ermattet, wenn es dahin reicht, und hier gewisser maße frisch. Zudem ists, wo nicht lehrreicher, so traurig angenehmer und anziehender, das Absenken der Waage in der Hand des Schicksals zu sehen - zu sehen, wie Abend wird, auch der wirksamen Geister weniger werden, die übrigen Wirksamen ermatten, <hi TEIform="hi">bei Stärke ohne Zweck unedel </hi>werden <hi TEIform="hi">mußten, </hi>als <hi TEIform="hi">einzelne </hi>Atlanten vortreten, aber sie erliegen - wehmütige Augenweide, der Blick auf solche Erliegende zerschmetterte Säulen des Schicksals! <hi TEIform="hi">Hadrian </hi>und<hi TEIform="hi"> Antonin! Aurelian </hi>und<hi TEIform="hi"> Diokletian! Stiliko </hi>und<hi TEIform="hi"> Aetius! </hi>und der verkannte große Gote <hi TEIform="hi">Theodorich, </hi>der doch noch seinen <hi TEIform="hi">Kassiodor </hi>[Geschichtsschreiber zur Zeit Theoderichs]  fand, aus dem ihn eine Nachwelt ziehen wird - -  - das Auge bleibt hangen auf diesen Trageboten des Schicksals! und wenn man siehet, daß sie hielten, aber nicht erhielten; daß sie mit <hi TEIform="hi">guten </hi>Absichten ebensowohl <hi TEIform="hi">zum Verfall </hi>beitrugen als <hi TEIform="hi">böse </hi>mit <hi TEIform="hi">bösen </hi>Absichten - -  - was ist man, wenn man auf einer Nadelspitze bestimmt ist, Gemälde zu machen, da ein andrer die ganze Nadel lenkt? was sind wir, Gute und Böse, in der Hand des Verhängnisses?</p><p xml:id="JG33466" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Im sechsten Buch </hi>eine Episode von der Einwirkung des orientalischen Hofes in Italien. - Dem Rezensenten dünkt der byzantische Hof das schönste Urbild der Politik und Hofmaschinerie unsres erleuchteten, verfeinerten, allklugen Jahrhunderts. Nur jene bildeten über die beiden Naturen Christi; wir über Trödelkram, der ebenso entbehrlich ist. Jene wurden durch Bischöfe und Weiber regiert, wir durch Abbés und - -  - Dagegen hat uns die <hi TEIform="hi">langobardische Regierungsform </hi>und das <hi TEIform="hi">Gefühl, </hi>das der Autor daran hat, gefallen. Die falschen Ideen, von Glückseligkeit eines <hi TEIform="hi">übergroßen </hi>Staats, von <hi TEIform="hi">Römerglückseligkeit, </hi>die er widerlegt - -  - das Gefühl von Menschheit, das er auf ein Volk wendet, das keine Urnen sucht und Kapitäle zertrümmert; der Blick auf den Kreislauf der Vorsehung, <hi TEIform="hi">Schwaches, </hi>was <hi TEIform="hi">menschliche Größe </hi>und <hi TEIform="hi">Üppigkeit </hi>gemacht, durch <hi TEIform="hi">rauhe Stärke </hi>zu<hi TEIform="hi"/>ersetzen - -  - selbst der Rückblick auf die Geistlichen gefällt, was diese bei der damaligen <hi TEIform="hi">allgemeinen großen Not </hi>sein mußten und sein konnten: denn man sage, was je draus wird, in Voltaires Ton auf die Macht der Geistlichen dieser Zeit, nur zu schmälen, ohne es wahrscheinlich machen zu wollen, wie sie denn zu der Macht gegen die gesunde Vernunft eines ganzen Jahrhunderts haben anstreben können?</p><p xml:id="JG33467" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Am ungefälligsten ist der Autor, wo er die Wege des Papsts, der <hi TEIform="hi">Karl M. </hi>[Carolum Magnum, Karl den Großen] nach Italien rief, verschönen und überhaupt der damaligen sogenannten christlichen Religion zu sehr patrozinieren will. Wenn das Lokalursachen veranlaßt haben, so bedauren wir den Verfasser. Ein Geschichtschreiber der Menschheit sollte eigentlich <hi TEIform="hi">keine </hi>Religion haben dörfen.</p><p xml:id="JG33468" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir sehen dem Verfolg des Werks mit Lust entgegen; aber der Übersetzer - ist ein Übersetzer. Auch die deutschesten Sachen, die z. B. bei Goten, Longobarden so häufig vorkommen und wovon <hi TEIform="hi">wir</hi> die Urwörter in unsrer Sprache, unsren Gesetzen, unsrer alten Geschichte haben, sind nur übersetzte Popanze. Das geht bis auf die Namen <hi TEIform="hi">Theodoricus, Athalaricus </hi>usw., die alle in ihrer gotisch-lateinisch-italienisch gestickten Jäckchentracht erscheinen, wenn sie gleich deutsch sind. Man sieht die Eile an mehr als einem Ort, und Herr Volkmann scheint dadurch, daß er ein <hi TEIform="hi">allgemeiner </hi>Übersetzer wird, auch ein sehr <hi TEIform="hi">gemeiner </hi>Übersetzer werden zu wollen.</p></div3></page>