<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="92" base="3.3.2.11.10.99"><div3 xml:id="JG33270" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Höpfner, mit Goethe] Cassel.<lb TEIform="lb"/>Carl Philipp Kopps, fürstlich Hessen-Casselischen Oberappellationsgerichtsraths, ausführliche Nachricht von der älteren und neueren Verfassung der geistlichen und Civilgerichte in den Fürstl. Hessen-Casselischen Landen. Erster oder historischer Theil. Im Verlag bey Johann Jacob Cramer, 1769. 4. 4 1/2 Alph. Anderer oder praktischer Theil. Ebendaselbst 1771. 4.2 1/2 Alph.</head><p xml:id="JG33271" rend="Prosatext" TEIform="p">Ein classisches Werk, das einen wahren Kenner der vaterländischen Rechte ankündigt; einen Mann, der nicht gleich manchen si dis placet! herrlichen Germanisten, aus <hi TEIform="hi">Bert, Senkenberg, Grupen, Dreyer, Olenschlager</hi>, wie die Apotheker eine Mixtur aus Gläsern und Büchsen, sein Buch zusammen geschüttet hat; einen Mann, der aus den Quellen, den ehrwürdigen deutschen Rechtsbüchern, aus der Geschichte, aus Urkunden geschöpft hat; der Forscher und Denker ist, der mit seiner Belesenheit den Leser unterrichtet und unterhält, ihn nicht ermüdet und zerstreut, ihm nicht den Wunsch auspreßt: O daß doch der Mann nicht so gelehrt seyn möchte! Man wird in einer gelehrten Zeitung weiter nichts als eine kurze Anzeige des Inhalts erwarten. Der erste Band besteht aus 4 Stücken. <hi TEIform="hi">Das erste</hi> enthält eine Geschichte des hessischen Landrechts in den mittleren Zeiten. Hessen war in zwey <hi TEIform="hi">pagos</hi>, den <hi TEIform="hi">Sächsischen</hi> und <hi TEIform="hi">Fränkischen</hi> eingetheilt; im ersten galt Sächsisches, im letzten Kayserrecht und Schwabenspiegel. Gegen das Ende des 15. Jahrhunderts wurde das römische Recht in den hessischen weltlichen Gerichten eingeführt. Das <hi TEIform="hi">zweyte Stück</hi> handelt von der Gerichtsbarkeit der Bischöffe in weltlichen Sachen und ihren weltlichen Gerichten; von deren Jurisdiktion in geistlichen Sachen; von den Sandgerichten, den Eingriffen der geistlichen Gerichte in die weltliche Gerichtsbarkeit der Stände. Ueberall wird die Beschaffenheit dieser Dinge besonders in der Maynzischen Diöces, und am Ende die Verfassung der geistlichen Gerichte in Hessen gezeigt. <hi TEIform="hi">Drittes Stück</hi> von den Grafschaften und Centen in Hessen, den Landgerichten und der Landgräflichen obersten Gerichtbarkeit; von den Centgerichten, Stadtgerichten, Oberhöfen, von einigen Particulargerichten; von den Friedensgerichten, Gastgerichten. <hi TEIform="hi">Viertes Stück</hi> von den Processen in den alten hessischen Gerichten. Den Beschluß dieses Bandes macht ein Anhang von wichtigen und instruktiven noch ungedruckten Documenten. Der <hi TEIform="hi">zweyte Band</hi> zeigt die jetzige Verfassung der Hessischen Gerichte. Man suche hier keine Compilation <hi TEIform="hi">aus Brunnemann, Stryk, Ludovici</hi> &amp;c. mit Hessischen Verordnungen verbrämt. Nur allein die Hessischen Gesetze über den Proceß sind epitomirt, digerirt und in ein System gebracht. Die Verschiedenheit des gerichtlichen Verfahrens bey den Untergerichten, Regierungen, geistlichen Consistorien und dem Oberappellationsgericht macht, daß dieser Theil in 4 Bücher zerfällt - -  Möchten doch mehrere Patrioten durch dieses Beyspiel gereizt, die Gerichtsverfassung ihres Vaterlandes so vortreflich als Herr <hi TEIform="hi">Kopp</hi> des seinigen beschreiben.</p></div3></page>