<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="72" base="3.3.2.11.10.79"><div3 xml:id="JG33217" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Nachricht an das Publikum.</head><p xml:id="JG33218" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="HERRREGIERUNGSRATWIELAND" TEIform="anchor"/>Herr Regierungsrat <hi TEIform="hi">Wieland </hi>in Erfurt hat sich durch seinen Freund, den Herrn Hofkammerrat <hi TEIform="hi">Jacobi</hi> zu Düsseldorf, einen Bruder des Dichters, bewegen lassen, eine neue Ausgabe seines <hi TEIform="hi">Agathons </hi>auf seine eigene Rechnung zu veranstalten und dazu den Weg der Subskription einzuschlagen. Sie wird aus 4 Teilen in 8. jeder zu 20 Bogen ohngefähr bestehen und unter ansehnlichen Verbesserungen viele neue Zusätze enthalten. Danae wird ihre Geschichte erzählen, und Archytas wird in verschiedenen Unterredungen seinem Freunde Agathon seine Philosophie vorlegen.</p><p xml:id="JG33219" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Pränumerationspreis ist für 1 Exemplar auf holländisches Papier 5 Reichtstaler, Leipziger Kurs, oder 1 Louisdor, für eins auf inländisches Schreibpapier 3 Reichstaler und 8 gute Groschen, Leipziger Kurs, oder 4 Reichstaler, Frankfurter Kurs.</p><p xml:id="JG33220" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um die deutliche Angabe des Namens und Charakters eines jeden Pränumeranten bittet der Herausgeber sehr, weil solche in alphabetischer Ordnung dem Werke vorgedruckt werden sollen.</p><p xml:id="JG33221" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zum Besten des Dichters, um ihn nicht ganz der Früchte seiner Talente und Bemühungen beraubt zu sehen, wird diese Ausgabe von seinem Freunde veranstaltet, und er hofft von der Nation, da sie sich dieses Werk mit so vielem Vergnügen, als eine der seltensten Kompositionen, zugeeignet hat, deren sich keine neben ihr rühmen kann, daß sie dieser Unternehmung nicht durchaus Beifall und Unterstützung versagen werde.</p><p xml:id="JG33222" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Verleger dieser Anzeigen erbietet sich, von allen Freunden der Wielandischen Muse Pränumeration anzunehmen und alles, was sie hierin verlangen dürften, zu besorgen. Die Pränumeration ist bis künftigen Mai offen, und das Werk wird spätestens zu Ende des Jahrs fertig sein.</p><p xml:id="JG33223" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch werden Pränumerationen allhier angenommen von dem Herrn <hi TEIform="hi">F. E. Baur, </hi>der Weltweisheit und der freien Künste Doctor.</p></div3></page>