<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="278" base="3.3.2.11.10.285"><div3 xml:id="JG33832" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser] Kopenhagen und Hamburg.<lb TEIform="lb"/>Bedenken, wie ferne ein Nachfolger in der Regierung pflichtig ist, die Schulden seines Verwesers zu bezahlen nebst Vorschlägen zu den Mitteln, durch welche die öffentliche Schulden am besten abgetragen werden können. 1772. 8. 8 Bog.</head><p xml:id="JG33833" rend="Prosatext" TEIform="p">Daß die Gerechtigkeit im Profil ganz anders als en face aussieht, ist schon lang bekannt; wie man sie aber ansehn soll, das ist die Frage. Der Verf. sieht sie en profil und behauptet, daß ein Regent nur seines Vorfahren <hi TEIform="hi">mäßige, </hi>das ist, ohne große Mühe zu bezahlende Schulden, <hi TEIform="hi">die zu Abwendung des völligen Untergangs des Reichs gemacht worden sind, zu zahlen pflichtig sei. - </hi>Pflichtig? gegen wen? In foro conscientiae, sagt er, und er hat recht, denn in foro humano sind die Rechte der Fürsten bloß wie die Gesetze der Elastizität, Schwere, Bewegung etc. zu beurteilen. Je schwerer, schneller, elastischer, desto etc., und je leichter, langsamer, schlaffer, desto u. dgl. Also in foro conscientiae ist der Fürst nicht verbunden, seines Vorfahren Schulden als in dem einen angezogenen Fall zu bezahlen; denn sein Vorfahre war nicht Eigentumsherr des Landes und ist nur insoweit dessen Repräsentant, als er es glücklich macht. Der Grundsatz ist nicht neu! so sind es auch nicht die Vorschläge. - Uns dünkt, man könnte uns mit dieser Frage und ihrer Erörterung verschonen. Ist die Rede vom <hi TEIform="hi">Recht, </hi>so<hi TEIform="hi"/>ist die Sache klar, und soll die <hi TEIform="hi">Politik </hi>richten, so kann sie nie klargemacht werden. Die Appellation an das Gericht Gottes, die der Verf. dem armen Gläubiger in dem Fall anrät, wenn der Fürst seinen Grundsatz übel anwendet, die wollen wir nicht beurteilen, weil wir nicht recht wissen, ob sie aus der Jurisprudenz oder aus der Theologie zu erklären ist.</p></div3></page>