<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="82" base="3.3.2.11.10.89"><div3 xml:id="JG33247" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>?, mit Schlosser?] Frankfurt und Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Briefe vom Herrn [Friedrich Eberhard] <ref target="BOYSENFRIEDRICHEBERHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Boysen</ref> an Herrn Gleim. 1ster und 2ter Theil 1772. 8. 267 S.</head><p xml:id="JG33248" rend="Prosatext" TEIform="p">Diese Briefe enthalten allerlei Urteile und Nachrichten, die von dem Mancherlei zeugen, woraus die Literatur des Herr B. zusammengesetzt ist. Sogar rabbinische und arabische Gelehrsamkeit dient dem Herrn Verf. zur Unterhaltung mit der Muse unsers anakreontischen Dichters. Da, wo das Herz spricht, erscheint Hr. B. insonderheit zu seinem Vorteil; denn Bescheidenheit, Dankbarkeit und Zuversicht in das Urteil seines Freundes herrscht überall. Eine der glücklichsten Begebenheiten seines Lebens war wohl diese, daß ihn die Vorsehung ersah, ein Beförderer des großen  <hi TEIform="hi"><ref target="WINCKELMANNJOHANNJOACHIM" targOrder="U" TEIform="ref">Winkelmanns</ref></hi> zu<hi TEIform="hi"/>werden. Er traf ihn in einem Wirtshause vor <hi TEIform="hi">Heimersleben </hi>als einen dürftigen schlechtgekleideten Kandidaten an: er erinnerte sich, ihn in <hi TEIform="hi">Halle </hi>oft auf den öffentlichen Bibliotheken gesehen zu haben, wo er die griechische Autoren las, weil ihm die Mittel fehlten, sie sich anzuschaffen: "Mit einer Wehmut", sagte Herr B., "die mein ganzes Herz durchdrang, entdeckte er sich mir und bat mich, ihn nach <hi TEIform="hi">Seehausen </hi>zu<hi TEIform="hi"/>meiner Stelle zu empfehlen, weil man ihm geschrieben hätte, daß ich mit der Vollmacht, einen geschickten Nachfolger auszusuchen, wäre versehen worden." Herr B. tat es, und mit gutem Erfolge. Allein jedermann glaubte bald in Seehausen, daß Herr B. mehr für Winkelmann als für die Schule gesorgt hätte. Winkelmanns Schüler verringerten sich täglich, und der neue Konrektor konnte nicht predigen! Allein, er übersetzte dafür den Herodot und erklärte ihn mit einer Art von Inspirationsgabe. Er verlangte weg; allein B. konnte ihn nicht nach <hi TEIform="hi">Bergen </hi>bringen, wie er gerne gewünscht hätte; Winkelmann nahm sich also vor, so lange in Seehausen zu bleiben, bis er sich ein kleines Kapital gesammlet hätte, um nach Ägypten zu gehen und bei den Pyramiden die Kunst der Alten zu studieren. Die Herren Ratmänner in Seehausen taten sich damals gewiß sehr vieles über die Träumereien ihres Konrektors zugute, und sie dachten nicht daran, daß das Genie der Weissagungen mancher kurzsichtigen Ratmänner spottet und Dinge zustande bringt, deren Unmöglichkeit die Maulwurfspolitik längst berechnet und in das Feenreich verwiesen hätte.</p></div3></page>