<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="38" base="3.3.2.11.10.45"><div3 xml:id="JG33134" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>, mit Einschub Goethes?] Bern.<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="HALLERUSONG" TEIform="anchor"/>Usong, eine Morgenländische Geschichte in vier Büchern, von dem Verfasser des Versuchs Schweizerischer Gedichte. [Von Albrecht von <ref target="HALLERALBRECHTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Haller</ref>] Im Verlag der neuen Buchhandlung. 8. 1 Alphabet 3 Bogen.</head><p xml:id="JG33135" rend="Prosatext" TEIform="p">Wenn ein Professor tanzt, ein Hofmann Klopstocks Oden beurtheilt, ein Historikus über die wenigen Fakta in  <hi TEIform="hi"><ref target="YORICK" targOrder="U" TEIform="ref"> Yoricks</ref> Reisen erstaunt und ein Compilator [Stoffsammler] auf dem Steckenpferde der Empfindung reitet, so ist es möglich, daß einer unter der Gesellschaft ist, der sich ungeschickt dazu anstellt. Es hat der Herr Präsident <hi TEIform="hi">von Haller </hi>bey den wichtigsten Geschäften, und unermüdeten Bemühungen für das Reich der Gelehrsamkeit. Muße übrig gefunden, auch für die <hi TEIform="hi">unteren Seelenkräfte </hi>des menschlichen Geschlechts zu sorgen, und die jetzige deutsche Welt mit einem Werk zu beschenken, das man füglich den <hi TEIform="hi">Persischen </hi><ref target="TELEMACH" targOrder="U" TEIform="ref">Telemach</ref></hi> nennen könnte! Der Held ist von Anfang bis zu Ende höchst tugendhaft, trägt alle zum Thron erforderliche Qualitäten in einem gelben Gürtel, der der Zeuge seiner Kayserlichen Abkunft ist, liefert Schlachten, rettet Princeßinnen, erobert Reiche, macht herrliche Gesetze, am Ende ein Testament, und stirbt. Da die Szene aber im Morgenland ist, so begreift der geneigte Leser leicht, daß man nicht viel vom <hi TEIform="hi">Menschen </hi>zu sehen bekommt, sondern daß alles im Mantel und Schleyer eingehüllt ist. Selbst auf dem persischen Mantel haben wir die sonst gewöhnlichen Sittensprüche des Korans vermißt. Im Morgenlande reist man auch nicht mit der Post, wie bey uns, sondern es ist oft eine Wallfahrt durch die Sandwüste nach der Lampe des Propheten, die nicht brennen will. Unsre Leser werden uns also verzeihen, wenn wir mit ihnen nicht von neuem durch das Land des Usong wallen. Dem Lande fehlts, wie gesagt, oft an Wasserquellen, beschatteten Ruheplätzen, und die Caravanserais sind auch dunkle Vierecke wo der Tag nur durch die Thür hereinkommt.</p></div3></page>