<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="125" base="3.3.2.11.10.132"><div3 xml:id="JG33343" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe? Schlosser mit Goethe?] Amsterdam.<lb TEIform="lb"/>Memoires pour servir à l'Histoire du monde Moral et politique, 1772. 12. 196 S</head><p xml:id="JG33344" rend="Prosatext" TEIform="p">Dieses ist der erste Theil eines Werks, das uns den Menschen so gut kennen lehren soll, als wenn wir ihn gemacht hätten. Durch Hilfe eines Stammbaums, der dem nächstfolgenden Theil vorgedruckt werden soll, werden wir die Geschlechtsregister aller Tugenden und Laster mit leiblichen Augen sehen. Die Kraft der Wirkung und die Kraft der Trägheit sind die zwo Wurzlen, woraus alles so schön folgt. Die denkende Seele sitzt in der Mitte, und sie mußte sehr dumm denken, wenn sie nicht Vergnügen suchen und Schmerz vermeiden wollte. Dadurch nun wird der Hang zur Trägheit Furcht vor Schmerz; der Trieb zur Bewegung, Begierde nach Vergnügen. Kommt dann der Mensch in die Gesellschaft, so geht dieser aus sich hinaus, jener in sich hinein; und dieses Aus-sich-Gehen und In-sich-Gehen ist der Grund zweyer Claßen, <hi TEIform="hi">de celle qui se repand et de celle qui se concentre</hi>. Diese Claßen sind dem <hi TEIform="hi">System</hi> auch so treu, daß, sobald man nur mit Hülfe der Physiognomie, die der Verf. sehr hoch hält, erforscht hat, zu welcher Claße der Mensch gehört, man gleich alle seine Tugenden und Laster an den Fingern hererzählen kann. Ja, wenn man nur weiß: <hi TEIform="hi">L'organisation &amp; la trempe d'ame primitives d'un individu, le climat sous lequel il est né, le caractère des gens qui l'entourent depuis son enfance, les prejuges &amp; l'esprit particulier à la maison ou il est elevé, la forme du gouvernement &amp; l'état du gouvernement de son tems; l'ésprit general du siecle, les prejuges provenants de la religion &amp; de la philosophie regnantes &amp; enfin la manière de penser des persones avec lesquelles il a des liaisons d'amitié</hi>; wenn man alle diese Dinge weiß, denen man noch mehrere beysetzen könnte, als Haare in dem wunderbaren Bart des heiligen <hi TEIform="hi">Nicephorus </hi>waren, so kann man sogar nach dem Verf. die Kapricen des Wunderlichsten unter allen Sterblichen in Klassen bringen und genealogisieren. - -  Nun, so seys denn dem Himmel und dem Verf. gedankt, daß wir endlich fanden, was wir so lange gesucht haben, den Schlüssel des menschlichen Herzens! Nun wünschten wir weiter nichts, als daß er oder ein anderer uns das Schlüsselloch und die Kunst, den Schlüssel herum zu drehen, zeigte; und daß endlich ein dritter noch eine Schloßdecke dazu verfertige, damit sich kein Staub oder Rost oder Spinnewebe in das Schlüsselloch stecke, und das Aufschließen hindere. - -  Schade, daß das Buch so deutlich geschrieben ist, daß man nicht einmal verborgene Weisheit darin vermuten kann!</p><p xml:id="JG33345" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">(Ist bei dem Ausgeber dieser Anzeigen zu haben für fl. 1.)</p></div3></page>