<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="192" base="3.3.2.11.10.199"><div3 xml:id="JG33523" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser] Zürich.<lb TEIform="lb"/>Fragen an Kinder, eine Einleitung in die Religion, von der Ascetischen Gesellschaft in Zürch. 8. 190 S.</head><p xml:id="JG33524" rend="Prosatext" TEIform="p">Dieses Werkchen enthält nichts als Fragen! - Antworte, wer da will! Fragen über den Menschen; den gesellschaftlichen Menschen, den gesitteten Menschen! Diese sollen dem Kind vorgetragen und durch diese soll es klug und fromm werden. Der Gedanke ist besonders. Es soll ein Versuch der sokratischen Hebammenkunst sein, aber Sokrates richtete sich nach den Fällen, die ihm aufstießen. Hier hingegen haben wir lautere Universalmedizin, die Fieber, Krämpfe, Flüsse, Beinbrüche und Schwangerschaften auf eine Art heilet. Wir können den wohlgemeinten Einfall der Verfasser sowenig als viele andere bisher vorgekommene Erziehungsanstalten billigen. Ja, sie möchten gut sein, wenn ihre Anwendung jeden Eltern so leicht wäre als den Verfassern oder wenn es ebensowohl Familienseelen als Familienstimmen, -taillen und -gesichter gäbe! Wenn sich aber nun die gute Mutter mit ihren Universalkinderfragen dahinsetzt und anfängt und das Kind denkt nicht gerade wie die Asketische Gesellschaft in Zürch, so ist hundert gegen eins zu wetten, es kommt mit einer närrischen Antwort die Quere und macht auf einmal ein ganzes Kapitel zuschande. Was nutzt nun der ganze Schwall von Fragen? -</p><p xml:id="JG33525" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Uns hat es immer geschienen, daß man in der Erziehung nur verteidigungsweise zu Werke gehen sollte. Wir kennen manche schöne männliche und weibliche Seelen, die, ohne zur wahren Liebe, zur Freundschaft, zur Güte <hi TEIform="hi">geschnitzt </hi>geworden zu sein, aus sich selbst zu allen diesen und tausend andern guten Empfindungen gewachsen sind, und, ohne gelernte Moral, ohne Wohlstand, decorum, bienseance, creanza, und wie das Unding, das uns sooft für Tugend aufgedrungen wird und das alle Nationen verdorben hat, in allen Sprachen heißt, studiert zu haben, alles was sie umgibt, glücklich machen und selbst glücklich sind, wie gute Menschen immer sind, bis man ihrer Natur Gewalt antun will oder sie gar gebrochen hat. Oder soll denn doch gefragt werden, so laßt die Kinder <hi TEIform="hi">uns</hi> lehren und fragen; und uns nur sorgen, daß wir nicht zu gescheit oder zu närrisch antworten.</p></div3></page>