<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="239" base="3.3.2.11.10.246"><div3 xml:id="JG33701" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>] Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Bemerkungen über den Unterschied der Stände in der bürgerlichen Gesellschaft von Joh. <ref target="MILLARJOHN" targOrder="U" TEIform="ref">Millar</ref>Esq. Aus dem Englischen. Bey Schwickert 1772. 8. 15 Bogen.</head><p xml:id="JG33702" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Geist der britannischen Philosophie scheint über Hadrians Mauer [zwischen der Provinz Britannia und Schottland] hinüber zu sein und gegenwärtig in den schottischen Gebürgen sich ein Häufchen der Seinigen gesammelt zu haben.  <hi TEIform="hi"><ref target="FERGUSONADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Ferguson</ref></hi>,<hi TEIform="hi"> Robertson, Gerard, </hi><hi TEIform="hi"><ref target="HOMEHENRY" targOrder="U" TEIform="ref">Home</ref></hi>,<hi TEIform="hi"/><hi TEIform="hi"><ref target="BEATTIEJAMES" targOrder="U" TEIform="ref">Beattie</ref></hi> und hier <hi TEIform="hi">Millar </hi>sind, dünkt mich, Leute, die den meistens matten und einzigen <hi TEIform="hi">Search </hi>sehr überstimmen, und durch das Feld, das sich alle gleichsam zusammenstimmend erwählet haben, wird ihre Philosophie noch schätzbarer - meistens nämlich <hi TEIform="hi">Philosophie der Gestalten und Veränderungen des menschlichen Geschlechts nach Maßgabe der Geschichte und Erfahrungen - </hi>ein großes, großes Feld! auf dem sich freilich säen und ernten, Garben binden und Ähren lesen läßt, wenn nämlich erstlich gut geackert worden.</p><p xml:id="JG33703" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ob das nun alle diese Herrn tun und getan haben, ob nicht auch hier jeder lieber mit einer Hand voll Ähren davonläuft, sie mögen sein oder eines andern, reif oder noch grünes feuchtes Gras sein? ob nicht überhaupt die <hi TEIform="hi">Naturgeschichte des menschlichen Geschlechts </hi>jetzt ein <hi TEIform="hi">Modestudium </hi>werde, das hinter den <hi TEIform="hi">Montesquieus, Rousseaus, Helvetius', Voltaires usw. nach ziemlich einförmigen Regeln und sehr einförmigen Vorurteilen gehandhabet </hi>werde? und ob also nicht auch hier, wie bei allen guten Sachen in der Welt, die <hi TEIform="hi">Mode </hi>den <hi TEIform="hi">Geschmack, </hi>und das <hi TEIform="hi">Einverständnis </hi>die <hi TEIform="hi">Natur</hi> töten werde? Der Rezensent ist zu blöde, diese Fragen schon beantworten zu wollen; erinnert sich aber, daß er auch das Buch, das seine Landsleute in diesem Fach für klassisch halten und das unstreitig einen sehr großen Plan in sich hat, <hi TEIform="hi">Iselins Geschichte der Menschheit, </hi>immer mit dem Kirchhofsegen vorbeigegangen: von außen schön und übertüncht, inwendig aber usw.</p><p xml:id="JG33704" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Herr <hi TEIform="hi">Joh. Millar </hi>Esq. ist öffentlicher Lehrer der Rechte auf der hohen Schule zu <hi TEIform="hi">Glasgow, </hi>und<hi TEIform="hi"/>für den Rechtsgelehrten ist allerdings hier eine gute Sammlung von Datis "über den Zustand der Weiber, die väterliche Gewalt, die Gerichtsbarkeit eines Obern über die Glieder eines Stammes oder Dorfs, über den Ursprung eines Oberherrn in größerem Umfange und das Wachstum eines Volks an Ausbildung und Verfeinerung; endlich über den verschiednen Zustand der Dienstboten in verschiednen Weltteilen" - über diese Artikel hier eine sehr gute Sammlung von Datis aus der Geschichte, meistens mit Räsonement begleitet. Die Sammlung freilich nichts minder als <hi TEIform="hi">vollständig; </hi>das <hi TEIform="hi">Räsonnement </hi>freilich oft nur leichte <hi TEIform="hi">Weidensprosse, </hi>die verschiednen <hi TEIform="hi">Stämme des Zauns zu binden - </hi>immer aber ein sehr guter, nützlicher Versuch.</p><p xml:id="JG33705" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man siehet schon aus dem Verzeichnis der Hauptstücke, daß hier die Stände und Rangsarten nicht eigentlich in <hi TEIform="hi">Stufen, </hi>sondern erst in großen <hi TEIform="hi">Massen </hi>geschichtet werden; alles Feinere, was der Titel <hi TEIform="hi">"Rangs" </hi>zu<hi TEIform="hi"/>versprechen schiene, wird man hier vergebens suchen; aber auch der <hi TEIform="hi">also zurückgezogene </hi>Plan ist fast noch unendlich. Die große Herde Geschöpfe, die menschliches Geschlecht heißt! unter so vielerlei Gestalten, Sitten, Bildungen, Himmelsstrichen! in einem ewigen Strom kleiner Zu- und Abflüsse von Veränderungen! wo soll der Philosoph die Augen haben? binden und ordnen? <hi TEIform="hi">Wohin </hi>ordnen? <hi TEIform="hi">wohin </hi>alles binden? und wie das <hi TEIform="hi">unendlich Kleine </hi>überall bemerken, aus dem doch nur überall das <hi TEIform="hi">unendlich Große wird? </hi>In dem Verstande hat Gott nur Rang und Ordnung vom menschlichen Geschlecht in seinem Begriff! Die Kette hängt an seinem Thron! Das für uns <hi TEIform="hi">immer veränderte </hi>Gemälde, an dem wir dazu nur <hi TEIform="hi">einen Vorgrund </hi>übersehen können und sollen, hängt ihm allein im Lichte. So was philosophisch Ganzes ist nie zu erwarten!</p><p xml:id="JG33706" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Millar </hi>geht nur den sehr ordentlichen Weg, "wo ein Weib wenig Begierden erregt, wirds wenig geachtet; wo mehr <hi TEIform="hi">usw</hi>. Wo der Vater noch <hi TEIform="hi">ganz Vater </hi>über seine Kinder ist, da ist er noch ganz Vater; wo nicht, da nicht usw.", so durch alle Kapitel, Zustände und Folgezeiten. Also nur meistens <hi TEIform="hi">aufs Gros äußerer Dazukommenheiten, Hindernisse, Beförderungen, </hi>kurz, auf die <hi TEIform="hi">grobe Masse des Medium, </hi>in dem die Kräfte würken. Übrigens aber auf <hi TEIform="hi">eine Analyse der würkenden Kräfte </hi>selbst, wo <hi TEIform="hi">eine Kraft zwei </hi>verschiedne <hi TEIform="hi">Anscheine </hi>und <hi TEIform="hi">Äußerungen </hi>hervorbringen kann, innerlich aber nur immer <hi TEIform="hi">dieselbe </hi>Kraft ist? wo <hi TEIform="hi">zwei Außenzustände </hi>sich <hi TEIform="hi">einander aufheben </hi>und einen Dritten hervorbringen, noch aber immer nur die <hi TEIform="hi">eine Kraft unsichtbar würket usw. </hi>Darauf läßt er sich weniger ein. Und da nun das menschliche Geschlecht doch so ein<hi TEIform="hi"> vielseitiges Ding, Proteus </hi>und <hi TEIform="hi">Chamäleon </hi>ist, und wieder aus so viel <hi TEIform="hi">Gesichtspunkten </hi>betrachtet werden kann? und immer innerlich <hi TEIform="hi">so viel </hi>Kräfte würken? - man sieht, daß das insonderheit in <hi TEIform="hi">den Knoten des Ganges </hi>manche Täuschungen und Einseitigkeiten fast unvermeidlich macht. Wie z. B. in <hi TEIform="hi">barbarischen </hi>Zeiten ein Weib <hi TEIform="hi">nicht geachtet </hi>sei? erklärt er uns sorgfältig: aber wenn sie nun wie der in eben den Zeiten <hi TEIform="hi">so sonderbar geachtet </hi>wird? wenn sie von Evens Apfelbiß an oft eine <hi TEIform="hi">Ratgeberin, göttliche,</hi> eine <hi TEIform="hi">Pallas </hi>oder <hi TEIform="hi">Egeria </hi>vorgestellet? wo nun eben in diesen wilden Zeiten der Same liege, daß sich dies Θειον weiblicher Natur <hi TEIform="hi">mehr äußere</hi> oder mehr <hi TEIform="hi">anerkannt</hi> werde? - das zeigt er <hi TEIform="hi">weniger. </hi>Was durch die <hi TEIform="hi">Abschaffung der Sklaverei d</hi>er politischen Ökonomie und (nach dem Modehallelujah! zu dem wir uns schon gewöhnet) der <hi TEIform="hi">Menschheit! </hi>der <hi TEIform="hi">Menschheit! </hi>für Vorteil geschafft sei, zeigt er schön, weitläuftig und mit etwas Eigenliebe eigner Entdeckung; aber nun, was in dem <hi TEIform="hi">alten deutschen Eigentumsrecht </hi>(was keineswegs polnische Sklaverei war) für <hi TEIform="hi">Sicherheit, Ruhe </hi>und <hi TEIform="hi">Seligkeit </hi>gewesen, die mit allen unsern neuen Verfassungen <hi TEIform="hi">des Umlaufs in alle Welt </hi>verlorengeht - was selbst der alte <hi TEIform="hi">Feudalzustand </hi>bei aller Unordnung und Barbarei für <hi TEIform="hi">Großherrliches, Kühnes und Kräfteerweckendes </hi>gehabt, bei unsrer <hi TEIform="hi">Sitte </hi>verlorengegangen -, endlich der <hi TEIform="hi">elende Zustand, </hi>der eben damals, da die Sklaverei verlorenging, eingeführet wurde, daß <hi TEIform="hi">wir alle jetzt an unsichtbarer Kette </hi>liegen und daß uns gegenwärtig ein Ordensband, petit collet, oder ein tolles Schwert an unsern Hüften durch Vorurteil, Luxus, politische Bestimmung und Verrechnung und hundert gräßliche Krankheiten der Seele mehr, zehnmal mehr <hi TEIform="hi">fesselt, </hi>und <hi TEIform="hi">geißelt,</hi> und <hi TEIform="hi">auszehrt, </hi>als den Sklaven der leichte Klotz am Fuße beschweret; das alles fällt weniger in die Augen. Und so werden wir noch lange immer nur eine <hi TEIform="hi">einseitige </hi>Geschichte des menschlichen Geschlechts haben. Endlich muß der Rezensent seine unphilosophische Schwachheit bekennen, daß ihn alle solche Geschichten menschlicher Kräfte und Ordnungen und Schicksale <hi TEIform="hi">ohne Teilnehmung </hi>ärgern. Für den höchsten Ordner aller Dinge ist <hi TEIform="hi">alles gut, und der Mensch in jedem Zustande </hi>seines Wesens, er sei Frosch oder -<hi TEIform="hi"><ref target="HIOBDXAE" targOrder="U" TEIform="ref">Behemoth</ref>, für die <hi TEIform="hi">ganze Zusammenordnung </hi>(hoffe und glaube ich wenigstens von ganzem Herzen) <hi TEIform="hi">auch gut. </hi>Auch ists vortrefflich und recht <hi TEIform="hi">göttlich </hi>für einen Philosophen, uns in Zuständen ein <hi TEIform="hi">Gutes, </hi>ein <hi TEIform="hi">Vortreffliches, </hi>ein <hi TEIform="hi">Weises </hi>zu<hi TEIform="hi"/>entwickeln, wo es der gemeine menschliche Blick, das Gefühl der Bedürfnis und Schwachheit nicht oder nicht immer findet. Dies Geschäft ist die wahre Würde der Philosophie. Aufflug des menschlichen Geistes in den Rat der himmlischen Wächter, die immer Gutes beschließen, nur daß ihr Schluß für uns arme Sterbliche zu groß, zu hoch, zu weit und breit ist. Von dannen ein leises Wort des Aufschlusses im Munde des Philosophen ist wirkliche Gesandtschaft Gottes. - Aber nun alle Szenen der Menschheit, gut oder böse, <hi TEIform="hi">als ob sie alle </hi>gleich gut wären, vor einem kalten, gleichgültigen Blick vorbeistreichen lassen. Die <hi TEIform="hi">bösen </hi>höchstens mit dem Wort berühren, ohne aber die <hi TEIform="hi">bessern, </hi>die vorhergegangen oder nachfolgen könnten oder vielleicht schon unsichtbar nahe sind, auch zur <hi TEIform="hi">Besserung, Aufweckung, Lehre und Trost </hi>zu<hi TEIform="hi"/>brauchen und sie gleichsam sanft in jene zu <hi TEIform="hi">verflößen </hi></hi>über alle Zustände der Menschheit zu schreiben, als ob man <hi TEIform="hi">in keinem Zustande jetzt selbst </hi>lebte - es kann dies allerdings <hi TEIform="hi">historischer </hi>Geist, <hi TEIform="hi">philosophischer </hi>Geist, Geist der <hi TEIform="hi">hohen, unfühlbaren, leidenschaftlosen, stoischen </hi>oder <hi TEIform="hi">epikurischen Götter </hi>sein, aber - was brauchts Wiederholung? man siehet, was und wo es für Menschen fehle?</p></div3></page>