<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="232" base="3.3.2.11.10.239"><div3 xml:id="JG33680" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe] Danzig.<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="SULZERCYMBELLINE" TEIform="anchor"/>Cymbelline, ein Trauerspiel, nach einem von Schäckespear erfundnen Stoffe. [Von J. G. <ref target="SULZERJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Sulzer</ref>]</head><p xml:id="JG33681" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Verfasser, da er sich, laut dem Vorbericht, nach einer schweren  Krankheit aller <hi TEIform="hi">ermüdenden</hi> Arbeiten enthalten muste, beschäftigte sich mit <hi TEIform="hi">Schäckespears</hi> Werken. Das hätten wir ihm nun gleich sagen wollen, war für einen <hi TEIform="hi">Rekonvalescenten</hi> keine Lecktüre. Wer an dem Leben, das durch <hi TEIform="hi">Schäckespears</hi> Stücke glüht, Theil nehmen will, muß an Leib und Seele gesund seyn. Da bedauerten nun der Herr Verfasser aus innigem Gefühl einer kühlen, schwächlichen kritischen <hi TEIform="hi">Sittigkeit</hi>, die viele  incongruités, durch die (wie der trefliche <hi TEIform="hi">Johnson</hi> ad hoc drama gleichfalls  bemerkt hat) many just sentiments, und einige Schönheiten, zu theuer erkauft werden. Er beschloß also: <hi TEIform="hi">das Gold von Schlacken zu scheiden</hi> (denn das ist ja seit undenklichen Jahren vox populi critici über Schäckespear) wenigstens einen Versuch zu machen, nichts weniger dem ehrsamen Publiko vorzulegen, als: wie ohngefähr <hi TEIform="hi">Sophokles</hi>, wenn er <hi TEIform="hi">diesen Stoff</hi> zu  bearbeiten gehabt hätte, die <hi TEIform="hi">Sachen</hi> würde eingerichtet haben. Nun  <hi TEIform="hi">travestirten</hi> sie also - nicht <hi TEIform="hi">travestirten</hi>! dann bleibt wenigstens Gestalt des Originals - parodirten! - auch nicht! da läßt sich wenigstens aus dem  Gegensatz ahnden - also denn? - welches Wort druckt die Armuth hier, gegen <hi TEIform="hi">Schäckespears</hi> Reichthum aus!</p><p xml:id="JG33682" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Schäckespear</hi>, der den Werth einiger Jahrhunderte in seiner Brust fühlte, dem das Leben ganzer Jahrhunderte durch die Seele webte! - und hier -  Comödianten in Zendel und Glanzleinewand, gesudelte Coulissen. Der Schauplatz, ein Wald, vorn ein dichtes Gebüsch, wodurch man in eine Grotte geht, im Fond ein großer Stein von <hi TEIform="hi">Pappe</hi>, auf dem die Herren und Damen sitzen, liegen, erstochen werden etc.</p><p xml:id="JG33683" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">So würde Sophokles die Sachen behandelt haben</hi>! Es ist schon ein ganz ungenialisches Unternehmen, das <hi TEIform="hi">Schäckespears</hi> Stücke, deren Wesen, <hi TEIform="hi">Leben der Geschichte</hi> ist, auf die Einheit der Sophokläischen, die uns nur <hi TEIform="hi">That</hi> vorstellen, reduciren will; nun aber gar so, nach der <hi TEIform="hi">Abhandlung vom Trauerspiel in dem ersten Theil der älteren Leipziger  Bibliothek</hi> [... der schönen Wissenschaften und der freien Künste', von Nicolai] zu modeln! Wir sind gewiß, daß es jeder - auch nur Leser  Schäckespears mit Verachtung aus der Hand werfen wird.</p></div3></page>