<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="195" base="3.3.2.11.10.202"><div3 xml:id="JG33529" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Berlin.<lb TEIform="lb"/>Bey Christian Friedrich Voß. Abhandlung über den Ursprung der Sprache, welche den von der Königl. Akademie der Wissenschaften für das Jahr 1770 gesetzten Preis erhalten hat. Von Herrn <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>. Auf Befehl der Akademie herausgegeben 1772. 8. 222 S.</head><p xml:id="JG33530" rend="Prosatext" TEIform="p">Wenn es öfterer geschähe, daß die Preisaufgaben unsrer Akademien so eingerichtet würden, daß sie, bei Gelegenheit ihrer Frage, irgendeinem unsrer größten Köpfe, wie hier geschehen ist, ein Resultat vieljähriger Meditation und der tiefsten Beobachtungen ablockten, so würden wir sie für wahre Wohltaten des menschlichen Geschlechts ansehen. Der Verfasser hat eigentlich das Gebot der Akademie übertreten, die eine Erklärungsart über den Ursprung der Sprache verlangte, und hat nicht versuchen wollen, ob eine neue Hypothese seiner eignen Schöpfung eine andre auf- oder gleich wäge. Er hat sich vielmehr bemüht, <hi TEIform="hi">"feste Data aus der menschlichen Seele, der menschlichen Organisation, dem Bau aller alten und wilden Sprachen und der ganzen Haushaltung des menschlichen Geschlechts zu sammlen". </hi>Es schien ihm dieser Ungehorsam der einzige Weg, den Willen der Akademie zu erreichen.</p><p xml:id="JG33531" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Erster Teil: </hi>Haben die Menschen, ihren Naturfähigkeiten überlassen, sich selbst Sprache erfinden können? <hi TEIform="hi">Schon als Tier hat der Mensch Sprache. </hi>Ein leidendes Tier sowohl als der Held <ref target="PHILOKTET" targOrder="U" TEIform="ref"> Philoktet</ref>, wenn es der Schmerz anfällt, wird wimmern, wird ächzen. Und wäre es gleich verlassen, auf einer wilden Insel, ohne Anblick, Spur und Hoffnung eines hülfreichen Nebengeschöpfs. Daß der Mensch diese Sprache der Empfindung mit den Tieren gemein habe, bezeugen jetzt freilich mehr, gewisse Reste als volle Ausbrüche. Eigentlich ist <hi TEIform="hi">diese Sprache der Natur eine Völkersprache für jede Gattung unter sich, und so hat auch der Mensch die seinige. Diese Töne sind freilich sehr einfach; </hi>und wenn<hi TEIform="hi"/>sie artikuliert und als Interjektionen aufs Papier hinbuchstabiert werden, so haben die entgegengesetztesten Empfindungen fast einen Ausdruck. <hi TEIform="hi">Wenig sind dieser Töne; </hi>allein die empfindsame Natur, soferne sie bloß mechanisch leidet, hat auch weniger Hauptarten der Empfindung, als unsre Psychologien der Seele als Leidenschaften anzählen oder andichten. <hi TEIform="hi">In allen Sprachen des Ursprungs tönen noch Reste dieser Naturtöne; </hi>nur freilich sind sie nicht die Hauptfäden der menschlichen Sprache. Sie sind nicht die eigentlichen Wurzeln, aber die Säfte, die die Wurzeln der Sprache beleben. Da unsre Töne der Natur zum Ausdruck der Leidenschaft bestimmt sind, so ists natürlich, <hi TEIform="hi">daß sie auch die Elemente aller Rührung werden. </hi>Überall sind die Europäer, trotz ihrer Bildung und Mißbildung, von den rohen Klagetönen der Wilden heftig gerührt worden. Aber aus diesem Geschrei der Empfindung läßt sich, wie viele geglaubt haben, nicht der Ursprung menschlicher Sprache erklären. Kinder sprechen Schälle der Empfindung wie die Tiere; ist aber die Sprache, die sie von Menschen lernen, nicht ganz eine andere Sprache? <hi TEIform="hi">Condillac </hi>war unter dieser Anzahl, und <hi TEIform="hi">Rousseau </hi>ward durch <hi TEIform="hi">Condillacs </hi>schlechte Erklärung verführt, zu behaupten, daß irgend anderswoher menschliche Sprache hat werden sollen, weil sie hieraus nicht folge. Nun fängt der Verfasser seine eigene Art zu erklären an: <hi TEIform="hi">"Die Empfindsamkeit, Fähigkeiten und Kunsttriebe der Tiere nehmen an Stärke und Intensität zu, im umgekehrten Verhältnisse der Größe und Mannigfaltigkeit ihres Würkungskreises." </hi>Der Mensch hat keine so einförmige Sphäre, wo nur eine Arbeit auf ihn wartete: Keine Richtung seiner Vorstellungen auf ein Eins; mithin <hi TEIform="hi">keinen Kunsttrieb, keine Kunstfertigkeit- </hi>und das eine gehört hier näher her -, <hi TEIform="hi">keine Tiersprache. </hi>"Was ist doch das, was wir, außer der vorangeführten Lautbarkeit der empfindenden Maschine bei einigen Gattungen, Tiersprache nennen, anders als ein Resultat der Anmerkungen, die ich", sagt der Verfasser, "zusammengereiht? <hi TEIform="hi">Ein dunkles sinnliches Einverständnis einer Tiergattung untereinander über ihre Bestimmung, im Kreise ihrer Wirkung. </hi>Bei jedem Tiere ist (außer der vorigen mechanischen) die Sprache seiner Gattung eine Äußerung so starker sinnlicher Vorstellungen, daß diese zu Trieben werden: mithin ist Sprache so wie Sinne und Vorstellungen und Triebe <hi TEIform="hi">angeboren </hi>und dem Tiere <hi TEIform="hi">unmittelbar natürlich. </hi>Die Biene sumset, wie sie saugt; der Vogel singt, wie er nistet - <hi TEIform="hi">aber wie spricht der Mensch von Natur? Gar nicht! </hi>so<hi TEIform="hi"/>wie er wenig oder nichts durch völligen Instinkt als Tier <hi TEIform="hi">tut. </hi>Ich nehme bei einem Kinde das Geschrei seiner empfindsamen Maschine aus; sonst <hi TEIform="hi">ists stumm." </hi></p><p xml:id="JG33532" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Zweiter</hi><hi TEIform="hi">Abschnitt</hi>: Der Verfasser tut keinen Sprung. Er gibt den Menschen nicht gleich plötzlich neue Kräfte, keine <hi TEIform="hi">sprachschaffende</hi><hi TEIform="hi">Fähigkeit</hi>. Des Menschen Sinne stehen dem Sinn der Tiere an <hi TEIform="hi">Schärfe</hi> nach. Dagegen bekommen sie eben dadurch <hi TEIform="hi">Vorzug der Freiheit, weitere Aussicht, mehrere Helle</hi>. Man nenne diese ganze Disposition, wie man wolle, Verstand, Vernunft, Besinnung; es gilt mir gleich, wenn man sie nur nicht für Stufenerhöhung, nur nicht für Zugabe, für die vierte Stufe einer Leiter nach den drei untersten hält. Nach richtigern Begriffen ist die Vernunftmäßigkeit des Menschen, der Charakter seiner Gattung etwas anders, nämlich: "<hi TEIform="hi">die gänzliche Bestimmung seiner denkenden Kraft im Verhältnis seiner Sinnlichkeit und Triebe</hi> ". Wenn der Mensch Triebe der Tiere hätte, so könnte er das nicht haben, was wir jetzt Vernunft nennen. Wenn der Mensch kein instinktmäßiges Tier sein sollte, so mußte er, vermöge der freier würkenden positiven Kraft seiner Seele, ein <hi TEIform="hi">besonnenes Geschöpf</hi> sein. Ist nun die Vernunft keine abgeteilte, einzeln würkende Kraft, <hi TEIform="hi">sondern eine seiner Gattung eigne Richtung aller Kräfte, so muß der Mensch sie im ersten Zustande haben, da er Mensch ist</hi>. Der Mensch, in den Zustand von Besonnenheit gesetzt, der ihm eigen ist, hat Sprache erfunden. Denn was ist Reflexion, was ist Sprache? Der Mensch bewirket Reflexion, wenn er auf einem Bilde freiwillig verweilt, es in helle ruhigere Obacht nimmt und sich Merkmale absondern kann, daß dies der Gegenstand und kein andrer sei. Dies erste Merkmal der Besinnung war Wort der Seele! Mit ihm ist die menschliche Sprache erfunden.</p><p xml:id="JG33533" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Dritter Abschnitt</hi>: Welches waren die ersten Merkmale zu Elementen der Sprache? 1. <hi TEIform="hi">Töne</hi>. Das Ohr war der erste Lehrmeister der Sprache. Tönende Verba sind die ersten Machtelemente, hier ist Prädikat und noch kein Subjekt. Alle alte wilde Sprachen sind voll von diesem Ursprunge. Der Mensch bezog alles auf sich. Die ersten Namen sprachen Liebe oder Haß, Fluch oder Segen, und aus diesem Gefühl wurden die Artikel; alles wurde menschlich, zu Weib und Mann personifiziert; überall Götter, Göttinnen. Hieraus erhellt, was so viele Leute bisher, ohne es zu verstehen, gesagt haben: daß Poesie älter sei als Prosa. Die erste Sprache des menschlichen Geschlechts sei Gesang gewesen. Es war nicht Nachtigallengesang noch Schrei der Empfindung nach Condillac und Rousseau: es war <hi TEIform="hi">Namennennung</hi> eines jeden Geschöpfs nach seiner Sprache. <hi TEIform="hi">Nicht alle Gegenstände tönen</hi>. Woher nun für diese Merkworte? Wie hängt Gesicht und Gehör, Farbe und Wort, Duft und Ton zusammen? Nicht unter sich in den Gegenständen. Aber was sind denn diese Eigenschaften in den Gegenständen? Sie sind bloß sinnliche Empfindungen in uns, und als solche fließen sie nicht alle in eins? Wir sind ein denkendes sensorium commune, nur von verschiednen Seiten berührt: "Da der Mensch bloß durch das Gehör die Sprache der lehrenden Natur empfängt und ohne das die Sprache nicht erfinden kann, so ist Gehör auf gewisse Weise der Mittlere seiner Sinne, die eigentliche Tür zur Seele und das Verbindungsband der übrigen Sinne geworden." Und zwar 1. <hi TEIform="hi">ist es der Mittlere an Sphäre der Empfindbarkeit von außen</hi>; 2. an Deutlichkeit und Klarheit; 3. an Lebhaftigkeit; 4. in Betracht der Zeit, in der uns würkt; 5. in Absicht des Bedürfnisses, sich auszudrücken; 6. in Absicht seiner Entwicklung. </p><p xml:id="JG33534" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir übergehen sehr ungern die hier über die Bauart der morgenländischen Sprachen zerstreute Anmerkungen. Sie sind ein Exempel der Lehre und Warnung für so viele unphilosophische Köpfe, die sich bisher an dieses Studium gewagt haben, und die Sorglosigkeit, womit hier der Reiche seine Schätze auswirft, hilft vielleicht so gut wie einige Schultensische lateinische Sätze [berüchtigt komplizierte Sätze des Orientalisten Albert Schultens], einem feinen und fleißigen Werkmann langen philologischen Draht zu ziehen.</p><p xml:id="JG33535" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Zweiter Teil</hi>: Artikulationen. Auf welchem Wege hat der Mensch sich am füglichsten Sprache erfinden können und müssen? Zu dieser Aufklärung legt der Verfasser folgende Sätze zum Grunde: 1. Der Mensch ist ein freidenkendes tätiges Wesen, dessen Kräfte in Progression fortwirken; darum sei er ein Geschöpf der Sprache! Die ganze Kette von Zuständen in der menschlichen Seele ist von der Art, daß jeder die Sprache fortbildet. Der Mensch hat eine Kraft, <hi TEIform="hi">unverruckt zu sammlen</hi>. Solch eine Kette gehet bis an den Tod fort. Gleichsam nur der ganze Mensch immer in Entwicklung, im Fortgange, in Vervollkommnung. 2. Der Mensch ist in seiner Bestimmung ein Geschöpf der Herde, der Gesellschaft: die Fortbildung einer Sprache wird ihm also natürlich, wesentlich, notwendig. <hi TEIform="hi">Kein einzelner Mensch ist für sich da; er ist, in das Ganze des Geschlechts eingeschoben, ist nur eins für die fortgehende Folge</hi>. Da der Unterricht der eignen Seele der Ideenkreis der Elternsprache ist, so wird "<hi TEIform="hi">die Fortbildung des menschlichen Unterrichts durch den Geist der Familie</hi>, durch den die Natur das ganze Geschlecht verknüpft hat, auch <hi TEIform="hi">Fortbildung der Sprache</hi>". 3. So wie das ganze <hi TEIform="hi">menschliche</hi> Geschlecht unmöglich eine Herde bleiben konnte, so konnte es auch nicht eine Sprache behalten. Es wird also eine Bildung verschiedner Nationalsprachen. 4. So wie nach aller Wahrscheinlichkeit das menschliche Geschlecht ein progressives Ganze von einem Ursprung in einer großen Haushaltung ausmacht, so auch alle Sprachen und mit ihnen die ganze Kette der Bildung. Wir übergehen die durch die ganze Abhandlung durchlaufende Widerlegung der Gegner. Unsre Leser müssen hier dem Verfasser selbst folgen und mit eignen Augen sehen, wie leicht der Sieg dem Arm des Starken werde. Der Schluß alles bisher Erwiesenen ist folgender: Ein höherer Ursprung, nach  <hi TEIform="hi"><ref target="SUSSMILCHJOHANNPETER" targOrder="U" TEIform="ref">Süßmilchs</ref></hi> Meinung, hat nichts für sich, selbst nicht das Zeugnis der morgenländischen Schrift, auf die er sich beruft. Die menschliche Erfindung hat alles für und durchaus nichts gegen sich: <hi TEIform="hi">Wesen der menschlichen Seele und Element der Sprache; Analogie des menschlichen Geschlechts und Analogie der Fortgänge der Sprache. - Das große Beispiel aller Völker, Zeiten und Teile der Welt!</hi></p></div3></page>