<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="111" base="3.3.2.11.10.118"><div3 xml:id="JG33307" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser] Leipzig.<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="MORALPHILOSOPHIE" TEIform="anchor"/>Adam <ref target="FERGUSONADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Fergusons</ref>Grundsätze der Moralphilosophie aus dem Englischen übersetzt, und mit Anmerkungen versehen von C. <ref target="GARVECHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Garve</ref>, 1772. 8. 420 S. samt den am Ende angehängten Anmerkungen.</head><p xml:id="JG33308" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Verfasser eröffnet seine Moral mit einer weitläuftigen aber doch flüchtigen Beschreibung des Zustandes der Menschheit, nach ihrem itzigen Verhältnis, und des einzlen Menschen nach seinen Kräften, Eigenschaften, Trieben und Hoffnungen. Er setzt sein <hi TEIform="hi">größtes </hi>Gut in die Liebe des Nächsten; teilet hierauf alle Pflichten, nach der gewöhnlichen Mode, in <hi TEIform="hi">Zwangs- </hi>und <hi TEIform="hi">Gewissenspflichten, </hi>und baut auf jene das Recht der Natur, auf diese die Moral im engern Verstande. Von dem allgemeinen Staatsrecht sagt er außer den bekanntesten Dingen wenig, hält sich aber desto weitläuftiger bei der Staatskunst auf, womit er sein Buch beschließt. Wir glauben mit ihm, daß man keine gründliche und nützliche Moral schreiben kann, ohne eine genaue Kenntnis von dem Menschen und seinem äußern Verhältnis zu haben; allein, ein Wörter- und Definitionskram kann uns hier so wenig Genüge leisten, als wir von einem <hi TEIform="hi">Moralisten </hi>eine Beschreibung des Zustandes der Menschheit <hi TEIform="hi">unsers </hi>Jahrhunderts erwarten; oder will man ja diese Grundsätze in ihrer ganzen Ausdehnung voraussetzen, so muß man doch nachher in der Abhandlung von den Pflichten selbst immer wieder darauf geführt werden. Es ist sehr unangenehm, wenn man sich durch eine lange Reihe von flüchtigen, oft willkürlichen Bemerkungen über die Bildung, Wohnung, Gattungen, Dauer, Geselligkeit, Fortpflanzung der Menschen, über ihre Künste, Handlung, Sprache, Schriften u. dgl. durcharbeiten muß und am Ende von allen diesen Zurüstungen gar keinen Gebrauch machen sieht, sondern wieder auf einmal auf den nämlichen Platz zu stehen kommt, auf welchem alle die Hypothesenmacher und Schulmoralisten stunden. Dieses ist vollkommen Fergusons Fall, und seine Einleitung und seine Hauptabhandlung sind zwei ganz unabhängige Bücher, welche nicht die geringste Beziehung aufeinander haben. Nicht einmal der von dem Verfasser angenommene Grundsatz ist benutzt worden; und sein Recht der Natur und seine Moral sehen mehr einer Sammlung von logischen Erklärungen und Positivgesetzen als einer philosophischen Abhandlung ähnlich. Wir müssen überhaupt gestehen, daß wir dieses Werk für eine von denen unreifen Produktionen halten, welche die Buchhändler beliebten Schriftstellern abzwingen und welche die beliebten Schriftsteller sich meistens sehr gerne abzwingen lassen. Nach den vielen moralischen Systemen, die wir haben, oder vielmehr nach dem Gefühl, das uns eine gütige Natur und die Erfahrung so vieler Jahrhunderte von dem wahren Guten und Schönen gegeben hat, brauchen wir keine Moral mehr, die uns nur Pflichten <hi TEIform="hi">nennt; </hi>sondern der Zweck solcher Bücher sollte, dünkt uns, nur allein dahin gehen, diese Pflichten leicht, eindringend, überzeugend zu machen, damit unsere Leser und Zuhörer das erfahren, was andre spekuliert; damit sies tun. In dieser Absicht sollte man den Menschen studieren und sonderlich ihm den Vorteil, den er aus den gewissenhaften Beobachtungen seiner Schuldigkeit ziehet, recht fühlbar machen. Der Grundsatz von der Menschenliebe ist dazu wenig geschickt. Wir sind dieser menschenfreundlichen Philosophie von Herzen gut, aber wir halten sie für sehr unvollständig und unwirksam. Die Menschenliebe, dieser sanfte und mit den seligsten Empfindungen begleitete Trieb macht vielleicht zween Drittel <hi TEIform="hi">unserer</hi> Glückseligkeit aus; aber ein Drittel bezieht sich allein auf uns, und die zwei andern suchen wir nur, weil sie zwei Drittel unserer Glückseligkeit sind. Den willkürlichen Unterschied zwischen Moral und Recht der Natur wünschten wir ganz aus der praktischen Philosophie verbannt zu sehen; und was wir mit dem ganz falschen Schulbegriff von Zwangs- und Gewissenspflichten anfangen sollen, wissen wir gar nicht. Alle Pflichten gegen andere sind Zwangspflichten, wenn diesen andern, nach einer <hi TEIform="hi">aufrichtigen </hi>und <hi TEIform="hi">vollständigen </hi>Prüfung, mehr an der Erhaltung ihres Endzwecks als an der Beobachtung der Pflichten der gegenseitigen Liebe der Menschen gelegen ist. Daher entsteht das Notrecht, die Notwehre und tausend andere Dinge, die gar keinen Namen zu haben brauchten und auch keinen bekommen können, weil die Begriffe im allgemeinen zu unbestimmt und erst in einzlen Fällen zu bestimmen sind. Herr <hi TEIform="hi">Garve</hi>, der sich die undankbare Mühe gemacht hat, dieses Buch zu übersetzen, hat dasselbe mit Anmerkungen bereichert, die den denkenden Mann verraten und der Übersetzung einen vorzüglichen Wert geben. Er klagt mit Recht über die Unvollständigkeit dieses Buchs und den üblen Zusammenhang desselben.</p><p xml:id="JG33309" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir wünschen mit ihm, daß man die Lehre von der Freiheit lieber auf das Gefühl von Schuld und Verdienst baute: Wenigstens wollten wir, daß man die Freiheit lieber in unserm <hi TEIform="hi">Verstande </hi>als in der unbestimmten Eigenschaft des Menschen suchen möchte, die man, dem System zuliebe, <hi TEIform="hi">Wille </hi>genennt hat; ein Name, der doch am Ende wohl nur einer gewissen Art von Empfindungen gegeben worden ist, um daraus die vielleicht nach bloß mechanischen Gesetzen folgenden Wirkungen zu erklären. Die gewissenhafte Untersuchung, die der Herr Übersetzer über die wahre Bedeutung verschiedener englischer Wörter anstellt, die er nicht auszudrücken vermogte, hat uns sehr wohl gefallen und läßt uns gar nicht zweiflen, daß seine Übersetzung sehr getreu ist; denn, da wir das Original nicht bei der Hand haben, so konnten wir sie nicht vergleichen. Wenn der Hr. Übers. S. 326 sagt; "daß man im Lateinischen zuerst philosophiert habe"; so muß er bloß von der <hi TEIform="hi">neuen</hi> Philosophie verstanden werden. Über die Armut unserer Sprache in der Seelenlehre dürfen wir uns so lange nicht beklagen, bis wir bestimmte Begriffe in dieser unübersehlichen Wissenschaft bekommen, wenn wir je diesseits des Grabs welche hoffen dürfen; vielleicht könnte man in einigen Fällen bestimmtere Zeichen finden. Warum nennen wir z. B. nicht: die Veränderung im sinnlichen Werkzeug <hi TEIform="hi">Sensation; </hi>das Bild, das daraus entsteht, <hi TEIform="hi">Vorstellung; </hi>das innere Gefühl der Gegenwart dieses Bilds (welches <hi TEIform="hi">Locke </hi>nicht gut <hi TEIform="hi">Reflexion </hi>nannte) <hi TEIform="hi">Bewußtsein; </hi>und endlich das bei einigen Fällen darauf folgende interessierende Gefühl <hi TEIform="hi">Empfindung</hi>? - Die meisten übrigen Anmerkungen enthalten viel Wahres, wie denn überhaupt auch Herr Garve sich großen Anspruch auf unsere wahre Hochachtung erworben hat. Nur von Geistern wie der seinige, die sich, frei von allem Hypothesieren und Systematisieren, den Abgründen der Weltweisheit mit Ehrfurcht und Schüchternheit nahen, nur von solchen dürfen wir hoffen, daß endlich einmal unsere Räsonemente einen wirklichen Nutzen stiften und die Vernunft wieder in ihre alte Rechte setzen werden.</p></div3></page>