<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="332" base="3.3.2.11.10.339"><div3 xml:id="JG34021" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Protokollrezension] Berlin.<lb TEIform="lb"/>Allgemeine deutsche Bibliothek. des 17ten Bandes 2tes Stück.</head><p xml:id="JG34022" TEIform="p">Um uns keiner Superfötation von Kritik schuldig zu machen, zeigen wir die in diesem Stück enthaltene Rezensionen mit eignen kurzen Anmerkungen nur an: Zuerst ist in der XI. Nummer, <hi TEIform="hi"><ref target="MORALPHILOSOPHIE" targOrder="U" TEIform="ref"/>Fergusons Moralphilosophie</hi>,<hi TEIform="hi"/>mit vieler Gründlichkeit rezensiert. Die Anmerkungen, welche der Verf. über Hrn. <hi TEIform="hi">Garves </hi>Anmerkungen macht, sind meistens gegründet und mit vieler Bescheidenheit gesagt. Sie machen sowohl dem Rezensenten als Hrn. <hi TEIform="hi">Garve </hi>Ehre. XII. <hi TEIform="hi">Lehrbegriff sämtlicher ökonomischen und Kameralwissenschaften.</hi> Des zweiten Bandes, erster Teil, Mannheim. Dieses fürtreffliche Buch wird nach Verdienst gelobt. XIII. Geheimes Tagebuch von einem Beobachter seiner Selbst. Diese Recension ist sehr bescheiden, und alle Erinnerungen, die dem Verf. gemacht werden, müssen so wohl auf ihn, als auf alle diejenigen, welche ohngefähr in gleicher Lage des Herzens sich befinden, den gehörigen  Eindruck machen. Auf den einzigen Punkt, dünkt uns, hätte der Recens. fester halten sollen, daß so wohl bey dem moralischen als physischen Leben der wahre stille Fortgang so unmerklich ist, daß das Beobachten und  Journalhalten wohl zu spat kommt. Das wahre Leben verdrängt gewiß das Spekuliren, so wie Gefühl das Raisonnement; und derjenige Reisende mag sich wohl sehr kaltblütig zu Bette legen, der alle Abende sein Journal richtig fortsetzt. Der gesunde Mensch macht selten über seine Constitution Betrachtungen, nur der kränkelnde. Und welche traurige Ideen giebt uns dieser  zweifelsüchtige Journalist vom Christenthum, von der Gnade, dem innerlichen Leben! Am Ende steht ein Brief, worinn Herr Lavater bekennt, daß es seine eigne Geschichte mit fremden Zusätzen sey. Desto schlimmer, also ist es Carls des XII. Leben von Voltaire, und nicht einmal brauchbare Personalien... XIII. <hi TEIform="hi">Geheimes Tagebuch von einem Beobachter seiner selbst. </hi>Diese Rezension ist sehr bescheiden, und alle Erinnerungen, die dem Verf. gemacht werden, müssen sowohl auf ihn als auf alle diejenigen, welche ohngefähr in gleicher Lage des Herzens sich befinden, den gehörigen Eindruck machen. Auf den einzigen Punkt, dünkt uns, hätte der Rezensent fester halten sollen, daß sowohl bei dem moralischen als physischen Leben der wahre stille Fortgang so unmerklich ist, daß das Beobachten und Journalhalten wohl zu spät kommt. Das wahre Leben verdrängt gewiß das Spekulieren so wie Gefühl das Räsonnement; und derjenige Reisende mag sich wohl sehr kaltblütig zu Bette legen, der alle Abende sein Journal richtig fortsetzt. Der gesunde Mensch macht selten über seine Konstitution Betrachtungen, nur der kränkelnde. Und welche traurige Ideen gibt uns dieser zweifelsüchtige Journalist vom Christentum, von der Gnade, dem innerlichen Leben! Am Ende steht ein Brief, worin Herr <hi TEIform="hi">Lavater </hi>bekennt, daß es seine eigne Geschichte mit fremden Zusätzen sei. Desto schlimmer, also ist es Karls des XII. Leben von Voltaire, und nicht einmal brauchbare Personalien. XIV. <hi TEIform="hi">Steins praktische Anleitung zur Geburtshülfe in widernatürlichen und schweren Fällen. </hi>Die Verdienste Hrn. <hi TEIform="hi">Steins </hi>werden hier nach Würden anerkannt, nur scheint das kasselische Entbindungsinstitut mit zu sonderbarer Hitze panegyrisiert zu sein. Denn jeder Sachkundiger weiß doch schon, daß die Talente eines einzigen großen Mannes nicht allein hinreichen, die jungen Akademisten an einen Ort zu ziehen, wo schon die mittelmäßige Größe desselben zeigt, daß die Gelegenheiten zu Beobachtungen lange nicht so häufig sein können wie zu Berlin oder Straßburg. XV. <hi TEIform="hi">Eden, </hi>von Hrn. <hi TEIform="hi">Bahrdt </hi>herausgegeben. In der Rezension wird die Erklärung der Schlange durch das Blut als das Merkwürdigste angesehen, und dabei erinnert, daß der Verf. ein Bild für das andere setze, weil das Blut für nichts als ein Bild der sinnlichen Begierden angesehen werden kann. Ferner wird bemerkt, daß diese Erklärung durch nichts aus dem Altertum bestätigt werde. Am Ende versucht der Rezensent eine allegorische Erklärung und sieht den Mosaischen Bericht als ein Gemälde der sittlichen Natur des Menschen an. Darin dünkt uns, hat er vollkommen recht, daß man die Erzählung des Sündenfalls entweder <hi TEIform="hi">ganz historisch </hi>oder <hi TEIform="hi">ganz allegorisch </hi>annehmen müsse. XVI. Hrn. <hi TEIform="hi">Fuchsens alte Geschichte von Mainz. </hi>Ein Auszug ohne weitere Bemerkungen. XVII. <hi TEIform="hi">Schmahlings Ruhe auf dem Lande. </hi>Eine sehr ausführliche und gearbeitete Beurteilung. Insofern, als der Rezensent Hr. <hi TEIform="hi">Schm. </hi>als eine Hauptlektüre junger Kandidaten oder angehender Landprediger ansehen mag, dünkt uns die viele Mühe nicht verloren, die er angewendet hat, Hrn. <hi TEIform="hi">Schm. </hi>zu<hi TEIform="hi"/>berichtigen und zurechtzuweisen. Ob er gerade denen gefallen möchte, zu deren Belehrung er geschrieben, das ist eine andere Frage. XVIII. <anchor xml:id="MEGERLINSKORAN" TEIform="anchor"/>Megerlins Koran. Diese elende Produktion wird kürzer  abgefertigt. Wir wünschten, daß einmal eine andere unter morgenländischem Himmel von einem Deutschen verfertigt würde, der mit allem Dichter- und  Prophetengefühl in seinem Zelte den Koran läse, und Ahndungsgeist genug hätte, das Ganze zu umfassen. Dann was ist auch jetzo Sale für uns?...<hi TEIform="hi"/>XIX. XX. XXI<hi TEIform="hi">. Die Denissche Übersetzung von Ossian, und das ganze Barden Unwesen bis auf unsre Zeit. </hi>Wir setzen diese Beurteilung als eine Arbeit von Meisterhand über alles, was wir von Blair und Macpherson über diese Materie schon besitzen. Traurig aber war es für uns, wann wir den lauten Beifall überdachten, den diese Übersetzung oder Travestierung Ossians nebst allen Rhingulphischen Nachgeburten in Deutschland so allgemein erhalten hat, daß bei aller Einfuhre fremden Geistes doch nichts als die Hülle zu uns übergeht und daß wir leider alles auf Tradition loben oder tadeln. XXII. Leßings vermischte Schriften. Ein Monument vaterländischer Verdienste von eben dem Meister aufgerichtet. Man sieht auch hier wieder von neuem, daß zum Lobe eines großen Mannes niemand als ein großer Mann selbst fähig sey. XXIII. <hi TEIform="hi">Pilati, Geschichte des deutschen Reichs und Italiens, von Karl dem Großen bis auf den westfälischen Friedensschluß. </hi>Der Rezensent sieht es als ein sehr merkwürdiges Buch an und tadelt nichts als die Unbequemlichkeiten der Annalen-Methode. Den Beschluß machen kurze Anzeigen aus allen Wissenschaften, die wir der Kürze halber übergehen müssen.</p></div3></page>