<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="350" base="3.3.2.11.12.9"><div3 xml:id="JG34337" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="LAVATERGEMPHYS" TEIform="anchor"/>Johann Caspar Lavater: Physiognomische Fragmente zur Beförderung der Menschenkenntnis und Menschenliebe. 4 Bde. Leipzig und Wintherthur 1775-1778.</head><p xml:id="JG34338" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Fremder Text (Lavater) ist in kleinerer Schrifttype wiedergegeben. Zur Problematik der Autorunterscheidungen vgl. den <ref target="KANTEILANLAVATERSPHYSIOGNOMISCHENFRAGMENTEN" targOrder="U" TEIform="ref">Kommentar</ref>. </p><div4 xml:id="JG34339" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Erster Versuch</head><div5 xml:id="JG34340" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Erstes Fragment. Von der Geringheit meiner physiognomischen Kenntnisse</head><p xml:id="JG34341" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Es liegt mir gar sehr viel dran, meine Leser nicht mehr von mir erwarten zu lassen, als ich ihnen wirklich zu geben im Stande bin. Wer ein großes physiognomisches Werk herausgiebt, der scheint zu verstehen zu geben, daß er unendlich viel mehr über die Physiognomie zu sagen wisse, als seine Zeitgenossen. Er setzt sich dem beißendsten Spott aus, wenn ihm einmal ein Fehlurtheil entrinnt; - und macht sich wenigstens bey denen, die ihn nicht lesen, bloß um seiner ihm vielleicht nur angedichteten Prätensionen willen - lächerlich. </seg></p><p xml:id="JG34342" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Von ganzer Seele veracht' ich, (Gott und alle, die mich kennen, wissens,) alle Charlatanerie, alle die lächerlichen Prätensionen - von Allwissenheit und Unfehlbarkeit, die so manche Schriftsteller unter tausend Gestalten blicken lassen, und ihren Lesern insinuiren wollen.</seg></p><p xml:id="JG34343" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Vor allen Dingen also sag' ich, was ich schon oft, was ich bey allen Gelegenheiten gesagt habe; ob gleich es alle, die über mich und mein Unternehmen urtheilen, sich und andern zu verhehlen belieben: "<hi TEIform="hi">daß ich sehr wenige physiognomische Kenntniß besitze; daß ich mich unzählige male in meinen Urtheilen geirret habe, und noch täglich irre" </hi>- Daß aber gerade eben diese Irrthümer und Fehlschlüsse das natürlichste und sicherste Mittel waren, meine Kenntnisse zu berichtigen, zu befestigen, und zu erweitern.</seg></p><p xml:id="JG34344" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Vielleicht wird es manchem meiner Leser nicht ganz unangenehm seyn, etwas von dem Gange meines Geistes in dieser Sache zu wissen.</seg></p><p xml:id="JG34345" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">An alles in der Welt dacht' ich wol vor meinem fünf und zwanzigsten Jahr eher, als daran, daß ich je ein Wort über die Physiognomie schreiben, daß ich nur die mindeste Nachforschung drüber anstellen wollte. Es fiel mir gar nicht ein, nur ein physiognomisches Buch zu lesen, oder die mindesten Beobachtungen zu machen, vielweniger zu sammeln. - Die äußerste Empfindlichkeit meiner Nerven ward indeß bisweilen von gewissen Menschengesichtern das erstemal, da ich sie sahe, solchergestalt in Bewegung gesetzt, daß die Erschütterung lange noch fortdauerte, nachdem sie weg waren, ohne daß ich wußte, warum? Ohne daß ich auch nur weiter an ihre Physiognomie dachte. Ich urtheilte einige male, ohne urtheilen zu wollen, diesen ersten Eindrücken gemäß, und ward - ausgelacht, erröthete, und wurde - behutsam. - -  Jahre giengen vorbey, eh ich's wieder wagte, ein schnelles, durch den ersten Eindruck gleichsam abgenöthigtes, Urtheil zu fällen - Unterdeß zeichnet' ich etwa einen Freund, auf dessen Gesicht mein Auge einige Minuten vorher stillbetrachtend verweilt hatte. - Denn von meiner früh'sten Jugend an hatt' ich einen sehr starken Hang zum Zeichnen und besonders zum Porträtzeichnen, ob wol ich wenig Fertigkeit und wenig Geduld dazu hatte. Durchs Zeichnen fieng mein dunkels Gefühl an, nach und nach sich einigermaßen zu entwickeln, die Proportion, die Züge, die Aehnlichkeit und Unähnlichkeit der menschlichen Gesichter wurden mir merkbarer - Es fügte sich, daß ich etwa zween Tage nach einander ein paar Gesichter zeichnete, die gewisse sehr ähnliche Züge hatten; dieß fiel mir auf - und ich erstaunte noch mehr, da ich aus andern Datis zuverläßig wußte, daß die Personen sich durch etwas ganz besonderes in ihrem Character auszeichneten.</seg></p><p xml:id="JG34346" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ich will eine der ersten Veranlassungen dieser Art, und was sollte mich davon abhalten? noch umständlicher erzählen - Die Physiognomie des berühmten Herrn <hi TEIform="hi">Lambert</hi>,*) [Fußnote: *) Ich hätte gar sehr gewünscht, mit dem Bildniß dieses großen Geistes mein Werk zu zieren. Aber alle Versuche, es zu erhalten, waren vergeblich.] der sich vor mehr als zwölf Jahren in Zürich aufgehalten, und den ich nachher wieder in Berlin zu finden das Vergnügen hatte, war eine von den ersten, die mich durch ihre ganz außerordentliche Bildung frappirte, meine innersten Nerven zittern machte - und mir ein Ich weiß nicht was - von Ehrfurcht inspirirte - -  Diese Eindrücke wurden aber bald von andern verdrängt; ich vergaß <hi TEIform="hi">Lamberten </hi>und seine Gesichtsbildung - Wol drey Jahre nachher zeichnet' ich, um noch wenigstens sein Bild zu retten, meinen tödtlich kranken Herzensfreund <hi TEIform="hi">Felix Heßen.*</hi>) [Fußnote: *) Auch dieses Bild wär' ich meinen Lesern schuldig, und würd' es ihnen mit großem Vergnügen mittheilen, aber ich bin es nicht im Stande: Es war das beste, das fleißigste, das ich je gezeichnet, weit unterm Original - aber doch nicht unähnlich! Ich sandt' es nach dem Tode des Seligen an unsern gemeinschaftlichen Freund Herrn <hi TEIform="hi">Füeßlin</hi> nach London, daß er es malerisch ausführen, und in einer allegorischen Dekoration radiren sollte! Aber es gefiel der Fürsehung nicht, daß ich das, zwar kränkelnde, Bild meines nun verklärten Bruders behalten, viel weniger gemein machen sollte. In Herrn <hi TEIform="hi">Füeßlins </hi>Wohnung brach Feuer aus - alles, was er hatte, ein Schatz der kostbarsten Zeichnungen, sieben über Leben große Apostel, die er für eine Kirche in England fertig hatte, und hundert gedankenreiche Skizen, handschriftliche Poesien - und unter diesen allen auch das Bild meines Freundes, brannten zu Asche. - Wer etwas von <hi TEIform="hi">Füeßlin </hi>weiß, wird diese Anekdote nicht für geringfügig halten; <hi TEIform="hi">Füeßlin</hi>, der so manche Talente von <hi TEIform="hi">Klopstock</hi>, <hi TEIform="hi">Raphael </hi>und <hi TEIform="hi">Michelange </hi>in sich vereinigt.] Tausendmal hatt' ich ihn angesehen, ohn einmal seine Physiognomie mit <hi TEIform="hi">Lamberts</hi> zu vergleichen; Ich hatt' ihn in <hi TEIform="hi">Lamberts </hi>Gesellschaft gesehen, mit <hi TEIform="hi">Lamberten </hi>controvertiren gehört und, - wol ein unwiderleglicher Beweis meines, wenigstens damals, stumpfen Beobachtungsgeistes - und beobachtete nicht die mindeste Aehnlichkeit.</seg></p><p xml:id="JG34347" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Aber indem ich zeichnete, fiel's mir so gleich auf - stand so gleich <hi TEIform="hi">Lamberts </hi>erwecktes Bild vor mir - "Du hast <hi TEIform="hi">Lamberts </hi>Nase!" sagt' ich meinem Freunde. Je mehr ich dran zeichnete, desto spürbarer wurde mir die Aehnlichkeit. Ich will <hi TEIform="hi">Heßen </hi>nicht mit <hi TEIform="hi">Lamberten </hi>vergleichen; - nicht sagen, was <hi TEIform="hi">Heß </hi>hätte werden können, wenn es Gott gefallen hätte, ihm mehrere Jahre zu schenken. <hi TEIform="hi">- Heß </hi>hatte keine Ader zur Mathematik; hatte gewiß nicht das tiefdringende Genie dieses so einzigen Mannes; sein Temperamentscharacter ist von <hi TEIform="hi">Lamberts </hi>sehr verschieden, so verschieden, als ihre Augen und Stirnen - Aber in der Feinheit, in der Art ihrer Nasen, waren sie sich ziemlich ähnlich - und beyde zeichnen sich in ungleichem Grade durch großen, hellen, vielfassenden Verstand aus. Dieses wußt' ich ohne alle Rücksicht auf ihre Physiognomien: - Aber diese Aehnlichkeit der Nasen schien mir so sonderbar, daß ich auf dergleichen Aehnlichkeiten wenigstens beym Zeichnen aufmerksamer zu werden begann.</seg></p><p xml:id="JG34348" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Dieß Zusammentreffen verschiedener Gesichter, die ich zufälliger Weise, oft in Einem Tage zeichnete, und die sich mir gleichsam aufdringende Aehnlichkeit wenigstens gewisser Seiten des Characters der Urbilder - ward mir immer wichtiger, machte mich immer aufmerksamer. - Doch bey dem allen war mir noch nicht in Sinn gekommen, auf Beobachtungen gleichsam auszugehen, vielweniger die Physiognomie zu studiren. Selber das Wort <hi TEIform="hi">Physiognomie </hi>war mir noch eins meiner ungebrauchtesten Wörter.</seg></p><p xml:id="JG34349" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Von ungefähr fügt' es sich, daß ich einmal neben Herrn <hi TEIform="hi">Zimmermann, </hi>itzigem königlich-großbrittannischen Leibarzt in Hannover, da er noch in Brugg war, am Fenster stand, einem militärischen Zuge zusahe - und durch eine, mir völlig unbekannte, Physiognomie, meines kurzen Gesichts ungeachtet, von der Gasse herauf gedrungen wurde, ohne die mindeste Ueberlegung, ohne den mindesten Gedanken, daß ich etwas Merkwürdiges sagte, ein sehr entscheidendes Urtheil zu fällen. Herr <hi TEIform="hi">Zimmermann </hi>fragte mich mit einigem Erstaunen - "worauf sich mein Urtheil gründe?" - "Ich las es aus dem Halse," war meine Antwort. Dieses war eigentlich die Geburtsstunde meines physiognomischen Studiums. Herr <hi TEIform="hi">Zimmermann </hi>versuchte alles, mich aufzumuntern; er zwang mir Urtheile ab. Erbärmlich waren die meisten, eben deswegen, weil sie nicht schneller Ausdruck schnellen unstudirten Gefühls waren - und ich kann bis auf den heutigen Tag nicht begreifen, wie dieser große Geist sich dadurch nicht abschrecken ließ, mich immer fort zu nöthigen, meine Beobachtungen aufzuschreiben. Ich fieng an, mit ihm Briefe zu wechseln; Gesichter aus der Imagination zu zeichnen, u.s. w. Aber bald ließ ich es wieder, ließ es Jahre lang liegen, lachte über alle diese Versuche - las nichts, und schrieb nicht ein Wort mehr drüber. - Auf einmal, da die Reihe mich traf, der naturforschenden Gesellschaft in Zürich eine Vorlesung zu halten, und ich nicht wußte, worüber? - fiel ich wieder auf die Physiognomik, und schrieb, Gott weiß, mit welcher Flüchtigkeit, diese Vorlesung; Herr <hi TEIform="hi">Klockenbring </hi>von Hannover bat mich drum für Zimmermannen. Ich gab sie ihm in aller der Unvollkommenheit eines unbrauchbaren Manuscripts. Herr <hi TEIform="hi">Zimmermann </hi>ließ sie ohne mein mindestes Wissen drucken - Und so sah' ich mich auf einmal als Vertheidiger der Physiognomik in die offne Welt hineingestellt. Ich ließ die zweyte Vorlesung dazu drucken, und glaubte nun, auf einmal - aller weitern öffentlichen Bemühungen in dieser Sache los zu seyn. Allein - zwo entgegengesetzte Mächte reizten mich aufs neue - noch einmal Hand anzulegen. - Die erbärmlichen Urtheile, die man, nicht über <hi TEIform="hi">meine </hi>bisherigen <hi TEIform="hi">Versuche, </hi>denn die erkenne ich für äußerst unvollkommen, und ihre Unvollkommenheit ist in keiner, mir zu Gesichte gekommnen, Recension gerüget worden: - Sondern die erbärmlichen Urtheile, die man über die <hi TEIform="hi">Sache </hi>selber fällte, bey meinem täglichen Wachsthum im Glauben an die Wahrheit der Gesichtsbildung. - Diese Urtheile auf der einen - und auf der andern Seite, die unzähligen Aufforderungen der weisesten, redlichsten, frömmsten Männer in und außer meinem Vaterlande - -  Dieß und meine tägliche Freude an neuen Beobachtungen - und noch einige andre Gründe - bewogen mich, einige meiner Beobachtungen, Empfindungen, Radotages, Träumereyen, Schwärmereyen - wie man's nennen will, bekannt zu machen.</seg></p><p xml:id="JG34350" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Seit diesem Entschlusse, den ich vor ungefähr anderthalb Jahren gefaßt hatte, und in dessen Ausführung ich freylich täglich hundert unvorgesehne Schwierigkeiten antraf, hab' ich dennoch beynahe täglich neue Beobachtungen gemacht, die mich in den Stand setzten, wenigstens etwas zu versprechen.</seg></p><p xml:id="JG34351" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ich ließ rechts und links Versuche von Zeichnungen aller Art machen; Ich betrachtete und verglich unzählige Menschen und allerley Arten menschlicher Bildnisse. Ich bat Freunde, mir behülflich zu seyn. Die häufigen täglichen Fehler meiner Zeichner und Kupferstecher waren die kräftigsten Beförderungsmittel meiner Kenntnisse. Ich mußte mich über vieles ausdrücken, vieles tadeln, vieles vergleichen lernen, was ich vorher noch zu sehr nur überhaupt bemerkt hatte. - Mein Beruf führte mich zu den merkwürdigsten Menschen aller Arten, führte die sonderbarsten Menschen aller Arten zu mir. Eine Reise, die ich meiner Gesundheit wegen, und aus inniger Sehnsucht nach vielen mir von Person unbekannten Freunden - vornahm, - führte meinem mit der großen Welt ganz unbekannten - übrigens nicht ganz übungslosen Aug' ein unzähliges Heer neuer Gestalten zu: Ohne allemal beobachten zu wollen, mußt' ich bisweilen beobachten. So bevestigte, berichtigte, erweiterte sich meine Einsicht - Ich wollt' oft alle Schriftsteller von der Physiognomie durchgehen, fieng an hier und dort zu lesen, konnte aber das Gewäsche der meisten, die alle den <hi TEIform="hi">Aristoteles </hi>ausschrieben, kaum ausstehen. Dann schmiß ich sie sogleich wieder weg - und hielt mich, wie zuvor an die bloße Natur und an Bilder - gewöhnte mich aber besonders seit langem, immer nur das Schöne, das Edle, das Gute und Vollkommne aufzuspüren, zu bestimmen, mein Gesicht daran zu gewöhnen, mein Gefühl daran zu wärmen, - fand täglich neue Schwierigkeiten und neue Beförderungsmittel meiner Kenntnisse - irrte mich täglich, und wurde täglich sicherer; ließ mich loben und schelten, auslachen und erheben: - lachte über beydes, weil ich beydes gleich wenig zu verdienen glaubte; freute mich immer mehr, des Nutzens, der Menschenfreude, die ich durch meine Schrift zu veranlassen hoffte, und tröstete mich damit gegen die Beschwerlichkeiten und Lasten, die ich mir dadurch selbst aufgelegt hatte.</seg></p><p xml:id="JG34352" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Bey dem allem fühl' ich unaufhörlich, daß ich Lebenslang zu schwach seyn werde, etwas nur erträglich Ganzes zu liefern; zu schwach, nur ein einziges Feld hinlänglich zu bearbeiten. Es wird hin und wieder noch Gelegenheit geben, meine Dürftigkeit solcher Kenntnisse zu bekennen, ohne die es unmöglich ist, die Physiognomik mit festem Blicke und sicherm Fortschritt zu studiren. Itzt will ich zum Beschlusse dieses Fragments nur dieß noch beyfügen, und in den Schooß wahrheitliebender Leser deponiren:</seg></p><p xml:id="JG34353" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Daß ich von den schwächsten Menschen physiognomische Urtheile gehört habe, die richtiger waren als die meinigen, Urtheile, wodurch die meinigen beschämt wurden -</seg></p><p xml:id="JG34354" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Daß ich glaube, wenn manche andre ihre Beobachtungen zeichnen und aufschreiben wollten, würden viele von den meinigen in kurzer Zeit ziemlich entbehrlich werden -</seg></p><p xml:id="JG34355" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Daß ich täglich hundert Gesichter sehe, über die ich kein Urtheil zu fällen im Stande wäre - -</seg></p><p xml:id="JG34356" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Daß sich keine Menschenseele vor meinem Blicke zu fürchten hat, weil ich bey allen Menschen auf das Gute sehe, und an allen Menschen Gutes finde. - </seg></p><p xml:id="JG34357" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Daß seit der Zeit meiner eigentlichen Menschenbeobachtung meine Menschenliebe gewiß nichts verloren, ich darf wol sagen gewonnen hat.</seg></p></div5><div5 xml:id="JG34358" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zweytes Fragment. Von der Physiognomik</head><p xml:id="JG34359" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Da dieses Wort so oft in dieser Schrift vorkömmt, so muß ich vor allen Dingen sagen, was ich darunter verstehe: Nämlich - die <hi TEIform="hi">Fertigkeit durch das Aeußerliche eines Menschen sein Innres zu erkennen; </hi>das, was nicht unmittelbar in die Sinne fällt, vermittelst irgend eines natürlichen Ausdrucks wahrzunehmen. In so fern ich von der Physiognomik als einer Wissenschaft rede - begreif' ich unter Physiognomie alle <hi TEIform="hi">unmittelbaren </hi>Aeußerungen des Menschen. Alle Züge, Umrisse, alle passive und active Bewegungen, alle Lagen und Stellungen des menschlichen Körpers; alles, wodurch der leidende oder handelnde Mensch unmittelbar bemerkt werden kann, wodurch er seine <hi TEIform="hi">Person </hi>zeigt - ist der Gegenstand der Physiognomik.</seg></p><p xml:id="JG34360" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Im weitesten Verstand ist mir menschliche Physiognomie - das Aeußere, die <hi TEIform="hi">Ober</hi>fläche des Menschen in Ruhe oder Bewegung, sey's nun im Urbild oder irgend einem Nachbilde. <hi TEIform="hi">Physiognomik</hi>, das Wissen, die Kenntnisse des Verhältnisses des Aeußern mit dem Innern; der sichtbaren Oberfläche mit dem unsichtbaren Innhalt; dessen was <hi TEIform="hi">sichtbar </hi>und wahrnehmlich <hi TEIform="hi">belebt wird</hi>, mit dem, was <hi TEIform="hi">unsichtbar </hi>und unwahrnehmlich <hi TEIform="hi">belebt</hi>; der sichtbaren Wirkung zu der unsichtbaren Kraft.</seg></p><p xml:id="JG34361" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Im engern Verstand ist <hi TEIform="hi">Physiognomie </hi>die <hi TEIform="hi">Gesichtsbildung</hi>, und <hi TEIform="hi">Physiognomik </hi>Kenntniß der Gesichtszüge und ihrer Bedeutung.</seg></p><p xml:id="JG34362" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Da nun der Mensch so verschiedene Seiten hat, deren jede sich besonders beobachten und beurtheilen läßt, so entstehen daher so vielerley <hi TEIform="hi">Physiognomien </hi>- so mancherley <hi TEIform="hi">Physiognomik</hi>.</seg></p><p xml:id="JG34363" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Man kann zum Exempel die <hi TEIform="hi">Bildung </hi>des Menschen insbesondere betrachten - die Proportion, den Umriß, die Harmonie seiner Gliedmaßen, seine Gestalt - nach einem gewissen Ideal von Ebenmaß, Schönheit, Vollkommenheit - Und die Fertigkeit, diese richtig zu beurtheilen, und mit diesem Urtheil das Urtheil über seinen Hauptcharacter zu verbinden - <hi TEIform="hi">Fundamental-Physiognomik </hi>heißen; oder, wenns nicht mißtönend und ungeschickt ausgedrückt wäre, die <hi TEIform="hi">physiologische</hi>.</seg></p><p xml:id="JG34364" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Man kann durch die Zergliederung Theile des Menschen zu Oberflächen machen - gewisse innere Theile können besonders beobachtet werden, entweder durch äußere Endungen, oder durch Aufschließung der Körper. Die Fertigkeit von diesen <hi TEIform="hi">Aeußerlichkeiten </hi>auf gewisse innere Beschaffenheiten zu schließen, wäre die <hi TEIform="hi">anatomische Physiognomik</hi>; diese beschäfftigt sich mit der Beobachtung und Beurtheilung der Knochen und Gebeine, der Muskeln, der Eingeweyde; der Drüsen, der Adern und Gefäße, der Nerven; der Banden der Gebeine.</seg></p><p xml:id="JG34365" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Man kann die Blutmischung, die Constitution, die Wärme, die Kälte, die Plumpheit oder Feinheit, die Feuchtigkeit, Trockenheit, Biegsamkeit, Reizbarkeit eines Menschen wiederum insbesondere betrachten: Und die Fertigkeit in solchen Beobachtungen und daraus hergeleiteten Urtheilen über seinen Character - könnte man <hi TEIform="hi">Temperamentsphysiognomik</hi> heißen.</seg></p><p xml:id="JG34366" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg"><hi TEIform="hi">Medicinische Physiognomik </hi>diejenige, die sich mit Erforschung der Zeichen der Gesundheit und Krankheit des menschlichen Körpers beschäfftigt.</seg></p><p xml:id="JG34367" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die <hi TEIform="hi">moralische</hi>, die die Gesinnungen und Kräfte des Menschen Gutes oder Böses zu wirken, oder - zu leiden, aus äußern Zeichen erforscht.</seg></p><p xml:id="JG34368" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die <hi TEIform="hi">intellectuelle</hi>, die sich mit den Geisteskräften des Menschen, in so fern sie durch seine Bildung, Gestalt, Farbe, Bewegungen, kurz durch sein ganzes Aeußeres, erkennbar sind, beschäfftigt.</seg></p><p xml:id="JG34369" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Und so verschiedene besondere Seiten der Mensch haben mag, so vielerley Arten der Physiognomik sind möglich.</seg></p><p xml:id="JG34370" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wer bloß nach den ersten Eindrücken, welche das Aeußere eines Menschen auf uns macht, richtig von seinem Character urtheilt - ist ein <hi TEIform="hi">natürlicher </hi>Physiognomist; - wer bestimmt die Züge, die Aeußerlichkeiten anzugeben und zu ordnen weiß, die ihm <hi TEIform="hi">Character </hi>sind, ein <hi TEIform="hi">wissenschaftlicher</hi>; und ein <hi TEIform="hi">philosophischer </hi>der, der die <hi TEIform="hi">Gründe </hi>von diesen so und so bestimmten Zügen und Ausdrücken, die <hi TEIform="hi">innern Ursachen </hi>dieser <hi TEIform="hi">äußern Wirkungen </hi>zu bestimmen im Stande ist.</seg></p><p xml:id="JG34371" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Aus dem wenigen, was bisher gesagt ist, erhellet, wie unendlich weitläuftig die <hi TEIform="hi">Physiognomik</hi>, und wie schwer es ist - ein <hi TEIform="hi">ganzer Physiognomiste </hi>zu seyn.</seg></p><p xml:id="JG34372" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ich glaube, es ist unmöglich, daß Einer es werden könne. Wol dem, der nur Eine Seite des Menschen so kennt, wie es ihm und der menschlichen Gesellschaft nützlich ist, sie zu kennen. </seg></p><p xml:id="JG34373" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Es ist keines Menschen, keiner Akademie, keines Jahrhunderts Werk eine Physiognomik zu schreiben.</seg></p></div5><div5 xml:id="JG34374" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zugabe [Goethe]</head><p xml:id="JG34375" rend="Prosatext" TEIform="p">Man wird sich öfters nicht enthalten können, die Worte Physiognomie, Physiognomik in einem ganz weiten Sinne zu brauchen. Diese Wissenschaft schließt vom Äußern aufs Innere. Aber was ist das Äußere am Menschen? Warlich nicht seine nackte Gestalt, unbedachte Geberden, die seine innern Kräfte und deren Spiel bezeichnen! Stand, Gewohnheit, Besitzthümer, Kleider, alles modificirt, alles verhüllt ihn. Durch alle diese Hüllen bis auf sein Innerstes zu dringen, selbst in diesen fremden Bestimmungen feste Punkte zu finden, von denen sich auf sein Wesen sicher schließen läßt, scheint äußerst schwer, ja unmöglich zu seyn. Nur getrost! Was den Menschen umgiebt, wirkt nicht allein auf ihn, er wirkt auch wieder zurück auf selbiges, und indem er sich modificiren läßt, modificirt er wieder rings um sich her. So lassen Kleider und Hausrath eines Mannes sicher auf dessen Character schließen. Die Natur bildet den Menschen, er bildet sich um, und diese Umbildung ist doch wieder natürlich; er, der sich in die große weite Welt gesetzt sieht, umzäunt, ummauert sich eine kleine drein, und staffirt sie aus nach seinem Bilde.</p><p xml:id="JG34376" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Stand und Umstände mögen immer das, was den Menschen umgeben muß, bestimmen, aber die Art, womit er sich bestimmen läßt, ist höchst bedeutend. Er kann sich gleichgültig einrichten wie andere seines gleichen, weil es sich nun einmal so schickt; diese Gleichgültigkeit kann bis zur Nachläßigkeit gehen. Eben so kann man Pünktlichkeit und Eifer darinnen bemerken, auch ob er vorgreift, und sich der nächsten Stufe über ihm gleichzustellen sucht, oder ob er, welches freylich höchst selten ist, eine Stufe zurück zu weichen scheint. Ich hoffe, es wird niemand seyn, der mir verdenken wird, daß ich das Gebiet des Physiognomisten also erweitere. Theils geht ihn jedes Verhältniß des Menschen an, theils ist auch sein Unternehmen so schwer, daß man ihm nicht verargen muß, wenn er alles ergreift, was ihn schneller und leichter zu seinem großen Zwecke führen kann.</p></div5><div5 xml:id="JG34377" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Drittes Fragment. Einige Gründe der Verachtung und Verspottung der Physiognomik</head><p xml:id="JG34378" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Eh' ich fortgehen kann, zu beweisen, daß die Physiognomik eine wahre, in der Natur gegründete Wissenschaft sey; eh' ich von ihrem ausgebreiteten Nutzen rede - eh' ich meine Leser auf die menschliche Natur überhaupt aufmerksam machen kann, finde ich nöthig, einige Ursachen anzuführen, warum man so sehr wider die <hi TEIform="hi">Physiognomik</hi>, besonders die <hi TEIform="hi">moralische</hi> und <hi TEIform="hi">intellectuelle</hi> eingenommen ist, warum man so sehr dagegen eifert, oder so laut darüber lachet. </seg></p><p xml:id="JG34379" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Daß dieß geschieht - das wird wol keines Beweises bedürfen? Unter hunderten, die darüber urtheilen, werden immer über neunzig seyn, die, obgleich sie insgeheim, wenigstens bis auf einen gewissen Grad, an die Physiognomik glauben, öffentlich darwider sich erklären, und darüber lachen. Einige thun es auch von ganzem Herzen. Die Ursachen dieses Betragens sind nicht alle zu ergründen; und wenn sie's wären, wer wäre kühn genug, sie alle aus der Tiefe des menschlichen Herzens herauszuholen, und dem hellen Lichte des Mittags vorzulegen? </seg></p><p xml:id="JG34380" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Aber es ist dennoch möglich und wichtig, einige der unläugbarsten anzuzeigen, warum der Spott und der feindschaftliche Eifer wider diese Wissenschaft so allgemein, so heftig, so unversöhnlich ist - Ich glaube, man wird folgende Ursachen nicht ganz verwerfen können. </seg></p><p xml:id="JG34381" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">1. <hi TEIform="hi">Man hat erbärmliche Dinge über die Gesichtsdeutung geschrieben. </hi>Man hat die Herrlichkeit dieser Wissenschaft in die unvernünftigste und abgeschmackteste Charlatanerie verwandelt; man hat sie mit der weißagenden Stirndeutung und Chiromantie, oder Handwahrsagerey vermischt; Es kann nichts seichters, grundloseres, allen Menschenverstand empörenderes gedacht werden, als was von <hi TEIform="hi">Aristoteles </hi>Zeiten her darüber geschrieben worden. Und dagegen, was hatte man Gutes, das dafür geschrieben war? Welcher Mann von Verstand und Geschmacke, welches Genie hat die Unpartheylichkeit, die Geistesstärke, die Wahrheitsliebe bey der Untersuchung dieser Sache angewandt, die sie, sie möchte gegründet oder ungegründet seyn, allemal deswegen zu verdienen scheint, weil wenigstens vierzig bis funfzig Schriftsteller aus allen Nationen davon und dafür geschrieben haben. Wie leise und schwach ist die Stimme aller Männer, von entscheidendem Ansehen, für die Wahrheit und Würde dieser Wissenschaft! [Fußnote: Sehet das folgende Fragment.]</seg></p><p xml:id="JG34382" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wer ist männlich, fest und selbstständig genug, etwas für heilig zu halten, was durch Entheiligung ganzer Jahrhunderte lächerlich und abgeschmackt geworden ist? - Ists nicht der alltägliche Gang aller menschlichen Dinge? Erst zu sehr vergöttert, dann zu tief erniedrigt zu werden? Mit schlechten Gründen vergöttert; dann mit schlechten Gründen mißhandelt? Durch die ekelhafte Weise, wie diese Wissenschaft mißhandelt worden, wurde sie selber ekelhaft. Welcher Wahrheit, welcher erhabnen Religionslehre ists anders ergangen? Welche gute Sache in der Welt kann nicht durch schlechte Gründe und schlechte Sachwalter wenigstens eine Zeitlang zur schlechtesten gemacht werden? Wie viel tausende haben sich deswegen von dem Glauben an die evangelische Wahrheit entfernt, weil man ihnen diese Wahrheit mit den elendesten Gründen vertheidigt, die Wahrheit selbst in einem verfälschenden Lichte vorgetragen hat?</seg></p><p xml:id="JG34383" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">2. <hi TEIform="hi">Andere eifern wider die Physiognomik mit dem besten, menschenfreundlichsten Herzen.</hi> Sie glauben, und nicht ganz ohne Gründe, daß die meisten Menschen sie zum Nachtheil ihrer Nebenmenschen mißbrauchen würden. Sie sehen die vielen erbärmlichen und beleidigenden Urtheile voraus, die unwissende und bösherzige Menschen über andre fällen würden. Die Verläumdungssucht, die keine <hi TEIform="hi">Thaten </hi>erzählen kann, wird die <hi TEIform="hi">Absichten </hi>- und um dieß zu können, die <hi TEIform="hi">Gesichtsbildung </hi>verdächtig machen. Diese liebenswürdigen Seelen, um deren willen allein schon die Physiognomik wahr zu seyn verdiente, weil sie gewiß bey ihrem Lichte in neuer Schönheit erscheinen würden - müssen darwider eifern, weil nicht sie, sondern so manche Menschen, die sie für viel besser halten, als ihre Gesichter, verlieren würden, wenn die Gesichtsdeutung eine wahre Wissenschaft werden sollte.**) [Fußnote: **) Ich werde unten in dem Fragmente von dem Nutzen und Schaden der Physiognomik und verhoffentlich durch die Art, wie ich von dieser Sache schreiben werde, diese guten Herzen sehr zu beruhigen suchen.]</seg></p><p xml:id="JG34384" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">3.<hi TEIform="hi"> Sollten nicht auch sehr viele aus Schwachheit des Verstandes darwider eifern? </hi>- Wie wenige haben beobachtet? können beobachten? wie wenige selbst von denen, denen nicht alle Beobachtungsgabe abgesprochen werden kann, können ihre Beobachtungen fest genug halten? Genug zusammenfassen ? - -  - und sind unter hunderten zween, die sich nicht vom Strom allherrschender Vorurtheile mit fortreissen lassen? Wie wenige haben Stärke oder Ehrbegierde genug, eine neueröffnete Bahn zu betreten? - Die alles umfassende, allbezauberende Trägheit - o wie stumpft diese den menschlichen Verstand ab! Wie ist sie mächtigwirkende Ursache unversöhnlicher Feindseeligkeiten gegen die schönsten und nützlichsten Wissenschaften?</seg></p><p xml:id="JG34385" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">4. <hi TEIform="hi">Es mag auch solche geben, die aus Bescheidenheit und Demuth darwider eifern.</hi> Man hat ihnen, wegen ihrer Gesichtsbildung Complimente gemacht, die sie nicht wollen an sich kommen lassen. Sie halten sich in ihrem Herzen, geheimen demüthigenden Erfahrungen zufolge, für schlimmer, als sie, nach ihrer Physiognomie geschätzt werden, und darum halten sie die <hi TEIform="hi">Physiognomik</hi> für eine betrügliche, grundlose Sache.</seg></p><p xml:id="JG34386" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">5. Die meisten aber - traurige, aber Gott weiß, wahre Beobachtung! - <hi TEIform="hi">Die meisten eifern wider die Physiognomik, weil sie das Licht derselben scheuen.</hi> Feyerlich erklär' ich mich, wie's aus dem bishergesagten bereits erhellet: "<hi TEIform="hi">Nicht alle, die wider die Physiognomik eifern, sind böse Menschen</hi>" - Ich habe die verständigsten, die liebenswürdigsten Menschen darwider eifern gehört. Aber das darf ich behaupten: "<hi TEIform="hi">Beynahe alle böse, schlimme Menschen eifern darwider</hi>" und, wenn ein böser Mensch sie in seinen Schutz nimmt, so hat er vermuthlich seine besondern Ursachen dazu, die leicht zu begreifen sind.</seg></p><p xml:id="JG34387" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Und warum eifern die meisten bösen Menschen öffentlich darwider? - -  weil sie heimlich daran glauben; weil sie bey sich empfinden, daß sie nicht so aussehen, wie sie aussehen würden, wenn sie gut wären, und ein frohes heiteres Gewissen hätten. </seg></p><p xml:id="JG34388" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Es ist ihr größtes Interesse, diese Wissenschaft als eine Chimäre zu verwerfen und lächerlich zu machen. </seg></p><p xml:id="JG34389" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Je stärker ein Zeuge wider uns zeuget, je wichtiger und verwerflicher uns sein Zeugnis vorkommt; - desto unerträglicher ist er uns; desto mehr werden wir allen unsern Witz aufbieten, ihn von irgend einer andern Seite lächerlich zu machen.</seg></p><p xml:id="JG34390" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Der Geizige, der seinen Geiz zwar auf alle mögliche Weise zu befriedigen, aber zugleich auch auf alle mögliche Weise zu verbergen sucht, sollte der nicht die größte Ursache haben, die Physiognomik, die ihn in seiner Blöße wahrnehmen könnte, lächerlich zu machen? und würde er's thun, wenn er nicht heimlich wenigstens zum Theil glaubte, und besorgte, daß doch etwas an der Sache seyn möchte? Wenn der Geiz keine verrätherische Merkmale hat, warum wird ihm so ängstlich, wenn man von erkennbaren Merkmalen des Geizes redet? - Wer sich noch nicht als den Sklaven einer heftigen unedeln Leidenschaft bekannt gemacht hat; - wem alles dran liegt, daß diese seine schwache Seite nicht bekannt werde; - der wird, je fester er an die Wahrheit der Physiognomie glaubt, um so viel mehr dagegen einzuwenden wissen.</seg></p><p xml:id="JG34391" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Und gerade diesen heftigen Eifer der Lasterhaften wider die Physiognomik seh' ich als einen merkwürdigen Beweis ihres geheimen Glaubens an dieselbe an. Sie sehen an andern Menschen die Wahrheit derselben, und fürchten um so viel mehr, daß andre an ihnen nicht weniger Beweise für ihre Wahrheit finden dürften. Dieß wird um so viel wahrscheinlicher, weil ich sicherlich weiß, daß eben die Leute, die öffentlich am meisten drüber spotten, dennoch größtentheils von einer unüberwindlichen Neugier getrieben werden, physiognomische Urtheile zu lesen, und zu hören; und ich darf mich sicherlich auf jeden Leser, der wider die Physiognomik eingenommen ist, oder es zu seyn affektirt - berufen, ob er nicht heimlich wünsche, daß jemand, der ihn nicht persönlich kennte, und seinen Namen nicht wüßte, sondern nur etwa ein Bild von ihm hätte, ihm den Commentar über seine Physiognomie machte? Und, fragen möcht' ich, ob irgend einer, der vorgiebt, "er halte die ganze Sache für eine Grille, die keiner Aufmerksamkeit werth sey" - <hi TEIform="hi">deswegen</hi> diese Fragmente nicht lesen werde? - O ich weiß - ich weißage es, ohn' ein Prophet zu seyn: - Ihr, heftigsten Eiferer wider die Physiognomik, ihr werdet mich lesen und studiren, mir oft beystimmen - euch oft freuen, Bemerkungen ausgesprochen zu finden, die ihr bey euch selbst, ohne sie in Worte zu fassen, gemacht habet - und dennoch - mich öffentlich widerlegen! Mir in euerm Cabinette bisweilen brüderlich Beyfall zulächeln, und dann über eben das spotten, - was ihr als Wahrheit fühltet; - Ihr werdet von nun an mehrere Beobachtungen machen; für euch selbst sicherer werden, und dennoch immer fortfahren, alle Beobachtungen lächerlich zu machen; denn es gehört auch mit zu dem respektablen philosophischen Bonton des Jahrhunderts - "öffentlich das mit Hohngelächter anzufallen, was man heimlich glaubt, und glauben muß."</seg></p><div6 xml:id="JG34392" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Zugabe [Goethe]<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Einige Gründe [...] Physiognomik]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 1, S. 21. Von Goethe Anfang Dezember 1774 an Lavater geschickt; vgl. <ref target="BRBID" targOrder="U" TEIform="ref">Briefe Nr. 294</ref>.</note></head><p xml:id="JG34393" rend="Prosatext" TEIform="p">Nun noch einige Worte von der Gleichgültigkeit gegen die Physiognomik, denn diese und nicht so wohl Verachtung und Haß werden wir bey den meisten Menschen antreffen. Es ist ein Glück für die Welt, daß die wenigsten Menschen zu Beobachtern gebohren sind. Die gütige Vorsehung hat jedem einen gewissen Trieb gegeben, so oder anders zu handeln, der denn auch einem jeden durch die Welt hilft. Eben dieser innere Trieb kombinirt auch mehr oder weniger die Erfahrungen, die der Mensch macht, ohne daß er sich dessen gewissermaßen selbst bewußt ist. Jeder hat seinen eigenen Kreis von Wirksamkeit, jeder seine eigene Freude und Leid, da er denn durch eine gewisse Anzahl von Erfahrungen bemerkt, was ihm analog ist, und so wird er nach und nach im Lieben und Hassen auf das festeste bestätigt. Und so ist sein Bedürfniß erfüllt, er empfindet auf das deutlichste, was die Dinge für ein Verhältniß zu ihm haben, und daher kann es ihm einerley seyn, was für ein Verhältniß sie unter einander haben mögen. Er fühlt, daß dieß und jenes so oder so auf ihn wirkt, und er fragt nicht, warum es so auf ihn wirkt, vielmehr läßt er sich dadurch auf ein oder die andre Weise bestimmen. Und so begierig der Mensch zu seyn scheint, die wahre Beschaffenheit eines Dings, und die Ursachen seiner Wirkungen zu erkennen, so selten wird's doch bey ihm unüberwindliches Bedürfniß. Wie viel tausend Menschen, selbst die sich einbilden, zu denken und zu untersuchen, beruhigen sich mit einem qui pro quo<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">qui pro quo]</hi> "dies für das", Austausch.</note> auf einem ganz beschränkten Gemeinplatze. Also wie der Mensch ißt und trinkt und verdaut, ohne zu denken, daß er einen Magen hat, also sieht er, vernimmt er, handelt, und verbindet seine Erfahrungen, ohne sich dessen eigentlich bewußt zu seyn. Eben so wirken auch die Züge und das Betragen anderer auf ihn, er fühlt, wo er sich nähern oder entfernen soll, oder vielmehr, es zieht ihn an, oder stößt ihn weg, und so bedarf er keiner Untersuchung, keiner Erklärung.</p><p xml:id="JG34394" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch hat ein großer Theil Menschen vor der Physiognomik als einer geheimnißvollen Wissenschaft eine tiefe Ehrfurcht. Sie hören von einem wunderbaren Physiognomisten mit eben so viel Vergnügen erzählen, als von einem Zauberer oder Tausendkünstler, und obgleich mancher an der Untrüglichkeit seiner Kenntnisse zweifeln mag, so ist doch nicht leicht einer, der nicht was dran wendete, um sich von so einem moralischen Zigeuner die gute Wahrheit sagen zu lassen.</p><p xml:id="JG34395" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Lassen wir nun Hässer, Verächter und Gleichgültige, jeden in seiner Art und Wesen, wie viele sind nicht wieder, denen dieses Buch als das was es ist, willkommen seyn wird. Es wäre ein thörichtes Beginnen, alle Menschen auf einen Punkt, und wenn dieser Punkt die Menschheit selbst wäre, aufmerksam machen zu wollen. Wem es ein Bedürfniß ist, täglich an der menschlichen Natur nähern und innigern Antheil zu nehmen, wer nicht Noth hat, sich in eine kalte Beschränktheit zu verstecken, nicht durch eine anhaltende Verachtung anderer sich empor zu halten nöthig hat, der wird mit viel Freude seinen eigenen Gesinnungen begegnen und seine innern Gefühle manchmal in Worte ausgebildet sehen.</p></div6></div5><div5 xml:id="JG34396" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Neuntes Fragment. Von der Harmonie der moralischen und körperlichen Schönheit</head><div6 xml:id="JG34397" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Eilfte Zugabe. Ueber einige Umrisse aus Wests Pylades und Orest.<hi TEIform="hi"><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ueber einige Umrisse aus Wests Pylades und Orest.]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 1, S. 110. Fragm. IX, 11. Goethe hatte den <ref target="BASIRESJAMES" targOrder="U" TEIform="ref">Basires</ref> Kupferstich "Pylades and Orestes" nach einem Gemälde von <ref target="WESTBENJAMIN" targOrder="U" TEIform="ref">West</ref> bereits für die "Frankfurter Gelehrten Anzeigen" besprochen; vgl. FGA 13. 10. 1772. </note></hi> XII. Tafel <seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg"><note rend="extern" type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="WEST" TEIform="figure"/></note>Pylades und Orest</seg></head><p xml:id="JG34398" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Das Original, wornach die Umrisse getreu, jedoch etwas hart, durchgezeichnet sind, ist eins der schönsten Stücke, die ich kenne.</seg></p><p xml:id="JG34399" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ich werde vielleicht noch an einem andern Orte davon reden, jetzt sag ich nur so viel, diese Köpfe alle sind eine neue Bestätigung, unserer schon oft geäußerten Behauptung - <hi TEIform="hi">Es ist Harmonie zwischen körperlicher und moralischer Schönheit</hi>.</seg></p><p xml:id="JG34400" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Zuerst denn die 4 weiblichen Köpfe. Wie herrlich der Kopf der Iphigenie, obgleich das große tiefe Gefühl des herannahenden Menschenopfers gänzlich darinne vermißt wird. Dieses trübfreundliche Auge, dieser freundlich athmend geöffnete Mund, kündigt keiner Taube den Tod an, geschweige zweyen männlichen kräftigen Figuren, deren Gegenwart auf mehr als eine Weise mächtig auf die weibliche Seele wirken sollte. Sie scheint eine Jungfrau zu seyn, die einer Braut oder einer jungen Frau Glück wünscht. Ein Grad des unbekannten geheimnißvollen Gefühls ist vortrefflich ausgedrückt, nur das Gefühl der Jünglingeopfernden Priesterinn gewiß nicht.</seg></p><p xml:id="JG34401" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Von dem treuen Mägdesinn der vor ihr stehenden geschleierten ist nichts zu sagen, ihr Beruf führt sie hierher, Seelenantheil an irgend einer That wird sie nie nehmen, auch auch niemand bey ihr verweilen, sie ist selbst hier nach dem Willen des Künstlers wegweisende Hand, die uns auf Iphigenien zurückgehen heißt. Ausgeweinte Trauer ohne Trost, Hinstaunen auf den Gegenstand seines Schmerzens, Theilnehmung, Hoffnung schweben auf dem Gesichte der nächsten hinter Iphigenien. Die hinterste Figur mit dem aufgebundenen Haarzopf hat viel Ausdruck, sie scheint zu sagen: Soll es denn seyn! - nein, es kann nicht seyn!</seg></p><p xml:id="JG34402" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wie viel ist gewiß nun hier verlohren gegangen, da es Copie von Copie ist. Das mehr und weniger aller Linien, die wahren Ausdruck umfassen sollen, sind nur dem Genie desjenigen, der sie selbst hervorbringt, unterscheidbar. Sie wollen in einem Augenblick aus der Seele fließen und können nicht nachgebildet werden. Hier sind die Nasen bey allen etwas zu fleischig und nicht delikat genug. Man vergleiche sie mit den Nasen der Meduse, der Minerva Aspasia auf Gemmen. Es ist wahr, auch die Härte, womit die äußersten Umrisse derselben gezeichnet sind, ist mit Schuld, daß sie weniger schön, und weniger edel sind. Bey solchen und andern Mängeln dieser Gesichter, wird man sie jedoch immer noch schön genug finden, um sie nicht für lasterhaft erklären zu dürfen. Es ist in denselben doch überhaupt nichts Verzogenes, nichts durch den Geist der Intrigue Verworrenes, keine Spur irgend einer gewaltsamen zerstörenden Leidenschaft. Sie sind nicht erhabene, nicht entschlossene Heldinnen, nicht einmal Männinnen, aber edle, gue, jungfräuliche, unschuldvolle Seelen, nicht aus einem Himmel voll Idealen herab, aber noch weniger aus dem Pöbel heraufgeholt. </seg></p><p xml:id="JG34403" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun die männlichen Köpfe im untern Oval. Orest in der Mitte. Hier ist der Ausdruck selbstgelassener fester Wehmuth um einen Wink<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wink]</hi> Kleinigkeit (Grimm, Bd. 30, Sp. 342). </note> verfehlt. Aber auch so, noch immer edel, groß, und gut. Wie wahr das Ganze, die absinkende Lippe, das geneigte Haupt, die leise abwallenden Locken; und wie contrastirend dagegen der duldende Nacken des kraushaarigen, frischbärtigen Freundes, dessen angedrängtes Kinn, geschlossener Mund, aufgezogenes Nasläppchen, alles, Festigkeit, Selbstgelassenheit, ruhige Erwartung des Schicksals bezeichnet. Das Auge sagt zu wenig, wie war aber auch so ein Blick zu copieren?</p><p xml:id="JG34404" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der grimmige Soldat ist nichts mehr und weniger als eine akademische theatralische Flickgestalt, doch ist Trutz und Härte ganz gut ausgedrückt, ob mir gleich bey Erblickung eines solchen Kopfes immer ist, als wenn ich eine wohl ausgesprochene alltägliche Sentenz<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">alltägliche Sentenz]</hi> Gemeinplatz.</note> läse.</p></div6><div6 xml:id="JG34405" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Sechzehnte Zugabe. Judas und Compagnie nach Rembrand.<hi TEIform="hi"><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Judas und Compagnie nach Rembrand.]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 1, S. 118. Fragm. IX, 16. Zugabe. Das Fragment schickte Goethe vermutlich am 23. und 27. Januar 1775 an Reich (vgl. Briefe <ref target="BRCAX" targOrder="U" TEIform="ref">Nr. 308</ref> und <ref target="BRCAA" targOrder="U" TEIform="ref">Nr. 309</ref>).</note></hi> XVII. Tafel   <seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg"><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="JUDAS" TEIform="figure"/></note>Judas und Compagnie</seg></head><p xml:id="JG34406" rend="Prosatext" TEIform="p">Nach dem Thomas von Raphaels Schöpfung,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Thomas von Raphaels Schöpfung]</hi> Zugabe desselben Fragments, S. 114.</note> ist höchst merkwürdig zu sehn, wie Rembrand<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Raphaels [...] Rembrandt]</hi> Der Vergleich von Raffael und Rembrandt, der für das 18. Jahrhundert recht ungewöhnlich ist, findet sich auch in "Aus Goethes Brieftasche". </note> den gerad entgegengesetzten Vorwurf in seiner Laune<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Laune]</hi> Künstlerisches Empfinden. </note> behandelt hat. <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Auch dieses Blatt bestätigt die Wahrheit: daß moralische Zerrüttung, Zerrüttung der Physiognomie ist.</seg><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Auch [...] Physiognomie ist]</hi> Im Original durch Petitdruck als Einschub (wohl von Lavater) gekennzeichnet.</note> Wie lebhaft ist dieses Stück, und besonders die drey Hauptfiguren empfunden. Der vörderste gekrümmtstehende ist der Urheber und Ausführer der ganzen That. Nicht widrig sind an ihm Mund und Auge, aber dieses Verhältniß von Stirn und Nase, das tückische Beugen, das durch die überstrebenden Falten noch vermehrt wird, bezeichnen ihn hinlänglich. Er winkt dem gegen ihm über Sitzenden die Hoffnung der wohl zu vollendenden That zu, der ihm mit innigfreudigem Blicke antwortet. Stirn und Nase dieses Sitzenden sind edel, aber in dem Auge liegt Tücke und Kleinmuth, aus der Wange lächelt niedrige Gefälligkeit, und eine kindische Hoffnung schwebt auf der Unterlippe. Judas bemerkt nicht, daß diese beyde sich über ihn beschäfftigen. Der Ausdruck der niedrigsten Haabsucht ist seinem Gesichte eingeprägt. Vergangene Niederträchtigkeit und zukünftige macht ihm bange, und der Anblick des Geldes ist ihm nur ein Moment ängstlicher Erholung. <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Der mit der großen Mütze scheint mir allein unbedeutend. Der letzte steht in der schändlichsten Selbstgenugsamkeit da, und scheint sich über die Bettelgestalt des Judas innerlich aufzuhalten. In dem Auge welche Kleinheit der Seele, die eingedrückte Stirn halb Wahnsinn, die oben vorspringende Nase stumpfe Thierheit, und dann der Spott, die trutzige Schwäche, das Wohlbehagen, von dem Naßläppchen bis zum Hals herab. Es ist eine der scheußlichsten und bedeutendsten Carrikaturen. </seg></p></div6></div5><div5 xml:id="JG34407" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zehentes Fragment. Von den oft nur scheinbaren Fehlschlüssen des Physiognomisten<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Von den oft nur scheinbaren Fehlschlüssen des Physiognomisten]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 1, S. 140. </note></head><p xml:id="JG34408" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Eine der stärksten Einwendungen gegen die Zuverläßigkeit der Physiognomik ist - <hi TEIform="hi">die besten Physiognomisten urtheilen oft äußerst unrichtig</hi>.</seg></p><p xml:id="JG34409" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Es ist der Mühe werth, dieser Einwendung einige Anmerkungen entgegen zu setzen.</seg></p><p xml:id="JG34410" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ich setze voraus, daß in derselben viel Wahres sey, aber ich werde versuchen, mit Wenigem zu zeigen, daß der Physiognomist sehr oft zu fehlen <hi TEIform="hi">scheinen</hi> kann, und je besser er ist - scheinen <hi TEIform="hi">muß</hi> - obgleich er sehr richtig urtheilt.</seg></p><p xml:id="JG34411" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">"Zugegeben also - der Physiognomist fehlt er sehr oft - das ist - seine unvollkommene subjective Einsicht betrügt ihn, nicht aber die objective Physiognomie" - Von den häufigen Fehlschlüssen und unrichtigen Urtheilen des Physiognomisten gegen die Zuverläßigkeit der Physiognomik überhaupt schließen, heißt behaupten: "Es giebt keine Vernunft, weil jeder Vernünftige oft unvernünftig handelt."</seg></p><p xml:id="JG34412" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Aus einigen Fehlschlüssen auch nur gegen die Einsicht des Physiognomisten schließen, heißt so schließen: "Der Mann hat einige Gedächtnißfehler gemacht - folglich hat er kein Gedächtniß, oder doch gewiß ein schwaches?" - Nicht so gewiß! Erst müßt ihr wissen, wie oft ihm sein Gedächtniß treu gewesen? und in welchem Verhältnisse seine zehen Fehler gegen die Treffer sind, sonst könnet ihr ihm groß Unrecht thun. Der Geizige giebt wohl auch zehnmal. Ist er darum schon großmüthig? fragt erst: "Wie vielmehr hätte er geben sollen und können, und hat nicht gegeben?" "Der Tugendhafte kann sich wohl zehnmal übereilen - fragt erst, eh ihr ihn verurtheilt: In wie viel hundert Fällen hat er rechtschaffen gehandelt?"</seg></p><p xml:id="JG34413" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wer oft spielt, wird freylich öfter verliehren, als der nie spielt. Wer gewohnt ist, auf dem Eise zu gehen, wird dennoch manchmal fallen, und dem ruhig von dem Gestade her Zusehenden Stoff zum Lachen genug geben. Wer vielen Armen Gutes thut, der wird leicht auch solchen Gutes thun, die man durchaus zur Classe der Unwürdigen rechen wird. - Freylich giebt der keinem Unwürdigen, der überall Keinem giebt - und freylich kann der dann auch mit Grunde viel von seiner Klugheit sagen, die sich so leicht nicht betrügen läßt. Wer nie urtheilt, wird freylich auch niemals falsch urtheilen. Der Physiognomist urtheilt öfter als der, so die Physiognomik verlacht - und darum fehlt er auch öfter, als der, der gar kein physiognomisches Urtheil fällt.</seg></p><p xml:id="JG34414" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wie der Geizige den Großmüthigen beurtheilt, so der Spötter der Physiognomik den Physiognomisten. "Alle Wohlthaten des Großmüthigen, sagt der Geizige, sind übel angewandt" - und der Antiphysiognomist - "alle Urtheile des Physiognomisten sind falsch."</seg></p><p xml:id="JG34415" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Und welches günstige Urtheil des gutherzigen Physiognomisten kann nicht als falsch erkläret werde? Es ist nicht ein einziger Mensch, so weise, so klug, so rechtschaffen, so großmüthig und erhaben er immer seyn mag, der nicht in sich die Wurzel aller möglichen Fehler und Unvollkommenheiten und Laster habe - oder mit andern Worten, - dessen edle Triebe, dessen Fähigkeiten, dessen Anlage - nicht bisweilen ausgleiten, überwachsen, oder auf eine unrechte Weise angewandt werden können.</seg></p><p xml:id="JG34416" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ihr sehet einen sanften Mann - der zehenmal schweigt, wenn er zehenmal zum Zorne gereizt wird, der vielleicht gar nie <hi TEIform="hi">für sich</hi>, nie deswegen zürnt, weil <hi TEIform="hi">Er</hi> beleidigt wird - Der Physiognomist durchschaut sein ganzes edles starkes Herz - Er sagt euch auf den ersten Blick - "Die liebenswürdigste die unüberwindlichste Sanftmuth" - Ihr schweigt - oder lacht - oder geht hin und sagt: "Welch ein Physiognomist! Wie hab ich den Mann im Zorne gesehen!" Wenn hast du ihn im Zorne gesehen? Als man einen seiner Freunde mißkannte? - "Ja! Er war außer sich, seinen Freund zu vertheidigen. - Beweises genug, daß die Physiognomik ein Traum, und der Physiognomist ein Träumer sey" - Und wer hat denn Recht? und wer macht den Fehlschluß? - Der weiseste Mann kann etwa eine Thorheit sagen - Der Physiognomist achtet dessen nicht, weiß es und spricht mit Ehrfurcht; "Welch ein außerordentlich kluger Mann!" - Und ihr lacht über ihn, denn ihr habt den Klugen eine Thorheit sagen gehört? - Wer macht den Fehlschluß? Der Physiognomist urtheilt nicht blos aus einzelnen, oft auch nicht einmal aus mehreren Handlungen - Er beurtheilt auch als Physiognomist - nicht die Handlungen, er beobachtet die Anlagen, den Character, die Grundkräfte, die Hauptstärke, denen sehr oft einzelne Zufälligkeiten durchaus zu widersprechen scheinen.</seg></p><p xml:id="JG34417" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ferner - Es ist kein Mensch so thöricht, keiner so lasterhaft, der nicht Anlagen des Verstandes - Anlagen, vielleicht zu allen und jeden Tugenden habe. - Erblickt das Vollkommenheit suchende Auge des gutherzigen Physiognomisten etwas von diesen - und sprichts's aus - spricht nur nicht entscheidend und unbedingt <hi TEIform="hi">wider</hi> den - Menschen; - so ist er abermal das Gespötte. - Und wie oft können Anlagen zu Heldentugenden da seyn, Glut des Genius tief unter der Asche liegen! - und was braucht's, als auf die Asche zuzueilen, mit tiefer Ahndung hineinzuhauchen - "Hier ist Gluth" - zu rufen, wo auf den ersten und zweyten und dritten und vierten Hauch vielleicht - dem Physiognomisten und Zuschauer - nur Asche in die Augen stäubt - -  - der Zuschauer geht weg und lacht - und erzählt und macht zu lachen! Der andere mag warten, und wärmt sich an der heraufgehauchten Flamme. -</seg></p><p xml:id="JG34418" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Tausend und tausendmal tausendmal sind die trefflichsten Anlagen (die Zukunft wird uns sagen, warum, wird uns sagen, "nicht umsonst") auf die schrecklichste Weise überwachsen. Das gemeine ungeübte Auge sieht nur Schutt und Verwüstung. Erziehung, Umstände, Bedürfnisse erstickten jedes Bestreben nach Vollkommenheit. Der Physiognomist sieht, schaut, steht - sieht und hört Widerspruch - hört tausend schreyende <hi TEIform="hi">Menschenstimmen - Seht welch eine Mensch!</hi> - und eine <hi TEIform="hi">Gottesstimme - Seht welch ein Mensch!</hi> und betet an, wo der andre lästert, und nie begreifen kann, und könnt' ers, nicht will - daß da in der Gestalt, vor der man das Angesicht verbirgt - Schönheit, Kraft, Weisheit, Güte - Gottes ist.</seg></p><p xml:id="JG34419" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Noch mehr, der Physiognomist, oder Menschenbeobachter, der <hi TEIform="hi">Mensch</hi> - der Christ, das ist, ein weiser und guter Mensch ist, wird tausendmal wider sein eigenes physiognomisches Gefühl handeln - Ich drücke mich unrecht aus; - Er <hi TEIform="hi">scheint</hi> seinem innern Urtheil von einem Menschen nicht gemäß zu handeln. Er <hi TEIform="hi">richtet</hi> nicht, wie er urtheilt - Ein neuer Grund, warum der Physiognomist oft zu fehlen scheint, warum der wahre <hi TEIform="hi">Beobachter</hi>, die <hi TEIform="hi">Beobachtung</hi> und die <hi TEIform="hi">Wahrheit</hi>, so oft in ihm miskennt, oder verlacht wird. Er sieht den Bösewicht in dem Angesichte des Armen, der vor seine Thüre kömmt, und weiset ihn nicht ab, redet herzlich mit ihm, blickt ihm tief in seine Seele und - sieht - Gott was sieht er? - Abgründe von Lastern und Zerrüttung ohne Maas - Aber sieht er <hi TEIform="hi">nur</hi><hi TEIform="hi">dieß</hi> in ihm? Nichts Gutes? - Gesetzt! Nicht Gutes, so sieht er doch Thon, der zum Töpfer nicht sagen darf, und kann: "Warum hast du mich also gemacht?" Sieht's, betet an und wendet sein Angesicht, und verbirgt eine Zähre, die - unaussprechlich viel - nicht Menschen, dir Gott allein sagt - und giebt ihm mit brüderlicher Hand - nicht nur um seines, durch ihn unglücklichen Weibes, nicht nur um seiner hülflosen, unschuldigen Kinder - um seiner selbst willen - um des Gottes Willen, der alles und auch den Gottlosen gemacht hat zu seines Nahmens Ehre - giebt, um vielleicht noch einen Funken, den er wahrnimmt, anzuflammen, was sein Herz ihn geben heißt - Nun der Unwürdige misbraucht die Gabe - oder misbraucht sie nicht - Gleich viel! Wem er's sagt, sagt wieder: "Wie sich der gute Mann abermal betrügen ließ!"</seg></p><p xml:id="JG34420" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg"><hi TEIform="hi">Der Mensch ist nicht Richter der Menschen!</hi> O wie weis das der Physiognomist, der <hi TEIform="hi">Mensch </hi>ist! - Der mächtigste Mensch, der Herr der Menschen, war nicht in der Welt zu <hi TEIform="hi">richten</hi>, sondern <hi TEIform="hi">selig zu machen</hi>. - Nicht sahe Er die Laster der Lasterhaften nicht; nicht verhehlte Er sie sich oder andern, wo es Menschenliebe war, sie zu beobachten, und aufzudecken; - aber Er <hi TEIform="hi">richtet </hi>nicht, strafte nicht, vergab: - <hi TEIform="hi">Gehe hin! Sündige künftig nicht mehr!</hi> Nimmt auch einen Judas auf, behält ihn, umarmt ihn, Ihn, in dem er lange vorher seinen Verräther erblickte!</seg></p><p xml:id="JG34421" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Gute Menschen sehen auf den besten - Ich will dein Auge nicht Christus, wenn du mir dein Herz nicht giebst. <hi TEIform="hi">Weisheit ohne Güte ist Thorheit</hi>. Ich will <hi TEIform="hi">gerecht urtheilen </hi>und <hi TEIform="hi">gütig handeln</hi>. - Noch ein Fall. Ein verrufener Mann, eine lüderliche Dirne, dieweil sie zehnmal unrecht hatten, da sie recht zu haben vorgaben, auch das eilftemal verfällt werden, wann sie Recht haben, - wenden sich an den Menschenbeobachter. Er macht alle Versuche und findet sie diesmal unschuldig, gegen alle Stimmen der Menge, gegen alle Wahrscheinlichkeit unschuldig. Die Klugheit sagt ihm laut, daß er ausgezischt werde, wenn er nur merken lasse, daß er in diesem Falle Unschuld vermuthe - Aber nicht weniger laut sagt ihm sein Herz - "Rede! Zeuge für die diesmalige Unschuld der Allerverworfensten" - Er läßt ein Wort fallen und tausend Zungen zischen ihm entgegen - "Dieß Urtheil hätte dem Physiognomisten nicht entfahren sollen;" abermal, wer macht da den Fehlschluß? - </seg></p><p xml:id="JG34422" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Dieß sind <hi TEIform="hi">einige</hi> Winke für die Verständigen - so behutsam über den Physiognomisten zu urtheilen, als sie wünschen, daß er über andere, über sie selbst urtheilen möge.</seg></p><div6 xml:id="JG34423" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Zugabe [Goethe] </head><p xml:id="JG34424" rend="Prosatext" TEIform="p">Mit physiognomischen Gefühlen und Urtheilen geht es wie mit allen Gefühlen und Urtheilen. Wenn man Misverstand verhüten, keinen Widerspruch dulden wollte, müßte man damit sich gar nicht an Laden legen.</p><p xml:id="JG34425" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Keinem Menschen kann die Allgemeinheit zugestanden werden, sie wird keinem zugestanden. Das, was ein Theil Menschen als göttlich, herrlich, überschwänglich anbeten, wird von andern als kalt, als abgeschmackt verworfen. Nicht aber, daß ich dadurch wieder in die alte Nacht mich schlafen legen, und so eindämmernd hinlallen wollte: also hält einer das vor schön und gut, der andere das; also ist alles unbestimmt, also packt ein mit eurer Physiognomik. Nicht so! Wie die Sachen eine Physiognomie haben, so haben auch die Urtheile die ihrige, und eben daß die Urtheile verschieden sind, beweist noch nicht, daß ein Ding bald so, bald so ist. Nehmen wir zum Beyspiel ein Buch, das die Freuden und das Elend der Liebe mit den lebhaftesten Farben schildert. Alle junge Leute fallen drüber her, erheben, verzehren, verschlingen es; und ein Alter, dem's unter die Hände kommt, macht's gelassen oder unwillig zu, und sagt: "Das verliebte Zeug! Leider, daß es in der Welt so ist, was braucht man's noch zu schreiben?"<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Nehmen [...] schreiben?]</hi> Anspielung auf die Wirkung des "Werther".</note></p><p xml:id="JG34426" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Lassen Sie nun von jeder Seite einen Kämpfer auftreten! Der eine wird beweisen, daß das Buch vortrefflich ist, der andere, daß es elend ist! Und welcher hat Recht? Wer soll's entscheiden? Niemand, denn der Physiognomist. Der tritt dazwischen und sagt: begebt euch zur Ruh, euer ganzer Streit nährt sich mit den Worten <hi TEIform="hi">fürtrefflich</hi> und <hi TEIform="hi">elend</hi>. Das Buch ist weder fürtrefflich noch elend. Es hat nur deine ganze Gestalt, guter Jüngling, es enthält alles, was sie bezeichnet: diese blühende Wange, diesen hoffenden Blick, diese vordringende Stirn; und weil dir's gleich sieht, weil es vor dir steht, wie du vor dir selbst oder deinem Spiegel, so nennst du's deines Gleichen, oder welches eins ist, deinen Freund, oder welches eins ist, fürtrefflich. Du Alter hingegen würdest ein Gleiches thun, wenn diese Blätter so viel Erfahrung, Klugheit, praktischen Sinn enthielten.</p><p xml:id="JG34427" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sind Sie nun wohl überzeugt, daß, wie das Buch seine Physiognomie hatte, also haben auch die Urtheile die ihrige, und daß hier nur durch den dritten Ruhigen jedem sein Platz angewiesen werden konnte.</p><p xml:id="JG34428" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun aber ist der Dritte immer ruhig? Neigt er sich nicht auch oft nach seines Gleichen? Gut! dafür ist auch er Mensch, und darum geben wir hier nur Beyträge, nur Fragmente, die auch ihre Physiognomie haben, und wenn die, so darüber urtheilen werden, sich auch treu bleiben; so wird jedes Urtheil ein Beytrag zu unsern Fragmenten seyn.</p><p xml:id="JG34429" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alles wirkt verhältnißmäßig in der Welt, das werden wir noch oft zu wiederholen haben. Das allgemeine Verhältniß erkennet nur Gott; deswegen alles menschliche, philosophische und so auch physiognomische Sinnen und Trachten am Ende auf ein bloßes Stottern hinauslauft. Und wenn zugestanden ist: daß in der Dinge Reihe viel mislingt, warum sollte man von einer Reihe dargestellter Beobachtungen viel harmonische Consistenz erwarten?</p></div6></div5><div5 xml:id="JG34430" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Siebzehntes Fragment. Physiognomische Uebungen zur Prüfung des physiognomischen Genies</head><p xml:id="JG34431" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wer den Ausdruck dieses Kopfs vollkommen richtig, das ist, so bestimmen kann, daß es jeder Fühlende fühlt: <hi TEIform="hi">das ist Wahrheit!</hi> der darf sich auf die Feinheit und Schärfe seines physiognomischen Gefühls etwas zu gute thun. </seg></p><p xml:id="JG34432" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ist's prüfende Aufmerksamkeit, oder ist's mehr abergläubische Andacht, oder ein Gemisch von beyden, was diesen Kopf so characteristisch macht? oder ist's Sehnsucht mit Hoffnung vermischt? -</seg></p><p xml:id="JG34433" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">In großer inniger Bewegung ist die Seele gewiß! Und diese Seele hat Kraft! Kraft bildet diese Augbraune; Kraft treibt die Stirne bey diesen Augbraunen so stark heraus; Kraft ist's, die dem Auge diesen festen scharfen Umriß giebt, dieses Feuer in den Blick treibt; Kraft, die den äußern Umriß der Nase, besonders der Spitze, so formt, so beschneidet; Kraft ist im Umrisse des Kinns und der ganzen Kinnlade. - </seg></p><p xml:id="JG34434" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Aber widersprechende Schwachheit in der allzutiefen Höhlung der Nasenwurzel beym Aug, und kraftlos ist das Ohr. - </seg></p><p xml:id="JG34435" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Aber dann wiederum, die Stellung, wie seelevoll! wie harmonirend mit dem Blicke! - </seg></p><p xml:id="JG34436" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mir scheint es am meisten einen gefühlvollen Denker zu bezeichnen, dessen Herz lange schon einer Wahrheit ahndend entgegen schlug, und worüber sich in seiner Stirne Glauben und Zweifel wechselsweise bewegten - und auf einmal steht vor ihm die sinnliche Gewißheit dessen, was er ahndete, hoffte. Sein Aug und Augbraunen heben sich in freudig schauendem Triumph, in seiner Stirne gründet sich ewige Bestätigung, und sein nun ganz frey schlagendes Herz drängt sich auf der liebenden Lippe dem ersehnten Gegenstande zu. Kurz, mir ist es der Mann, der durch ein sinnliches Wunder für viel Lieben, Sinnen und Drang belohnt wird.</p><p xml:id="JG34437" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Der Kopf hier unten ist auch nach Raphael, aus der XIV Tafel dieses Theils vergrößert . . . . Hinschauendes, scharfprüfendes Zweifeln - mit Sehnsucht nach Gewißheit vermischt. </seg><seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">Zweifler, nach Raffael</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="RAFZWEIF" TEIform="figure"/></note></p><p xml:id="JG34438" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Stiller, nicht flüchtiger - Leser - was sagt dir und mir - stille Beobachtung dieses Raphaelischen Kopfes! - Wird er wohl bestimmt genug gezeichnet seyn - um leicht erklärbar zu seyn? -</seg></p><p xml:id="JG34439" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Mir liegt drinne, mittheilende Versicherung auf das reinste ausgedrückt. Die beygezeichnete aufdeutende Hand, die Stellung des Rückens läßt keinen Zweifel übrig. - "Siehst du den, der helfen kann, der hilft!" scheint sie mit fliegender Eile zu sagen. Nur ist ein Fehler der Zeichnung zu bemerken, wodurch der Kopf ein schiefes Ansehn bekommt. Er soll nach der Intention des Erfinders nicht allein sich vorbiegen, sondern auch gegen den Zuschauer herüberhängen. Daher sieht man eben auf den Scheitel; die Stirne macht mit der Nasenwurzel einen sanften Winkel, der Stirnknochen bedeckt das Augenlied, das Nasläppchen das Nasloch, die Oberlippe die Unterlippe, und darum sieht man zwischen der Unterlippe und dem Kinn so einen wunderbaren Raum, und so weit ists noch ziemlich richtig, nur das Kinn geht nicht genug ins Blatt hinein, und der Einschnitt unten verdirbt alle Wirkung, indem er nach der obern Lage des Kopfs von der Runde des Backen bedeckt seyn müßte. Dadurch bekommt der Kopf eine falsches Ansehn, und man weis nicht, wodurch der reine feste Eindruck gestört wird. </seg>Freylich ist auch das Auge zu graß.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">graß]</hi> Zornig, grausam.</note> Doch ist die gepackte Stirne, der parallele Rücken der Nase, die Fülle der Wange ganz trefflich; und die übermäßig vorstehende Oberlippe ein Beyspiel zur Bemerkung, wie Raphael, um Wahrheit, Bedeutung und Wirkung hervorzubringen, selbst die Wahrheit geopfert. Schau einen Augenblick hinweg und dann wieder hin! scheint sie nicht zu sprechen? Zwar spricht die ganze Stellung, in ihrer kleinsten Linie. Aber wo concentrirt sich alles? - Auf der Oberlippe! Indem dein Aug' eine wahre proportionirte Lippe erwartet, wird es hervorgeführt, die verlängerte Lippe scheint sich zu bewegen, und indem du dich bemühst, sie in Gedanken zurück zu bringen, bewegt sie sich immer aufs neue vorwärts; auch ruht wirklich die ganze Kraft der Gestalt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Gestalt]</hi> = Gesicht.</note> auf dieser Oberlippe.</p><p xml:id="JG34440" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Vielleicht kommt manchem dieses wie Geistersehen vor, was ich ahndungsvoll nach dem Original, durch den Schleyer dieser harten Copie kommentire.</seg></p><p xml:id="JG34441" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die Vignette hier unten hat etwas von dem furchtsam erstaunten Thomas nach Raphael. Bescheidenheit, Scham, Zweifel und Hoffnung, scheinen sich in diesem Gesichte zu vereinigen. <hi TEIform="hi"><seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">Vignette nach Raffael</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="UNBRAF" TEIform="figure"/></note></hi></seg></p><p xml:id="JG34442" TEIform="p">Ü<seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Siehe hier vier wohlgerathene Silhouetten von feinen, trefflichen Männern, die, so sehr sie verschieden sind, durch Feinheit des Geistes und durch Geschmack sich ähnlich sind. Hier kannst du festen Fuß fassen! Diese Männer sind, (sey ihre Physiognomie, welche man will,) ohne Widerrede, von den Verständigsten, Geschmackvollsten, Geniereichsten, die Teutschland hervorgebracht hat. Blos durchs Anschauen, Betrachten, Vergleichen solcher Gesichter, kannst du nach und nach, wo nicht zur Kenntniß, doch zum sichern Gefühle des physiognomischen Ausdrucks gelangen, wo nicht - bist du nicht bestimmt, zu physiognomisiren . . . .</seg></p><p xml:id="JG34443" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Der erhabenste, muthigste, sanfteste und kühnste Dichter des Jahrhunderts. Ein Mann von unverführbarer Geschmacksfestigkeit.</seg></p><p xml:id="JG34444" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ein scharfsinniger Beobachter hat über diese Silhouette folgende Anmerkung gemacht: </seg>"Diese sanftabgehende Stirne bezeichnet reinen Menschenverstand; ihre Höhe über dem Auge Eigenheit und Feinheit; es ist die Nase eines Bemerkers; in dem Munde liegt Lieblichkeit, Präcision, und in der Verbindung mit dem Kinne, Gewißheit. Ueber dem Ganzen ruht ein unbeschreiblicher Friede,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">ruht ein unbeschreiblicher Friede]</hi> Sehr ähnlich heißt es in einem Brief an Sophie La Roche: "Klopstock ist ein edler grosser Mensch über dem der Friede Gottes ruht!" (An Sophie La Roche <ref target="KLOPSTOCKISTEINEDLER" targOrder="U" TEIform="ref">20. 11. 1774</ref>).</note> Reinheit und Mäßigkeit," <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">- - Trefflich! - </seg></p><p xml:id="JG34445" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Der obere Theil des Gesichtes ist des Verstandes, der untere der Einbildungskraft. Ich will sagen: Säh' ich den obern Theil allein, würd' ich <hi TEIform="hi">feinen Verstand</hi>, säh' ich <hi TEIform="hi">allein</hi> den untern, würde ich <hi TEIform="hi">wenig Verstand</hi>, noch weniger Klugheit, aber leicht <hi TEIform="hi">entflammte Einbildungskraft </hi>vermuthen.</seg></p><p xml:id="JG34446" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Eben diese Eigenschaften, mehr und weniger, verbunden mit besonderer Leichtigkeit und Freyheit, findest du in nachstehender Vignette, welche ein anderer Schattenriß diese Mannes ist. Durch die Stellung des Kopfs verbreitet sich über das Ganze eine theilnehmende Kommunikabilität, die das auf der großen Platte nicht hat. </seg></p><p xml:id="JG34447" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Das Auge des Poeten liegt selten sehr tief. Die Knochen um die Augen sind selten sehr scharf und hervorstehend. Ein Gelehrter sagt mir, daß ein Engelländer bemerkt habe, daß die Poeten mehrentheils etwas fad' aussehen. Ein Beyspiel hievon ist <hi TEIform="hi">Homer</hi> in der folgenden Platte. Je mehr poetische Genies oder Schriftsteller die Augen tief und die Stirne knochigt haben, desto verstandreicher sind ihre Gedichte, und desto weniger fliegend.</seg></p><p xml:id="JG34448" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die Einbildungskraft <hi TEIform="hi">schärft </hi>nicht, sie schwächt und diluirt Nerven, Muskeln, Knochen. -</seg></p><p xml:id="JG34449" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ein gutes, väterliches, vertrauliches Gesicht, voll Bonhomie und Treuherzigkeit! Solche Stirne - vergleiche sie mit der forschenden, entwickelnden Kraft, die <hi TEIform="hi">Mendelsohns </hi>Stirne oben so wölbt, unten so schärft - -  Solche Stirne ist des <hi TEIform="hi">Sehers</hi>; nicht des <hi TEIform="hi">Forschers</hi>. Die Nase ist des Feinfühlenden - keines Süßzärtlichen und und [!] keines Rohen. Voll Güte und Weisheit ist der Uebergang von der Nase zur Oberlippe</seg></p><p xml:id="JG34450" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Der <hi TEIform="hi">Homer </hi>in der nachstehenden Vignette ist mehr Mann, ohne alle Rohigkeit! Auch sanfter, fühlender Beobachter - Nein! Seher, Hörer! Ein gerades, redliches, liebes Gesicht, dem jede gerade, redliche Seele herzlich wohl will.</seg></p><p xml:id="JG34451" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Also in beyden nicht <hi TEIform="hi">Homer</hi>!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Also in beyden nicht Homer]</hi> Voranstehend zwei kürzere Beschreibungen von Homer-Köpfen, die wahrscheinlich von Lavater stammen. </note> Drum sey mir erlaubt, die Gefühle über dessen Buste, die in Gyps Abguß vor mir steht, und die jeder Liebhaber so oft zu sehen Gelegenheit hat, hier niederzulegen, bis etwa in folgenden Theilen eine glückliche Nachbildung desselben aufgestellt werden kann.</p><p xml:id="JG34452" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Tret ich unbelehrt vor diese Gestalt; so sag ich: Der Mann sieht nicht, hört nicht, fragt nicht, strebt nicht, wirkt nicht. Der Mittelpunkt aller Sinne dieses Haupts ist in der obern, flach gewölbten Höhlung der Stirne, dem Sitze des Gedächtnisses. In ihr ist alles Bild geblieben, und alle ihre Muskeln ziehen sich hinauf, um die lebendigen Gestalten zur sprechenden Wange herabzuleiten. Niemals haben sich diese Augbraunen niedergedrängt, um Verhältnisse zu durchforschen, sie von ihren Gestalten abgesondert zu fassen, hier wohnt alles Leben willig mit und neben einander.</p><p xml:id="JG34453" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist Homer!</p><p xml:id="JG34454" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieß ist der Schädel, in dem die ungeheuren Götter und Helden so viel Raum haben, als im weiten Himmel und der gränzlosen Erde. Hier ist's, wo Achill<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Achill]</hi> Zu <ref target="ACHILLES" targOrder="U" TEIform="ref">Achill</ref> siehe das Namenglossar.</note></p><p xml:id="JG34455" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">μεγας μεγαλωζι τανυσθεις</p><p xml:id="JG34456" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">                 Κειτο!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">μεγας μεγαλωζι τανυσθεις / Κειτο!]</hi> der Gewaltige lag , gewaltig ausgestreckt, da. (Ilias 18. Gesang, 26. und 27. Vers) In der Übersetzung von Johann Heinrich Voß: "Aber er selber, groß weithingestreckt, in dem Staube / Lag".</note></p><p xml:id="JG34457" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieß ist der Olymp,<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Olymp]</hi> Berg in Griechenland; nach der griechischen Mythologie die Wohnung der Götter.</note> den diese rein erhabne Nase wie ein andrer Atlas<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Atlas]</hi> Der griechischen Mythologie zufolge trägt <ref target="ATLAS" targOrder="U" TEIform="ref">Atlas</ref> das Himmelsgewölbe. </note> trägt, und über das ganze Gesicht solche Festigkeit, solch eine sichere Ruhe verbreitet.</p><p xml:id="JG34458" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese eingesunkne Blindheit, die einwärts gekehrte Sehkraft, strengt das innere Leben immer stärker und stärker an, und vollendet den Vater der Dichter.</p><p xml:id="JG34459" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vom ewigen Sprechen durchgearbeitet sind diese Wangen, diese Redemuskeln, die betretnen Wege, auf denen Götter und Heroen zu den Sterblichen herabsteigen; der willige Mund, der nur die Pforte solcher Erscheinungen ist, scheint kindisch zu lallen, hat alle Naivetät der ersten Unschuld; und die Hülle der Haare und des Barts, verbirgt und verehrwürdiget den Umfang des Haupts.</p><p xml:id="JG34460" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zwecklos, leidenschaftlos ruht dieser Mann dahin, er ist um sein selbst willen da, und die Welt, die ihn erfüllt, ist ihm Beschäfftigung und Belohnung.</p><p xml:id="JG34461" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Sieh diesen reinen <hi TEIform="hi">Verstand</hi>! - ich möchte nicht das Wort Verstand brauchen - Sieh diesen reinen, richtigen, gefühlvollen Sinn, der's ist, ohne Anstrengung, ohne mühseliges Forschen! Und sieh dabey diese himmlische Güte!</seg></p><p xml:id="JG34462" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die vollkommenste, liebevollste Harmonie hat diese Gestalt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Gestalt]</hi> Gesicht.</note> ausgebildet. Nichts Scharfes, nichts Eckigtes an dem ganzen Umrisse, alles wallt, alles schwebt ohne zu schwanken, ohne unbestimmt zu seyn. Diese Gegenwart wirkt auf die Seele, wie ein genialisches Tonstück, unser Herz wird dahingerissen, ausgefüllt durch dessen Liebenswürdigkeit, und wird zugleich festgehalten, in sich selbst gekräftigt, und weiß nicht warum? - Es ist die Wahrheit, die Richtigkeit, das ewige Gesetz der stimmenden Natur, die unter der Annehmlichkeit verborgen liegt.</p><p xml:id="JG34463" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sieh diese Stirne! diese Schläfe! in ihnen wohnen die reinsten Tonverhältnisse. Sieh dieses Auge! es schaut nicht, bemerkt nicht, es ist ganz Ohr, ganz Aufmerksamkeit auf innres Gefühl. Diese Nase! Wie frey! wie fest! ohne starr zu seyn - und dann, wie die Wange von einem genüglichen Gefallen an sich selbst belebt wird, und den lieben Mund nach sich zieht! und wie die freundlichste Bestimmtheit sich in dem Kinne rundet! Dieses Wohlbefinden in sich selbst, von umherblickender Eitelkeit, und von versinkender Albernheit gleichweit entfernt, zeugt von dem innern Leben dieses trefflichen Menschen.</p></div5><div5 xml:id="JG34464" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Achtzehntes Fragment</head><div6 xml:id="JG34465" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Lied eines physiognomischen Zeichners<hi TEIform="hi"><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Lied eines physiognomischen Zeichners]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 1, S. 272. Mit dem Gedicht schließt der 1. Band. Zum Kommentar vgl. die <ref target="LIEDDESPHYSZEICHNERS" targOrder="U" TEIform="ref">Lyrik</ref>.</note></hi></head><lg xml:id="JG34466" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Ach daß die innre Schöpfungskraft</l><l part="N" TEIform="l">Durch meinen Sinn erschölle!</l><l part="N" TEIform="l">Daß eine Bildung voller Saft</l><l part="N" TEIform="l">Aus meinen Fingern quölle!</l><l part="N" TEIform="l">Ich zittre nur und stottre nur</l><l part="N" TEIform="l">Und kann es doch nicht lassen;</l><l part="N" TEIform="l">Ich fühl' ich kenne dich, Natur,</l><l part="N" TEIform="l">Und so muß ich dich fassen.</l></lg><lg xml:id="JG34467" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Wenn ich bedenk' wie manches Jahr</l><l part="N" TEIform="l">Sich schon mein Sinn erschließet,</l><l part="N" TEIform="l">Wie er, wo dürre Haide war,</l><l part="N" TEIform="l">Nun Freudenquell genießet;</l><l part="N" TEIform="l">Da ahnd' ich ganz Natur nach dir,</l><l part="N" TEIform="l">Dich frey und lieb zu fühlen,</l><l part="N" TEIform="l">Ein lust'ger Springbrunn wirst du mir</l><l part="N" TEIform="l">Aus tausend Röhren spielen;</l><l part="N" TEIform="l">Wirst alle meine Kräfte mir</l><l part="N" TEIform="l">In meinem Sinn erweitern,</l><l part="N" TEIform="l">Und dieses enge Daseyn hier</l><l part="N" TEIform="l">Zur Ewigkeit erweitern.</l></lg><p xml:id="JG34468" rend="Prosatext" TEIform="p">                                     den 19. April 1775.<lb TEIform="lb"/></p></div6></div5></div4><div4 xml:id="JG34469" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Zweyter Versuch</head><div5 xml:id="JG34470" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Erstes Fragment</head><p xml:id="JG34471" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Laßt uns noch mit den 16. Köpfen auf dieser Platte einen Versuch machen. Karikaturen? Wie ihr wollt - sucht die Originale nirgends in der Welt. - Wir haben nur Karikaturen vor uns. Die meisten Originale dazu sind ohne Zweifel viel besser! Wir beurtheilen, was wir vor uns haben - die vierte, fünfte Copie - nicht das Original. - Unsere Absicht ist, dem Leser und Forscher so mannichfaltige Köpfe, wie möglich, vorzulegen, und sein physiognomisches Gefühl zu üben. - Jeder mag sich prüfen, ob sein Gefühl mit dem Urtheil, das man ihm vorlegen wird, übereinstimme? </seg></p><p xml:id="JG34472" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1. - Ein sehr kränkelnder, schwindsüchtiger, cholerischmelancholischer, einfältiger Schuster. <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">- (Im Vorbeygehn zu sagen: Fast keine Art Leute sind so schlecht gebildet, als die Schuster; und fast keine Art Leute, im Durchschnitte genommen, so mißgestaltet, wie diese - Auch ist nicht weniger anmerkungswerth, daß unter 80 Schusterkindern in Zürich nicht mehr als 6 oder 7 Knaben sind. - Möchte eine weise menschenfreundliche Akademie - dieß in gemeinnützige Beherzigung nehmen! -) </seg>Hier sieht man aufs deutlichste, die durch mehr als eine Generation zusammengezogene Würkungskraft, völlig ermangelnd an Leben und Quellgeist. Zuckende Schwäche und hypochondrischer Starrsinn. Die Anlage dieses Menschen ist gut und man hat eine Ahndung, daß in einem andern Geschlecht Nase und Mund lebendiger vorgerückt wären, und er zu einem edlen kräftigen Menschen hätte gezeugt werden können; denn es ist evident verkrüppelte, zusammengeschrumpfte, kraftlose, und doch dürr widerhaltende Menschenkraft. <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Man bemerke an diesem Profile das einwärtsgehende &gt; - Größtentheils Charakter der Schwäche. </seg></p><p xml:id="JG34473" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">2. - Ist aufgegangen wie Semmel in Milch. Er hat die möglichen Gränzen seines Daseyns alle ausgefüllt. <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">In seinem äußern Umriß ist nichts verzogenes, wie in dem ganzen Charakter nichts verschobenes zu seyn scheint. Nur gemeine phlegmatische Beschränktheit und Schwäche. </seg></p><p xml:id="JG34474" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">3. - Eitle, kurzsinnige Behaglichkeit ohne Moralität, Ausbildung, oder Güte. Leeres Zutrauen zu sich selbst, stumpfeitle und immer um mangelnde Theilnehmung fragende Gefälligkeit.</p><p xml:id="JG34475" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">4. - Ein äusserst verschobener Mensch, und wie mich dünkt, in der Natur mit diesen Zügen unmöglich. Die kurzsinnige Verschobenheit in den Augenbraunen, die leere Feinheit des Auges, die ziemliche Gradheit der Nase, die Untheilnehmung des Mundes, die fatale Selbstigkeit des ganzen Untertheils, machen ein unerklärliches fatales Ganze.</p><p xml:id="JG34476" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">5. - Ausgetrocknete kränkelnde hypochondrische Verzerrung. Grillenvolle Ruhe, grübelnder Verstand. Im Kleinen arbeitsam.</p><p xml:id="JG34477" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">[...]</p><p xml:id="JG34478" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">10. - Empfindlich, aber redlich, dienstfertig, reicher Einbildungskraft, gedrängtes Sinnes; in den Augen und der Stirn Mangel an Zurechtlegung der Verhältnisse.</p><p xml:id="JG34479" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">[...]</p><p xml:id="JG34480" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">14.- Ganz trefflich. Reine, wohlgeordnete Erinnerung. Tiefdenkend! Bemerkt den Bogen des Scheitels und das Stirneck - die Augenbraune - Scharfer, liebevoller, feiner Blick, Richtigkeit, Güte, Festigkeit. Anlage zur tiefen Hypochondrie.</p><p xml:id="JG34481" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">15.- Treffliche Anlage zu Verstand und Festigkeit, nur zu gepackt und untenher zu sehr gerundet, doch noch voll Hoffnung der Ausbildung. Gefällig, gut.</p></div5><div5 xml:id="JG34482" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zwölftes Fragment </head><p xml:id="JG34483" rend="Prosatext" TEIform="p">Ü<seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">2. Die Silhouette ist zu ernsthaft, und nicht fein genug - zeigt aber doch viel von dem Charakter der Person. </seg>"Kränkelnd, hypochondrisch, - um die Lippen herum - tiefsinnig! scharfsinnig" <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">- zeigt's der Uebergang von der Stirn zur Nase, der tiefes Aug' vermuthen läßt; zeigt's zum Theil die Nase, vornehmlich der Uebergang von der Nase zum Munde bis zur Mitte des Kinns - </seg>"witzig, spottend" <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">- wird nicht bestimmt von der Silhouette ausgesprochen, aber nicht widersprochen. </seg>"Hat viel Geschicke, Geschmack, Urtheilskraft." <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">- Eben so! </seg>"ein starkes Gedächtniß!" <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">- vermuthlich in der hohen Stirn! </seg>"langsam zürnend und lange" - <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">vornehmlich in der Ungebogenheit der Stirne - </seg>"Freunden treu" <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">- eben da! . . . </seg></p><p xml:id="JG34484" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">3. Verzeichnet; aber in der Zeichnung noch voll wahrer Expression. </seg>"In der Natur eine sehr empfindsame, zärtlich gütige, fein geistreiche Person - Jedes leidende und seufzende Geschöpfe, wie möchte sie's trösten, erquicken, neubeleben! Sie kann über die Fehler und Schwachheiten der Menschen spotten, mit denen sie sich dennoch zu Tode weinen möchte, wenn ihnen ein Uebel begegnet. Sie scheint das eitelste Ding zu seyn, und ist doch nichts weniger, - Halbkenner würden nicht wissen, ob sie ihrem Kopfe oder Herzen den Vorzug geben sollten? - Ich gebe ihrem Herzen unendlich den Vorzug. Unter tausenden findet man nicht Eine so; von 2. unter anderthalb Dutzend; von 1 - hundert" - </p><p xml:id="JG34485" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Weibliche Güte drückt der Bogen der Stirne, und das Gemisch von Spott über Fehler und Mitleiden über den unglücklichen fehlenden drücken die Lippen bis zum Unterkinn trefflich aus. </seg></p><p xml:id="JG34486" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Daß zwischen jedem Paar dieser Silhouetten auffallender Kontrast ist, wird bald bemerkt werden. </seg></p><p xml:id="JG34487" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1.) Reine Erkenntnißkraft ohne hohen Scharf- und Tiefsinn. Viel feine Beurtheilung, Geschmack, gefällige Sprache. Demuth mit allen verwandten Eigenschaften. <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Leser! suche dir sie zu entwickeln, spüre sie im Einzelnen auf. </seg></p><p xml:id="JG34488" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">2.) Richtiger, scharfer Verstand, Zutrauen zu sich selbst, ohne genug Kraft, Liebe und Güte, daher leicht in leere Eitelkeit ausartend. Man vergleiche den obern und untern Theil des Kopfes, wie viel jener verspricht, wie wenig dieser hält; wie alles, was oben vordringt, Theil zu nehmen und zu würken scheint, schon in der Nase zu Gleichgültigkeit übergeht, und unten in kalte Selbstigkeit absinkt. <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Uebrigens glückliche Beweglichkeit. </seg></p><p xml:id="JG34489" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">3.) Hat eine allgemeine Gedehntheit der Züge; nichts schiefes, aber auch nichts kräftiges. Eine reine, gute, in sich selbst wohnende Seele</p><p xml:id="JG34490" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">4.) Festigkeit und kräftige Gewißheit sein selbst bis zum Trutz ohne Eitelkeit. Die Verhältnisse der Dinge zu sich fühlt er richtig; daher unbeweglich in Meynungen. Antheil, Liebe, Güte, nicht im Allgemeinen, aber auch desto treuer, wohin er sich bestimmt hat.</p><p xml:id="JG34491" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die Nase des ersten ist sicherlich demüthiger, als des vierten; aber nicht so verständig.</seg></p><p xml:id="JG34492" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Bemerkenswerth ist der vierfache Unterschied des Uebergangs von der Stirn zur Nase. Der schwächste für den Verstand ist offenbar 3. Der stärkste für Einbildungskraft 1. Der stärkste für Verstand 2. Für Witz 4.</seg></p><p xml:id="JG34493" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Durch die angezeichneten Linien, die aber nicht genau genug sind, sollte die Form des Umrisses zum Theil bestimmt werden. - Die Zeit wird's zeigen, daß der Punkt der Berührung solcher Linien - viel vom dem Grade der Denkkraft, und besonders der Beschaffenheit und dem Maaße der innern Triebkraft der Menschen - bestimmen wird. </seg></p><p xml:id="JG34494" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Nachstehende Vignette eines sehr lebhaften, frühzeitigen Kindes; welcher Eindruck aber durch den beym Stillesitzen zurücksinkenden Mund, der in der Copie noch mehr gewichen ist, hier fast gänzlich verloren geht; doch sind immer im Ganzen noch Spuren genug von Adel und Feinheit überblieben. </seg><seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">Das 'frühzeitige Kind'</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="FRKIND" TEIform="figure"/></note></p><p xml:id="JG34495" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wir haben hier abermals sehr verschiedene kontrastirende Charaktere gegen einander über gesetzt.</seg></p><p xml:id="JG34496" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Um diese Verschiedenheit einleuchtend zu machen, und bestimmter vor Augen zu legen, haben wir gewisse Linien beygefügt, wodurch die Unterschiede der äussersten Gränzlinien sichtbarer werden.</seg></p><p xml:id="JG34497" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Dadurch sollte dem prüfenden Leser die Beobachtung erleichtert, und vorläufig die Möglichkeit genauerer, vielleicht mathematischer, Bestimmung der Gesichtsform - denkbar gemacht werden.</seg></p><p xml:id="JG34498" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Von wie verschiedenen Seiten läßt sich ein bloßes einfaches Schattenprofil beurtheilen? - Hier sind nur einige bemerkt, und wie viel schon zeigt uns das wenige Bemerkte? -</seg></p><p xml:id="JG34499" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wir sehen fürs erste die ungleiche Höhe unserer 9. horizontalen Abschnitte, selbst bey gleich hohen Gesichtern.</seg></p><p xml:id="JG34500" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wir sehen zweytens die ungleiche Breite der Perpendikularfläche vom Punkte des Stirnhaars an bis an die Spitze der Nase. Man vergleiche besonders a und b und c.</seg></p><p xml:id="JG34501" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wir sehen drittens die ungleiche Beugung der ganzen Form des Gesichtes[.] Man vergleiche besonders a und e.</seg></p><p xml:id="JG34502" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wir sehen viertens die ungleiche Form einzelner Abschnitte, und die verschiedenen Winkel, die jeder bildet.</seg></p><p xml:id="JG34503" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ich habe bemerkt, daß der höchste Grad von Weiblichkeit aus lauter Bogenlinien bestehet, und daß das Kinn zurückgeht, (wie in e am meisten, auch in b.) - Wohl bemerkt, nicht in [j]edem zurückgehenden Kinn ist Weiblichkeit; männlicher Trutz steckt sehr oft drinnen. Ich rede von solchen zurückgehenden Kinnen, wo der obere Theil des Gesichts aus lauter flachrunden, ecklosen Umrissen besteht. </seg></p><p xml:id="JG34504" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wo männliche feste Klugheit, stehende Denkkraft ist, ist das Kinn vordringend, wie zum Theil in d. Ich drücke mich mißverständlich aus - Vordringendes Kinn ist immer Zeichen von Kraft, Männlichkeit, Ständigkeit.</seg></p><p xml:id="JG34505" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wo die ecklose, ununterbrochene, ungeschweifte Wölbung der Stirn ist, wie in c, da werdet ihr kaum eine vorgebogene Habichtsnase, ihr werdet den Umriß der Nase hohl finden, und wo dieser hohl, und die Stirn beym Augnochen so zirkelbogigt ecklos ist - da wird das Kinn zurückstehen.</seg></p><p xml:id="JG34506" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ich habe noch kaum angefangen diese Verhältnisse <hi TEIform="hi">bestimmen </hi>zu lernen; aber ich ahnde mit einer Sicherheit, die an die höchste moralische Gewißheit gränzt: daß ein mathematischer Physiognomist des folgenden Jahrhunderts aus gegebenen richtigen Sektionen eines Profils den ganzen Umriß desselben so wird bestimmen lernen, wie sich aus den Ordinaten einer Parabel die Abscissen, und durch diese die parabolischen Sektionen bestimmen lassen.</seg></p><p xml:id="JG34507" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">O die Natur ist so homogen, so mathematisch in allen ihren Würkungen und Bildungen! <hi TEIform="hi">Sie flickt nie ungleichartige zusammen</hi>, und so wie der gleichartige Fortgang einer Sektion, von einem Zirkel, einer Parabel u.s.f. nur Einer - so ist der Fortgang einer Sektion vom menschlichen Gesicht im Stande der Ruhe, sehr vermuthlich auch nur Einer . . .</seg></p><p xml:id="JG34508" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ich weiß, indem ich dieß sage, daß ich eine Menge tiefdenkender Leser, die ich verehre und hochschätze, und denen ich übrigens tausendmal mehr Einsichten, als mir, aufrichtig zutraue, vor den Kopf stoße; aber ich bitte nur um Eins: "Ehe sie sich erzürnen, ein paar Jahre wie ich, Beobachtungen zu machen."</seg></p><p xml:id="JG34509" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wann wir auch darinn nicht übereinkommen sollten, daß sich diese Verhältnisse mathematisch bestimmen ließen, (welches freylich in der Ausführung unendlich schwerer seyn dürfte, wenn auch zugegeben würde, daß es an sich nicht unmöglich wäre) so hoff' ich dennoch ganz gewiß, daß wir darinn übereinkommen werden, daß "gewisse genau angegebene Abschnitte von Profilen (mithin sodann auch von allen Lagen und Gränzlinien des Gesichtes, aus welchem Gesichtspunkte dasselbe immer betrachtet werden mag; nur daß das eine Profil die am leichtesten zu findende, oder am leichtesten bestimmbare Linie ist) daß, sag' ich, gewisse genau angegebene Abschnitte von Profilen, gewisse andere Gränzlinien des übrigen Profils unmöglich machen und schlechterdings ausschließen; daß also, <hi TEIform="hi">wenigstens </hi>zu gewissen gegebenen würklichen Abschnitten, nur gewisse, obgleich allenfalls mehrere, dennoch nur <hi TEIform="hi">analogische</hi> Fortsetzungen möglich sind."</seg></p><p xml:id="JG34510" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Freunde der Wahrheit! Mitforscher der Natur! Mitverehrer γεωμετραντος Θεα! - -  Helft mir, - statt zu voreilig zu entscheiden - mit untersuchen. Diktirt der Natur nichts; laßt sie nur sprechen, und hört sie!</seg></p><p xml:id="JG34511" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Und nun noch ein paar Worte von dem Charakter dieser 6. Gesichter. </seg></p><p xml:id="JG34512" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">a.) Der Schattenriß eines reinen Jünglings von offener, glücklich temperirter Natur, geraden Verstandes, ohne Scharfsinn; Unverführbarkeit. Fest gegen allen Druck, aber ununternehmend. Gelassene, kräftige Sinnlichkeit.</p><p xml:id="JG34513" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">b.) Ein Bruder des vorigen, mit einiger Familienähnlichkeit in dem Munde, doch mit weit mehr Trutz und Verschlossenheit. Die Stirn bis zum Uebergange zur Nase ist fest bis zum Eigensinn, läßt Fähigkeiten, besonders sinnliche Talente hoffen, ob sie gleich nicht eigentlich bestimmt ist. Die Nase mit dem Munde und Unterkinn bezeichnen auf das treffendste untheilnehmendes, festes Daseyn, Verschlossenheit und inneres Würken.</p><p xml:id="JG34514" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">c.) Höchste Weiblichkeit, Eigensinn und Eitelkeit, ohne Züge von Bosheit und Niedrigkeit. <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Man sieht, ungeachtet der stumpfen Stellung beym Schattenziehen, daß es ihr an Reiz und Annehmlichkeit nicht fehlen möchte. Ich glaube bemerkt zu haben, daß die Stutznasen leichten sinnlichen Eindruck, Sorglosigkeit, und durch verschiedene Grade mit andern Nebenbestimmungen auch Stumpfheit und Dummheit bezeichnen. </seg></p><p xml:id="JG34515" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">d.) Eine ganz glückliche, reine Gestalt, voll Kraft und Güte.</p><p xml:id="JG34516" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">e.) Nicht unverständig, von einer festen Nachgebigkeit und reinen Güte des Charakters.</p><p xml:id="JG34517" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">f.) Gerader, sinnlicher, unvordringlicher Verstand, Bedächtlichkeit, Ordnung und Treue.</p><p xml:id="JG34518" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Zum Beschlusse noch eine in meinen Augen herrliche Silhouette von einer fürstlichen Seele - die freylich ebenfalls an Zartheit und Feinheit verloren; - aber wieder eins von denen Gesichtern ist, das nie alles verlieren kann - Ich kenne das Original nicht. Ein Freund, der sie kennt, macht folgenden Charakter von Ihr - der an sich verdient bekannt zu werden. -</seg></p><p xml:id="JG34519" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">"Großer umfassender weiblicher Verstand, die richtigste Beurtheilungskraft; unaussprechlich edel, gutherzig, großmüthig, fromm ohn' alle Schwärmerey; empfindsam wie ein Engel, aber ohn' alle Tändeley; überaus cultivirt, erleuchtet, voll ächter Wissenschaft. Ueberaus zärtlich gegen ihren Mann, gegen ihre Kinder, gegen Arme und Nothleidende . . . . Im Ganzen das Ansehen von einer Königinn." -</seg></p><p xml:id="JG34520" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ich traue es jedem wenig geübten Auge zu - nicht, alles dieß sogleich aus diesem Umrisse zu finden, aber dennoch nichts darinn wahrzunehmen, das diesem Bilde zu widersprechen scheinen könnte.</seg></p><p xml:id="JG34521" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Das Männliche, Feste, Edle des Charakters ist auffallend; wackere Güte, Gutherzigkeit einer Heldinn ist auffallend. Die Stirn ist voll Offenheit und Muth. Auf der Spitze der Nase ruhet erstaunender Ausdruck von edler, feiner Geisteskraft. Der Mund mit dem Handrisse verglichen, den ich vor mir habe, besonders die Unterlippe, hat durch eine unbestimmbar kleine Abweichung viel von dem Ausdrucke männlicher <hi TEIform="hi">Vernunft </hi>verloren. Im Uebergange von der Nase zum Mund ist sehr viel Güte - aber das Original, das vor mir liegt, hat noch einen Zusatz von Klugheit, der in der Copie merklich geschwächt ist ...<seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">Eine fürstliche Seele</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="LOTTE" TEIform="figure"/></note></seg></p></div5><div5 xml:id="JG34522" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zweyter Abschnitt. Eingang<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Eingang]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 2, S. 137f. - Der "Eingang" steht im 2. Band vor dem XIII. Fragment über Tierschädel. Lavater nennt Goethe im 3. Bd. der "Physiognomischen Fragmente" als Verfasser: "Die Einleitung 137. 138 auch das XIII. Fragment von Thierschädeln von Göthe." (S. 28)  </note></head><p xml:id="JG34523" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Geschlechtsunterschied des Menschen von den Thieren bezeichnet sich schon lebhaft im Knochenbau. Wie unser Haupt auf Rückenmark und Lebenskraft aufsitzt! Wie die ganze Gestalt als Grundpfeiler des Gewölbes dasteht, in dem sich der Himmel bespiegeln soll! Wie unser Schädel sich wölbet, gleich dem Himmel über uns, damit das reine Bild der ewigen Sphären drinnen kreisen könne! Wie dieser Behälter des Gehirns den größten Theil unsers Kopfes ausmacht! Wie über den Kiefern alle Empfindungen auf- und absteigen und sich auf den Lippen versammeln! Wie das Auge das beredteste von allen Organen, wo nicht Worte, doch bald der freundlichen Liebehingebenheit, bald der grimmigen Anstrengung der Wangen, und aller Abschattungen dazwischen bedarf, um auszudrücken, ach nur um zu stammeln, was die innersten Tiefen der Menschheit durchdringt!</p><p xml:id="JG34524" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und wie nun der Thierbau gerade das Gegentheil davon ist. Der Kopf an den Rückgrad nur angehängt! das Gehirn, Ende des Rückenmarks, hat nicht mehr Umfang, als zu Auswürkung der Lebensgeister, und zu Leitung eines ganz gegenwärtig sinnlichen Geschöpfes nöthig ist. Denn ob wir ihnen gleich Erinnerung und überlegte Entscheidung nicht absprechen können, so liegt jene doch eher, ich möchte sagen, in primis viis der Sinne, und diese entspringt aus dem Drange des Augenblicks, und dem Uebergewichte eines oder des andern Gegenstandes.</p><p xml:id="JG34525" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Schnautze und Rachen sind die vorzüglichsten Theile eines Kopfs, der meist zum Spüren, Kauen und Schlingen da ist. Die Muskeln sind flach und fest gespannt, mit einer groben rauhen Haut überzogen, alles reineren Ausdruckes unfähig.</p><p xml:id="JG34526" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hier nichts weiter davon, denn ich bedenke, daß ich nur von Schädeln zu reden habe.</p><p xml:id="JG34527" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">An ihrem Unterschiede, der den bestimmten Charakter der Thiere bezeichnet, kann man am stärksten sehen, wie die Knochen die Grundfesten der Bildung sind und die Eigenschaften eines Geschöpfes umfassen. Die beweglichen Theile formen sich nach ihnen, eigentlicher zu sagen mit ihnen, und treiben ihr Spiel nur in so weit es die festen vergönnen.</p><p xml:id="JG34528" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Anmerkung, die hier unläugbar ist, wird bey der Anwendung auf die Verschiedenheit der Menschenschädel großen Widerspruch zu leiden haben.</p></div5><div5 xml:id="JG34529" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Dreizehntes Fragment. Thierschädel <seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">Tierschädel</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="TIERSCHA" TEIform="figure"/></note></head><p xml:id="JG34530" rend="Prosatext" TEIform="p">Denn es ist nie ein Thier gewesen, das die Gestalt des einen und die Art des andern gehabt hätte; aber immer seinen eignen Leib und seinen eignen Sinn. So nothwendig bestimmt jeder Körper seine Natur. Wie denn auch ein Kenner die Thiere nach ihrer Gestalt beurtheilt, der Reuter die Pferde, der Jäger die Hunde. Wenn das wahr ist, wie's denn ewig wahr bleibt; so giebt's eine Physiognomik.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Denn es ist [...] Physiognomik]</hi> Goethes Übersetzung von Aristoteles.</note></p><p xml:id="JG34531" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Zahmheit der <hi TEIform="hi">Last</hi>- und <hi TEIform="hi">weidenden</hi> Thiere bezeichnet sich durch die langen ebenen, seicht gegen einander laufenden, einwärts gebogenen Linien.</p><p xml:id="JG34532" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man sehe 1.) das <hi TEIform="hi">Pferd</hi>, 3.) den <hi TEIform="hi">Esel</hi>, 5.) den <hi TEIform="hi">Hirschen</hi>, 6.) das <hi TEIform="hi">Schwein</hi>, 7.) das <hi TEIform="hi">Cameel</hi>.</p><p xml:id="JG34533" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Geruhige Würde, harmloser Genuß ist der ganze Zweck der Gestalt dieser Häupter.</p><p xml:id="JG34534" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die eingebogne Linie vom Augknochen zur Nase bey 1. und 3. bezeichnet Duldung.</p><p xml:id="JG34535" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">An 6. die ab- - leise einwärts gehende, schnell wieder gerad werdende - Starrsinn.</p><p xml:id="JG34536" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">An allen bemerke man den schweren und übermäßig breiten Hinterkiefer, und empfinde, wie die Begierde des Kauens und Wiederkauens da ihren Sitz hat.</p><p xml:id="JG34537" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">4. Der <hi TEIform="hi">Ochs</hi> - Duldung, Widerstand, schwere Beweglichkeit, stumpfer Fraß.</p><p xml:id="JG34538" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">15. Der <hi TEIform="hi">Widder</hi>. Stieres Widerhalten, und stumpfer Stoßtrieb.</p><p xml:id="JG34539" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Gestalt der gierigen Thiere ohne Grausamkeit, das <hi TEIform="hi">Ratzengeschlecht</hi>, das ich das <hi TEIform="hi">Diebsgeschlecht</hi> nennen möchte, ist wieder sehr bedeutend. Hier sind nur zwey davon.</p><p xml:id="JG34540" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">16. Der Biber. 19. Die größte <hi TEIform="hi">Feldmaus</hi>. Die leicht aufgebogenen, flachgewölbten Linien, die wenigen Flächen, das Spitze, Feine - bezeichnet Leichtigkeit der Bemerkung des sinnlichen Gegenstandes, schnelles Ergreifen, Begierde und Furchtsamkeit, daher List. Der oft schwache Unterkiefer, die vordern, spitzig gebognen Zähne haben ihre Bestimmung zum Nagen und Kosten; sie sind fähig, das angepackte Leblose sich kräftig schmecken zu lassen; aber nichts Widerstehendes, Lebendiges, gewaltig zu fassen und zu verderben.</p><p xml:id="JG34541" rend="Prosatext" TEIform="p">An dieses Geschlecht gränzt unter den Raubthieren einigermaßen 12.) der <hi TEIform="hi">Fuchs</hi>. Er ist schwach gegen seine folgende Verwandte. Die so flache Abweichung vom Schädel bis zur Nase, der mit dieser Linie fast parallellaufende Unterkiefer gäben der Gestalt was Unkräftiges, wenigstens Gleichgültiges, wenn nicht der etwas vor aufwärts geschweifte Oberkiefer, und die spitzen, abgerißnen Zähne eine geringe Grausamkeit sehen ließen.</p><p xml:id="JG34542" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">An diesem und den folgenden Köpfen haben die Hirschschädel, ob sie gleich in den Modifikationen von einander abgehen, doch das gemein, daß sie größer, stärker, abgesonderter sind, als bey den vorigen Geschlechtern; daß sie einen vorzüglichen Theil des Kopfes ausmachen, Festigkeit und Stärke bezeichnen.</p><p xml:id="JG34543" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">13.) Der <hi TEIform="hi">Hund</hi> hat schon mehr Festes; zwar was Gemeines, Unbedeutendes (ich spreche unrichtig; alles, auch das Alltäglichste, auch das Mittelmäßigste, ist so bedeutend, als das Ausgezeichneteste - aber die Bedeutung ist nicht so auffallend. - -  Unbedeutendes also, das heißt - nicht sehr Frappantes -) Das Abgehen des Schädels vom Augenknochen zeigt, möcht' ich - sagen, Bestimmtheit der Sinneskraft. Der Rachen ist mehr zu einer ruhigen, als grausamen oder gierigen Gefräßigkeit gemacht, ob er gleich etwas von beyden hat. Mich dünkt, daß ich, besonders im Augenknochen, und in dessen Verhältniß zur Nase - eine gewisse Treue und Geradheit entdecke. Die geringe Verschiedenheit des</p><p xml:id="JG34544" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">14.) <hi TEIform="hi">Wolfes</hi> ist schon sehr merkwürdig. Der Einbug oben im Scheitel; die Rundung über dem Augknochen; die von da aus zur Schnauze wieder gerad abgehenden Linien deuten schon auf heftigere Bewegungen. Hiezu kömmt bey</p><p xml:id="JG34545" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">10.) Dem <hi TEIform="hi">Bären</hi> noch mehr Breite und mehr Festigkeit und Widerhalt; bey</p><p xml:id="JG34546" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">8.) Dem <hi TEIform="hi">Tiger</hi> besondere Schnelligkeit in der Spitze des Hinter- und Breite des Vordertheils. Man sehe den Gegensatz an den Last- und Weydethieren. Hinten zur Kraft des Nackens der aufliegende Hebel; flachrund der Schädel, Wohnsitz leichter Vorstellung und gieriger Grausamkeit. Die Schnauze breit und voll Kraft; der Rachen gewölbter Vorhof der Höllen, erfassend, klammernd, zermalmend, verschlingend.</p><p xml:id="JG34547" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wäre 9.) der <hi TEIform="hi">Löwe</hi> besser gezeichnet; aber schon im Büffon, woraus diese kopiert sind, steht just dieser herrliche Schädel am unbestimmtesten gebildet. - </p><p xml:id="JG34548" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie merkwürdig auch schon so, der länglichstumpfe Hinterkopf!</p><p xml:id="JG34549" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wölbung, wie edel; der Abgang der anstoßenden Linien, wie sanft! - des Schnauzbeins Niedersteigen, wie schnell, wie kräftig! Der Vorderkopf, wie gepackt! stark! ruhig und gewaltig! werth der specialsten Vergleichung mit dem Tiger! Wie wenig, wie viel sind beyde verschieden!</p><p xml:id="JG34550" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nur Ein Wort von 17.) der <hi TEIform="hi">Katze</hi>. Aufmerksame Genäschigkeit.</p><p xml:id="JG34551" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unter allen - wie zeichnet sich 2.) der <hi TEIform="hi">Elephant</hi> aus! am meisten Schädel, am meisten Hinterhaupt, und am meisten Stirn - wie wahrer natürlicher Ausdruck von Gedächtniß, Verstand, Klugheit, Kraft, und - Delikatesse. - </p><p xml:id="JG34552" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">11.) Die <hi TEIform="hi">Fischotter</hi> - ein ungestalter Kopf - zum Fraße deutlich bestimmt.</p><p xml:id="JG34553" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">16.) Der <hi TEIform="hi">Biber</hi> - hat ausser der Struktur des Schädels im Profile in seinem Instinkte nichts diebisches. Der Biber hat mehr überlegenden Verstand, als List. Von allen Schädeln hat keiner einen so sanften, ungebogenen, so uneckigen, so horizontalen Umriß bis zur Nase, wie der Biber.</p><p xml:id="JG34554" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">20.) Das <hi TEIform="hi">Stachelschwein</hi> - hat etwas Biberähnliches im Obertheile des Umrisses, ist aber sehr verschieden in Ansehung der Zähne, besonders im obern Kiefer.</p><p xml:id="JG34555" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">18.) Die <hi TEIform="hi">Hyäne</hi> . . ist durch das Hinterhaupt von allen sehr merklich verschieden. Dieser Kopf zeigt bey Menschen, wenn er hart und massiv ist, und wenn er nicht die ganze Wölbung des Kopfes ausmacht - Hartsinn und Herzenskraft. - Im Ganzen scheint dieß Profil eine eisenmäßige Hartnäckigkeit auszudrücken.</p></div5><div5 xml:id="JG34556" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Sechzehntes Fragment. Schwache, thörichte Menschen</head><p xml:id="JG34557" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Lässige Verzogenheit, thierische Stumpfheit, zuckendes Behagen, schiefes Lächeln, Unständigkeit, Unbestimmtheit, Stierigkeit, Lockerheit - die gewöhnlichsten, allgemeinsten, auffallendsten Zeichen der angebohrnen und natürlichen Dummheit.</seg></p><p xml:id="JG34558" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Lässige Verzogenheit, Lockerheit, Unanständigkeit - nicht nur Zeichen, Sache.</seg></p><p xml:id="JG34559" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg"><hi TEIform="hi">Und was ist am Menschen bloß Zeichen, und nicht Sache?</hi></seg></p><p xml:id="JG34560" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">O wir schlauen Taschenspieler mit Worten - wie verführen wir uns! - was ist am Menschen Sache, das nicht Zeichen? Zeichen, das nicht Sache sey? welches Glied? welches Gliedes Glied? welcher Muskel? welcher Zug? welche Miene?</seg></p><p xml:id="JG34561" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Doch, ich scheine vielleicht auszugleiten? Sey's! - der Gedank' ist wesentlich, und mehr als Grundpfeiler der Physiognomik! Neue Bestätigung davon die vorliegenden ziemlich ähnlichen Profilumrisse von mehr und minder thörichten Menschen.</seg></p><p xml:id="JG34562" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Diese vier sind alle Thoren, aber Thoren von dem verschiedensten Charakter.</seg></p><p xml:id="JG34563" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die Thorheit hat ihre Classen, Gattungen, Arten, wie die Weisheit. Ihre Charakter sind so verschieden, als sie selber.</seg></p><p xml:id="JG34564" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die zween obern, von wie ganz anderer Art, als die zween untern! Der Einen Thorheit zeigt sich in der <hi TEIform="hi">Vielfaltigkeit</hi>; (im eigentlichsten, buchstäblichsten Sinne des Wortes) der andern in <hi TEIform="hi">faltenloser Flachheit</hi>; der einen in <hi TEIform="hi">Verzogenheit</hi>, die sich <hi TEIform="hi">anspannen</hi> will; der andern in <hi TEIform="hi">ruhiger Trieblosigkeit</hi>. </seg></p><p xml:id="JG34565" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die obern sind einem aufgerührten Moraste, die untern einem stillstehenden, seichten, mit Schleim überzogenen Teiche ähnlich.</p><p xml:id="JG34566" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">4. scheint (das große Ohr ausgenommen) am wenigsten von Natur Thor zu seyn. 1. und 3. am meisten.</seg></p><p xml:id="JG34567" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">2. scheint ein entsetzlich heftiger, hartnäckiger Kopf zu seyn. Welch ein Hals im Verhältnisse mit dem obern Theile des Schädels! - Man erinnere sich des Kahlkopfs, Silhouette 4. auf der sechzehnten Tafel des zwölften Fragments.</seg></p><p xml:id="JG34568" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">1) Nicht der Umriß der Stirn, nicht die Nase - aber wiederum der offne große Mund - die ecklose Unterlippe so nah' überm länglichtrunden Kinn hervorragend - und die gefaltete Lockerheit - zeigt entsetzliche Dummheit.</seg></p><p xml:id="JG34569" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Das ist mein Urtheil. Ein äusserst scharfsichtiger Freund urtheilt folgendergestalt: </seg>"Die Gestalt<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Gestalt]</hi> Gesicht.</note> dieses wahnwitzigen Menschen ist wie ein Baumblatt, das der Mehlthau auch nur auf einem einzigen Punkte traf; von dem Orte aus verzieht sich die Form; nach dem Orte hin verziehen sich die Linien, und so zucken hier nach dem verschobnen Gehirne all' die übrigen Züge.</p><p xml:id="JG34570" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gehinderte Würkung also ist sichtlich an diesem Profile.</p><p xml:id="JG34571" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein beschäfftigter Mensch; zwar kleinlich und ängstlich beschäfftigt, hypochondrisch ausgetrocknet, durch <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg"><hi TEIform="hi">Wollust entschnellkraftet</hi></seg>; kurzsichtig von Natur und schwach - Um die Schläfe ist der Sitz seiner Thorheit, wo die ohne das ärmlich würkenden Geister verrauchten." - </p><p xml:id="JG34572" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">2) Ist bloß Grimasse. Ein Theil der Stirn und die Nase können eines witzreichen, klugen, festen Mannes seyn. Bemerkt wieder die vielfältige Lockerheit - und den offnen Mund.</seg></p><p xml:id="JG34573" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">3) In der untern Hälfte des Gesichtes - welche Gedehntheit! Fläche, Unangespanntheit! - und dann abermals wieder offner Mund; besonders die Unterlippe mit dem flachen Kinne! Stirn und Auge haben nichts albernes, nichts dummes. Man decke Nase und Mund - ob nicht Aug' und Augbraunen, und die Ecke der Stirn was Großes erwarten lassen?</seg></p><p xml:id="JG34574" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">4) Das gepreßte Auge, der offne Mund und das lockere Kinn im Verhältnisse zum Hals sind Zeichen oder Spuren der Lockerheit - und wiederum die herabgehende Entfernung des Mundes von dem sich heraufziehenden Nasenläppchen - Das Uebrige find' ich gut.</seg></p></div5><div5 xml:id="JG34575" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zwey und dreyßigstes Fragment. Helden der Vorzeit </head><p xml:id="JG34576" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir haben eine Reihe von edlen, sanften Charaktern durchgegangen, und ich hoffe wenigstens einiges Gefühl des Allgemeinen dieser Charaktere veranlaßt zu haben - die besondern einfachen Linien und Buchstaben dieser edlen, sanften Treue und Zärtlichkeit - seyen dem letzten Bande vorbehalten. </p><p xml:id="JG34577" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Laßt uns nun zu den kraftvollsten, unternehmendsten Helden und Eroberern der Vorzeit fortgehen. Alles in der Welt triegt mich; ich habe keine Augen mehr, lebe nicht, existire nicht, wenn nicht hier wiederum Wahrheit des Ausdrucks, Physiognomie auffallend ist. </p><p xml:id="JG34578" rend="Prosatext" TEIform="p">Hohe, gewaltige, immer gegenwärtige Heldenkraft, Widerstand, Adel, und Güte. Der Knochenbau des Kopfs und die Bildung des Ganzen höchst gewaltig und fest. Daß aber die Muskeln etwas schlaffes und schwammichtes haben, ist wahrscheinlich Fehler der Zeichnung: dadurch schwebt eine Schattirung von moralischer Schwäche, Beschränktheit und Langsamkeit über der Gestalt. Unbeweglich in seinen Verhältnissen ist der Mann, stets den Augenblick ergreifend, immer Thaten und Handlungen und Schicksale vergleichend, und mit sich verbindend. Kein Zug von untheilnehmendem, allgemeinem Forschen. Befestiger seiner Stadt und selbst Bollwerk.</p><p xml:id="JG34579" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Man vergleiche nachstehende kraft- und gefühllose, aufgedunsene, schlaffe Karikatur, mit jener erhabenen Mannheit. </seg><seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">Gedunsene Karikatur</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="SCHLAFFE" TEIform="figure"/></note></p><div6 xml:id="JG34580" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Zweyte Tafel. Titus<hi TEIform="hi"><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Titus]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 2, S. 255; Fragm. XXXII.</note></hi><seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">Titus</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="TITUS" TEIform="figure"/></note></head><p xml:id="JG34581" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wieder ein ganzer trefflicher Mann, was auch durch die ableitenden Nachbildungen verloren worden seyn mag. </seg>Gewißheit seiner selbst, Beständigkeit, reine Erkenntniß dessen, was ihn umgiebt. Die Stirn und Augenknochen auf dem Bilde hier theils unbestimmt, theils verzogen, doch noch immer Festigkeit, Scharfsinn, Hochsinn. In dem fast ganz vernachlässigten Auge noch immer Feinheit. Höchst edel und trefflich die Nase. Der Mund von bestimmter Weisheit und Güte träufelnd, Behaglichkeit der Wangen, und Säulenkraft des Nackens. <seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wie viel weniger von allem diesem in der Vignette, und doch noch Kraft und Adel genug. Und nun nur einen vergleichenden Blick von der Lippe des Titus auf der großen Platte zur Lippe des Nero hier unten. </seg></p></div6><div6 xml:id="JG34582" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Dritte Tafel. Tiberius<hi TEIform="hi"><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Tiberius]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 2, S. 256; Fragm. XXXII. </note></hi><seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">Tiberius</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="TIBERIUS" TEIform="figure"/></note></head><p xml:id="JG34583" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ein edler Mann! Mehr unbehaglich und unglücklich, als grimmig und böse. Und ist das nicht die Grundlage zu vielen Tyrannen? </seg></p><p xml:id="JG34584" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein böser Geist vom Herrn<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ein böser Geist vom Herrn]</hi> Vgl. <ref target="ASAMAFAD" targOrder="U" TEIform="ref">1. Samuelis 16,14</ref>.</note> ist über ihm, sein Herz ist gedrängt, schwarze Bilder schweben vor seiner Stirne, er zieht sie widerstrebend zusammen, will mit dem unmuthigen Herrscherblicke die Geisterschaaren vertreiben, es gelingt ihm nicht. Unmuthiges Nachdenken quält ihn. Vergebens, daß über seinen Augen reiner Verstand wohnen, in lichten Verhältnissen sich weiden könnte! Sein Blut, schwarz wie sein Haar, färbt ihm alle Vorstellungen nächtlich. Halb grimmig hebt sich die Nase; leiser, ängstlicher Trutz ist im gehobenen Munde; scheu und doch fest ist das ganze Wesen. Man bringe in Gedanken alle Züge zur Ruhe, gieße in seine Adern wenige Züge besänftigender, belebender, schaffender Frühlingsluft, verdünne sein Blut, und spüle die Zerstörungsbegier, die von ihm selbst beginnt, ihm aus den Sinnen; so habt ihr ihn zum großen, edeln, guten Manne wiedergebohren.</p><p xml:id="JG34585" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Das scheint mir dieses Bild zu sagen. Wer entscheidet, wie viel Aehnlichkeit mit Tiberen es habe? Eine tiefe Verborgenheit, die den Hauptzug seines Charakters ausmachte, ist auch hier ausgedrückt. Allein das getreueste Bild würde kaum den so veränderlichen und seltsam gemischten Menschen, wie uns <hi TEIform="hi">Sveton</hi> und <hi TEIform="hi">Tacitus</hi> ihn geben, in seiner Fülle darstellen können. </seg></p><p xml:id="JG34586" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">[Fußnote: Wer das Original dieser Platte von Westermann nach Rubens haben kann, lege es zu dieser Betrachtung, und vergleiche es dann physiognomisch mit beyden hier angefügten!]</seg></p><p xml:id="JG34587" rend="Prosatext" TEIform="p">Welche Kraft ergreift dich mit diesem Anblicke! Schau die unerschütterliche Gestalt! Diesen ausgebildeten Mann, und diesen zusammen geknoteten Drang. Sieh das ewige Bleiben und Ruhen auf sich selbst. Welche Gewalt und welche Lieblichkeit! Nur der mächtigste und reinste Geist hat diese Bildung ausgewürkt.</p><p xml:id="JG34588" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eherner Sinn ist hinter der steilen Stirne befestigt, er packt sich zusammen, und arbeitet vorwärts in ihren Höckern, jeder, wie die Buckeln auf Fingals<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Fingals]</hi> Held aus den Ossianischen Epen. </note> Schild von heischendem Schlacht- und Thatengeiste schwanger. Nur Erinnerung von Verhältnissen großer Thaten ruht in den Augenknochen, wo sie durch die Naturgestalt der Wölbungen zu anhaltendem mächtig würksamen Antheil zusammen gestrengt wird. Doch ist für Liebe und Freundschaft in der Fülle der Schläfe ein gefälliger Sitz überblieben - Und die Augen! dahin blickend. Als des Edlen, der vergebens die Welt ausser sich sucht, deren Bild in ihm wohnt, zürnend und theilnehmend. Wie scharf und klug das obere Augenlied; wie voll, wie sanft das untere! Welche gelinde kraftvolle Erhabenheit der Nase! Wie bestimmt die Kuppe, ohne fein zu seyn, und die Größe des Nasenloches und des Nasenläppchens, wie lindert sie das Angespannte des Uebrigen! Und eben in diesen untern Theilen des Gesichts wohnt eine Ahndung, daß dieser Mann auch Sammlung gelassener Eindrücke fähig sey. In der Ableitung des Muskels zum Munde herab schwebt Geduld, in dem Munde ruht Schweigen, natürliche liebliche Selbstgelassenheit, die feinste Art des Trutzes. Wie ruhig das Kinn ist, und wie kräftig ohne Gierigkeit und Gewaltsamkeit sich so das Ganze schließt!</p><p xml:id="JG34589" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Betrachte nun den äussern Umriß! Wie gedrängt marckig! und wiederholt die Ehernheit der Stirne, die Würksamkeit des Augenknochens, den gefällig festen Raum an der Seite des Auges, die Stärke der Wangen, die Fülle des Mundes, und des Kinns anschließende Kraft.</p><p xml:id="JG34590" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe geendigt, und schaue wieder, und fange wieder von vornen an!</p><p xml:id="JG34591" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mann verschlossener That! langsam reifender, aus tausend Eindrücken zusammen auf Einen Punkt gewürkter, auf Einen Punkt gedrängter That! In dieser Stirne ist nichts Gedächtniß, nichts Urtheil, es ist ewig gegenwärtiges, ewig würkendes, nie ruhendes Leben, Drang und Weben! Welche Fülle in den Wölbungen aller Theile! wie angespannt das Ganze! Dieses Auge faßt den Baum bey der Wurzel.</p><p xml:id="JG34592" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ueber allen Ausdruck ist die reine Selbstigkeit<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Selbstigkeit]</hi> Individualität, Egoismus.</note> dieses Mannes. Beym ersten Anblicke scheint was verderbendes dir entgegen zu streben. Aber die treuherzige Verschlossenheit der Lippen, die Wangen, das Auge selbst! - Groß ist der Mensch, in einer Welt von Großen. Er hat nicht die hinlässige<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">hinlässige]</hi> Nachlässige.</note> Verachtung des Tyrannen, er hat die Anstrengung dessen, der Widerstand findet, dessen, der sich im Widerstande bildet; der nicht dem Schicksale, sondern großen Menschen widerstrebt; der unter großen Menschen geworden ist. Nur ein Jahrhundert von Trefflichen konnte den trefflichsten durch Stufen hervorbringen.</p><p xml:id="JG34593" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er kann keinen Herrn haben, kann nicht Herr seyn. Er hat nie seine Lust an Knechten gehabt. Unter Gesellen mußt' er leben, unter Gleichen und Freyen. In einer Welt voll Freyheit edler Geschöpfe würd' er in seiner Fülle seyn. Und daß das nun nicht so ist, schlägt im Herzen, drängt zur Stirne, schließt den Mund, bohrt im Blicke! Schaut hier den gordischen Knoten, den der Herr der Welt nicht lösen konnte.</p><p xml:id="JG34594" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich bin nicht in der Stimmung von Cäsarn zu reden; und wer kennt nicht Cäsarn ohne mein Stammeln? Nur also die beyden Kupfer.</p><p xml:id="JG34595" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das schattirte! Welche verzerrte Reste des ersten unter den Menschen! Schatten von Hoheit, Festigkeit, Leichtigkeit, Unvergleichbarkeit sind übrig geblieben. Aber die gekräuselte, unbestimmte, und fatal zurückgehende Stirne! das verzogene, abgeschlappte untere Augenlied! der schwankende abziehende Mund! - Vom Halse sag' ich nichts - Im Ganzen eine eherne, übertyrannische Selbstigkeit.</p><p xml:id="JG34596" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Umriß! wie wahrhaft groß, rein und gut! Mächtig und gewaltig ohne Trutz. Unbeweglich und unwiderstehlich. Weise, thätig, erhaben über alles, sich fühlend Sohn des Glücks, bedächtig, schnell - Innbegriff aller menschlichen Größe.</p></div6></div5><div5 xml:id="JG34597" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Vier und dreyßigstes Fragment. Gelehrte, Denker, vom Sammlergeiste bis zum würksamsten, kraftvollsten Genie</head><p xml:id="JG34598" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wie sehr die verschiedenen Vorstellungsarten der Mahler, und ihre verschiedenen Fähigkeiten ein und ebendenselben Mann umbilden und verschieben - davon haben wir schon manches Beyspiel angeführt. Ein neues sey <hi TEIform="hi">Neuton</hi>. </seg></p><p xml:id="JG34599" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wir haben hier vier Copien von Copien - die alle einen großen ausserordentlichen Mann - aber denselben Mann in sehr ungleichem Lichte zeigen.</seg></p><p xml:id="JG34600" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Das erste wird wohl das beste seyn? </seg></p><p xml:id="JG34601" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Voll innerer Kraft die <hi TEIform="hi">Augen</hi>, den Gegenstand zu fassen; ihn zu ergreifen, nicht bloß <hi TEIform="hi">zu beleuchten</hi>; nicht ihn ins Gedächtniß <hi TEIform="hi">aufzuhäufen</hi>; sondern ihn zu verschlingen, und in das große All, das im Haupte ist, <hi TEIform="hi">immanieren</hi> zu lassen. - Augen voll Schöpfungskraft - und Augenbraunen voll der lichvollsten, solidesten Fruchtbarkeit.</p><p xml:id="JG34602" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die <hi TEIform="hi">Stirn</hi> ist zu unbestimmt schattirt; doch ist sie vielfassend und Gedanken schaffend. </seg>Mehr hohes, gewaltiges Denken, als abstraktes scheint sie auszudrücken. Mächtiger Drang, Drang der Zuversicht und der Gewißheit schwebt drauf.</p><p xml:id="JG34603" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Markige <hi TEIform="hi">Nase</hi> - lieblich zufrieden, nicht selbstgefällige <hi TEIform="hi">Lippe</hi>; festes, redliches <hi TEIform="hi">Kinn</hi>.</seg></p><p xml:id="JG34604" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die rechte, nicht hängende, nicht angestrengte <hi TEIform="hi">Wange</hi> - wie viel besser, weniger gravitätisch, als im zweyten? - wie, obgleich verschliffen und unbestimmt - wie viel zutraulicher, als der übrigen! </seg></p><p xml:id="JG34605" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auffallend ist die Reinheit, die Ruhe des Ganzen, bey der sichtbaren innern Anstrengung - Anstrengung mit Glauben an sich selbst.</p><p xml:id="JG34606" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Das Grobe, Bürgerliche liegt im Verschobenen des Kreuzes, der dadurch <hi TEIform="hi">zu breiten Backe</hi>, der Hängwange. Nichts als <hi TEIform="hi">Kraft</hi> ist von <hi TEIform="hi">Neuton</hi> übrig geblieben. </seg></p><p xml:id="JG34607" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein Republikaner ist's, der, ohne zu befehlen, herrscht, immer widerstehen muß, viele Geschäffte geordnet, eingerichtet, gebaut hat. Wie fest ergreift er sinnlichen Eindruck, - macht prüfenden Entwurf, nicht ohne Zutrauen zu sich und seiner übermannenden Kraft.</p><p xml:id="JG34608" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">An der Nase das Aufgezogene gehässige - und das Fleischige unbedeutende zusammen, machen einen fatalen Effekt.</seg></p><p xml:id="JG34609" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ein Gelehrter mit dem Blicke der Kenntniß . . . die - ach! - wie unbestimmte <hi TEIform="hi">Stirn</hi> ist offener und reicher, als die obigen; behält mehr, aber nicht so fest, nicht so tief - zum tiefen Forschen ist sie überm Auge nicht gedrängt genug - zum Gedächtniß oben nicht gewölbt genug.</seg></p><p xml:id="JG34610" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die <hi TEIform="hi">Augenbraunen</hi> sind näher am Auge, und bey weitem nicht so kräftig, als die obern. Die Nähe kontrastirt mit der Offenheit der Stirn.</seg></p><p xml:id="JG34611" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Eine reine, aber schwache <hi TEIform="hi">Nase</hi>. -</seg></p><p xml:id="JG34612" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Liebliche, mehr ausser sich, als in sich selbst gefällige <hi TEIform="hi">Lippe.</hi></seg></p><p xml:id="JG34613" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg"><hi TEIform="hi">Stirn</hi> und rechte <hi TEIform="hi">Wange</hi> haben was Unerträgliches. -</seg></p><p xml:id="JG34614" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">In der Stellung des Kopfes was Unnatürliches - Mahlermanier -</seg></p><p xml:id="JG34615" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wie überhaupt das ganze Gesicht was Verschwebtes, Gelecktes, Entkräftetes hat.</seg></p><p xml:id="JG34616" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Antikisirt! unwahr, aber groß! Ein Mann von Wissen und That.</seg></p><p xml:id="JG34617" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die <hi TEIform="hi">Stirn</hi>, wie gedrängt in Erinnerung von Würkungen! Ahndung künftiger Seelennoth in gegenwärtiger Kraft!</p><p xml:id="JG34618" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wie verschieden von 3! So verschieden in Expression, wie Marmor und Fleisch in der Härte.</seg></p><p xml:id="JG34619" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die <hi TEIform="hi">Augenbraunen</hi> -</seg>des Schöpfers neuer Systeme!</p><p xml:id="JG34620" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Das <hi TEIform="hi">Auge</hi>, bloß Aussprache innerer Festigkeit, ohne Falsch, ohne Verlangen. </seg></p><p xml:id="JG34621" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die <hi TEIform="hi">Nase</hi> im Ganzen - lauter Kraft, Entschlossenheit, Klugheit; doch um die Spitze und Flügel etwas wenig - Ungehöriges.</seg></p><p xml:id="JG34622" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die <hi TEIform="hi">Lippe</hi> Widerhalt - innerer Kraft.</p><p xml:id="JG34623" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">*    *    *</seg></p><p xml:id="JG34624" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">1. und 2 - derselbe Hauptcharakter oben - unten sehr verschieden. -</seg></p><p xml:id="JG34625" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">3. und 4. sind zwey Extreme, das eine von Verwässerung - das andere von Verstärkung.</seg></p><p xml:id="JG34626" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Alle 4 - ich muß es wiederholen - Copien von Copien - aber alle vier - Männer, die ihre Existenz in die Nachwelt wurzeln lassen.<lb TEIform="lb"/></seg></p><p xml:id="JG34627" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg"><hi TEIform="hi">Zweyte Tafel</hi></seg></p><p xml:id="JG34628" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">1. ist der Umriß vom Originale, wornach 1. auf der vorhergehenden Tafel copirt ist. Viel mehr Kraft und viel weniger Bonhomie. - </seg></p><p xml:id="JG34629" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ein edler, gerade, tiefer, starker Mann, - etwas zu trutzig, welches vielleicht von der Schiefheit des Umrisses, und von der zu starken Bezeichnung der Schatten herrührt.</seg></p><p xml:id="JG34630" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die <hi TEIform="hi">Augen </hi>- Augen des großen Mannes! Fast wollt' ich diese zur Regel setzen dürfen. -</seg></p><p xml:id="JG34631" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Das <hi TEIform="hi">Haar</hi> - obwohl vielleicht ein wenig idealisiert, dennoch im Ganzen herrlich! zart, voll, wuchsreich, ohne Verwirrung und schwerlästige Gedrängtheit - nicht glatt und nicht hartkraus - wahrer Ausdruck der höchsten Lichthelle des Verstandes ohne Poesie und - Schwäche.</seg></p><p xml:id="JG34632" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Das zweyte, Umriß vom zweyten der vorhergehenden Tafel, fester, zusammengezogener, gedrängter. -</seg></p><p xml:id="JG34633" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die <hi TEIform="hi">Augenbrauen</hi> - bestimmter, denkender, schreckender.</seg></p><p xml:id="JG34634" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die <hi TEIform="hi">Augen</hi> - weit weit unter 1.</seg></p><p xml:id="JG34635" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die <hi TEIform="hi">Nase</hi>, der Mund, das Ganze steifer. - </seg></p></div5></div4><div4 xml:id="JG34636" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Vierter Versuch</head><div5 xml:id="JG34637" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zehentes Fragment. Genie<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Genie]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 4, S. 91. V. d. Hellen vermutet, daß der Text gleichzeitig mit mit dem Homer- und dem Nasen-Aufsatz entstanden ist (S. 27). </note></head><p xml:id="JG34638" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Das Urgenie, dessen Denken - Anschauen, dessen Empfindung - That, dessen That unwidertreiblich und unaustilgbar ist: - das hat seinen Hauptausdruck, und das Siegel Gottes - nicht im obern Theil der Stirne - nicht im Blick und Augausdruck allein - sondern vornehmlich in einer breiten, jedoch über dem Sattel etwas gerundeten, gedrängten, etwas vorgebogenen Nasenwurzel, da wohnen, (nach dem vortrefflichen Ausdruck eines neuerlichen Schriftstellers, den man mit mir zu verwechseln mir die höchst unverdiente Ehre anthat,)</seg> da wohnen fürchterliche Leiden, verschlungen in die Riesenkraft, die sie trägt, und überwindet - eingewurzelte Festigkeit und Fülle des Geistes.</p></div5><div5 xml:id="JG34639" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Fünftes Fragment. Ein Wort über die Nase<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Ein Wort über die Nase]</hi> Physiognomische Fragmente Bd. 4, S. 257ff.; Goethe erwähnt den Beitrag in einem an Lavater (<ref target="BRBHG" targOrder="U" TEIform="ref">November 1774</ref>).</note><seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg"><note rend="extern" type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="NASE" TEIform="figure"/></note>Die Nase</seg></head><p xml:id="JG34640" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Wohl nannten die Alten die Nase honestamentum faciei.</seg></p><p xml:id="JG34641" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Es ist, glaube ich, schon irgendwo gesagt:</seg> Ich halte die Nase für die <hi TEIform="hi">Wiederlage</hi><note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Wiederlage]</hi> Der Begriff aus der Architektur bezeichnet Stützen, die Festungsmauern oder Gewölbe tragen.</note> des Gehirns. Wer die Lehre der gothischen Gewölbe halbweg einsieht, wird das Gleichnißwort <hi TEIform="hi">Wiederlage</hi> verstehen. Denn auf ihr scheint eigentlich alle die Kraft des Stirngewölbes zu ruhen, das sonst in Mund und Wange elend zusammenstürzen würde.</p><p xml:id="JG34642" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Eine schöne Nase wird nie an einem schlechten Gesichte seyn. Man kann ein häßliches Gesicht haben, und zierliche Augen. Aber nicht eine schöne Nase und ein häßliches Gesicht. Auch finde ich tausend schöne Augen gegen eine einzige schöne Nase. Und wo ich sie fand, immer vortreffliche, immer ganz außerordentliche Charakter. Non cuique datum est, habere nasum. Zu einer vollkommnen schönen Nase erfordre ich folgendes: </seg></p><p xml:id="JG34643" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">a) Ihre Länge soll der Stirnlänge gleich seyn. b) Bey der Wurzel muß eine kleine sanfte Vertiefung seyn. c) Von vornen betrachtet muß der Rücken (dorsum, spina nasi) breit und beynahe parallel seyn, jedoch über der Mitte etwas breiter. d) Der Knopf der Nase, die Nasenkuppe, der Nasenball (orbiculus) muß weder hart noch fleischig seyn, und sein unterer Umriß muß bestimmt und auffallend rein gezeichnet, nicht spitz und nicht sehr breit seyn. e) Die Nasenflügel (pinnae) müssen von vornen bestimmt gesehen werden, und die Löcher müssen sich drunter lieblich verkürzen. f) Im Profile betrachtet, darf sie unten nicht mehr als einen Drittel ihrer Länge haben. g) Die Nasenlöcher müssen vornen etwas spitz, hinten runder, und überhaupt sanft geschweift seyn, und durchs Profil der Oberlippe in zwey gleiche Theile getheilt werden. h) Die Seiten der Nase oder des Nasengewölbes müssen beynahe wandartig seyn. i) Oben muß sie sich wohl an den Bogen des Augenknochens anschließen, und beym Auge muß sie wenigstens einen halben Zoll Breite haben. - So eine Nase - ist mehr werth als ein Königreich. Es giebt aber unzählige vortreffliche Menschen mit häßlichen Nasen. Aber ihre Vortrefflichkeit ist wiederum ganz verschieden von anderer Menschen Vortrefflichkeit. Ich habe die reinsten, verständigsten, edelsten Geschöpfe mit kleinen Nasen von hohlem Profil gesehen - aber dieser ihre Vortrefflichkeit besteht mehr im Leiden und Hören, Lernen, Empfangen, Genießen feiner geistiger Wirkungen, (wenn nämlich ihr übriger Bau fein organisirt ist.) Oben bey der Wurzel vorgebogene Nasen hingegen sind vortrefflicher zum Gebieten, Herrschen, Wirken, Durchsetzen, Zerstören. Geradlinigte Nasen möchte ich Schlußsteine zwischen den beyden andern nennen. Sie wirken und leiden mit Kraft und Stille. </seg></p><p xml:id="JG34644" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg"><hi TEIform="hi">Boerhave</hi>, <hi TEIform="hi">Sokrates</hi>, <hi TEIform="hi">Läreße</hi>, hatten mehr und minder häßliche Nasen, und waren große Männer - aber ihr Charakter war sanft und duldend.</seg></p><p xml:id="JG34645" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Ich habe noch nie eine Nase mit einem breiten Rücken gesehen, er mochte nun gebogen oder gerade seyn - als an ganz außerordentlichen Menschen. Man kann auch zehntausend lebende Gesichter, und tausend Porträte merkwürdiger Menschen durchgehen, ehe man eine einzige solche findet. </seg></p><p xml:id="JG34646" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Mehr und weniger solche Nasen hatten z.E. <hi TEIform="hi">Raynal</hi>, <hi TEIform="hi">Faustus Socinus</hi>, <hi TEIform="hi">Swift</hi>, <hi TEIform="hi">Cäsar Borgia</hi>, <hi TEIform="hi">Clepzecker</hi>, <hi TEIform="hi">Anton Pagi</hi>, <hi TEIform="hi">Johann Carl von Enkenberg</hi>, (ein Mann von Simsonscher Stärke,) <hi TEIform="hi">Paul Scarpi</hi>, <hi TEIform="hi">Petrus Medizis</hi>, <hi TEIform="hi">Franciscus Carracci</hi>, <hi TEIform="hi">Caßini</hi>, <hi TEIform="hi">Lukas von Leyden</hi>, <hi TEIform="hi">Titian</hi>. </seg></p><p xml:id="JG34647" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Es giebt aber auch Nasen, die keinen breiten Rücken haben, oder bey der Wurzel sehr schmal sind - von außerordentlicher Kraft. Aber ihre Kraft ist mehr elastisch, mehr momentan - als fortdrückend. </seg></p><p xml:id="JG34648" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Die <hi TEIform="hi">tartarischen </hi>Völker haben durchgehends platte eingebogene Nasen - Die <hi TEIform="hi">afrikanischen Schwarzen </hi>Stumpfnasen, die <hi TEIform="hi">Juden </hi>größtentheils Habichtsnasen - Die <hi TEIform="hi">Engländer </hi>haben selten spitze Nasen, mehrentheils knorpelicht. Die <hi TEIform="hi">Holländer </hi>haben, aus Porträten zu schließen, selten schöne und sehr bedeutende Nasen. - Große und bedeutende Nasen haben die <hi TEIform="hi">Italiäner</hi>; die großen <hi TEIform="hi">Franzosen </hi>haben, meines Ermessens, den Charakter ihrer Größe am meisten in den Nasen. Man sehe z.E. die Porträtsammlungen von <hi TEIform="hi">Perault </hi>und <hi TEIform="hi">Morin</hi>. </seg></p><p xml:id="JG34649" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Kleine Nasenlöcher beynahe ein sicheres Zeichen ununternehmender Furchtsamkeit. Sichtbar athmende, offne Nasenflügel ein sicheres Zeichen feiner Empfindung, die leicht in Sinnlichkeit und Wollust ausarten kann. </seg></p><p xml:id="JG34650" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><seg type="Fremde Hand" part="N" TEIform="seg">Nachstehende Nase eines innerlich festen, stillen, großen Charakters, der leicht empfängt, wenig giebt, und viel behält und verschließt. </seg></p><p xml:id="JG34651" TEIform="p"/><p xml:id="JG34652" TEIform="p"/></div5></div4></div3></page>