<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="341" base="3.3.2.11.10.348"><div3 xml:id="JG34064" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KRITISCHEABHANDLUNGUBERDIEFEHLERDERMAHLER" TEIform="anchor"/>[Goethe] Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Kritische Abhandlung über die Fehler der Mahler wider die geistliche Geschichte und das Kostum. Aus dem Französischen, 1772. 8. 440 S.</head><p xml:id="JG34065" rend="Prosatext" TEIform="p">Zum wahren Nutzen des Künstlers wird dieses Buch wenig beytragen. Was brauchbar drinne ist, liesse sich auf ein paar Bogen reduciren, und auch das brauchte nicht erst aus dem Französischen übersetzt zu werden. Der  ungenannte Verfasser ist ein ganz trockner Mensch, der am Kleidchen der Kunst Genüge hat, und mit einer wunderlichen Kritik den Mahler schikanirt; so handelt er die Gemählde ab, zu denen die zwölf ersten Lebensjahre Jesu Gelegenheit gegeben. Er betrachtet den Mahler als Diener der Religion, und daher ist sein Hauptgrundsatz, von dem das andre alles ausgeht; er solle nichts vorstellen, was ihrer historischen und dogmatischen Wahrheit zuwider seyn könnte. Er nennt als Katolik, Religion mit Recht, was aus der Schrift  bewiesen werden kann so wohl, als den Theil der Tradition und  Lehrstreitigkeiten, die durch das Ansehn der Kirche als wahr bestimmt worden, und das Kostum sucht er mit vielem Fleiße zusammen. Was Dichtkunst und  Mahlerey der Religion schaden und nutzen können, mögen wir nicht untersuchen, auch hier nicht wiederhohlen, was wir am anderen Ort vom Kostume gesagt haben. Leute, die den Künstler als Bildgensverfertiger zur Chronik ansehen, werden immer eine große Menge seyn; denn es ist immer das leichteste zu sagen: hier ist gegen die Historie verstoßen, eben so, als weislich zu bemerken, dieser Arm ist zu lang, dieser Fus zu kurz. Wir empfehlen allen diesen  Liebhabern des Wahrhaftigen, dieses Buch, sie werden ihre Kennerschaft unglaublich erweitern.</p></div3></page>