<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="230" base="3.3.2.11.10.237"><div3 xml:id="JG33671" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Merck, mit Goethe?] Züllichau<lb TEIform="lb"/>Die erleuchteten Zeiten; oder Betrachtung über den gegenwärtigen Zustand der Wissenschaften und herrschenden Sitten in Deutschland. 1772. 8. 12 Bogen.</head><p xml:id="JG33672" rend="Prosatext" TEIform="p">Eine langweilige Schulchrie. Der vermuthlich sehr junge, wenigstens sehr unerfahrne Verf. kennt die Welt nur nach den vier Facultäten, und muß wo von einem stolzen Halbgelehrten gehört haben, daß wir in erleuchteten Zeiten leben. Das ärgert ihn nun, und deßwegen beweist er: daß die Philosophen nicht erleuchtet sind, weil noch einige die beste Welt vertheidigen; die Arzte nicht, weil noch so viele Menschen sterben; die Juristen nicht, weil so viele Gesetze ohne Proceße, und so viele Proceße ohne Gesetze da sind; die Theologen nicht, weil sie so eigen sinnig sind, und weil man so oft bey ihren Predigten einschläft; die Humanisten nicht, weil sie das Lateinische und Griechische nicht ernstlich genug treiben, das Hebräische so schwer machen, so viele Verse schreiben u. dgl. Unsre Sitten taugen auch nichts, weil wir zu sinnlich sind; nicht genug in der Bibel lesen; und sonderlich in dem Zeugungsgeschäfte nicht genug über die Geheimnisse, die darinn verborgen liegen, meditiren, sondern blos so hin zeugen. - Daß doch solche Leute reformiren wollen! Die Stelle vom Vorbilde des Propagationssystems S. 171. ist blasphemer Unsinn, den wir uns scheuen, hierher zu setzen; alles übrige ist flaches Gewäsch, ohne einen einigen allgemeinen Blick, ohne Verstand, ohne Känntniß ' ohne Laune. - Erleuchtete Zeiten! das war wohl der Mühe werth zu fragen, ob wir in solchen Zeiten leben! oder wenn man doch fragen wollte, so mit Amtsmine zu antworten; so zu declamiren! Hätt doch der Mensch über den Mann im Mond, oder den weisen Bär geschrieben! Das war sein Beruf! - Wer sich noch unterfängt, unsre Zeiten für erleuchtet zu halten; der soll zur Strafe diese 12 Bogen lesen; und wer sie gar deswegen dafür hält, weil er darinn lebt, der soll sie auswendig lernen! </p></div3></page>