<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="115" base="3.3.2.11.10.122"><div3 xml:id="JG33316" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="PETERSENGEORGWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Petersen</ref>, mit Goethe?] Breßlau und Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Bey C.F. Gutsch: Versuch einer Theorie über die Erbauung von Christian Friedrich Engelmann, Pastor in Langersdorf &amp;c 1771. 8. 258 S.</head><p xml:id="JG33317" rend="Prosatext" TEIform="p">Wer mit einer ausgebreiteten und tiefen Kenntniß des menschlichen Herzens und Lebens: wer mit reifen und durchgedachten, besonders moralischen Kenntnissen ausgerüstet ist; wer durch mannigfaltige Uebung in der Sprache eine gewisse Gewalt über dieselbe erhalten; wer Geschmeidigkeit des Geistes, und ein für Wahrheit und Tugend warmes Herz besitzt; Eigenschaft, ohne welche die Verfertigung einer wahren Erbauungsschrift, überhaupt ächte Erbauung, sie sey enthalten, worinn sie wolle, eine Unmöglichkeit ist; wird dieses Buch entbehren können, so wie das wahre dichterische Genie eine Theorie der Dichtkunst ruhig bey Seite legen kann. Indessen vermag es doch Anfängern, die mit der gehörigen Anlage von der Natur ausgesteuert in diese Laufbahne eintreten wollen, vor manchem Abweg zu verwahren, und ihnen manchen heilsamen Wink zu ertheilen. Herr E. hat uns nicht überall Genüge geleistet, auch können wir nicht alle seine Meinungen unterschreiben, noch seinen Gang an einigen, Weitschweifigkeit und ungleichen Stil an andern Orten billigen; glauben aber dennoch, dieses Buch um seines gewissermaßen gemeinnützigen Inhalts, und der großentheils fruchtbaren Bearbeitung desselben willen, wegen des Geistes der Duldung, der darinn herrscht, und verschiedener richtiger und gesunder, aber noch nicht allgemein bekannter und geübter Gedanken, manchen unter denen, welchen das Geschäfte der Erbauung eigentlich obliegt, und besonders den angehenden Theologen anpreisen zu können. - -  Hier ist der Inhalt der Abschnitte: 1.) <hi TEIform="hi">Allgemeiner Begriff von der Erbauung</hi>, S. 1.  2.) <hi TEIform="hi">Vom Erbaulichen  überhaupt</hi>, S. 19.  3.) <hi TEIform="hi">Gedanken über die Bemühung, das Herz wirklich zu erbauen</hi>, S. 101.  4.) <hi TEIform="hi">Über die Erbauung aus Gebetbüchern</hi>, S. 158.  5.) <hi TEIform="hi">Schilderung eines erbaulichen Redners</hi>, S. 182.  6.) <hi TEIform="hi">Bestimmung des Werths der Erbauungsschriften</hi>, S. 196.  7.) <hi TEIform="hi">Über den, welcher erbauet wird</hi>, S. 212.  8.) <hi TEIform="hi">Vom Aussenbleiben der Erbauung</hi>, S. 241. Aus dem <hi TEIform="hi">fünften</hi> Abschnitt wollen wir doch die Hauptzüge des Gemähldes eines erbaulichen Redners,  mit den eignen Worten des Herrn E. hieher setzen: "Vor dem erbaulichen Redner geht der Ruf einer ungezweifelten Frömmigkeit her; nächst diesem geht bey ihm die Liebe zur Wahrheit über alles; dann tritt er hervor, und lehret was er weiß und was er selbst erfahren hat, mit einem wohlanständigen Nachdruck: er kennt die Welt, und zeigt mir, wie ich wahre Klugheit des Lebens mit der Klugheit des wahren Christen verknüpfen soll, predigt also nicht, mit dem Evangelio in der Hand, Mordsucht und Gewissenszwang; räth mir  auch nicht mit verzogener Miene an, mich der Welt gänzlich zu entziehen, um den Himmel zu erwerben; Er verknüpft ferner mit der Kenntniß der Welt auch Kenntniß des menschlichen Herzens; brennt vor Verlangen, die höchste Glückseligkeit seiner Mitmenschen und seiner Mitchristen aus möglichen Kräften zu befördern, dringt also stets auf die gewissenhafteste Ausübung aller Vorschriften der Vernunft und des Christenthums; Moral mit Dogmatik verbunden, ist sein Werk, doch so, daß man leicht sieht, er bediene sich der <hi TEIform="hi">letztern blos um der ersten willen</hi>; daher erstreckt sich seine Unterweisung auf alle wichtige Verhältnisse meines Lebens u.s.w." Ueberhaupt weiset er der <hi TEIform="hi">Moral</hi> auf der Kanzel die <hi TEIform="hi">ansehnlichste</hi> Stelle an, auch in andern Stellen, z.B. S. 119. und 62, wo es unter andern heißt: "Vor allen Dingen, ihr Lehrer des Volks, predigt euren Christen Moral. Das, was sie wissen sollen, um es zu wissen, kann ihnen bald und leicht beygebracht werden. Aber zeigen, wie es richtig anzuwenden, wo etwan Ausnahmen erlaubt, wie dieselbe gewissenhaft genug anzustellen, das ist eine Sache von größrer Wichtigkeit. Das thätige Christenthum ist doch allein das wahre."</p></div3></page>