<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="249" base="3.3.2.11.10.256"><div3 xml:id="JG33724" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Mietau, Hasenpoth und Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Über die Sittlichkeit der Wollust, von E. F. Okel. Bey Jacob Friedrich Hinz 1772. 8. 22 Bogen.</head><p xml:id="JG33725" rend="Prosatext" TEIform="p">Herr <hi TEIform="hi">Okel </hi>hat die <hi TEIform="hi">neueren schönen Schriften </hi>nicht umsonst gelesen, hat im St. Evremond, Bayle usw. etwas über das stoische, epikurische und pythagorische System nachgeschlagen, den <hi TEIform="hi">Home, Sulzer </hi>und <hi TEIform="hi">Mendelssohn </hi>über die Empfindungen ausgezogen, und seinen prosaischen Stil, der in der Jugend etwas in die Farbe der <ref target="ZIGLERUNDKLIPHAUSEN" targOrder="U" TEIform="ref"> Banise</ref> mochte eingetaucht sein, endlich in den schweren Mantel der <ref target="AKENSIDEMARK" targOrder="U" TEIform="ref"> akensidischen</ref> und joungischen Muse eingekleidet. Dies ist die Genealogie dieser Ideen, von dem kaltblütigsten Beobachter aufgestellt, der auf der Messe deutscher Literatur mancherlei Gestalten vor sich vorbeistreichen ließ, und auch diese nicht angehalten hätte, wenn sie nicht gar zu bunt wäre gekleidet gewesen. In der Einleitung sitzt Hr. <hi TEIform="hi">Okel </hi>auf einem schönen Hügel und erwartet die aufgehende Sonne, die dann mit solchem blendenden Glanze auf ihn wirkt, daß er mit allen Farben der Dichtkunst um sich wirft, bald wie Klopstock, bald wie Jacobi malt, jetzt die Spitzen der Berge vor Türme aus Peru ansieht, und jetzt auf jeder Rose die Weste mit offnem Mäulchen wahrnimmt. Von dem Gedachten seiner Theorie wollen wir eine Probe den Kennern vorlegen. S. 22 sagt er: "Die bloß sinnlichen Vergnügungen sind ihrer Natur nach von kurzer Dauer, und bei dem geringsten Übermaße ihres Genusses folget Sättigung, Ekel und Überdruß; die angestrengte Übung des Verstandes wird endlich schmerzhaft, überspannt die Seele und setzet sie in eine Ermattung bis zur Untätigkeit, in welcher sie sich selbst unleidlich wird. Aber der Genuß der Vergnügungen <hi TEIform="hi">des Auges und des Ohrs scheint dazu gemacht, jenen Überdruß zu verhüten und den durch Anstrengung erschlafften Ton der Seele zum Denken und Empfinden wiederherzustellen." </hi>Kann man wohl halbwahrer, flacher sprechen und diese Gedanken, so ohne alle Erklärung und Vorbereitung, unter die Leute werfen? Vergnügungen des Auges und des Ohrs liegen also zwischen Empfinden und Spekulieren mitteninne; sie sind die Brücke. Aber wie, unter welchen Bedingungen, auf welchem Wege, durch welche Gegenstände? Gehen nicht durch diese beide Pforten der Seele ein, Ideen der tiefsten Spekulation und wider des dunkelsten innigsten Gefühls? - welches sind nun die Gegenstände, die von einer Extremität zur andern auf- und abspannen? und warum ist Geruch, Gefühl und Geschmack davon ausgeschlossen? Glaubt Herr <hi TEIform="hi">Okel </hi>vielleicht, es ließe sich mit der Fingerspitze des Bildhauers, der im Dunkeln seine Statue mit Liebe betastet, nicht die höchste Idee des Schönen erreichen? oder weiß er nicht, wieviel die Sinne des Geruchs und Geschmacks zu der erhabensten Stimmung der Seele beitragen können? Allein, bei ihm liegt alles, wie bei Menschen, die nie selbst gedacht haben, in schöner <hi TEIform="hi">hergebrachter </hi>Ordnung, und seine Schubkasten der Empfindungen sind folgende: Nro. 1: sinnliche; Nro. 2: gemischte; Nro. 3: intellektuelle und Nro. 4: moralische. Der Charakter eines Wollüstlings in dem zweiten Abschnitt ist das Schalste, was man in der Studierstube zubereiten kann, ohne irgendeine Nuance von Weltkenntnis. Nun folgt die Charakteristik der stoischen, epikurischen und pythagorischen Philosophie, wo nicht einmal Cicero zu Rate gezogen worden, sondern alles nach Lesung Agathons und der Musarion [Wieland] ohngefähr so niedergeschrieben werden konnte. An dem St. Evremond setzt er hauptsächlich dieses aus, "daß er zu Verteidigung des Epikurs ausführlich hätte zeigen sollen, warum ein Mensch, der nach <hi TEIform="hi">diesem </hi>System lebt, unendlich glücklicher sein müßte als ein anderer, der nach einem andern System lebte". St. Evremond kannte ohne Zweifel den Wert der Systeme, und also unterzog er sich nie dieser unnützen Deklamation. Er mußte wissen, daß die Natur zu allen Systemen zum voraus nein gesagt und ihre Vorkehrungen so getroffen hat, daß sie ohngefähr alle wahr sind, und daß sie nichts bleiben als Sprachen, Charakteristiken der Geister. Die übrigen Abschnitte des Buchs enthalten unter Aufschriften des bettelhaftesten Stolzes leere und gemeine Deklamationen, und wir verdammen unsre Leser zur eignen Lektüre, wenn sie uns nicht auf unser Wort glauben wollen, daß hier nichts als ausgehängte Fahnen und prahlhafte Überschriften zu ausgebalgten inländischen Seltenheiten zu sehen sind.</p></div3></page>