<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="231" base="3.3.2.11.10.238"><div3 xml:id="JG33673" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser; mit Goethe?] Würzburg.<lb TEIform="lb"/>Franken zur griechischen Litteratur. I. Abschn. 1772. 8. 176 S.</head><p xml:id="JG33674" rend="Prosatext" TEIform="p">Unter diesem mystischen Titel kommt in Würzburg eine Art von periodischer Schrift heraus, deren Plan von dem Verf. S. 4. dieses Abschnitts erzählt wird. "Er will uns das Genie und den Geist aller griechischen Schriftsteller, Historiker, Dichter und Philosophen kennen lehren; Er will nachher einen forschenden Blick in alle Schriften seiner Originale wagen; zuerst sie im Ganzen, hernach in ihren einzeln Theilen betrachten; die Verbindung des Plans, so wie die Ausführung desselben beurtheilen; auf Schönheiten und Fehler merken; die Farbe des Ausdrucks untersuchen; Scharfsinn, Witz, Enthusiasmus, Moral, Politik, Richtigkeit der Erzählung prüfen, und seine Leser in das Zeitalter zurückführen, in welchem unser (d. i. jeder) Autor für seine Welt schrieb." - Uns schwindelt! Der Himmel gebe diesem Mann Methusalems Alter, Nestors Beredsamkeit, und das Genie aller seiner Autoren zusammen! Was wird er denn nach 960 Jahren für ein Werk liefern! Die vorliegenden Blätter, die einen Auszug aus der Iliade - Homerum in nuce, ohngefähr enthalten, vermuthlich für die, welche nicht Zeit haben, den Homer zu lesen - diese Blätter, sagen wir, werden ohne Zweifel vorausgeschickt, um das große Werk nach 960 Jahren damit zu emballiren. Wir wüsten nicht, was wir sonst damit zu machen hätten. O ihr große Griechen! und du, <hi TEIform="hi">Homer</hi>! <hi TEIform="hi">Homer</hi>! - -  doch so übersetzt, commentirt, extrahirt, enucleirt, so sehr verwundet, gestosen, zerfleischt, durch Steine, Staub, Pfützen geschleift, getrieben, gerissen.</p><p xml:id="JG33675" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">- - ουδε τι δι χρωσς  σηπεται, ουδε μιν ευλαι</p><p xml:id="JG33676" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Εοθους; - -</p><p xml:id="JG33677" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ως του κηδονται μακαρεσ θεοι</p><p xml:id="JG33678" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Και νεκυοσπερ εοντος - - </p><p xml:id="JG33679" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">(berührt nicht Verwesung sein Fleisch; nagt nicht ein Wurm an ihm; denn für ihn sorgen die seligen Götter auch nach dem Tode.)</p></div3></page>