<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="99" base="3.3.2.11.10.106"><div3 xml:id="JG33282" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>? Mit <ref target="SCHRAUTENBACHLOUISVON" targOrder="U" TEIform="ref">Schrautenbach</ref>?] Zürich.<lb TEIform="lb"/>Gedanken von der bürgerlichen Freyheit. Der Ausgelassenheit und Zweytracht in freyen Staaten entgegengesetzt. [Von John Brown] Aus dem Englischen übersetzt, bey Orell, Geßner, Füeßlin und Compagnie, 1771. 8. 193 S.</head><p xml:id="JG33283" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Verf. <hi TEIform="hi">Dr. Brown </hi>hat in England den Zunamen des <hi TEIform="hi">Misanthropen </hi>bekommen, weil er in dieser Schrift die Lieblingsvorurteile der Nation bestreitet. Wir wollen seine Grundsätze in einem kurzen Auszug unsern Lesern bekannt machen. Der <hi TEIform="hi">tierische Naturstand </hi>ohne <hi TEIform="hi">Gesellschaft </hi>ist <hi TEIform="hi">wider </hi>die Natur. Bei der natürlichen Entwicklung der menschlichen Kräfte äußern sich bald neue Bedürfnisse: die Notwendigkeit <hi TEIform="hi">wechselseitiger Hülfe </hi>und eines <hi TEIform="hi">bestimmten Eigentums. </hi>Die bürgerliche Freiheit ist die Einschränkung der Begierden jedes einzelnen und die Richtung derselben zu dem allgemeinen Wohlstand der ganzen Gesellschaft. Viele glauben mit <hi TEIform="hi">Mandeville, </hi>der Gesetzgeber habe nur mit den <hi TEIform="hi">Handlungen </hi>und nicht mit den Meinungen, Gedanken und Verrichtungen der Seele zu tun. Allein, tugendhafte Sitten und Grundsätze sind die einzige dauerhafte Grundlage der <hi TEIform="hi">bürgerlichen Freiheit </hi>so<hi TEIform="hi"/>wie Privatvermögen und Wohlstand des einzelnen die Basis der Reichtümer der Nation. Es sind nach dem Verf. <hi TEIform="hi">drei Grundsätze, </hi>welche die Sitten der Menschen beherrschen und die bürgerliche Freiheit befestigen können: 1. der Religion; 2. der Ehre; 3. des Gewissens. Ein früher und heilsamer Unterricht zwingt die natürliche Freiheit eines jungen Herzens nicht, sondern lenkt sie nur nach dem besten Endzweck. Dies wird aus der Geschichte des spartanischen Freistaats bestätigt, und nachdem der Verf. das, nach unsern Ideen, <hi TEIform="hi">Unnatürliche </hi>dieser Verfassung, so gut er konnte, entschuldigt, so zeigt er, daß Lykurg eben auch seinen Staat auf Grundsätze der Religion, der Ehre und des Gewissens gebaut habe. Daraus folgert er, daß der Mensch, in seinem wilden Zustande, die strengsten politischen Einrichtungen anzunehmen fähig sei, und man sehe aus dem so lang behaupteten einförmigen Zustand dieser Republik die Falschheit der heutigen politischen Maxime: <hi TEIform="hi">daß Zweitracht einem freien Staat unentbehrlich sei. </hi>Der Mangel an Sitten und Grundsätzen erzeugte in Athen die beständige Erschütterungen und den baldigen Ruin des Staats. Der erste Fehler war: man gab der Jugend keine dem Genie des Staats angemessene Erziehung; der zweite: die Einführung einer reinen, <hi TEIform="hi">gänzlichen </hi>Demokratie. In der Römischen Republik kommen die Strenge der spartanischen und die Schwäche der atheniensischen Maßregeln zugleich vor. Es herrschte in Rom eine durchs Religionssystem des Staates gestärkte Vaterlandsliebe, wozu noch der Grundsatz der Ehre, Gleichheit des Eigentums, Mäßigkeit des Vermögens und Einfalt der Lebensart kam. Allein, es fehlte 1. eine durch Staatsgesetze sichergestellte Auferziehung; 2. kam dazu eine unbeschränkte Eroberungssucht; 3. die Liebe zu Neuerungen, da Rom allzeit etwas von den Einrichtungen und Gewohnheiten der eroberten Nationen annahm. Der Verfasser macht nun die Anwendung auf Großbritannien und klagt besonders über den Unglauben und den gänzlichen Mangel der Sittlichkeit, der durch die sogenannte Schriften für die Freiheit zu denken sei erzeugt worden. <hi TEIform="hi">Catos Brief </hi>["Cato's Political Letters" von John Trenchard und Thomas Gordon 1722] und der <hi TEIform="hi">unabhängige Whig </hi>["The Independent Whig" von John Trenchard 1726]<hi TEIform="hi"/>sind Beispiele davon. Die eine dieser Schriften sollte die bürgerliche, die andre die religiöse Freiheit verteidigen; aber beide zieleten durch den Hauptton, welcher darin herrscht, auf nichts Geringers als alle diejenige Grundsätze aufzulösen, welche allein vermögend sind, die wahre Freiheit in der Kirche und dem Staat zu unterhalten. Die Ausgelassenheit und eigentliche Freiheit im Denken, glaubt der Verf., herrsche nur in den ganz hohen Ständen und in den niedrigsten, der Mittelmann aber, den er das eigentliche Volk nennt und worunter er den Landedelmann, den begüterten Pächter, den Handelsmann und alle beschäftigte Stände rechnet, sei diesen Versuchungen nicht unterworfen. Die Kennzeichen der wahren Freiheit und Vaterlandsliebe setzt er darin: 1. die Freunde der Freiheit werden sich immer bemühen, die Waagschalen der verteilten Gewalt im Gleichgewicht zu erhalten, worin die Gesetze zum Besten der Freiheit sie gestellt haben; 2. den besten Maßregeln getreu bleiben, ohne eine vorzügliche Achtung dieser oder jener Person; 3. überhaupt in ihren Reden und Handlungen sich immer gleich sein; 4. den Pöbel nicht aufhetzen; 5.<hi TEIform="hi"/>nie unglimpflich gegen ganze Parteien verfahren, die ihrer Meinung nicht beipflichten; 6. den Privatcharakter deren, die nicht gleicher Meinung mit ihm sind, nicht zu beflecken suchen. Die Mittel gegen die Ausgelassenheit und Zweitracht im Staat gibt der Verf. in folgenden an: 1. Ist es die Standhaftigkeit des Fürsten; 2. der Mut seines Ministers; 3. die Vorsicht, daß das Eigentum in gewisse gesetzmäßige Schranken gesetzt werde; 4. die Wachsamkeit über die allzu große Eroberungen; 5<hi TEIform="hi">. </hi>die Einschränkung des Übermaßes der Handelschaft; 6. die unmittelbare Sorgfalt, gute Sitten und Grundsätze zu pflanzen. Das wesentliche Hauptmittel aber, worauf er im ganzen Buche dringt, ist eine <hi TEIform="hi">allgemeine wohl vorgeschriebene Verbesserung der Erziehung der Jugend.</hi></p></div3></page>