<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="297" base="3.3.2.11.10.304"><div3 xml:id="JG33900" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> oder <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] London.<lb TEIform="lb"/>Essays on Song-writing: with a collection of such English Songs, as are most eminent for poetical merit, to which are added some Original Pieces. [Von John Aikin] Printed for Joseph Johnson, St. Pauls churchyard. 8. 18 Bogen. </head><p xml:id="JG33901" rend="Prosatext" TEIform="p">Der ungenannte Verf. und Sammler beklagt, daß auch in England die Zeit der echten Gesänge vorüber, mit den Zeiten <hi TEIform="hi">Karls II. </hi>bis zum Tode der Königin <hi TEIform="hi">Anna </hi>vorüber sei, und jetzt nur das Hertrillern komischer Opernarien auf <hi TEIform="hi">Vauxhall, Ranelagh </hi>und den Spring-Gardens belustige. Er findet ferner, daß man auch von den ältern Gesängen keine völlig gute, wenigst ganz <hi TEIform="hi">sittige </hi>Sammlung habe, und er hat sich also der Mühe unterzogen.</p><p xml:id="JG33902" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In Absicht auf diese Mühe allein würden wir ihn für Deutschland nur kurz anzuzeigen haben, wenn nicht die Art, wie er damit gewaltet, auch vielleicht außer England nutzbar sein könnte.</p><p xml:id="JG33903" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es stehen nämlich Versuche über die <hi TEIform="hi">Liedergattung </hi>voraus, die teils von den Maßregeln des Sammlers Rechenschaft geben, teils die Theorie dieser Art Gedichte mehr auseinandersetzen und bestimmen sollen, als es bisher geschehn ist. Der Verf. findet in diesem Felde Kritik in England nur den einzigen <hi TEIform="hi">Philips, </hi>der sich im <hi TEIform="hi">Guardian </hi>damit beschäftiget hat, den er aber, mit Recht, anklaget, er habe zu einseitig betrachtet und nur meistens die unwesentlichste Gattung vom Liede, die <hi TEIform="hi">sinnreiche, witzige, französische, </hi>behandelt.</p><p xml:id="JG33904" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unser Verf. hat drei, deren Entwicklung er auch nach und nach im Gange der Geschichte des Liedes überhaupt findet. Zuerst die <hi TEIform="hi">würkliche Natur, </hi>wild oder sanft, wo meistens nur äußere Gegenstände, wie sie sind, gesungen wurden. Sodann, da das <hi TEIform="hi">innere Auge </hi>mehr zu sehen, zu würken anfing, und also der <hi TEIform="hi">Sentimentalteil </hi>der vorigen Gattung the natural philosophy of the mind and the description of sensations. Endlich, da die Einbildung allein würkt, mehr zu gefallen, als zu rühren: Witz. Hiernach nun hat der Verf. drei Abhandlungen und drei Klassen Sanggedichte geliefert.</p><p xml:id="JG33905" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es wäre eitel, viel Kritik auf eine Klassifikation zu wenden, die eigentlich nie eine genaue Klassifikation werden wird, weil die Farben ineinanderspielen und jedes wahre Genie des Liedes sich selbst eine Klasse ist. Indessen ist der ganze Gang dieser Arten in der Geschichte des Liedes wahr, und der Autor, der doch endlich bloß der Bequemlichkeit wegen eingeteilt hat, streut dabei nicht allein viel gute Gedanken unter, sondern man siehet, die ganze Einteilung leitet ihn auf den Gang der Natur, auf <hi TEIform="hi">Wahrheit, Einfalt, Gefühl, </hi>Fülle des Ausdrucks - und wie gut, wenn jede bloß kritische Einteilung in einem Felde von Arbeiten des Genies dahin führte.</p><p xml:id="JG33906" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die erste Klasse nennet er <hi TEIform="hi">Balladen </hi>und <hi TEIform="hi">Hirtengesänge, </hi>und kann sich mit Recht des <hi TEIform="hi">Nationalreichtums </hi>und <hi TEIform="hi">Eigentums </hi>in<hi TEIform="hi"/>der ersten Gattung rühmen. Ohne aber auf die Ursachen dieses Vorzuges zu dringen, bezieht er sich in ältern Stücken bloß auf die beliebte  <hi TEIform="hi"><ref target="DODSLEYROBERT" targOrder="U" TEIform="ref">Percysche</ref></hi> Sammlung der reliques of ancient Poetry und gibt allein neuere Nachahmungen dieser ältern Balladen, und da wird gleich der Leser, der mit der neuern englischen Poesie bekannt ist, auf <hi TEIform="hi">Goldsmiths Einsiedler, Tickels Colin und Lucy Mallets William and Margret </hi>raten. In diesen Stücken ist freilich viel kunstvolle Simplizität, aber was sind sie gegen die alten wahren Balladen. Die Percysche Sammlung bleibt also hier immer der Schatz.</p><p xml:id="JG33907" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gegen die neuern nordischen Hirtengedichte erklärt sich der Verf. sehr, hält sie bloß für Nachahmungen einiger (wir möchten sagen eines) Originale, außer der Natur, und ist auf der Seite  <hi TEIform="hi"><ref target="GAYJOHN" targOrder="U" TEIform="ref">Gays</ref></hi> und andrer, der bekanntermaßen sie in der Beggar's Oper, Shepherd's week usw. lächerlich gemacht hat. Er meint, selbst <hi TEIform="hi">Ramsays </hi>Gentle Shepherd erhalte sich hie und da nur durch den schottischen Dialekt: sonst fielen die besten Dichter dieser Gattung unvermerkt in den Fehler, falsche Züge aus Arkadien und Sizilien in wahre Bilder der Natur zu mischen und den Traum der Einbildung sehr unangenehm zu stören. <hi TEIform="hi">Landgemälde </hi>allein blieben uns hier übrig, wo aber die Aufmerksamkeit aufs feinste, wahreste Detail allein begeistre, und hierinne lobt er des Landmaler <hi TEIform="hi">Smiths </hi>Schildereien für allen Popschen Melodious eccho's of echo. Die Stücke, die er gibt, sind von <hi TEIform="hi">Gay, Prior, Ihenston, Cunningham, </hi>und die meisten mit ihrer holden romanzischen Wehmut würklich schön. </p><p xml:id="JG33908" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die zweite Klasse sind die passionate and descriptive songs, und der Rezensent ist gegen diese Gattung wohl am meisten. Sie scheint würklich bloß der bekannten Sapphischen Ode wegen abgeteilt zu sein, gehört immer durch historische Umstände, wenigstens des Herzens, der Einbildung zur ersten Klasse; oder wenn gar keine Wahrheit dabei ist, so ists Witz, Wendung, und also von der letzten Gattung. Auch die Geschichte, die der Autor hier liefern will, läßt ihn im Stich. Von den Alten kommt fast keiner als <hi TEIform="hi">Sappho </hi>und <hi TEIform="hi">Tibull </hi>bei ihm dahinein: die süßen Araber, und Morgenländer überhaupt, die in dieser Gattung alles übertreffen, kennt er nicht; und da er das eigentliche <hi TEIform="hi">elegische </hi>Fach, wo doch ein solches Lob und passionate description am leidlichsten und wahrhaftesten wäre, auch ausgeschlossen, so wird er hier wohl, dünkt mich, am einförmigsten und unvollständigsten. Indes sind auch hier  auf der schmalen Grenze zwischen Natur und Kunst, Wahrheit und schöner Lüge einige allerliebste Stücke von <hi TEIform="hi">Prior, Littleton, Dorset, Dryden, Otway, Lee</hi> usw<hi TEIform="hi">.</hi></p><p xml:id="JG33909" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von dem Percyschen:</p><p xml:id="JG33910" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">o Nancy wilt thou go with me</p><p xml:id="JG33911" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">haben wir irgendwo eine schöne deutsche Übersetzung gelesen, wie auch vom ersten aus der dritten Sammlung:</p><p xml:id="JG33912" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">On Belvidera's bossom lying.</p><p xml:id="JG33913" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und nun die dritte Sammlung "ingenious and witty songs", hier stehen die Engländer allerdings den Franzosen sehr nach. Der Sammler gibt in der Einleitung die Bemerkung, daß Witz eben die Seelenkraft sei, die die Alten am spätesten gekannt, allein und eigentlich gar nicht ausgebildet: <hi TEIform="hi">Martial </hi>und <hi TEIform="hi">Ovid</hi>, so große Talente beide dazu gehabt, so hätten sie nach dem Geschmack unserer Zeiten den Witz doch nicht recht <hi TEIform="hi">gereinigt, veredelt; </hi>nach der Wiederherstellung der Wissenschaften allein sei dieser Zweig der Kultur von Italien aus über Spanien Frankreich, zu den Zeiten Karls nach England hingetrieben, und der wahre Zweck der Gattung sei, <hi TEIform="hi">fine writing, </hi>natürliche, aber <hi TEIform="hi">seltne </hi>Gedanken zu geben, kurz, zu <hi TEIform="hi">überraschen. </hi>Er tadelt dabei <hi TEIform="hi">Cowley </hi>und andere, die den Leser in dieser Gattung mit Witz, d. i. mit Vergleichungen, sanften Anspielungen, überfüllen, da so etwas bloß ein Leckerbissen des Nachtisches sein müßte usw. Er gibt alsdenn unter (wie uns dünkt) manchen mittelmäßigen einige allerliebste Schmetterlinge dieser Art, die um die Wangen und den Busen der Schönen schwärmen.</p><p xml:id="JG33914" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Geschichte des Witzes, als eines neueren Gewächses, ist nicht so ganz ohne Grund, und vielleicht müßte man aus einer benachbarten Gegend ausgehen, um überhaupt <hi TEIform="hi">den Genius </hi>unsrer Zeit zu charakterisieren, der sehr groß und artig im Kleinen wie vielleicht klein im Großen ist. Aber wo Witz <hi TEIform="hi">Natur </hi>ist, wo er mit allen Seelenkräften <hi TEIform="hi">zusammenspielt </hi>(und mich dünkt, da ist er allein guter Witz), haben da die Alten nichts von ihm gewußt? Unter den Idyllendichtern, <hi TEIform="hi">Bion</hi>, so<hi TEIform="hi"/>manche Stücke der <hi TEIform="hi">Anthologie </hi>[Anthologia Graeca oder Palatina]<hi TEIform="hi"/>(gegen die der Verf. zu viel Ekel hat. Es ist freilich eine rohe Sammlung elender Grammatiker, aber Vortreffliches ist viel darunter!) haben würklich, auch als abgetrennt, die Gattung von Witze, die wir <hi TEIform="hi">naiv </hi>nennen, oder nähern sich ihr sehr. Zu <hi TEIform="hi">witzig</hi> aber, und wenns auch noch sosehr in Verse verteilt werde, gibt nie ein gutes Lied, wovon auch in dieser Sammlung Proben sind. Überhaupt muß, was gesungen werden soll, <hi TEIform="hi">Empfindung </hi>sein, das ist das Hauptgesetz, und nachher können kleinere Bemerkungen keimen. Der Verf. dieser Sammlung ist ein zu zartes Knäblein, das mehr den Schönen nach einem gewissen sanften Ton der Galanterie ein Gesangbuch geben wollen als ein Liederbuch fürs Herz, für die wahre Empfindung.</p></div3></page>