<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="200" base="3.3.2.11.10.207"><div3 xml:id="JG33562" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="PETERSENGEORGWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Petersen</ref>] Mannheim.<lb TEIform="lb"/>Hirtenbrief S. H. G. des Bischoffs von Speyer, an seine Geistliche. 1772. 4. 44 S.</head><p xml:id="JG33563" rend="Prosatext" TEIform="p">Diese Blätter haben wir mit einer reinen, von dem hohen Stand ihres Verfassers unabhängigen Ehrfurcht durchlesen. Es ist ein wahrer Hirtenbrief, der Hirten und Herden glücklich machen kann, wenn er befolgt wird, und wir wünschen, daß er tief in die Herzen der Geistlichkeit, für die er geschrieben ist, eindringen möge. Überall herrscht darin tiefe Einsicht, Kenntnis des menschlichen Herzens, Billigkeit und Eifer, die Religion auf ihren Hauptzweck, die Tugend und guten Sitten, zu lenken. Im ersten Teil werden den Diözesanen Vorschriften erteilt, wonach sie ihre Lehren und ihren Wandel einrichten sollen. Selbst gute Christen zu sein; das sei ihr Wandel; und ihre Lehre: Geist und Wahrheit. Es wird ihnen sonderlich empfohlen, die Gemeinde nicht mit den in einigen Orten so gewöhnlichen Mährgen zu plagen, sondern vielmehr den Dienst der Heiligen in gemäßigten und dem Dienst Gottes unschädlichen Schranken zu halten und sich eifrigst zu bestreben, in ihren Lehren faßlich und rührend zu sein. In Ansehung des Staats sollen sie sich in keine weltliche Händel mischen; bei Kollisionen mit der bürgerlichen Gewalt bloß berichten, das Volk eifrig zum Gehorsam vermahnen; in Ansehung der umherliegenden Protestanten endlich sollen sie sich friedlich und sanftmütig betragen und, wenn sie die Ausbreitung ihres Glaubens wünschen; dabei wissen, daß Gelassenheit, Erbauung, Gebet und Tränen und eine bewährte Lehrart die einzigen Waffen sind, deren die Kirche sich bei solchen Umständen bedienen soll. - Einige aus den Grundsätzen der katholischen Kirche fließende Sätze, die in der Reihe des Vortrags unentbehrlich, und in der Lage, in welcher diese Bogen geschrieben worden, unvermeidlich waren, werden insbesondere mit so bescheidenen Ausdrücken vorgetragen, daß wir manchen Protestanten solche Mäßigung wünschten. Wir empfehlen diese Blätter allen denen, die Geist des Christentums gnug haben, um die Ausbreitung christlicher und Gott gewiß wohlgefälliger Duldung mit Freuden zu sehen und mit Wärme zu wünschen.</p></div3></page>