<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="272" base="3.3.2.11.10.279"><div3 xml:id="JG33810" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Halberstadt.<lb TEIform="lb"/>Die Dichter. Eine Oper, gespielt in der Unterwelt, gesehen von Jacobi. Bei Johann Heinrich Groß 1772.</head><p xml:id="JG33811" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Dichter lacht hier in sehr harmonischen Versen, die seiner Muse fast nichts zu kosten scheinen, über die vielerlei Auftritte, die nach und nach auf dem deutschen Parnasse von dem unzählichen Heer der Nachahmerseelen gespielt wurden. Die Nachtsänger, die Sentimentalisten, die heischere Barden, die Herren Enkratiten, die alles nach einem eklen Ideal von moralischer Schöne wollen zugeschnitten haben, finden hier ihre Stelle. Da die Poesie Allegorische Poesie war, so konnte es nicht fehlen, daß die Insektenklasse der Deuter und Ausleger darauf fiel, und es mußte natürlicher Weise Gift in der Blume sein, nachdem sie sich darauf gesetzt hatten. Unter den Barden konnte also nichts weniger angegriffen sein, als <hi TEIform="hi">Klopstock</hi>, <hi TEIform="hi">Gerstenberg</hi>, <hi TEIform="hi">Denis</hi> u.s.w. Herr <hi TEIform="hi">Gleim</hi>, dem diese Gerüchte zu Ohren kamen, gab deswegen in einem Brief sein Erstaunen zu erkennen, wie der <hi TEIform="hi">Genius</hi> der Harmonie, und das weiche edle Herz seines <hi TEIform="hi">Jacobi</hi> ihn zur Hrausgabe dieses Gedichts habe bereden können, das so vieler zweideutigen Auslegungen fähig wäre. Diesen Brief ließ vor einigen Wochen Herr <hi TEIform="hi">Jacobi</hi> nebst seiner Antwort drucken, worinn er feierlichst gegen alles protestirt, was ihm von hämischen Deutern könnte schuld gegeben werden. Aus dem ernsthaften Ton dieser Briefe sieht man, wie tief die Ruhe dieser beiden fürtrefflichen Männer durch Gerüchte könne verwundet werden. Es sind uns bei diesem Vorfall zwei Dinge sehr bewundernswürdig vorgekommen. Erstens, wie bei einem berühmten Autor nach einer vieljährigen Austellung seiner Werke, diese Empfindlichkeit des Herzens gegen gute und böse Gerüchte nicht am Ende callös geworden ist; und denn zweitens, wann man diese zärtliche Constitution beibehält, wie man sie aller Witterung, allem rauhen Journalistenwinde, allem Nebel der Schmeichelei aussetzen möge, und wie gefühlvolle Menschen, die das Leben zu schätzen wissen, nach dem Glück geizen können, <hi TEIform="hi">an offner Tafel mit ihrem Freunde zu speisen</hi>. Ist es nicht traurig, daß ein Mann von dem Charakter, wie Herr Jacobi, wegen einiger Einfälle, vor dem Publiko zu öffentlichen Protestationen seiner Ehrlichkeit genötigt wird?</p></div3></page>