<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="218" base="3.3.2.11.10.225"><div3 xml:id="JG33632" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Protokollrezension] Halle.<lb TEIform="lb"/>Magazin der deutschen Critik. Herausgegeben von Herrn <ref target="SCHIRACHGOTTLOBBENEDIKTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Schirach</ref>. Ersten Bandes, erster Theil. 1772. 8. 352 S. Bey J. J. Gebauers Wittwe, und Joh. Jac. Gebauer.</head><p xml:id="JG33633" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Rest der <hi TEIform="hi">Klotzischen </hi>Schauspielergesellschaft packt das übrige Gerät auf ein neues Fuhrwerk, wozu <hi TEIform="hi">J. J. Gebauer </hi>abermal die Vorspann hergibt, und fährt nun unter dem Namen der <hi TEIform="hi">Schirachischen </hi>Bande in der Welt herum. Die Herren, dem Geiste ihres Meisters getreu, fahren, wie er, fort, <hi TEIform="hi">Gleim, Wieland </hi>und <hi TEIform="hi">Jacobi </hi>ungeheure, aber nichts bedeutende Komplimente herzusagen; <hi TEIform="hi">Klopstocken </hi>bei Gelegenheit deutsch und Richtigkeit der Metaphern beizubringen; <hi TEIform="hi">Herdern </hi>als einen der schlechtesten Köpfe dem Publiko kennenzulehren, und wie alle die Knabenstreiche weiter heißen mögen, die wir uns schämen herzunennen. Was von Wien kommt, ist groß. Herr von <hi TEIform="hi"><ref target="GEBLERTOBIASVON" targOrder="U" TEIform="ref">Gebler</ref></hi> ist groß, weil es noch mehr Leute gibt, die auch gerne groß werden, nach Wien gehen und auf öffentliche Kosten nach Italien reisen möchten. Man hat gesehen, daß sich die Leipziger Bibliothek der schönen Wissenschaften hauptsächlich durch die meist vortrefflichen Abhandlungen eines <hi TEIform="hi">Garre, Kästner usw. </hi>bisher erhalten hat, also auch eine eigene Abhandlung von dem Unterschied der mechanischen und freien Künste, die bei ihrem lächerlichen Zitationswuste und alten Wörterkram leider um volle 20 Jahr zu spat kommt. Sie hat den einzigen Fehler, den <hi TEIform="hi">Voltaire </hi>nicht leiden kann: sie läßt sich nicht lesen. Sodann Personalien des Herrn geheimen Rat <hi TEIform="hi">Klotz </hi>in dem eigentlichen Verstande des Worts, und hier sind uns besonders, so wie in dem ganzen Werke,</p><p xml:id="JG33634" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">die Schreiber ohne Saft und Kraft, </p><p xml:id="JG33635" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">wie sie selbst Herr  <hi TEIform="hi"><ref target="RIEDELFRIEDRICHJUSTUS" targOrder="U" TEIform="ref">Riedel</ref></hi> vor seinem Abschiede mit ihnen nennt, leibhaftig vors Gesicht getreten. Eine Probe von der Ehrlichkeit des Herrn <hi TEIform="hi">Biographen: </hi>"Das Elendste unter allen Schriften wider Herrn <hi TEIform="hi">Klotz </hi>sind die <hi TEIform="hi">Herderischen </hi>kritischen Wälder. Sie enthalten halbverdaute Dinge in einem ungezogenen Stile, welcher gekünstelt ist und alte Sachen auf eine neue Art, die ganz fehlerhaft ist, vorstellt. Es ist keine einzige gründliche Anmerkung in dem zweiten Wäldchen, welche neu wäre." Von <hi TEIform="hi">Wielands </hi>letzteren Schriften wissen die Herren soviel wie nichts zu sagen, und hier und da ein bißchen Nonsens mitunter: z. B. S. 255: "Der neue <hi TEIform="hi">Amadis </hi>ist, wie bekannt, das letzte Werk des Dichters, das die Fräulein von <hi TEIform="hi">Sternheim, </hi>Madame <hi TEIform="hi">la Roche</hi>, zu Coblenz, zur Verfasserin hat." Wer hier Zusammenhang erraten kann, erit mihi [magnus Apollo - Vergil, Ekloge III,104] - "Diese in vieler Absicht große Dame (fahren sie fort) verdient mehr die Bewunderung des Lobes, als man sie ihr erteilt hat. Glauben Sie mir, daß diese erhabne Dame der Freundschaft eines <hi TEIform="hi">Wielands </hi>mehr wert ist als <hi TEIform="hi">alle andre Gemahlinnen der Minister, </hi>die ich bis jetzo kenne." Nur geschwiegen, mein Herr, wenn man die Leute nicht kennt! Und nicht in dem Ton des Herrn aller Herren und des Königs aller Könige angestimmt! Endlich rückt Herr Präzeptor  <hi TEIform="hi"><ref target="SCHUMMELJOHANNGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref">Schummel</ref></hi> von Magdeburg eine elende Verteidigung gegen ein Hallisches Zeitungsblatt ein, das ihm, wie wir vor kurzem getan haben, andre Beschäftigungen als empfindsame Reisenmacherei angeraten haben mag. Der Verfasser des Traktats über die moralische Schönheit und Philosophie des Lebens rezensiert sein Buch selbst und sagt dem Leser, in welchem Gesichtspunkt er es anzusehen habe. Die übrigen ausführlichen Rezensionen betreffen meist wenig bedeutende Bücher und Broschüren, Barettis Reise, Schmids Parter, die Apotheke, Mastaliers Gedicht an Deutschland wegen seines Kaisers, Launen an meinen Satyr, poetische Blumenlese über die Kochische Schauspielergesellschaft, Theater des Herrn Staatsrats von Gebler, deutsches Theater von Thrautzschen, Corporosa, Wagners Suetonius usw. Die eigene Verse übergehen wir. Nur noch einen einzigen Knabenstreich können wir nicht unangezeigt lassen: das wichtige Buch, Revision der Philosophie betitelt, das diese Herren wegen seiner Winke freilich nicht verstehen, haben sie wegen des Abschnitts Ästhetik vor ihr Tribunal gezogen. Hier verdrehen sie auf die hämische Art Stellen, die in dem Zusammenhang den Verf. als den bescheidensten Mann ankündigen, und legen sie als Beweise seines Stolzes dar. Wir verweisen unsre Leser der Kürze halber auf den Abschnitt des Buchs selbst, und wir hoffen, sie werden mit uns einig sein, daß unser Zeitalter die meisten Erinnerungen und Winke nötig hatte, ob wir gleich unmöglich alles in der Vorstellungsart des Verfassers unterschreiben können. Nur der einzige Gedanken ist wichtig genug, wenn er uns von dem Ästhetikkram zurückruft, erinnert, daß in jeder Kunst der Virtuose nach besondren impliziten Ideen eines eignen Prinzipii handle und daß folglich die ersten Gründe, worinnen alle Künste zusammentreffen, für nichts als metaphysischen Schaum anzusehen sind, der nicht aufgefaßt zu werden verdiene. Wir begreifen nicht, wie man das <hi TEIform="hi">Pindarn uns konfiszieren </hi>nennen können, wenn der Verf. sagt: Die ewigen Anspielungen auf Stadtgeschichten, die wir nicht kennen, endlich gar nur mit der Sprache der höchstfliegenden Imagination berührt, müsse uns Leser des 18. Jahrhunderts nach Christi Geburt kaltlassen. Und raubt er uns die griechische Dichter, wenn er sagt, uns fehlt das vollkommne Gefühl dazu? Doch genug - wir bitten bei unsren Lesern um Verzeihung, daß wir bei Ankündigung eines Unternehmens, das von selbst die Achtsamkeit des Publikums bis zur zweiten Messe nicht überleben wird, so weitläuftig gewesen sind. Ohngeachtet des letztern saubern <hi TEIform="hi">Hausenschen </hi>Instituts zu Lemgo und dieser neuen <hi TEIform="hi">Schirachischen </hi>Historie würden die Leipziger Bibliothek der schönen Wissenschaften und die Berlinische allgemeine deutsche Bibliothek immer ihren Platz als die ersten periodische Schriften Deutschlands behaupten. - Endlich müssen wir noch sagen, daß dies Werk eine sogenannte Freistätte gegen alle Journale sein und jeder beleidigter Autor seine Verteidigung hier einrücken und gedruckt lesen kann. Ein Buchhändlergriff, der einträglich genug sein mag, um den Verleger wegen Druck und Papier schadlos zu halten; denn das Volk beleidigter Autoren ist in Deutschland ansehnlich genug, um ihm allzeit die gehörige Anzahl Käufer, Leser und Anpreiser zu versichern.</p></div3></page>