<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="65" base="3.3.2.11.10.72"><div3 xml:id="JG33201" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Nachricht an das Publikum</head><p xml:id="JG33202" rend="Prosatext" TEIform="p">Unsre deutsche Literatur ist besonders durch Hilfe der Journalisten so sehr zu einer Trödelbude geworden, wo falsche Ware gegen falsche Münze ausgetauscht wird, daß ein ehrlicher Mann, der seinn Schild mit aushängt alle Gelegenheit ergreifen muß, um das Publikum zu überführen, daß man im Grunde ein ehrlicher Mann bleiben könne, ob man sich gleich in verdächtiger Gesellschaft hat betreten lassen.</p><p xml:id="JG33203" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir sind von auswärtigen Freunden erinnert worden, daß dem Herrn Prof. <hi TEIform="hi">Robert </hi>in Marburg durch unsre Rezension der <hi TEIform="hi">Rommerhausischen Einleitung in das A. T. </hi>(S. N. XIX. S. 151) Unrecht geschehen sei. Wir haben das Buch selbst nachgesehen und diesen Vorwurf in der Tat gegründet gefunden. Herr Robert ist weit von dem kindischen Fehler entfernt, den der Rezensent ihm zur Last legt; weit entfernt, einen <hi TEIform="hi">Samaritanischen Codex der Psalmen </hi>mit schülermäßiger Unwissenheit zu erträumen. Er sagt nur, daß, wenn in den LXX. (Septuaginta, Bibelübersetzung der 70) Lesearten vorkommen, die eine Buchstabenverwechslung voraussetzten, welche im Hebräischen wahrscheinlich geschehen könnte, nichts; wenn sie aber nicht wahrscheinlich im Hebräischen, desto mehr aber im Samaritanischen vorgefallen sein könnte, viel daraus für die Meinung, daß die LXX. bei dem Pentateuch einen Samaritanischen Kodex vor Augen gehabt, geschlossen werden könne. Von jenem Fall führt er nur beispielsweise und gar nicht zu einiger Beweiskraft ein Exempel solcher Stellen aus dem Ps. XXIX an; und dieser kritische Gang ist gar nicht selten bei denen, welche über diese Frage gestritten haben. Desto weniger ist es dem Rezensenten zu verzeihen, daß er die Worte eines rechtschaffnen und gelehrten Mannes verdreht oder, wie wir lieber glauben, flüchtig darüber hinausgesehen hat. Der Direktion ist es unmöglich, die Rezensionen alle mit den Büchern selbst zusammenzuhalten. Ihre Schuldigkeit erfordert es hingegen, bei solchen Vorfallenheiten, sobald sie ihr bekannt werden, das Publikum von den sich einschleichenden Ungerechtigkeiten und wichtigen Irrtümern zu benachrichtigen. Wahrheit und Unparteilichkeit ist unsre einzige Richtschnur, und wir bringen ihr diese Opfer so von ganzem Herzen, daß wir bei andern Fällen, wo wir <hi TEIform="hi">bescheiden </hi>erinnert werden, mit eben der Ehrlichkeit die Fehler unsrer Rezensenten, wenn sie von Wichtigkeit sind, anzeigen, als wir fortfahren werden, freimütig nach unsrer Empfindung zu urteilen.</p></div3></page>