<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="314" base="3.3.2.11.10.321"><div3 xml:id="JG33949" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe und <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Altenburg.<lb TEIform="lb"/>Über die moralische Schönheit und Philosophie des Lebens. [Von G. B. von Schirach] 8. 1772. 15 1/2 Bog.</head><p xml:id="JG33950" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Moralische Schönheit! Philosophie des Lebens! </hi>Wer vermuthet nicht hier, mit himmlischen Gesängen ins Empyreum, zur innigsten Umarmung der Venus Urania aufgehoben und an die Tische der Götter, zum ewigen Genuß des lautersten Nektargeistes, gerufen zu werden! - Es ist Verlegers Weisheit, prahlende Tittel zu suchen, aber nicht Autors Klugheit. Bey einem sittsammern Tittel würden wir das armselige Gewäsch dieser Aufsätze, wie so viele andere philosophische Chrien, seinem Schicksal überlassen haben; nun aber ist es unsre Pflicht, das Publikum ein wenig vor diesen Marktschreyern zu warnen. In einer langen Vorrede beweist der Verf. sehr mühsam, daß man die Tugend in allem Schmuck des Vortrags predigen dürfe. Warrlich ein überflüßiger Beweis; und dazu so ganz ungenialisch geführt. Der erste Versuch: <hi TEIform="hi">von der moralischen Schönheit überhaupt, </hi>wendet die gewöhnliche Erklärung von sinnlicher Schönheit und Hogarts Bemerkungen davon Stück vor Stück auf das Moralische an. Wohlfeiler kann man nicht davonkommen. Es ist in dem ganzen Versuch oder der sogenannten Rede doch nicht ein Zug, der bewiese, daß der Verf. das Bild der Tugend wirklich in seiner Seele gehabt und ihren Reitz nur von weitem gefühlt hätte! Der zweyte Versuch: <hi TEIform="hi">Bildung der Selbstliebe, </hi>soll  <hi TEIform="hi"><ref target="HUTCHESONFRANCIS" targOrder="U" TEIform="ref">Hutcheson</ref></hi> widerlegen, und zeigen, wie alle unsre Triebe zusammen die ganze Masse der Selbstliebe ausmachen; wenn der Verf. den Gedanken in seinem Umfange sich deutlich gedacht hätte, so würde er vielleicht bald eingesehen haben, daß Hutcheson und seine Widersacher im Grund - wie die Philosophen alle - entweder nichts oder einerley sagen. IV. Vom Charakter und was ein schöner Charakter ist. V. Vom Urtheil über andere. - Die gemeinsten Sachen von der ganzen Welt, auf die gemeinste Art vorgetragen. VI. Philosophie des Lebens. Hier hofften wir etwas Gutes, da wir den Verf. im Anfang einige wahre Gedanken über die Nothwendigkeit, den Menschen zu studieren, und über die Beschaffenheit dieses Studiums äußern sahen; aber, ehe wir uns umsahen, stießen wir wieder auf die langweiligsten Plaudereyen, die noch je aus dem Munde eines philosophischen Pedanten geflossen sind. VII. Von der Laune: Der Verf. ist mit Herrn <hi TEIform="hi">Mendelsons</hi> [Mendelssohn]<hi TEIform="hi"/>Erklärung von der Naivität nicht zufrieden und giebt allerley schaale Bemerkungen über die Laune, wobey man nicht um ein Haar klüger wird, als man war. Laune! Es muß ein scharfsinniger Philosoph seyn, der die Seele in dieser sorglosen Lage erschleichen soll. VIII. Vom Stolz, eine Erzählung: Abgeschmackte Nachahmung des Voltaire, der einmal in einer Gesellschaft eine Spitzbubenhistorie erzählen sollte, und anfieng: Il y avoit un fermier general - j'ai oublié le reste. - Der Verf. sagt: Es war einmal ein Priester! - Wird denn der Pöbel der Schriftsteller nie aufhören, die Fehler einzler Personen des geistlichen Standes, dem ganzen Stande zur Last zu legen? - Vielleicht wenn man einmal auf der andern Seite aufhört, aus dem Tadel über einzle Glieder eine Sache des ganzen Standes oder gar Gottes und der Religion zu machen. IX. Vom Frauenzimmer: Der Hagestolz nimmts übel, daß wir den Mädchen, Weibern und Matronen die Hand küssen und sie am obersten Ende gehenlassen - und der will von moralischer Schönheit predigen? X. Vergebliche Anmerkungen - elendes Gewäsch über die deutsche Nachahmungssucht u. dgl.</p></div3></page>