<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="241" base="3.3.2.11.10.248"><div3 xml:id="JG33709" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>?] Aachen.<lb TEIform="lb"/>Der Menschenfreund, eine Wochenschrift, geschrieben in der freyen Reichsstadt Aachen, für das Jahr 1772. Von Friedrich Freyh. von <ref target="TRENCKFRIEDRICHVONDER" targOrder="U" TEIform="ref">Trenk</ref> [Trenck], Kayserl. Königl. Obristwachtmeister.</head><p xml:id="JG33710" rend="Prosatext" TEIform="p">Es sind moralische Betrachtungen, wo der Verfasser zuweilen Verse unter seine Prose mischt oder ganze Gedichte einrückt. Der eigentliche Kritiker wird vieles gegen Schreibart, Versifikation und Sprache einzuwenden haben, vielleicht auch hier und da Zusammenhang und Plan in den Gedanken vermissen. Indessen fehlt es diesen Blättern gewiß nicht an dem, was <hi TEIform="hi">Shaftesbury </hi>so<hi TEIform="hi"/>sehr von allen Autoren verlangt, sich erst einen Charakter, eine eigene Seele zu bilden, ehe man öffentlich zu andern reden will. Jeder kennt die Schicksale des Freih. von <hi TEIform="hi">Trenk, </hi>wie er gegen die Gewalt der Großen mit seiner männlichen Seele angestrebt, gedrückt, aber nie niedergetreten worden. Diese Stärke, die durch langwüriges Gefängnis und Leiden gestählt worden, erkennt man in jedem Ausdruck, und zwar mit so viel mehrerem Vergnügen, weil bei unsern Versuchen, moralischen Abhandlungen aller Art, und wie die Titel heißen mögen, gar selten wahrzunehmen ist, ob der Leiermann ein Gesicht und was er für ein Gesicht haben mag. Zu Erklärung dieses Phänomens müssen wir unsern Lesern berichten, daß der Verfasser nicht in seiner frühen Jugend, oben aus dem Dachfenster, um Brot, und von den Narren als Autor angegafft zu werden, schreibt, sondern er ist ein Philosoph, der in reifem Alter, nachdem er alles, was die Menschheit leiden kann, ertragen hat, nun in ruhiger Muße dem Getümmel zusieht und zuweilen das drucken läßt, was er glaubt, daß Leute, die ihn schätzen und ihm gleich denken, mit Vergnügen lesen werden. In den poetischen Stücken finden sich Stellen, die eines <hi TEIform="hi">Hallers </hi>und <hi TEIform="hi">Wittorfs </hi>nicht unwürdig wären.</p></div3></page>