<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="222" base="3.3.2.11.10.229"><div3 xml:id="JG33641" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Petersen?] Kopenhagen.<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="BEKEHRUNGSGESCHICHTE" TEIform="anchor"/>Bekehrungsgeschichte des vormahligen Grafen J. F. <ref target="STRUENSEEJOHANNFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Struensee</ref>; nebst desselben eigenhändiger Nachricht, von der Art, wie er zu Aenderung seiner Gesinnung über die Religion gekommen ist. Von Dr. B. <ref target="MUNTERBALTHASAR" targOrder="U" TEIform="ref">Münter</ref>1772. 8. 312 S.</head><p xml:id="JG33642" rend="Prosatext" TEIform="p">Drei Arten von Menschen werden diese Bekehrungsgeschichte mit Vergnügen lesen. Der Neugierige, der nur immer fragt: was hat der gesagt, und was sagte jener? Der dumme Bigotte, der zufrieden ist, wenn einer vor seinem <hi TEIform="hi">Tode schön gebetet </hi>hat; und der ehrliche ebene Mann, der sich freut, wenn sein sterbender Nebenmensch an dem Rand des Grabs Beruhigung und Trost gefunden zu haben glaubt, ohne sich gerade darum zu bekümmern, auf was für einem Weg er dazu gekommen ist und ob er selbst auf diese Art dazu gekommen wäre? - Der denkende Theologe und der Philosoph werden aber wenig Anteil an diesen Blättern nehmen können. Wir hatten gehofft, in dem unglücklichen Grafen einen Mann zu finden, der nach langen und tiefen Beobachtungen des physischen und moralischen Zustandes des Menschen; nach kühnen und sichern Blicken in die Ökonomie der Schöpfung; mit ausgebreiteter Kenntnis der Welt sich ein zusammenhängendes Religionssystem gebaut hätte, in dem wenigstens einige Festigkeit oder doch nur Glanz zu sehen wäre. Dieses System, dachten wir, wird Herr D. <hi TEIform="hi">Münter </hi>mit warmem Gefühl, mit erleuchteter Vernunft bestreiten; er wird mit seinem armen Freund durch die Labyrinthe seiner Untersuchungen wandern; wird seinen wahren Begriffen Allgemeinheit geben; wird, seine Irrtümer zu heilen, seine Augen zu einem großen Blick über das Ganze öffnen; wird ihm die Religion in ihrer Simplizität zeigen; wird wenig von ihm fordern, um viel zu erhalten; und lieber den Funken <hi TEIform="hi">im Herzen, </hi>sollte es auch bis ins Grab nur Funke bleiben, zu nähren und zu bewahren, als die helleste Flamme in der <hi TEIform="hi">Phantasie </hi>aufzutreiben suchen. - Wir fanden uns aber betrogen. <hi TEIform="hi">Struensee </hi>war so wenig Philosoph, als es Herr Dr. <hi TEIform="hi">Münter </hi>zu<hi TEIform="hi"/>sein scheint; und wahrlich, wäre es einer oder der andere um ein Quentchen mehr gewesen, so würden sie nimmermehr miteinander zurechtgekommen sein. <hi TEIform="hi">Struensee </hi>eröffnet S. 10 seine Begriffe von der Metaphysik des Menschen: Er hält ihn für eine Maschine, will ihm aber die Freiheit nicht absprechen, die jedoch durch die Empfindungen bestimmt würde. Die Handlungen seien nur unmoralisch, insofern sie der Gesellschaft schadeten; an sich sei alles gleichgültig. - Ein so übel zusammenhängendes Gewebe war leicht zerrissen. Herr Dr. <hi TEIform="hi">Münter </hi>setzt Hypothese gegen Hypothese, und sosehr die seinige mit willkürlichen Begriffen und Kunstwörtern ausgestopft war, die <hi TEIform="hi">Struensee </hi>gewiß nicht oder wenigstens nicht so als wie sein Gegner verstand, so war sie doch leicht wahrscheinlicher zu machen als die <hi TEIform="hi">Struenseeische, </hi>die in sich nichts taugte. Schon in der dritten Unterredung wünschte der Graf die Unsterblichkeit. Er hatte  <hi TEIform="hi"><ref target="JERUSALEMJOHANNFRIEDRICHWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref"> Jerusalems</ref> Betrachtungen gelesen; und diese verleiteten ihn zu seinem Wunsch, der Hrn. <hi TEIform="hi">Dr. Münter </hi>die übrige Bekehrung außerordentlich erleichterte. Nun war nichts übrig, als dem Grafen seine Verbrechen recht empfindlich zu machen, um ihn zu <hi TEIform="hi">zwingen, Trost </hi>zu suchen. Das war auch die Operation, die Hr. D. <hi TEIform="hi">Münter </hi>vornahm und die die natürliche Würkung hatte, daß <hi TEIform="hi">Struensee, </hi>der nie Philosoph war, mit beiden Händen zugriff und sich alles gefallen ließ, was ihn trösten und ihm ein Glück jenseit des Grabes versprechen konnte, da diesseits keins mehr für ihn da war. Man lese diese ganze Schrift und insbesondere die Nachricht des Grafen selbst, so wird man, wenn wir uns nicht sehr betrügen, diesen Gang seiner Seele leicht finden: den Mann, der lange an einer <hi TEIform="hi">Kette</hi> auf einem mühseligen Weg herumgezogen wurde, sich losreißt und unbekümmert, ob er auf Weg oder Wüstenei gerät, so lang herumschleudert, bis er in einen Abgrund sinkt, vor dem er zittert. Im Fallen strengt er seine Phantasie an, mit tröstenden Hoffnungen von Ruhe, von Freude, von Glückseligkeit am Boden des Abgrundes, seinen Fall zu erleichtern; oder in jedem Wind den Gang eines Engels zu hören, der ihn aufhalten und zu glücklichern Gefilden tragen werde. Wir wollen dadurch weder des Hrn. Dr. <hi TEIform="hi">Münters </hi>menschenfreundliche Bemühungen tadlen noch des unglücklichen Grafen Bekehrung in Zweifel ziehen. <hi TEIform="hi">Struensee </hi>wußte wohl selbst nicht, wo sein Glauben lag; wie sollte es Hr. Dr. <hi TEIform="hi">Münter </hi>wissen? Und da sich der Proselyte immer im allgemeinen auf Bücher berief; und in den fürchterlichen, kurzen Stunden, die ihm noch übrig waren, so ganz roh von Begriffen war, so war auch zu einer wahren Umbildung des Herzens und der Denkungsart wenigstens in dem Weg, den Menschenaugen sehen können, keine Zeit vorhanden. Über den Wert der Bekehrung kann aber Gott allein urteilen; Gott allein kann wissen, wie groß die Schritte sein müssen, die hier die Seele tun muß, um dort seiner Gemeinschaft und dem Wohnplatz der Vollkommenheit und dem Umgang und der Freundschaft der höhern Wesen näherzukommen. Das ist unser Urteil über diese Bogen, die wir demohngeachtet allen Eltern, Lehrern, Predigern und übertriebnen Devoten angelegentlichst empfehlen, weil sie aus ihnen die große Wahrheit lernen werden: daß allzu strenge und über die Grenzen gedehnte Religionsmoral den armen <hi TEIform="hi">Struensee </hi>zum Feind der Religion gemacht hat. Tausende sind es aus eben der Ursache heimlich und öffentlich, Tausende, die Christum als ihren Freund geliebt haben würden, wenn man ihn ihnen als einen Freund und nicht als einen mürrischen Tyrannen vorgemalt hätte, der immer bereit ist, mit dem Donner zuzuschlagen, wo nicht höchste <hi TEIform="hi">Vollkommenheit </hi>ist. - Wir müssen es einmal sagen, weil es uns schon lang auf dem Herzen liegt: <hi TEIform="hi">Voltaire, Hume, la Mettrie, Helvetius, Rousseau </hi>und ihre ganze Schule haben der Moralität und der Religion lange nicht so viel geschadet als der strenge, kranke <ref target="PASCALBLAISE" targOrder="U" TEIform="ref">Pascal</ref></hi> und seine Schule.</p><p xml:id="JG33643" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">(Ist bei den Verlegern dieser Anzeigen zu haben für 45 kr.)</p></div3></page>