<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="96" base="3.3.2.11.10.103"><div3 xml:id="JG33277" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="HOPFNERLUDWIGJULIUSFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Höpfner</ref>, mit Goethe] Jena und Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Caroli Friederici <ref target="WALCHJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Walchii</ref>, introductio in controversias juris civilis, recentiores inter J.tos agitatas, sumtibus Straussii, 1771. 8. 426 S.</head><p xml:id="JG33278" rend="Prosatext" TEIform="p">Wenn dieser Autor nur die neueren Controversen beschrieben hätte, die von den jurististischen Polemikern noch nicht erzählt sind; oder wenigstens, wenn er nicht bloße Supplemente schreiben wollte, etwas besseres als seine Vorgänger geliefert, die noch nicht beschriebenen neuen Streitigkeiten vollständig abgehandlet hätte; so könnten wir ihn loben: Da er aber das alles nicht gethan hat, nun, so lobe ihn, wer da kann und will! Uns sind <hi TEIform="hi">Walchs</hi> ControversiÆ, nach <hi TEIform="hi">Vinnius</hi> und <hi TEIform="hi">Cocceju</hi>, eine Iliade nach dem Homer; eine Sammlung von Fragen, worüber noch niemand gestritten hat, sondern wo es nur dem V. beliebt, etwas anders als alle Rechtsgelehrten zu glauben, z.B. Seite 186. §. 14. Fragen, über die kein vernunftiger Mensch je im Ernste streiten wird, z.B. ob die Weiber Menschen sind? S. 16. Fragen, die von andern schon unendlich besser beurtheilt sind, z.B. S. 350. bey denen der Verfasser nicht einmal sich das kleine Verdienst gemacht hat, die neueren Schriften wenigstens zu suppliren, z.B. S. 234. §. 16. da ist nicht von <hi TEIform="hi">Hert</hi>, <hi TEIform="hi">Pufendorf</hi>, <hi TEIform="hi">Cramer</hi>, &amp;c. endlich eine Sammlung, worin nicht wenige der neuesten und merkwürdigsten Controversen fehlen. Nur die anzuführen, die uns sogleich beyfallen, nicht ein Wort von dem Streit: ob die Succession in die Güter der Abwesenden ex nune oder ex tune geschieht? ob das Vermächtniß verlohren geht, wenn man ein Testament als <hi TEIform="hi">moriciosum</hi> impugnirt und verlohren hat? von <hi TEIform="hi">Ludovici</hi> und <hi TEIform="hi">Böhmers</hi> Streit über die Unterschreibung der Testamente auf dem Couvert? von <hi TEIform="hi">Böhmers</hi> und <hi TEIform="hi">Dunius</hi> Controvers über die Codicille? <hi TEIform="hi">Böhmers</hi> und <hi TEIform="hi">Averanius</hi> über die Renunciation auf den Vellejanischen Rathsschluß, und, welches das aller unverzeihlichste ist, nichts von Grupens Streitigkeit mit den beyden Böhmen, Vater und Sohn, wegen der pupillarischen Substitution? <hi TEIform="hi">Ickstatts</hi> und <hi TEIform="hi">Cramers</hi> wegen der Computation der Läsion über die Hälfte? &amp;c &amp;c. Mit einem Worte, Herr <hi TEIform="hi">Walch</hi> hätte etwas besseres als dieses Werkchen schreiben können; denn er hat schon wirklich bessere Dinge geschrieben.</p></div3></page>