<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="180" base="3.3.2.11.10.187"><div3 xml:id="JG33487" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser] Carlsruhe.<lb TEIform="lb"/>J. A. <ref target="SCHLETTWEINJOHANNAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Schlettweins</ref>Erläuterung und Vertheidigung der natürlichen Ordnung in der Politik, in einem Sendschreiben an den Verfasser der deutschen Anmerkungen über die Französische Schrift Moiens d'arreter etc. 8. 1772. 188 S.</head><p xml:id="JG33488" rend="Prosatext" TEIform="p">"Tis strange how some men's tempers suit </p><p xml:id="JG33489" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Like Bawd and Brandy with dispute!''</p><p xml:id="JG33490" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Grundsatz, auf welchen <ref target="QUESNAYFRANCOIS" targOrder="U" TEIform="ref"> das neue Staats-Wirtschaftssystem</ref> sich gründet, heißt in seiner metaphysischen Allgemeinheit etwa so: Wenn man von einem Haufen, zu dem man nichts legen kann, immer nimmt, so kann man endlich nichts mehr nehmen; nimmt man aber von einem, wozu man immer mehr legt, als man nimmt, so kann man immer mehr nehmen. Ein so deutlicher Grundsatz sollte doch wohl, dünkt uns, nicht in Zweifel gezogen werden; und doch wird ers! Dieses Buch enthält auf 62 Seiten Einwendungen gegen des Hrn. Finanzr. Schlettweins Traktat, Moiens d'arreter etc. Der Verf. dieser Anmerkungen stellt sich - es kann nicht anders als mit Fleiß sein - so unbegreiflich einfältig und hartköpfig, daß er die gemeinsten Dinge nicht einsehen will; alles versteht er falsch, alles wendet er schief an, und da er, bei aller der Begierde zu widerlegen, die er deutlich genug an den Tag legt, so elende, kindische Einwürfe vorbringt, so dient diese Widerlegung in der Tat zu einer Verteidigung. Der gezwungene Witz, der dieses Stück beleben soll, ist unerträglich platt und wenigstens zwei Jahrhunderte zu alt. Herrn Schlettweins Schreiben von S. 63 tut diesem armen Mann mit seiner Widerlegung viele Ehre an. Er spricht darin die Sprache des guten, versöhnlichen Mannes; des Mannes, der fühlt, daß er mit Vorteil für die Wahrheit kämpft, und der mehr seine gute Sache und die Glückseligkeit der Menschheit als seine eigene Ehre retten will. Einige warme und religiösen Züge, die Hrn. S. Gegner doch schwerlich fühlen wird, hätten wir um vieler Ursachen willen aus dem Sendschreiben weg gewünscht: Uns, die wir des Hrn. S. Gesinnung für redlich halten, konnten sie nicht mißfallen, allein es sind so viele, die ihn nicht kennen, so viele, die die Zungen nicht zu unterscheiden wissen, und glauben, alle würden von einem Geist regiert! Übrigens wird zwar bei denkenden Lesern dieser Anmerkungenmacher wenig Eindruck tun können. Es ist uns aber wirklich ein Problem, woher es kommen mag, daß Schriftsteller, Minister, Räte und dergleichen, oft so einsichtsvolle Männer, nicht mit Vergnügen eine jede Lehre ergreifen und nach allem Vermögen unterstützen, wenn durch sie <hi TEIform="hi">das Volk, </hi>wozu<hi TEIform="hi"/>sie doch auch gehören und wozu ihre Kinder gehören werden, glücklich, in dem freien Genuß des Seinen, gemacht werden soll. Unsere deutsche Machiavelle, es gibt ihrer so viele! verdienen, daß sie an sich und an ihren Kindern die abscheulichen Grundsätze zuerst ausgeführt sehen, welche sie mit so viel Geist und Arbeit festzusetzen suchen. Das wäre <ref target="PHALARIS" targOrder="U" TEIform="ref"> Phalaris</ref> Stier; die gerechte Belohnung menschenfeindlicher Erfindungen.</p></div3></page>