<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="237" base="3.3.2.11.10.244"><div3 xml:id="JG33697" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser, mit <ref target="PETERSENGEORGWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Petersen</ref>] Berlin.<lb TEIform="lb"/>Meine Vorsätze. Folgen meiner Überzeugung. 1772. 102 S.</head><p xml:id="JG33698" rend="Prosatext" TEIform="p">Diese Blätter sind, wie wir aus der Vorrede lernen, im buchstäblichen Verstande Folgen eines andern Werkchens, das der Verfasser unter dem Titel: <hi TEIform="hi">Meine Überzeugung </hi>herausgegeben hat, das uns aber noch nicht in die Hände gekommen ist. Ich weiß, sagt der Verf., daß ich aus Liebe zu Gott Gutes tun muß. Das soll also die Quelle aller meiner Handlungen, der Ton meines Lebens sein: wenn ich mir dieses Satzes auch nicht immer klar bewußt bin, so soll er doch immer tief in meiner Seele liegen. Ich kann aber Gott nicht lieben, wenn ich ihn nicht erkenne. Ich will mich also täglich üben, ihn zu erkennen und zu <hi TEIform="hi">lieben. </hi>Dieses desto lebhafter zu bewirken, "habe ich gewisse Hindernisse in mir hinwegzuräumen. Man hat mir meinen Schöpfer und höchsten Wohltäter von meiner Kindheit an vornehmlich als meinen Herren eingeprägt, dem ich die höchste Furcht und den höchsten Gehorsam schuldig sei" (S. 25). Das ist gefährlich: "denn unvermerkt denkt man sich Gott als einen Herren, der allerlei zu <hi TEIform="hi">seinem Nutzen </hi>und zu <hi TEIform="hi">seiner </hi>Ehre befiehlt und über jede Übertretung seiner Befehle <hi TEIform="hi">zornig auffährt" (*</hi>S.<hi TEIform="hi"/>26). Nein, sagt der Verfasser, ich will Gott und Christum als Vater lieben: und deswegen will ich seine Gebote tun: freilich, weil ich dadurch glücklich werde: aber ich will bloß glücklich werden, weil Gott Wohlgefallen an meinem Glück hat. In Befolgung dieser Pflichten soll meine Hauptsorge meine Seele sein, weil alles andere vergänglich ist: doch ohne das übrige zu vernachlässigen. Die Liebe des Nächsten soll mir heilig sein. Ich will sie tätig bezeigen: "Ich will nie jemand wegen seiner Irrtümer hassen. Es wäre Unsinn, wenn ich ihn wegen des Mangels einer göttlichen Wohltat hassen wollte, die ich habe oder zu haben glaube. Und nie will ich meine Erkenntnis für durch und durch wichtig und richtig oder denjenigen nicht für meinen Mitchristen halten, dessen Irrtum den Glauben an Christum nicht aufhebt" (**S. 64). Doch auch diese Liebe ist nach den Gegenständen verschieden. Sie muß sich sonderlich äußern gegen Feinde, weil diese ausdrücklich geboten ist: gegen Familie, Obrigkeiten etc. - Der Verf. setzt hier seiner Gattin ein Denkmal, das beiden Ehre macht. - Endlich muß ich noch die nötigen Hülfsmittel: Lesen, Meditieren, Gottesdienst, Gnadenmittel brauchen; und dann mich auf den Tod vorbereiten u. dgl. Solang ein Mensch dergleichen Sätze als <hi TEIform="hi">seine </hi>Entschlüsse vorträgt; solang er auf solche Grundsätze <hi TEIform="hi">seine </hi>Religion und <hi TEIform="hi">seinen </hi>Lebenslauf baut, so haben wir nichts dawider, wir verehren vielmehr den Mann, wir lieben ihn doppelt. Er ist ein Streiter, der alltägliche Kämpfe verachtet und nur nach dem höchsten Preis ringen will. Nur wünschten wir nicht, daß man in Kirchen und Schulen so vielen gemeinen und schwachen Seelen lauter ungemeine und starke Tugend predigen möge. - Wir sind übrigens auch mit des Verf. Vorstellung von dem Bewegungsgrund zur Tugend, aus Liebe zu Gott, nicht völlig einverstanden; und wir denken: wir lieben Gott, weil diese Liebe ein Teil, weil sie die Seele unsres Glücks ist; und nicht: wir suchen unser Glück, weil wir Gott lieben. Mit allem dem verdienen diese Bogen gelesen zu werden; und wenn wir uns nicht betrügen, so hat der Verfasser des Tagebuchs, das neulich erschienen ist auch an ihnen großen Anteil: wir ziehen sie demselben aber in tausend Rücksichten vor.</p><p xml:id="JG33699" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">*. **. Wir haben diese beide Stellen ausgezeichnet: Diese weil sie die Idee enthält, in welcher wir gewisse Herrn bitten müssen, unsre Anzeigen zu betrachten; jene aber, weil sie mit dem Gedanken vollkommen übereinstimmt, den wir bei der Rezension der <ref target="STRUENSEEJOHANNFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref"> Struenseeischen</ref> Bekehrungsgeschichte Nro. 72 dieser Anzeigen neulich anführten, da wir sagten: <hi TEIform="hi">Tausende wären Feinde der Religion, die Christum als ihren Freund geliebt haben würden, wenn man ihn ihnen als einen Freund und nicht als einen mürrischen Tyrannen vorgemalt hätte, der immer bereit ist, mit dem Donner zuzuschlagen, wo nicht höchste Vollkommenheit ist. </hi>Wir wurden zu dieser Beobachtung hier dadurch veranlaßt, weil Struensee S. 138 der Bekehrungsgeschichte sich selbst darüber beklagt, daß man ihm in seiner Jugend das Haarpudern und Manschettentragen zur Sünde habe machen wollen. Sosehr dieser von uns geäußerte Gedanke hier an seinem Platz war, so wahr er ist, sooft er schon gesagt worden, so hat er doch so übel aufgenommen werden wollen, daß, dem Vernehmen nach, gar dagegen gepredigt und dem Rezensenten bloß deswegen, ich weiß nicht, was für schlimme Absichten gegen die Religion sollen schuld gegeben worden sein, die sich nun der Verf. dieser Entschlüsse wohl auch aufbürden lassen muß! - Wir bitten doch ein vor allemal unsere Leser, keine Ketzereien in unserm Blatt zu <hi TEIform="hi">suchen; </hi>so werden sie gewiß keine darin finden! Denn Freimütigkeit ist in unsrer Kirche, wo man von keiner Hierarchie und keinem Gewissenszwang weiß, keine Ketzerei, sondern von jeher der Vorzug des wahren Christen und des ehrlichen Manns gewesen. Und dann bitten wir noch eins: uns nicht ehe zu beurteilen, <hi TEIform="hi">bis man uns versteht.</hi></p></div3></page>