<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="199" base="3.3.2.11.10.206"><div3 xml:id="JG33540" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Protokollrezension] Berlin und Stettin.<lb TEIform="lb"/><ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Allgemeine deutsche Bibliothek</ref>Des sechzehnten Bandes, erstes Stück. 1772. 8. 342 S.</head><p xml:id="JG33541" rend="Prosatext" TEIform="p">1.<hi TEIform="hi"> Knorrs Deliciae Naturae selectae, oder auserlesnes Naturalienkabinet, </hi>fortgesetzt von dessen <hi TEIform="hi">Erben, </hi>beschrieben von <hi TEIform="hi">Müller, </hi>mit einer französischen Übersetzung von <hi TEIform="hi">Blaquiere. </hi>2<hi TEIform="hi"/>Teile. Wird als eins der wichtigsten Werke angepriesen, die uns nürnbergische Künstler geliefert haben. Zeichnung, Malerei, Druck und Papier erhalten das verdiente Lob; wie auch die Fr. Übers.</p><p xml:id="JG33542" rend="Prosatext" TEIform="p">2. <hi TEIform="hi">Schlegels Batteux, </hi>dritte Auflage. Wir empfehlen diese Rezension allen jungen Leuten, die ihr Gefühl des Guten und Schönen zu entwickeln streben. Hier werden ihnen die Fesseln abgenommen, in die ein hergebrachter Unterricht der schönen Wissenschaften sie schmiedet. Auch hoffen wir, daß manchem Lehrer das Herz dabei schlagen soll, wenn er nur einigermaßen fühlbar ist. Den Sand aufgeraffter Formeln und Floskeln gaffenden Jünglingen vom Katheder in die Augen zu werfen, dazu brauchts weder Genie noch Talent; aber mit ihnen durch die Gefilde der Natur, durch die Säle der Kunst zu wandeln und an ihrer Spitze, mit ihnen nach <hi TEIform="hi">Festigkeit, Bestimmtheit </hi>und <hi TEIform="hi">Wahrheit </hi>die dunkeln eingebornen Gefühle zu suchen! Gott sei Dank, daß wir in Deutschland solcher Männer nicht mangeln.</p><p xml:id="JG33543" rend="Prosatext" TEIform="p">3.<hi TEIform="hi"> Histoire de l'Academie des sciences et des belles lettres. Année </hi>1763. Bündiger Auszug.</p><p xml:id="JG33544" rend="Prosatext" TEIform="p">4.<hi TEIform="hi"> Tissot, </hi>von der <hi TEIform="hi">Epilepsie, </hi>doppelt übersetzt, ist eigentlich der dritte Teil der Abhandlung von Nerven und Nervenkrankheiten. Herr <hi TEIform="hi">Tissots </hi>Lehre wird kurz und faßlich vorgetragen, dagegen so gründlich als bescheidene Einwendungen gemacht.</p><p xml:id="JG33545" rend="Prosatext" TEIform="p">5.<hi TEIform="hi"> Hommelii Rhapsodia quaestionum in foro quotidie obvenientium neque tamen legibus decisarum. </hi>Edit. 3. Viele Observationen, sagt der Rezensent, sind merkwürdig, gründlich, neu oder doch mit neuen Beweisen unterstützt. Bei manchen aber haben wir auch diese Eigenschaften vermißt. Es werden darauf Zeugnisse dieses Urteils angeführt. Insonderheit beklagen sie sich mit Recht über die inkonsequente, unpolitische Art (von der Moralität wollen wir gar nicht reden), mit der Herr <hi TEIform="hi">Hommel </hi>über die dem menschlichen Geschlecht so wichtigen Punkte so <hi TEIform="hi">hindenkt, hinschreibt.</hi></p><p xml:id="JG33546" rend="Prosatext" TEIform="p">6.<hi TEIform="hi"> A. de Haen, </hi>Pars XIII, rationis medendi, ausgezogen, geprüft, hier und da widersprochen.</p><p xml:id="JG33547" rend="Prosatext" TEIform="p">7.<hi TEIform="hi"> Manstein, Memoires historiques politiques et militaires sur la Russie. </hi>Nebst zwei Übersetzungen. Kurzer Lebensauszug des Verfassers und Urteil über des Herausgebers, Herrn  <hi TEIform="hi"><ref target="HUBERMICHAEL" targOrder="U" TEIform="ref">Hubers</ref></hi>,<hi TEIform="hi"/>Verbesserungen wie auch über die Übersetzungen.</p><p xml:id="JG33548" rend="Prosatext" TEIform="p">8.<hi TEIform="hi"> Lonchamp, Entwurf einer gelehrten Geschichte Frankreichs, </hi>aus dem Französischen, 1. Teil unter der Aufsicht und einer Vorrede von <hi TEIform="hi">Klotz. </hi>Dieser Arbeit wird eben nicht in Ehren gedacht.</p><p xml:id="JG33549" rend="Prosatext" TEIform="p">9.<hi TEIform="hi"> Die Leitungen des Höchsten nach seinem Rath auf den Reisen durch Europa, Asia </hi>und <hi TEIform="hi">Africa, </hi>von <hi TEIform="hi">Schulz, </hi>1. Teil. Herr S. ist einer der schlechtesten Missionarien, die jemals Völker verwirrt haben. Die Judenbekehrung ist sein Zweck, und das Talent, das ihn dazu beruft, seine Fertigkeit, hebräisch zu sprechen und was dazugehört. Übrigens ohne Gefühl von dem, was Mensch sei, was das Bedürfnis sei, das vor der <hi TEIform="hi">Erweckung </hi>vorhergehen muß, woher es entspringe, wie ihm durch Religion abgeholfen werde. - Er läuft durch die Welt, bellt die Juden an, die meistens gescheiter sind als er selbst; beißt sich mit ihnen herum, richtet nichts aus, erbaut die guten Leute, die ihn dagegen mit Essen und Trinken erquicken etc. Daß doch alle Missionsgeschichten Satiren auf sich selbst sein müssen!</p><p xml:id="JG33550" rend="Prosatext" TEIform="p">10.<hi TEIform="hi"> Jakobi sämmtliche Werke. </hi>2. Teil. Man wundert sich, daß ein Autor, den, wie er selbst von sich prädiziert, ein sanftes, empfindliches, wohltätiges Herz mehr als alles beglückt, der in einem elisischen Kreise lebt und geliebt wird, daß sich der so ängstlich bekümmert, ob die, so <hi TEIform="hi">draußen </hi>sind, ihn lieben oder hassen; daß er, der seine Lieder selbst als <hi TEIform="hi">Spielwerk </hi>charakterisiert, um den Beifall einer Nation geizen mag; gewiß ist es sonderbar, daß Herr <hi TEIform="hi">Jacobi </hi>bei seinem feinen Gefühl, den Hauptzug des Charakters seiner großen französischen Vorfahren, den Zug, der ihren Produktionen den eigentlichen Wert gab, nicht erkannt zu haben scheint, weil er sich keineswegs von dieser Seite nach ihnen bildet. Die <hi TEIform="hi">ersten </hi>unter ihnen rezitierten ihre Sachen nur bei Gelagen, in muntern Kreisen, erlaubten kaum und selten eine Abschrift, und so bewahrten sie ihre niedlichen Kleinigkeiten vor dem tötenden Titel: <hi TEIform="hi">Werke, </hi>und sich vor der steifen freudenwidrigen Ehre, als <hi TEIform="hi">Autoren </hi>begafft zu werden.</p><p xml:id="JG33551" rend="Prosatext" TEIform="p">11. <hi TEIform="hi">Tractatus juris Germanici de juribus Judaeorum auctore Gatzert. </hi>Der Verf. schränkt sich hauptsächlich auf die hessen-darmstädtische Rechte ein. Der Rezensent macht Einwendungen, die uns für eine Zivilmaterie zu philosophisch dünken. Die fürtrefflichsten Grundsätze abstrakter Wahrheit lassen sich zu Entscheidung der verwickelten Fälle unsers gegenwärtigen zusammengesetzten Lebens nicht anwenden. Die Abweichung von der Natur kann nicht nach Naturgesetzen beurteilt werden, denn da sind wir gleich fertig: <hi TEIform="hi">es taugt nichts, </hi>heißts da. Wenn wir es aber doch einmal nicht abtun können, so müssen wir die Abweichung aus sich selbst und aus ihren eignen Regeln beurteilen, so grillenhaft und ungleich sie auch sein mögen.</p><p xml:id="JG33552" rend="Prosatext" TEIform="p">12. <anchor xml:id="CREUTZODEN" TEIform="anchor"/><hi TEIform="hi">Creutz-Oden. </hi>Zwei Bände. Ein <hi TEIform="hi">Denkmal </hi>dem Abgeschiednen im Vorhof des Tempels der Musen aufgerichtet, das ihn als Dichter für alle  <hi TEIform="hi"><ref target="LOBREDEAUFDEN" targOrder="U" TEIform="ref">Lobreden</ref></hi> schadlos hält. Es ist mehr selbständiges Werk als Rezension, und es wird kein denkender Geist, kein fühlendes Herz dazutreten, ohne mit dem innigsten Intuitionsvergnügen lang um dasselbe zu verweilen.</p><p xml:id="JG33553" rend="Prosatext" TEIform="p">13.<hi TEIform="hi"> Anmerkungen über den Anakreon. </hi>Es mag für einen jungen Menschen gut sein. Doch bleibt diese Art, die Alten zu lesen und zu erklären, immer die schlechtste.</p><p xml:id="JG33554" rend="Prosatext" TEIform="p">14. <hi TEIform="hi">Moscati von dem körperlichen wesentlichen Unterschiede zwischen der Strucktur der Thiere und der Menschen. Rede. </hi>Paradoxen, denen noch dazu das Verdienst der Neuheit fehlt.</p><p xml:id="JG33555" rend="Prosatext" TEIform="p">15. <hi TEIform="hi">Erpenii arabische Grammatik abgekürzt </hi>etc. von <hi TEIform="hi">Michaelis. </hi>Sie ist, sagt der Rezensent, wie uns dünkt, für solche, die vom Arabischen mehr lernen wollen als die Anfangsgründe, und es allenfalls mit Hülfe des Golius aufs Hebräische anwenden, zu kurz und unvollständig; zum akademischen Gebrauch hingegen, um die ersten Anfangsgründe draus zu lernen und zu lehren, zu weitläufig.</p><p xml:id="JG33556" rend="Prosatext" TEIform="p">16.<hi TEIform="hi"/><hi TEIform="hi"><ref target="MOSHEIMJOHANNLORENZVON" targOrder="U" TEIform="ref">Mosheims</ref></hi><hi TEIform="hi">Sittenlehre der H. Schrift, 9. </hi>und letzter Teil, von <hi TEIform="hi">Miller. </hi>Wir besitzen, sagt der Rezensent, an dem Werke einen Schatz gesammelter und berichtigter moralischer Erkenntnisse. Doch macht er die Anmerkung: "Daß die Vermischung der politischen Moral und der christlichen so viel unbestimmte Urteile veranlasse." Jede <hi TEIform="hi">menschliche </hi>Moral, wovon die <hi TEIform="hi">politische </hi>ein Zweig ist, muß notwendig der <hi TEIform="hi">christlichen </hi>widersprechen. Wenn wir a priori schließen, setzen wir <hi TEIform="hi">Natur, natürlichen Menschen </hi>ohne Offenbarung einen <hi TEIform="hi">Heiden </hi>voraus, und wie unbiblisch ist es zu behaupten, die offenbarte Lehre könne mit ihr in eins verschmolzen werden. Ebensowenig können wir mit denjenigen übereinstimmen, die erst eine menschliche Moral zum Grunde legen und dann Religion obenaufsetzen.</p><p xml:id="JG33557" rend="Prosatext" TEIform="p">17.<hi TEIform="hi"> Bibliotheca botanica auctore </hi><hi TEIform="hi"><ref target="HALLERALBRECHTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Haller</ref></hi>.<hi TEIform="hi"/>Der Einrichtung nach kommt sie mit dem vor zwanzig Jahren von dem Verf. gelieferten Methodo studii medici überein. Was aber solch ein Werk unter den Händen solch eines Mannes in zwanzig Jahren werden könne, braucht keiner Worte. Dieser erste Teil enthält die Schriftsteller der Botanik.</p><p xml:id="JG33558" rend="Prosatext" TEIform="p">18.<hi TEIform="hi"> Wielands Grazien. </hi>Es ist uns bei dieser Rezension, die <hi TEIform="hi">Wielanden </hi>abermals wegen der Sittlichkeit Vorwürfe macht, er zeichne Gegenstände, wovon die Grazien die Augen wegwenden würden, die Stelle <hi TEIform="hi">Plutarchs </hi>eingefallen: χαρις γαρ - η του θηλεος υπειξις τω αρρενι, κεκληται προς των παλαιων. Was kann <hi TEIform="hi">Wieland </hi>dafür, daß seine Landsleute so wenig <hi TEIform="hi">altgriechisches </hi>Gefühl haben.</p><p xml:id="JG33559" rend="Prosatext" TEIform="p">19.<hi TEIform="hi"> Histoire de l'Academie Royale Année 1769. </hi>wie oben No. 3.</p><p xml:id="JG33560" rend="Prosatext" TEIform="p">20. <hi TEIform="hi">Urlspergers Versuch einer genauern Bestimmung des Geheimnisses Gottes und des Vaters und Christi. </hi>Der Rezensent beklagt die verlorne Mühe eines denkenden Geists und liefert eine kurze Geschichte der Lehre. Wir würden bei allem dem dem Verf. Dank wissen, wenn er rein, philosophisch, historisch, exegetisch oder mystisch diese Materie abgehandelt hätte. Wer hier <hi TEIform="hi">näher bestimmen </hi>wollte, müßte vor allen Dingen die unbiblischen Ausdrücke wegwerfen, durch die die meiste Verwirrung entstanden ist. Wollte irgendein spekulativer Kopf wieder in diesem Geheimnis grübeln, so bitten wir ihn, eine Geschichte nicht der <hi TEIform="hi">äußerlichen Ausbreitung, </hi>sondern der <hi TEIform="hi">innerlichen Entstehung </hi>der Lehre aus der Tiefe herauszuheben.</p><p xml:id="JG33561" rend="Prosatext" TEIform="p">Kurze Nachrichten schließen das Werk, wie gewöhnlich. In einer angehängten Nachricht ans Publikum aber wird Herr <hi TEIform="hi">Boysen, </hi>mit den angedrohten Beweisen und <hi TEIform="hi">nachteiligen Anekdoten </hi>aufzutreten, ausgefordert - -  - Wann wird das enden!</p></div3></page>