<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="189" base="3.3.2.11.10.196"><div3 xml:id="JG33505" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>] Göttingen und Gotha.<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="SCHLOZERUNIVERSALHISTORIE" TEIform="anchor"/>A. L. Schlötzers [<ref target="SCHLOZERAUGUSTLUDWIG" targOrder="U" TEIform="ref">Schlözer</ref>] Vorstellung seiner Universalhistorie. Bey Dietrich 1772. 8. 16 Bogen.</head><p xml:id="JG33506" rend="Prosatext" TEIform="p">Es ist immer gut, in Aussuchung guter Titel glücklich zu sein! Hr. P. <hi TEIform="hi">Schlötzer, </hi>ders bei allen Büchern sehr ist; sie doch aber meistens nur des Frappanten wegen wählt, hat bei diesem Titel noch mehr getan, als betitelt - zugleich <hi TEIform="hi">geweissaget: </hi>"die Fehler und das Gute seiner Schrift sehr namentlich und anschaulich damit in nuce gegeben". Ich habe also nur den Titel zu erklären. <hi TEIform="hi">Vorstellung </hi>und gewiß viel Theatralisches und Mimisches geht das ganze Büchlein durch. Die ersten Kapitel: "Begriff der allgemeinen Weltgeschichte! Zusammenhang der Begebenheiten! Synchronistische Anordnung" und im ganzen Verfolg alle Stellen, die es nur einigermaßen werden konnten, sind bloße <hi TEIform="hi">Deklamation </hi>geworden, und in so lautem, gestikulierendem Ton, daß man sich wundern sollte, wie das "der <hi TEIform="hi">Grundriß </hi>zu<hi TEIform="hi"/>einem <hi TEIform="hi">akademischen Kollegio</hi> und<hi TEIform="hi"/>Grundriß zur strengsten Wissenschaft, der <hi TEIform="hi">Historie", </hi>sein solle. Im historischen Institut ließen sich solche Bogen hören; in der historischen Bibliothek lesen; jetzt aber "ein <hi TEIform="hi">Leitfaden" </hi>für die Zuhörer? Wir bitten sie, daß sie ihn nirgend zu stark anfassen mögen; er ist ein schönes Krausgewinde aus mancherlei neuern Schriften aufgewunden, und daher auch so perlend, aber auch so unsicher und schwach, als dergleichen Aufgewinde aus einer andern fremden Textur, wo es eigentlich seinen Sitz hatte, zu sein pflegt, So viel wir gerne zugeben, daß in dieser Schrift Gedachtes und Nützliches sei - wo aber <hi TEIform="hi">pädagogische Treue? - Zweck und Würde </hi>eines akademischen Lehrers? Soll der für seine <hi TEIform="hi">Zuhörer! - Schüler! - Kinder! - </hi>so <hi TEIform="hi">glänzen </hi>wollen? Antithesen suchen, und Schaumblasen sieden, und Linsenkörner spießen -, soll ers? lohnts der Mühe? ists nützlich und würdig? Wir Deutsche haben bisher den Vorzug gehabt, daß unsre Lehrbücher bei aller Magerheit und Dürre wenigstens Richtigkeit, Bestimmtheit gehabt haben, an der dem Lehrlinge auch gewiß am meisten gelegen ist.- Die Akademie, auf der der Verf. lehret, hat diesen Vorzug vorzüglich, und hat, als Lehrbücher betrachtet, in den meisten Wissenschaften die Besten ihrer Art. Ist die französische Deklamation nach diesem Schnitte eine <hi TEIform="hi">nützliche </hi>Neuigkeit? gewinnen oder verlieren unsre Lehrstühle, wann sie statt Vorlesungen <hi TEIform="hi">Reden </hi>und statt Lehrbücher zierliche <hi TEIform="hi">Feuerwerke </hi>von Luftschwärmern bekommen? Und nun, wie anders, wenn aus diesen Kapiteln Deklamation, Kapitel voll Fakta und Geschichte (etwa im Ton <hi TEIform="hi">Tacitus', </hi>der doch auch kein Barbar war) geworden wären - wie anders! aber auch <hi TEIform="hi">wie</hi><hi TEIform="hi">schwerer! </hi>Wir nehmen den Verf. selbst zum Zeugen, <hi TEIform="hi">wie schwerer. - </hi>Nun ists ja aber ein zu alter Kunstgriff, daß, wenn der <hi TEIform="hi">Kleinmeister </hi>dem Gespräch nicht zu <hi TEIform="hi">stehen </hi>weiß, er <hi TEIform="hi">weghüpfet, </hi>die Buhlerin ihr Schminkpflästerchen eben nicht auf den Ort eines Reizes, sondern einer Blase, einer Narbe legt, und der Professor gewiß am liebsten <hi TEIform="hi">deklamiert, </hi>wenn er - nicht <hi TEIform="hi">lehren </hi>will, oder kann, oder mag - was weiß ich?</p><p xml:id="JG33507" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Seine </hi>Weltgeschichte, nennts Herr <hi TEIform="hi">Schlötzer,</hi> und zeigt uns in der Vorrede noch eigentlicher auf dies <hi TEIform="hi">Besitztum, </hi>auf diese Zueignung des Seinigen - wir zweifeln, ob mehr als Landesherr? oder als Triumphator, d. i. <hi TEIform="hi">als glücklicher Räuber? </hi>Das Ideal seiner Weltgeschichte als Ideal, als Gepränge hat schon lange, zu lange existiert, und selbst die so gelehrt scheinende, griechische Seite aus <hi TEIform="hi">Polyb </hi>ist ja, wie das der Verf. wahrscheinlich aus der <hi TEIform="hi">historischen Bibl</hi>. [2 Bde. von Samuel Wilhelm Oetter, Nürnberg 1752/53] weiß, schon vom Schottländer <hi TEIform="hi">Moor, </hi>und zwar zu eben dem Zwecke benutzt worden. Die meisten Fehler der gemeinen Weltgeschichten haben schon so viel andre, und wer <hi TEIform="hi">mehr als Voltaire? </hi>und <hi TEIform="hi">kräftiger als </hi>er? gerüget. Der Verf. hat<hi TEIform="hi"/>Voltaires Namen so gern als Spottname auf der Zunge, und wer folgt in süßen Fehlern der Geschichte ihm mehr nach als er? wir trauen kaum, mit Voltaires anderweitigem Glücke. Der Fuchs, der seinen Schweif beim Rückgange hangen ließ, ist ein zu bekanntes Fabelchen: und hinter alledem, was Herr <hi TEIform="hi">Schlötzer </hi>hier an <hi TEIform="hi">Geist </hi>der Geschichte, an <hi TEIform="hi">Plan, </hi>an <hi TEIform="hi">Ideal </hi>das <hi TEIform="hi">Seine </hi>nennet, ist doch das gewissermaßen schon alles (Behandlung der Geschichte als ein <hi TEIform="hi">großes Ganzes, </hi>synchronistisch, ethnographisch, und wie die harten Worte mehr heißen, für die wir hie und da keinen Schleifstein wissen) auch sogar schon <hi TEIform="hi">geschehen, </hi>und zwar nicht durch Rat, durch Befehl, durch Vorschlag, sondern, was weit schwerer und daher auch weniger glänzend geworden, durch meist <hi TEIform="hi">"verunglückte Versuche". </hi>Sollte es nun nicht leicht sein, die ganzen zwei ersten Kapitel durch jede schwimmende Luftblase aufzustechen? und eben aus den verunglückten Versuchen zu zeigen, daß sich das alles weit leichter <hi TEIform="hi">sagen </hi>als <hi TEIform="hi">tun </hi>lasse? Daß zu den meisten Fordernissen noch lange nicht <hi TEIform="hi">Vorarbeiten </hi>gnug sind! daß bei der ganzen <hi TEIform="hi">alten Geschichte </hi>noch die <hi TEIform="hi">wahre Reinigung des Grundes </hi>fehle! daß die Punkte der <hi TEIform="hi">Zusammenleitung, </hi>wenn man Hand anlegt, <hi TEIform="hi">schwerer werden, </hi>als es bei einer Tabelle scheint, und daß in Absicht der Aggregation vieler einzelner Geschichten nur zu oft ein Gemisch werde, wo <hi TEIform="hi">die Teile nicht halten wollen - </hi>auseinander<hi TEIform="hi">fließen</hi> oder auseinander<hi TEIform="hi">fallen</hi>! insonderheit aber, daß es mit dem einen in der Geschichte, "fürs <hi TEIform="hi">menschliche Geschlecht" </hi>betrachtet, immer für uns Menschen eine so <hi TEIform="hi">problematische Sache </hi>sei - wo steht der <hi TEIform="hi">eine große Endpfahl? </hi>wo<hi TEIform="hi"/>geht der gerade Weg zu ihm? was heißts, <hi TEIform="hi">"Fortgang </hi>des menschlichen Geschlechts"? Ists Aufklärung? Verbesserung? Vervollkommnung? mehrere Glückseligkeit? Wo ist <hi TEIform="hi">Maß</hi>? wo sind <hi TEIform="hi">Data </hi>zum Maße in so verschiednen Zeiten und Völkern, selbst, wo wir die besten Nachrichten der Außenseite haben? - Der Schwimmer schwimmt mit seinem Ideal über das alles weg, aber der Täucher? - Wenn Herr <hi TEIform="hi">Schlötzer </hi>wirklich seine Universalhistorie nach diesem Deklamationsplan ausgearbeitet hat, wie er seine Zuhörer durch diesen "Leitfaden" beredet; so mache er sich das Verdienst auch <hi TEIform="hi">um die Welt, </hi>sie ganz bekannt zu machen - welch ein Originalwerk! welch ein großes Verdienst! das wäre alsdann gewiß <hi TEIform="hi">seine </hi>Universalhistorie, wie dies nur die <hi TEIform="hi">Repräsentation </hi>derselben ist, und jeder gute Apotheker repräsentiert doch nichts anders auf Schilde und Fensterlade, als seine Apotheke würklich besitzt. Vielleicht also haben wir nächstens das Vergnügen, ein größeres Buch angezeigt zu sehen, zu dem dies nur der fliegende Anschlagzettel, der aufmunternde "hier ist zu haben!" oder "hier läßt sich sehen!" sein sollte.</p><p xml:id="JG33508" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Universalhistorie - </hi>endlich! Und die ist eine Tabelle, teils synchronistisch, teils nach Völkern. Sie hat würklich viel Schönes, Erleichterndes und Gedachtes, daß niemanden die Mühe gereuen wird, sie angesehen zu haben - aber - hier sind wieder Zweifel? <hi TEIform="hi">Erstlich </hi>ist die Erleichterung nach solchen <hi TEIform="hi">"runden Zeiten </hi>und <hi TEIform="hi">verminderten Perioden" </hi>denn fürs Gedächtnis die einzige und beste Hülfe? oder wäre es nicht weit mnemonischer, aus der Geschichte mehr <hi TEIform="hi">Bild, ganzes Continuum</hi> machen zu können? Der Rezensent urteilt bloß nach <hi TEIform="hi">seinem </hi>Gedächtnis, das allerdings eigensinnig sein kann; aber hier ehe in den <hi TEIform="hi">einförmigen </hi>Zahlen <hi TEIform="hi">"Anlaß zur Verwirrung</hi>" als zu mehrerer <hi TEIform="hi">Unterscheidung f</hi>indet, und an dieser war doch gelegen! <hi TEIform="hi">Je mehr Erinnerungsmale</hi> aufgerichtet und diese nur in <hi TEIform="hi">ein großes Ganze </hi>des Bildes gebracht werden können, daß sie wieder <hi TEIform="hi">unter sich </hi>erinnern, desto sicherer! Vielleicht fehlt das hier; fehlte es aber auch nicht; war <hi TEIform="hi">diese Zahlenneuerung des Tons, des Aufhebens wert? Zweitens </hi>dünken uns bei der synchronistischen Tabelle die zusammengefügten Namen oft wieder zu sehr <hi TEIform="hi">einem Spielwerk, </hi>hie und da einem <hi TEIform="hi">Gepränge des Unbekannten</hi> und <hi TEIform="hi">Possierlichen, </hi>als der <hi TEIform="hi">"starken Kette des natürlichen Wahren" </hi>nahezukommen, die allein dem Gedächtnisse hilft. Wenn man hier <hi TEIform="hi">Semiramis </hi>und<hi TEIform="hi"> Dodona, Sicyon </hi>und die <hi TEIform="hi">Kabiren, Abraham </hi>und <hi TEIform="hi">Ninus, Jacob </hi>und<hi TEIform="hi"> Inachus, Karthago und Athalia, Bonifacius, Suintila </hi>und <hi TEIform="hi">Moawija, Gutenberg, Babur, Iwan, Diaz, Ismael </hi>und <hi TEIform="hi">Luther </hi>zusammen liest, und dann zugleich die vielen Abschnitte dieser Zusammenordnung liest, so denkt man, der Autor habe mehr spielen und <hi TEIform="hi">Bunonische </hi>Namenepigramma machen, als dem Gedächtnisse helfen wollen. - <hi TEIform="hi">Und denn, </hi>ist selbst bei dieser Tabelle alles <hi TEIform="hi">bewiesen? </hi>nichts zu gewagt? nichts des lieben Einfalls wegen da? Die <hi TEIform="hi">Umschaffung </hi>der Erde! die <hi TEIform="hi">Obelisken- </hi>und <hi TEIform="hi">Pyramidenperiode </hi>in Ägypten! Hebräer nebst den <hi TEIform="hi">Gauren</hi> [in Persien und Indien] das einzige Volk, dessen Gesetzgebung und Sitten seinen Staat überlebt (und keine Brahmanen? keine Schamanen?) die Ionier so gewiß von Javan? (und viel andre Ableitungen mehr). Der Papst als <hi TEIform="hi">Pfarrherr, Bischof, Patriarch, Oberpatriarch, Dalai Lama, </hi>und wie an andern Orten die <ref target="LINNEKARLVON" targOrder="U" TEIform="ref"> Linneische</ref> Nachäffung sich mehr zeige, für die Historie nicht zu gespielt? Zehn andre Sachen mehr. Bei allem aber zeigt schon die Länge unsrer Rezension, daß wir das Buch beträchtlich halten, und eben deswegen haben wir die Fehler eines Autors, der mehr als <hi TEIform="hi">eitel </hi>werden sollte, freier gerüget.</p></div3></page>