<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="17" base="3.3.2.11.10.24"><div3 xml:id="JG33056" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="PETERSENGEORGWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Petersen</ref>] Nordhausen<lb TEIform="lb"/>Bey Z. G. Groß. Heilige Reden von Christoph Friedrich Sangerhausen. 1772. 8. 141 S.</head><p xml:id="JG33057" rend="Prosatext" TEIform="p">Es sind sechs. <hi TEIform="hi">I. Von dem wahren Wert des menschlichen Lebens</hi>, über Ps. 90,10. S. 1. <hi TEIform="hi">II. Wider den Selbstbetrug der Christen</hi>, über Jac. 1,22. S. 23. <hi TEIform="hi">III. Die Pflicht der Christen, dem Erlöser in seinen Leiden gleichzuwerden</hi>, über 1. Petri 2,21-25. S. 45. <hi TEIform="hi">IV. Von den Entschuldigungen bei dem großen Weltgericht</hi>, über Matth. 7,15-23. S. 73. <hi TEIform="hi">V. Von der großen Verantwortung derjenigen, welche Ärgernis geben</hi>, über Matth. 18,1-11. S. 97. <hi TEIform="hi">VI. Eine Empfehlung der Menschenliebe</hi>, S. 123.</p><p xml:id="JG33058" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir können nicht sagen, daß diese Predigten unter die <hi TEIform="hi">schlechten </hi>gehören. Es sind Stellen darin, welche von Menschenkenntnis zeugen. Der Verf. mischt wenig Dogmatik in seine Vorträge. Es fehlt nicht an guten und richtigen Gedanken. Sie sind nicht durch hin und wieder noch gewöhnliche, strenge, verdammende Urteile über andre Religionsparteien verunstaltet. Wir haben auch zum Teil einen simpeln, edeln und reinen Ausdruck mit Vergnügen bemerkt. Aber wir würden uns gleich anfangs des übertretnen Gesetzes der Unparteilichkeit schuldig machen, wenn wir nicht auch dagegen anzeigten, was für <hi TEIform="hi">Flecken </hi>wir entdeckt, von denen wir die gegenwärtige Sammlung gereinigt zu sehen wünschen. Wir glauben, darin manche <hi TEIform="hi">unbestimmte </hi>und <hi TEIform="hi">unrichtige </hi>Gedanken, wodurch er sich bei denkenden Lesern schaden mag, dabei <hi TEIform="hi">biblisch-asketische </hi>Floskeln, hin und wieder einen <hi TEIform="hi">gezwungenen </hi>und allzu <hi TEIform="hi">gezierten </hi>Ausdruck, also Fehler gegen die Simplizität und Deutlichkeit - und doch zuweilen auch <hi TEIform="hi">Nachlässigkeiten </hi>wahrgenommen zu haben. Einige Beispiele werden es erläutern.</p><p xml:id="JG33059" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Unbestimmte und unrichtige Gedanken. </hi>S. 17 heißt es: "Der menschliche Geist könne in dieser Welt bei seinen Bemühungen nicht weise, bei seinem Eifer nicht heilig, im Besitz seiner Güter nicht glücklich und im Genuß seiner Vergnügungen nicht ruhig werden." Gott, der Urheber der menschlichen Natur, wird wohl den Menschen sittliche Vorschriften erteilet haben, weil er die Möglichkeit, sie zu befolgen, gesehen. - Ferner, sollte es wohl immer an Menschen gefehlet haben, die bei ihren Bemühungen auch wirklich weise, bei ihrem Eifer auch wirklich heilig, im Besitz ihrer Güter glücklich und im Genuß ihrer Vergnügungen auch wirklich ruhig geworden? Und was will Herr S. antworten, wenn man ihm, in Absicht auf die Bemühungen des menschlichen Geistes nach Weisheit und Heiligkeit, die Stelle [Bibel] Matth. ?<hi TEIform="hi"><ref target="MATTHAUSEF" targOrder="U" TEIform="ref"> 5,6</ref> unter andern vorlegt? - S. 20 ist eine sonderbare Stelle, die wir aber um ihrer Länge willen nicht hiehersetzen können; wir erinnern nur, daß uns die <hi TEIform="hi">Eitelkeit </hi>zweimal sehr am unrechten Ort zu sein dünkt und daß wir die Antworten nicht bloß von jenseits des Grabes her geholt, überhaupt anders geantwortet hätten. S. 29 heißt es: "Nur selten erzeugt die Natur <hi TEIform="hi">Ungeheuer." </hi>Niemals gibt es deren. Der böse Mensch ist es nicht ganz, er ist immer in seinen Handlungen <hi TEIform="hi">gemischt. </hi>Noch weniger treten sie als solche in die Welt. S. 30 sagt er: "Sobald die Natur ihre <hi TEIform="hi">unechten Mißgeburten </hi>in das <hi TEIform="hi">Kleid der Religion versteckt </hi>und für <hi TEIform="hi">Kinder derselben uns aufdringen </hi>will, dann ist es Zeit, ihr den <hi TEIform="hi">Schleier zu entreißen </hi>und ihre Tugenden für <hi TEIform="hi">Tugenden </hi>anzusehen, durch welche man den <hi TEIform="hi">Himmel verlieren </hi>und <hi TEIform="hi">die Hölle verdienen </hi>kann." Wie unbestimmt und schief? Welcher Galimathias [verworrenes Gerede]? - Was ist das für eine Natur? Hier, nach dem Zusammenhang, die <hi TEIform="hi">böse, </hi>warum redet er nicht bestimmter und deutlicher? S. 118 nimmt er das Wort <hi TEIform="hi">Natur </hi>wieder im bösen Verstand, wo er es der Religion entgegensetzt. Warum drückt er sich nicht eigentlicher aus, <hi TEIform="hi">verderbte Denkens- </hi>oder <hi TEIform="hi">Sinnesart, verkehrte Natur? </hi>S.<hi TEIform="hi"/>32 hat er etwas ähnliches, "unsre Eigenliebe, diese <hi TEIform="hi">unglückliche Mitgabe, mit welcher die Natur alle ihre Kinder aussteuert". </hi>Gott, der die Menschen gut und glücklich haben will, schickt sie wohl nicht mit wirklich bösen Anlagen und Eigenschaften in die Welt, oder mit Hrn. S. gezierter zu reden, <hi TEIform="hi">steuert sie nicht mit unglücklichen Mitgaben aus. - </hi>Wir könnten Hrn. S. auffordern, durch eine Schriftstelle seinen Satz zu beweisen. S. 37: "der Mörder erkennt seine Missetat am Kreuze und erhält ein Paradies". Dieses so geradehin gesetzt, ist wenigstens anstößig und leicht zu mißbrauchen. Aber es ist wohl auch noch ungegründet. Der Mörder mag ein ganz guter rechtschaffner Mann gewesen, zu seinem Schritt aber entweder durch unangenehme Situationen im Äußerlichen gezwungen oder durch eine heftige Leidenschaft überrascht und dahingerissen worden sein. In beiden Fällen, er mag auch lang oder kurz eingekerkert gewesen sein, ward seine Besserung oder Bekehrung, wie man es nennen will, durch seine vorherige gute Denkungsart ungemein erleichtert. War er aber vorher nicht der ehrliche Mann, so kann ja während seiner Gefangenschaft, die vielleicht lang gewesen sein mag, das Werk seiner Besserung zustand gebracht worden sein. Hr. S. hätte sich, um allen Mißdeutungen vorzubeugen, etwas weiter und behutsamer ausdrücken oder lieber diese Stelle weglassen sollen. Und was soll auf eben der 37. S. <hi TEIform="hi">göttliches Blut </hi>sein, das auch S. 90 wieder vorkommt? Nonsens. Mit [Bibel:] Apostelgesch. <ref target="APGBXBH" targOrder="U" TEIform="ref"> 20,28</ref> wird er diesen Ausdruck doch wohl nicht rechtfertigen wollen. S. 82 scheint Hr. S. doch den <hi TEIform="hi">Juden </hi>eben kein vorteilhaftes Schicksal künftig zu bestimmen. Nur von einem Umstand zu reden: Bloß ein <hi TEIform="hi">sehr kleiner </hi>Teil der damals lebenden Juden hat den Schritt begangen, Jesum zum Tod zu verurteilen, und dazu mögen ihre von Jugend auf eingesogene und mit ihrem Wesen beinahe dicht verwebte Vorurteile, den Messias betreffend, auch nicht wenig beigetragen haben. Was geht das die nachher und die jetzt lebenden Juden an? Will man nicht bedenken, <hi TEIform="hi">der Sohn soll nicht tragen die Missetat seines Vaters</hi></hi>Vielleicht zeigt sich bald eine Gelegenheit, über diese Materie <hi TEIform="hi">mehr </hi>zu<hi TEIform="hi"/>sagen. S. 87 spricht er von <hi TEIform="hi">Herrschaft des Satans, </hi>der wir <hi TEIform="hi">durch die Taufe entsagten, </hi>und welcher böse Menschen <hi TEIform="hi">entrissen </hi>werden müßten. Woher weiß es Hr. S., daß die Kinder <hi TEIform="hi">vor </hi>der Taufe unter der <hi TEIform="hi">Herrschaft des Satans </hi>stehen? Woher, daß das Böse sich durch den Satan in die Welt eingeschlichen? Woher, daß die bösen Handlungen der Menschen vom Einfluß desselben mit herrühren? Woher, daß böse Menschen unter der Botmäßigkeit des Satans stehen, wie er sich S. 87 äußert? Weiß er nicht, daß man das Böse bei den Menschen aus ganz andern Quellen herleiten könne, auch alle Schriftstellen, worin man gewöhnlich den Satan und seinen Einfluß findet, ganz bequem und ohne Zwang anders auslegen könne, welches uns freilich von Anfang gezwungen und hart scheinen mag, da uns die Vorstellungen vom Satan, seinen Einflüssen und Wirkungen mit der Muttermilch beinahe eingeflößt und durch den nachfolgenden Unterricht noch mehr eingeprägt werden? Warum mag doch Hr. S. so unbiblisches, dem gesunden Menschenverstand anstößiges und der Sittlichkeit nachteiliges Zeug auskramen, von <hi TEIform="hi">Herrschaft des Satans? </hi>Solche der Freiheit und Zurechnung, der Moralität und Tugend, worauf endlich doch alles hinauskömmt, so verderbliche Sätze figurieren in heiligen Reden sehr schlecht. Hierher kann man auch noch rechnen, was S. 113/114 steht, "daß die <hi TEIform="hi">Aufsicht </hi>der menschlichen Seelen den <hi TEIform="hi">Engeln </hi>anvertraut ist", und was S. 115 vom jetzigen Zeitalter gesagt ist, daß "der Unglaube die unglücklichen Grenzen seiner Herrschaft nie mehr erweitert und das Laster nie mehr Verehrer um seine Altäre versammelt habe als jetzo", wie er sich gar zu zierlich und gekünstelt ausdrückt. Warum man doch mit dem <hi TEIform="hi">Zeitalter, </hi>worin man lebt, so unzufrieden sein mag! - Wir sollten denken, verschiedne Zeitpunkte im Griechischen und Römischen Staat seien fruchtbarer an Unglauben und Lastern gewesen als der gegenwärtige. Hiemit genug, ob wir gleich noch mehr unter diese Rubrike bringen könnten.</p><p xml:id="JG33060" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Biblisch asketische Floskeln.</hi> S. 27:<hi TEIform="hi"/>"ewiger Tod." S. 31: "Kinder der Welt." S. 82:<hi TEIform="hi"/>"Licht der Gnade von <hi TEIform="hi">seinem Leuchter gestoßen.</hi>"<hi TEIform="hi"/>S. 87:<hi TEIform="hi"/>"Herrschaft des Satans." Warum nicht eigentlicher und faßlicher dafür: Herrschaft unrichtiger Begierden, heftiger Leidenschaften, oder kurz: <hi TEIform="hi">Herrschaft des Bösen, herrschendes Böse</hi>?<hi TEIform="hi"/>Warum doch manche neuere Predigten und Erbauungsschriften noch immer von <hi TEIform="hi">biblischen </hi>Redensarten wimmeln? Was sucht man dabei? Sind sie etwa faßlicher und nachdrücklicher? Keines von beiden. Jesus und seine Apostel richteten sich in ihren Vorträgen und Sendschreiben nach dem damals üblichen, ihren damaligen Zuhörern und Lesern verständlichen Sprachgebrauch. Warum ahmen wir dieses ihr weises Betragen nicht nach? u. dgl. m.</p><p xml:id="JG33061" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Gezwungener und allzu gezierter Ausdruck. </hi>S. 5 heißt es, das menschliche Leben sei in mancher Augen "ein unglückliches Land, in dem der <hi TEIform="hi">Abkömmling des Himmels, </hi>der Geist, <hi TEIform="hi">verbannt aus seinem Vaterland, </hi>von <hi TEIform="hi">ungesunden Nebeln krank, in den Ketten der Leidenschaften seufzen, </hi>mit seinen Fähigkeiten verschmachten muß: ein unglückliches Land, in dem man den <hi TEIform="hi">Wind, </hi>welcher uns in ein besseres <hi TEIform="hi">überschiffen </hi>soll, nicht ungeduldig genug erwarten und nicht geschwind genug annehmen kann". Schiffet der Wind einen über? S. 8: "Laßt uns die Zeit abrechnen, welche wir nicht einmal leben und die der Schöpfer selbst von <hi TEIform="hi">dem ausgeliehenen Kapital unsrer Jahre abrechnen wird."</hi> S. 34:<hi TEIform="hi"/>"Wir übertäuben durch die lauten Stimmen unsrer Leidenschaften diesen Richter (das Gewissen), welcher sein Amt nur alsdann verwaltet, wenn der Tumult um seinen Richterstuhl aufhört und die Parteien schweigen." S. 119: "Die Religion hatte einen neuen Thron bestiegen, ihre Untertanen bestanden aus zwei ganz verschiedenen Völkern etc." Hierher können wir wohl auch die bereits oben angeführte beide Stellen S. 30/32 rechnen.</p><p xml:id="JG33062" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Nachlässigkeiten.</hi> S. 114:<hi TEIform="hi"/>"sooft ich den Tag des Gerichts <hi TEIform="hi">meinen Gedanken gegenwärtig mache</hi>".<hi TEIform="hi"/>Wer redet so? Ebensowenig gefällt uns in der sonst nicht zu verachtenden VI. Rede, S. 126: Das Leben Jesu war ein <hi TEIform="hi">großes Register </hi>von Wohltaten.</p><p xml:id="JG33063" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch etwas aus der ersten Predigt <hi TEIform="hi">vom wahren Wert des menschlichen Lebens, </hi>ein Stück des Schlusses: "Ich will schon itzt im Himmel leben und auf der Erde nur noch wohnen. Mein Geist soll sich über die Welt erheben und wie von einem <hi TEIform="hi">gesunden Berge die unter demselben aufsteigenden ungesunden Nebel sehen und vergessen. </hi>Ich will mich mit meinen Gedanken in die Gesellschaft der Engel und Verklärten begeben, mich in ihre Gespräche und Jubel mischen - und schon itzt im Himmel leben, und auf der Erde nur noch wohnen." Wir wünschen, daß Hr. S. Geist noch auf <hi TEIform="hi">Erden </hi>leben und wohnen bleibe, bis es dem Herrn der Natur gefällt, ihn wirklich daraus in einen andern Zustand zu versetzen; daß sein Geist, anstatt sich in die Gesellschaft der Engel und Verklärten zu begeben, noch seine Brüder, <hi TEIform="hi">die Menschen, </hi>würdigen möge, unter ihnen sich aufzuhalten; daß er seine Augen dazu gebrauchen möge, die <hi TEIform="hi">Menschen </hi>besser kennenzulernen, das Herz, die mancherlei Neigungen, Falten und geheimen Gänge desselben, die Vorurteile aller Art, die in den innersten Gegenden desselben nisten und der wohltätigen Wahrheit den Eingang verwehren, auszuspähen. Das wird eine in aller Absicht weisere und nützlichere Beschäftigung für ihn sein als jene.</p><p xml:id="JG33064" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Überhaupt ist diese erste Predigt teils zu einseitig, teils zu voll transzendentaler Moral. Wenn werden doch alle unsre Sittenlehrer und Prediger einmal die Moral einstimmig aus dem Himmel herab <hi TEIform="hi">auf die Erde unter die Menschen </hi>führen! Hr. S. besitzt Anlage, ein würdiger Prediger zu werden, aber es gehört noch Bearbeitung derselben dazu, noch mehr Kenntnis des menschlichen Herzens, noch Studium der Schrift mit Zuziehung gesunder Ausleger, z. B. eines Grotius, Clarke, Taylor, Semler; noch Studium einer vernünftigen Moral nach alten und neuen Autoren. Dann mag er die Lobsprüche verdienen, die ihm öffentlich vor einiger Zeit ganz verschwenderisch sind erteilt worden.</p></div3></page>