<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="204" base="3.3.2.11.10.211"><div3 xml:id="JG33570" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe? Merck?] Leipzig und Hanau.<lb TEIform="lb"/>Die wahre Bildung vornehmer Personen in richtigen Grundsätzen und lehrenden Bespielen entworfen. Erster Theil. Bey Gotthelf David Schulz, 1772.</head><p xml:id="JG33571" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir wollen bey dem wichtigsten Theile des Buchs anfangen, und das ist hier Druck und Papier. Herr Schulze verdient allerdings alle Aufmunterung, daß er, so selten es bey Buchhändlern hiesiger Gegend ist, etwas aufzuwenden, was zur Sauberkeit und äusern Schönheit beyträgt, wirklich hier so viel geleistet hat, als man von ihm fordern kann. Aber leider ist der gute Mann von seinem Autor übel berathen worden. Das ganze Büchelchen besteht aus abgebrochenen Geschichten, die man in jeder Acerra und Florilegio findet, im trokensten Ton, und der steifesten Uebersetzung, mitunter Grundsätze eingemischt, wo man bey ihrer Treuherzigkeit und Einfalt wirklich nicht weiß, ob man weinen oder lachen soll. Wir wollen einige Abschnitte zur Probe hersetzen: "Ein Fürst muß vermählt seyn. <hi TEIform="hi">Der Ehestand ist ein rümlicher und herrlicher Stand. Fürstinnen,</hi> vornehme Damen, und <hi TEIform="hi">verheyrathete Frauenspersonen überhaupt müssen ihre Gatten aufrichtig lieben</hi>. Vermählte Fürstinnen und vornehme Damen <hi TEIform="hi">müssen</hi> vorzüglich eingezogen leben. Von den wichtigsten Pflichten fürstlicher und andrer Ehegattinnen während ihrer <hi TEIform="hi">Schwangerschaft. Schwangere Personen verdienen Achtung, Schonung und Ehrerbietung</hi>. Von den Pflichten fürstlicher Mütter <hi TEIform="hi">nach ihrer Entbindung."</hi> Eine Probe von der Ausführung: S. 113. "die Pflicht einer jeden fürstlichen und andern Mütter verbindet sie in ihrer Schwangerschaft mit <hi TEIform="hi">langsamen</hi> und <hi TEIform="hi">gesetzten</hi><hi TEIform="hi">Schritten</hi><hi TEIform="hi">einherzugehen</hi>, und verbietet ihr zu laufen, zu springen, und sich zu durchhitzen. Denn, wenn sie auch ihr eignes Wohl nicht sorgsam macht, so muß sie wenigstens für das Wohl ihrer Leibesfrucht pflichtmäßige Sorge tragen. Je kostbarer <hi TEIform="hi">ein nützlicher Saft</hi> und subtiler und <hi TEIform="hi">zerbrechlicher</hi> das <hi TEIform="hi">Gefäß</hi> ist, in welchem er aufbewahrt wird, destomehr Gefahr hat man zu fürchten. Sollte daher eine Mutter nicht für die Seele ihres Kindes, die sich in dem <hi TEIform="hi">Innersten ihres Leibes</hi> befindet, besorgt seyn, für eine Seele, deren Werth über alle Schätze beyder Indien unabsehlich weit erhaben ist? Wenn ein Weingärtner einen Weinberg pflanzt, so führt er zu dessen Sicherheit einen Zaun um denselben" Wenn sich nun irgend noch ein böser Mensch finden sollte, der an alles das nicht glauben möchte, dem wird mit alter und neuer Historie sattsam begegnet.</p></div3></page>