<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="22" base="3.3.2.11.10.29"><div3 xml:id="JG33087" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Protokollrezension?] Dessau.<lb TEIform="lb"/>S. L. E. de Marées Untersuchung der Verbindlichkeit dem göttlichen Gesetze von der Todesstrafe des Mörders und von Vermeidung blutschänderischer Heyrathen. 1771. 1 Alphabet 36 S.</head><p xml:id="JG33088" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Verf. ziehet gegen  <hi TEIform="hi"><ref target="THOMASIUSCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Thomasius</ref></hi> und  <hi TEIform="hi"><ref target="BAUMGARTENSIEGMUNDJACOB" targOrder="U" TEIform="ref">Baumgarten</ref></hi> und  <hi TEIform="hi"><ref target="MICHAELISJOHANNDAVID" targOrder="U" TEIform="ref">Michaelis</ref></hi> und alle diejenigen zu Felde, welche die allgemeine Verbindlichkeit dieser beiden Gesetze leugnen. Wir fürchten aber sehr, daß sein Eifer für das Ansehen der Heiligen Schrift eben keine glänzende Wirkung tun wird. <hi TEIform="hi">Das Gesetz von der Strafe des Totschlägers, </hi>1. Buch Mos. 9, erklärt er so: "Gott habe, <hi TEIform="hi">als oberster Lehnherr, </hi>den Menschen die Welt nach der Sündflut wieder übergeben und ihnen zugleich die Erlaubnis erteilt, Fleisch zu essen, die sie, seiner Meinung nach, vorher nicht hatten; da aber dieses Morden der Tiere sie gleichgültig gegen das Leben ihrer Mitgeschöpfe und also auch der Menschen habe machen können, so habe er dieses durch eine besondere Sanktion in Sicherheit zu setzen gesucht. Diese Erklärung zu beweisen, wird dargetan, "daß die Menschen vor der Sündflut kein Fleisch gegessen hätten". Der Hauptbeweis dieses Satzes wird darin gefunden: "Weil Gott den ersten Menschen die Früchte zu ihrer Speise angewiesen hätte. Da nun Privilegien im engsten Verstande genommen werden müßten, so folge natürlich: daß die Menschen sich auch kein größeres Recht, ohne eine neue ausdrückliche Erlaubnis, über die Kreatur nehmen durften."</p><p xml:id="JG33089" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir haben immer mit Ekel gesehen, daß so viele Gottesgelehrte das Verhältnis zwischen Gott und dem Menschen nach dem bürgerlichen Verhältnis der Menschen untereinander abmessen. Wie viele Sophismen und abgeschmackte Sätze sind nicht durch diese Vergleichung von zwei so unendlich verschiedenen Dingen in die Gottesgelahrtheit gebracht worden. Wir überlassen übrigens dem Leser, dieser <hi TEIform="hi">Untersuchung, </hi>vom <hi TEIform="hi">Fleischessen, </hi>selbst zu folgen. Aus Mangel der Urkunden kann sie freilich nicht sehr vollständig sein; zum guten Glück ist sie aber auch nur denen wichtig, die sich viel um die rem culinariam antediluvianam [Kochkunst vor der Sintflut] bekümmern.</p><p xml:id="JG33090" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Veranlassung des Gesetzes vom Menschenmord soll nun also darin zu suchen sein, weil der Mord der Tiere erlaubt worden ist. Nach des Verf. Meinung würde ohne dieses Gesetz die Obrigkeit nicht einmal Macht über Leben und Tod der Untertanen haben; "denn", sagt er, "der Mensch ist nicht Herr von seinem Leben, er kann also keinen Vertrag darüber eingehen". Uns scheinet die Erhaltung des Lebens nicht sowohl durch ein Gesetz anbefohlen als vielmehr durch den ersten Grundsatz, <hi TEIform="hi">daß kein Wesen bestehen könne, das den Grund seiner Zerstörung in sich selbst hat, </hi>notwendig gemacht worden zu sein. Nur der kranke Mensch entschließt sich zu sterben oder lauft unbesonnen in der Leidenschaft, die auch eine Art von Krankheit ist, in den Tod; der, welcher den Tod als unvermeidlich ansieht, wählt nicht zwischen Tod und Leben, sondern nur zwischen den <hi TEIform="hi">Todesarten. </hi>Deswegen aber wird ein Vertrag, wodurch ich mein Leben in fremde Gewalt gebe, um es wahrscheinlicher zu erhalten, nicht rechtswidrig noch unmöglich, und dieses ist gerade der Fall von der bürgerlichen Gesellschaft. Ich kann also diesen Satz des Verfassers unmöglich einräumen, und ebensowenig kann ich ihm den andern Satz, den er S. 35 aus dem neuen <hi TEIform="hi">Phädon </hi>[von Moses <ref target="MENDELSSOHNMOSES" targOrder="U" TEIform="ref"> Mendelssohn</ref> ]<hi TEIform="hi"/>behauptet, zugeben, "daß nämlich Verträge keine neuen Rechte geben, sondern nur unvollkommene in vollkommene verwandelten". Der Begriff des Worts <hi TEIform="hi">Recht </hi>in diesem Verstand ist noch lang nicht genug auseinandergesetzt, und wir glauben, daß ein <hi TEIform="hi">neues </hi>Recht entstehe, sooft Pflichten <hi TEIform="hi">gleichgültig </hi>werden; denn ohne eine Gleichgültigkeit kann man sich, dünkt uns, kein Recht gedenken. Doch wir kehren zu dem Hauptgegenstand zurück. Nach dieser Erklärung des Noachidischen Gesetzes von dem <hi TEIform="hi">Menschenmord </hi>will endlich der Verfasser behaupten, daß es <hi TEIform="hi">alle </hi>Menschen angehe, weil 1. der Zusammenhang der Worte und die allgemeine Erlaubnis, Fleisch zu essen, schließen lasse, daß es alle Menschen betreffe; 2. weil die Ursache, Gott <hi TEIform="hi">habe alle Menschen nach seinem Bilde gemacht, </hi>angeführt würde und diese bei allen Menschen Platz fände; 3. weil dieses Gesetz im N. T. wieder angeführt werde, als [Bibel:] <ref target="LUKASAAEX" targOrder="U" TEIform="ref"> Luc. 11,50.</ref> Matth. <ref target="MATTHAUSBFEC" targOrder="U" TEIform="ref"> 26,53.</ref> Offenb. Joh. <ref target="OFFENBACAX" targOrder="U" TEIform="ref"> 13,10</ref>. Hierauf soll <hi TEIform="hi">Michaelis </hi>widerlegt werden. Wir haben aber nichts Wichtiges gefunden, was nicht Kocken auch schon gesagt und Hr. Michaelis in seiner 2. Komment. widerlegt hätte. Man kann sich leicht vorstellen, was der Verf. von dem <hi TEIform="hi">Begnadigungsrecht </hi>hält; und in der Tat, wenn einmal ausgemacht ist, daß dieses Gesetz wirklich auf diese Art dem Noah gegeben, und daß dieser Satz, V. 6., der eben nicht sehr mit dem vorherigen zusammenhängt, nicht als eine bloße Reflexion auf die nachher den Juden gegebnen Gesetze von dem <hi TEIform="hi">Geschichtschreiber </hi>eingeschoben<hi TEIform="hi"/>worden ist; denn viele,<hi TEIform="hi"/>und der Verfasser selbst glauben, daß das erste Buch Mosis später als die folgenden geschrieben worden sei. Wenn gewiß ist, daß Gott diese Worte als ein Gesetz und nicht bloß enunciative [richtungweisend], wie z. B. die Worte: <hi TEIform="hi">Das Aug, das der Mutter verachtet zu gehorchen, sollen die Raben aushacken, </hi>ausgesprochen hat; denn ob wir gleich diese Stelle für keine Weissagung halten, so hat uns doch Hr. Michaelis noch nicht überzeugt, daß sie ein Gesetz sei; und wenn man sich endlich überzeugen kann, daß Gott dieses Gesetz zu einem ewigen Gesetz gemacht habe und nicht leiden wolle, daß auch bei so ganz veränderten Umständen, als die itzigen gegen die sind, in welchen die Familie Noahs sich befande, eine Ausnahme gemacht werden durfte; wenn, sagen wir, alles dieses überzeugender dargetan ist, als es der Verf. ausgeführt hat; so kann man wohl nicht zweiflen, <hi TEIform="hi">daß das Begnadigungsrecht der Obrigkeiten ein Eingriff in die göttliche Rechte sei. </hi>Die drei Gründe des Verfassers werden aber nicht leicht jemand überzeugen. Der erste beweist zu <hi TEIform="hi">wenig; </hi>denn was vom Fleischessen gesagt wird, kann wohl auf alle Menschen gehen, weil sich in diesem Punkt die Umstände nicht geändert haben, daraus folgt aber nicht, daß der Zusatz auch notwendig <hi TEIform="hi">alle </hi>Menschen angehen müsse. Der andere Grund des Verf. beweist zu <hi TEIform="hi">viel, </hi>denn er würde auch die zufällige Totschläge einschließen, und die Worte: <hi TEIform="hi">der Mensch ist nach Gottes Bild gemacht, </hi>scheinen mehr eine Verteidigung der Strenge dieses Ausspruchs als eine Ursache desselben zu enthalten. Der dritte Grund beweist endlich gar <hi TEIform="hi">nichts; </hi>denn er bezieht sich auf das Israelitische Gesetz und nicht auf das Noachidische. Wir wünschen, daß der Verf. bewiesen hätte, daß der 6. Vers wirklich in die Reihe der Rede gehöre, die Gott vor dem Noah hielte; denn da im 5. Vers Gott <hi TEIform="hi">selbst </hi>die Rache zu üben verspricht und dieser Vers auch in der ersten Person redet, der 6. aber von Gott als einem dritten Subjekt spricht und die Rache dem Menschen zueignet, so entsteht dabei ein Zweifel, der uns wohl einer nähern Untersuchung wert scheint. Diese Abhandlung ist übrigens bloß wegen der andern von den <hi TEIform="hi">Ehegesetzen </hi>entworfen worden. In dieser streitet der Verfasser mit <hi TEIform="hi">Baumgarten </hi>und <hi TEIform="hi">Michaelis. </hi>Wir wunderten uns gleich anfangs, daß der Verf., da er die Stellen von der <hi TEIform="hi">Schwester </hi>und <hi TEIform="hi">Vaters Schwester </hi>immer auch von der <hi TEIform="hi">Halbschwester</hi> verstanden haben will, dennoch die Ausdehnung der Verbote auf Grade verwirft. Sein Ausfall auf die Literärbriefe ['Briefe, die neueste Literatur betreffend' 1759-1765] wegen des freilich nicht gar bündigen Schlusses wider die Polygamie, von der Gleichheit der beiden Geschlechter in Ansehung der Zahl ist, dünkt uns, überflüssig und läuft auf einer Logomachie [Streit um Worte] hinaus. Besonders ist uns die Auflösung der Schwierigkeit vorgekommen, die <hi TEIform="hi">für die Polygamie </hi>aus den Beispielen des Alten Testaments genommen wird. Der Verf. behauptet nämlich, die Vielweiberei sei im A. T. zur Strafe des weiblichen Geschlechts geduldet worden, weil ein Weib die erste Ursache der Sünde gewesen ist; nachdem aber das Versöhnungswerk die Sünde aufgehoben habe, so sei auch dieser Teil der Strafe entlassen worden. Die Ursache der Eheverbote sucht der Verf. nach andern zwar ganz vernünftig in der Absicht, die Unordnungen zu vermeiden, die aus dem öftern unvermeidlichen und nötigen Umgang der Glieder einer Familie entstehen könnten; allein er ist dabei ein starker Verfechter des Respectus parentelae [Rücksicht auf die Verwandtschaft], der doch so willkürlich ist, und ehe man sichs versieht, wirft er S. 185 fast allen denen eine Gotteslästerung vor welche behaupten, daß Gott sich nach <hi TEIform="hi">Polizeianstalten </hi>richte. Mit den <hi TEIform="hi">Schleiergesetzen, </hi>woraus Herr Michaelis das Ehegesetz so schön erläutert, ist er gar nicht zufrieden. Zum Beweis der allgemeinen Verbindlichkeit der Ehegesetze verspricht er keine <hi TEIform="hi">neue </hi>Gründe, sondern nur eine stärkere Verteidigung der <hi TEIform="hi">alten. </hi>Keine neue Gründe haben wir auch nicht gefunden; aber eine gründlich stärkere Rettung der alten? Auch nicht. Nach dem Verfasser soll schon vor dem Einzug der Israeliten ins Gelobte Land, ja schon zu Zeiten Noahs ein Eheverbot dagewesen sein, dessen Übertretung die Strafgerichte über die <hi TEIform="hi">Kananiter </hi>gezogen haben soll; nach ihm hat <hi TEIform="hi">Abraham </hi>dem Abimelech eine Ehrenlüge vorgesagt, da er auch nach der Entdeckung darauf beharrte, daß seine Frau seine <hi TEIform="hi">Halbschwester </hi>sei; nach ihm hat <hi TEIform="hi">Johannes </hi>den Herodes nicht wegen einer Übertretung der jüdischen Rechte bestrafen können, weil, wie es S. 273 heißt, <hi TEIform="hi">mit dessen Tagen das Himmelreich sich angefangen </hi>und also da schon das Mosaische Gesetz aufgehört habe. - Man wird hieraus den Verfasser schon genug zu beurteilen imstande sein, und wir können ihm, da wir uns bei ihm schon zu lang aufgehalten haben, nicht weiter folgen. Wir sind darin völlig mit ihm einig, daß, wie er am Anfang dieser zweiten Abhandlung sagt, das Ehegesetz Gottes in alle Wege zu beobachten ist, weil es die Zweifel unsrer Vernunft abschneiden und uns eine feste Richtschnur geben kann, wieweit das Verbot der Ehen gehen soll, das wir nur ahnden und im allgemeinen für so unentbehrlich halten, daß es viele in der Natur, obgleich nicht mit dem besten Erfolg, zu finden glaubten. Wir wünschten auch, daß man nie über seine Verbindlichkeit in Ansehung unsrer gestritten und dadurch den Eindruck auf das moralische Gefühl geschwächt hätte, der doch eine so feste Wehre gegen die Reizung der durch den genauen Umgang der Glieder einer Familie angefeuerten Natur ist. Wir müssen auch den Eifer des Verfassers für das Ansehen der göttlichen Gebote verehren; aber eben deswegen wünschen wir, daß er seine Untersuchung durch eine geläuterte Philosophie hätte leiten lassen und daß er sonderlich manche Mutmaßungen unterdrückt hätte, die so nahe an das Lächerliche grenzen, daß sie auch der schalste Spaßmacher herüberziehen und mit leichter Mühe ganz burleskieren kann.</p></div3></page>