<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="121" base="3.3.2.11.10.128"><div3 xml:id="JG33328" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="PETERSENGEORGWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Petersen</ref>, mit <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] London.<lb TEIform="lb"/>A Dissertation on Miracles, designed to shew, that they are Arguments of a divine Interposition, and absolute Proofs of the Mission and Doctrine of a Prophet. By Hugh Farmer, 8. 6 S. Cadell 1771.</head><p xml:id="JG33329" rend="Prosatext" TEIform="p">Es herrschen in diesem Buche so viel klare und bestimmte Ideen über die verwickelte und schwere Materie der <hi TEIform="hi">Wunder, </hi>daß wir hoffen, es werde nicht allein neben seine Vorfahren gestellt, sondern vielleicht viele von ihnen durch diesen neuen Ankömmling aus ihrer Stelle verdrungen werden. Ohne sich in die besondern Umstände der in der H. Schrift vorkommenden Wunder einzulassen, untersucht der Verf. zuerst die allgemeine Frage: ob Wunder, an sich selbst betrachtet, Beweise einer göttlichen Mitwürkung und folglich des göttlichen Ursprungs einer übernatürlichen Offenbarung sind? Viele haben darin gefehlt, daß sie die Definition eines Wunders nicht in die <hi TEIform="hi">hervorgebrachte Wirkung, </hi>sondern in die Ursache gesetzt haben. Allein, unser Verf. behauptet, daß eine <hi TEIform="hi">wundervolle Wirkung </hi>wie jede andere <hi TEIform="hi">gemeine Erscheinung </hi>ihre eigne individuelle Natur habe, die sie von allen andern ohne Rücksicht auf ihre <hi TEIform="hi">Ursache </hi>unterscheidet. Denn von der Wirkung sagt man nur allein, daß sie der einmal festgesetzten Ordnung der Dinge widerspreche, die man Lauf der Natur nennt: das würkliche <hi TEIform="hi">unsichtbare Wesen, </hi>durch welches die Wirkung hervorgebracht wird, ob es gleich außer seiner gewöhnlichen Sphäre würkt, übt doch nur seine <hi TEIform="hi">natürliche Kräfte </hi>aus. Die <hi TEIform="hi">Übereinkunft </hi>oder der <hi TEIform="hi">Widerspruch </hi>mit denjenigen Gesetzen, nach denen die göttliche Vorsehung der Welt regiert, ist das <hi TEIform="hi">einzige, </hi>was es zu einem wahren Wunder bestimmt oder nicht. Daraus zieht er nun die Folge, daß in allen Fällen, <hi TEIform="hi">wo wir von dem wahren Lauf der Natur nichts wissen, </hi>es unmöglich ist, zu bestimmen, welche Wirkungen davon abweichen, oder zwischen natürlichen Begebenheiten und Wundern zu unterscheiden. In dem zweiten Abschnitt des ersten Kapitels zeigt er, daß <hi TEIform="hi">allzu häufige Wunder </hi>Mängel und Fehler in den allgemeinen Gesetzen der Natur verraten würden. Aber auch derjenige müßte von sehr kurzsichtigem Stolze sein, der behaupten wollte, daß in dieser weisen Einrichtung der Dinge niemals schickliche Gelegenheiten vorkommen, wo der Höchste von dem Plan abgehen könne, der ohne das so sehr unsere Begriffe übersteigt. Er geht weiter und beweist, daß Wunder <hi TEIform="hi">schlechterdings nur von Gott herkommen können, </hi>er mag sie nun selbst oder durch Bevollmächtigte verrichten. Sie können zwar von der Natur sein, daß sie einen Grad von Gewalt erfordern, dessen Mitteilung ein erschaffnes Wesen fähig wäre; allein, Gott kann die Gabe, Wunder zu tun, niemals wirklich mitteilen oder es nur in dem Fall tun, wo er den Gebrauch desselben rechtfertigt. Eben die Beweise von dem Dasein höherer erschaffner Geister zeugen, daß sie nie außer ihrer eigentlichen Sphäre würken. Aus der Analogie der Natur ist es wahrscheinlich zu machen, daß eben die Leiter und Kette der Wesen nach eben den Gesetzen oberhalb dem Menschen fortgehe, wie unter ihm, und daß statt derjenigen Eigenschaften, die einer Kreatur von höherem Range zugegeben werden, ihr wieder andre mangeln, die den Geschöpfen unter ihr sind mitgeteilt worden, und daß sie eben dadurch beständig innerhalb den Grenzen ihrer <hi TEIform="hi">eignen Wirksamkeit </hi>gehalten werde. Also wird es Dinge geben, die der Mensch würkt, und die der Engel nicht würken kann; so wie es Fälle gibt, wo die Kräfte des Menschen weit unter den Kräften des Tiers sind. Die Voraussetzung, daß ein erschaffnes Wesen in dieser Unterwelt Wunder wirke, ohne göttlichen Befehl, wird durch die Erfahrung aller Zeiten widerlegt; denn es gibt in der Tat keine erweisliche wahre Wunder als diejenige, welche Gott selbst mit Grund können zugeschrieben werden. Wären die erschaffne Geister mit Gewalt versehen, Wunder zu tun, so ist es wahrscheinlich, sie würden diese Gewalt <hi TEIform="hi">häufig </hi>ausgeübt haben. Was für Elend würden die <hi TEIform="hi">Bösen </hi>nicht über das menschliche Geschlecht gebracht haben, und hätten die guten Geister gleiche Gewalt, ihnen zu widerstehen und den Menschen Gutes zu tun, welches Kriegstheater würde nicht die Welt unter Wesen von so verschiedener Gattung geworden sein!</p><p xml:id="JG33330" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der fünfte Abschnitt zeigt, daß, wenn je Wunder zum Besten einer falschen Lehre wären bewürkt worden, so würden die Menschen einem beständigen und unvermeidlichen Betrug ausgesetzt gewesen sein; und selbst als Beweise würden sie diesem Endzweck nicht entsprochen haben. Sollte eine falsche Lehre durch Wunder bestätigt werden, so müßte entweder ihre Falschheit erkannt oder nicht erkannt sein. Wäre die Falschheit der Lehre entschieden, und es wäre zugleich bekannt, daß die bezeugende Wunder könnten oder müßten von irgendeinem bösen Geiste bewürkt werden: wo bliebe da das Zeugnis? Die Wunder wären alsdann kein Beweis von der Göttlichkeit der Lehre und enthielten keinen Bewegungsgrund, sie anzunehmen; sie dienten vielmehr zu einem unüberwindlichen Vorurteil gegen die Lehre, nachdem man die Bosheit ihres Urhebers erkannt hätte. Könnte aber die Falschheit der Lehre nicht erkannt werden und würden die begleitende Wunder nur als Beweise von der Einwürkung eines <hi TEIform="hi">höhern Wesens </hi>angesehen, so würde das Herz des Menschen zwar in Ungewißheit und Zweifel über den Urheber dieser Werke gesetzt werden, allein doch allzeit leer von aller Überzeugung bleiben, die ihn bewegen könnte, die Lehre entweder anzunehmen oder zu verwerfen. Und also würde wiederum das Zeugnis Null sein. Unser Verfasser bemerkt ferner, daß, wenn man die Lehre zur Probe der Göttlichkeit der Wunder macht, so macht man die Lehre zur Richtschnur, nach der man das Wunder beurteilt, und nicht das Wunder zur Richtschnur, die Lehre zu beurteilen. Die eigentliche Absicht der Wunder aber ist diese, eine noch vorher unbekannte Wahrheit festzusetzen, die bisher die Vernunft nicht bewiesen, und durch nichts zur Evidenz gebracht werden konnte als durch die Wunder. Allein, es gibt Gelehrte, die verlangen, daß man erstlich ohne Vorurteil und Leidenschaft die Lehre untersuchen und sie alsdann zum Beweis der Göttlichkeit der Wunder anwenden solle. Allein widerspricht dieses nicht der Absicht der Wunder? Man läßt alsdann die ganze Stärke des Beweises von der Lehre abhängen, die erst noch bewiesen hätte werden sollen.</p></div3></page>