<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="322" base="3.3.2.11.10.329"><div3 xml:id="JG33969" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Protokollrezension, mit Goethe] Göttingen.<lb TEIform="lb"/>D. Walchs philologische Bibliothek. 6tes, 7tes und 8tes Stück, sammt Register 1772.</head><p xml:id="JG33970" rend="Prosatext" TEIform="p">Dieses ist nun der Beschluß des ersten Bandes der <hi TEIform="hi">Walchischen philologischen Bibliothek</hi>, welche im Jahr 1770. angefangen worden ist. Ihr Werth ist längst bekannt, und wir wünschen recht sehr, daß sie mit diesem Bande nicht aufhören möge. Das sechste Stück enthält <hi TEIform="hi">Batteux quatre poetiques</hi>. <hi TEIform="hi">Batteux</hi> wird wegen seines Fleises in Berichtigung des Aristotelischen Textes, der Uebersetzung und der Anmerkungen gelobt; <hi TEIform="hi">Leßings vermischte Schriften.</hi> Der Recensent bemerkt, daß es unnöthig sey, die Benennung des <hi TEIform="hi">Epigramm</hi> zu pressen, um die Leßingische Theorie heraus zu bringen; und ist mit verschiedenen Erklärungen des Hrn. Leßings nicht zufrieden. Wie er aber auf die Grille kommen konnte, daß Obscenität zum Wesen des Sinngedichts bey den Alten gehörte, das wissen wir nicht. Ueberhaupt hätten wir diesem Recens., dem wir oft beystimmen, ein wenig mehr Gefühl, als Fleis gewünscht. Herr L. muß ganz anders gelesen, und wo er auch fehlt, ganz anders widerlegt werden, als andere Kritiker; er schreibt ja auch selbst ganz anders. <hi TEIform="hi">Hogween de particulis gracae lingua.</hi> Der Recens. glaubt, daß die Theorie von den Partikeln, die Hogw. zum Grund legt, richtig, aber schwer anzuwenden sey;  Er macht darauf einen geschickten Auszug von einem Kapitel zur Probe, und urtheilt, dass ausser dem Zwang, den Hogw. sich manchmal anthut, seiner Theorie, sonderlich von dem energischen jeder Partikel getreu zu bleiben, das Buch sehr vorzüglich gut sey. Wir hätten nicht so viel wider die Energie der Partikeln, als wider den Gedanken, daß sie alle aus Nennwörtern entstanden wären. Der Uebergang der Seele von einem Gedanken auf den andern, bricht oft von selbst in kurze Töne aus, deren einige wohl nach und nach zu Partiklen Anlaß gegeben haben können. - Uebrigens wundern wir uns, daß der Recens. nichts von der typographischen Schönheit dieses Werks gedenkt, die wohl bemerkt zu werden verdiente, so wie auch etwas von der eigenhändigen Unterschrift des Verfassers, die zum Unterschied der ächten und unächten Ausgaben beygefügt worden hätte angemerkt werden können.<hi TEIform="hi"> Orat. grac. Vol. III. </hi>Der unermüdete Fleis des Herrn Herausgebers wird nach Verdienst gelobt; hier und da werden einige Einwürfe gemacht, die des Recens. Einsichten Ehre machen. <hi TEIform="hi">P. H. Kopiers Observata Philologic</hi>a, werden überhaupt gelobt; hier und da aber mit guter Einsicht getadelt: Bey der Stelle des Properz, felix qui viles pomis mercaris amores, ist die Veränderung vili pomo, die der Recensent rügt, wirklich unausstehlich; und wir ziehen die Auslegung amor rusticus, allen vor. <hi TEIform="hi">Fragmenta Stersichori. Aut. Suchfort.</hi> Allgemeine Dinge von Fragmenten. Der Sammler wird ziemlich in Folle gelobt, daß er die Fragmente geordnet, und die Stellen, woher sie genommen worden, angeführt hat. Es soll eine zweyte Sammlung von ungewissen Fragmenten des Stersichors nachfolgen. <hi TEIform="hi">Facii epistola Critica ad Harlesium</hi>. Nicht alle Verbesserungen des Herrn Facii erhalten den Beyfall des Recensenten und unsern.</p><p xml:id="JG33971" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das 7te Stück fängt mit der Forsetzung der im 5ten angefangenen Abhandlung über die Widersprüche des Epikurs in der Lehre von Gott an. Freylich ist es schwer, das Epikurische System zu vereinigen; aber wo existirt denn dieses System? Es ist unbillig, einen Philosophen aus andern, als seinen eigenen Schriften und Reden zu beurtheilen. Der Verfasser dieses Aufsatzes hat auch wirklich, unsres Bedünkens, nicht philosophisches Genie genug zu einer solchen Unternehmung und wir wünschten überhaupt, in dieser Bibliothek mehr kritische als philosophische Aufsätze zu sehen; denn Philosophie, alte und neue, ist selten ein Gegenstand, den ein Philologe gut bearbeiten wird. <hi TEIform="hi">Holdsworth remarks on Virgil.</hi><hi TEIform="hi">Holdsworth</hi> erscheint in einigen Beyspielen des Recensenten, als ein wenig bedeutender Mikrologe. Die Anmerkung über den Vers: <hi TEIform="hi">Tytire tu patulÆ recubans sub tegmine fagi</hi>; ist gar zu komisch. In 12 Meilen um Mantua, sagt H., steht kein dicker Baum; woher mag also Virgil den Baum genommen haben, worunter sein Tytirus schläft? <hi TEIform="hi">Benzlers Halikarnaß.</hi> Es werden dem Uebersetzer einige Fehler gezeigt. <hi TEIform="hi">Wyttenbach Plutarchus de sera Numinis Vindicta</hi>. Herr Wyttenbach wird gelobt, und ermuntert, sich ferner um die griechische Literatur verdient zu machen. <hi TEIform="hi">Idyllen, aus dem Griechischen &amp;c</hi>. Dem Uebersetzer wird so glimpflich als möglich, glimpflicher als ers verdiente, zu verstehen gegeben, daß seine Arbeit nichts tauge. <hi TEIform="hi">Xenophontis Mem. Socr. cura Ernesti.</hi> Der Recens. bemerkt wohl, daß das Buch nun den Anfängern, für die es bestimmt war, aus der Hand gewachsen ist, und führt darauf eine große Menge von Verbesserungen und Bemerkungen an, womit diese neue Ausgabe bereichert worden ist. <hi TEIform="hi">Aeschinis Epistola ed. Somet</hi>. Arbeit eines jungen Anfängers, als solche mit Nachsicht abgefertigt. <hi TEIform="hi">Schulzens Bibl. der griechischen Litteratur.</hi> Der Recens. legt diesen Embryo auf die Seite, und wünscht Herrn <hi TEIform="hi">Schulzen</hi> langes Leben und Gesundheit zu seinem übrigen riesenmäsigen Vorhaben.</p></div3></page>