<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="324" base="3.3.2.11.10.331"><div3 xml:id="JG33973" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe] Hamburg.<lb TEIform="lb"/>Die Weisheit an die Menschen, durch einen begeisterten Braminen. 1772. 5 Bog.</head><p xml:id="JG33974" rend="Prosatext" TEIform="p">"Ihr Bewohner des Erdbodens fallet nieder, und in den Staub gebückt, empfanget die Lehre des Himmels: "So fängt der begeisterte oder berauschte Bramine an, und in dem Ton geht er ein halb Mandel von Tugenden durch; alles im Schwulst eines gemachten Orientallers: Gewürzt mit orientalischen Gleichnissen und vaterländischen Sitten! - Wenn ein großer Gedanke in der Seele aufschwillt, oder eine mächtige Empfindung sich hervorarbeitet, so ist selten die Sprache reich genug, gleich einen Ausdruck darzubieten, der eben den Gedanken, eben die Empfindung gleich lebhaft übersetzt. Die Seele greift also um sich in die sinnliche Welt, und kleidet ihre Geburten in die lebhaftesten Bilder. Daher ist, nach der sehr feinen Bemerkung eines neuen Philosophen, die orientalische Dichtersprache entstanden, die, wenn ihr eine wahre Empfindung untergelegt wird, bey all ihrer metaphorischen  Beredtsamkeit fast niemal zum Schwulst ausartet. - Aber tausende, und wenn wir nach unserm Gefühl urtheilen, auch dieser Bramine lernten blos die Sprache ein wenig radbrechen, und wollten dann auf einmal orientalisiren. Man sehe, wie es ihm läßt:</p><p xml:id="JG33975" rend="Prosatext" TEIform="p">Zorn.</p><p xml:id="JG33976" rend="Prosatext" TEIform="p">Gleich dem heftigsten Orcan, welcher die Wälder niederstürzt, und die ganze Natur zerstöhrt; oder gleich dem Erdbeben, welches mit dem  fürchterlichsten Krachen ganze Länder umkehrt: verbreitet die Wuth des  Jachzornigen Verwüstung um sich her! Seine Hand drohet Gefahr und  Verheerung.</p><p xml:id="JG33977" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">O du beseelter Staub, will dein Zorn wie ein schwarzes, an Gebirgen  gelagertes Gewitter, auf deinen Feind hervorbrechen, erinnere dich, wie oft du selbst Verzeihung bedarfst! u. s. w.</p><p xml:id="JG33978" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Ehemann.</p><p xml:id="JG33979" rend="Prosatext" TEIform="p">Gehorche Gott, nimm ein Weib, der menschlichen Gesellschaft getreu, werde ihr ein nützlicher Zweig.</p><p xml:id="JG33980" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Frau.</p><p xml:id="JG33981" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Weisheit wird reden und dich unterweisen, höre, o Tochter der  Schönheit, und grabe ihre Lehren tief in das Innerste deines Herzens: also wird dein Verstand deine Schönheit erhöhn; also wirst du, wie die Sommerrose, der du gleichst, einen lieblichen Geruch verbreiten, wenn schon deine Farbe weniger frisch wird. u. s. w.</p><p xml:id="JG33982" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir wissen nicht, wie es dem Braminen zu Muthe war, da er zu diesen Dingen den Mund so voll nahm. Uns dünkt, die gute, gemeine, bürgerliche Alletagssprache wäre lange hinlänglich, so gute, gemeine, bürgerliche  Alletagssachen zu sagen. - Wenn wir nicht irren, so haben wir diese schwülstige Moral schon einmal unter einem andern Mantel gesehen aber sie reizte uns so wenig, daß wir nicht mehr wissen, wo?</p></div3></page>