<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="41" base="3.3.2.11.10.48"><div3 xml:id="JG33138" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Ejusdem Apologia Hist. Crit. in legibus Matrimonialibus etc. Simplici eruditionis studio integrne lectioni in hac nova Editione vindicata. 1771. 8. 3 1/2 Bogen. Bey eben demselben für 12 kr.</head><p xml:id="JG33139" rend="Prosatext" TEIform="p">Es sind keine zwei Bücher, sondern, da das erste ohne Wissen des Verf. verstümmelt herauskam, so hat er das andere selbst besorgt, und letzteres ist auch sehr vermehrt. Die Veranlassung zu diesem System oder Apologie gab ein Streit, der zwischen dem Hrn. Verfasser und dem fuldischen Professor Herrn Dr. <hi TEIform="hi">Beck </hi>entstanden war, weil dieser die Thesin: potestas Ecclesiae statuendi in matrimonialibus impedimenta dirimentia est ex beneficio iuris alieni, welche jener im Jahr 1763 in Fulda bekanntmachte, in einer entgegengesetzten Thesi für eine Ketzerei ausgabe. Der Verf. verteidigt sich und gründet seine Meinung auf den verschiedenen Gesichtspunkt, in welchem seine Kirche die <hi TEIform="hi">Ehe </hi>betrachtet. "Als <hi TEIform="hi">Sakrament</hi>",<hi TEIform="hi"/>sagt er, "hatte die Kirche von jeher das Recht, Bußen und Zensuren zu verhängen; aber als <hi TEIform="hi">Kontrakt </hi>kann sie darüber nur durch den Auftrag der Fürsten etwas entscheiden." Der Verfasser spricht frei mit Anstand. Er glaubt, daß die Kirche diese Gewalt zu den Zeiten bekommen habe, da die Fürsten, und sonderlich die gotischen Könige, ihre Untertanen nicht besser als durch das Ansehen der Bischöfe im Zaum halten konnten. Nach und nach habe die Kirche aber immer weiter gegriffen. Er klagt, daß durch die Ausdehnung dieser Gewalt und die Vermehrung der Gesetze auf der einen und durch die Dispensationen auf der andern Seite die Unordnungen und das Verderben der Sitten immer mehr eingerissen wären, welches vielleicht nicht geschehen sein würde, wenn die Kirche sich bloß in den Schranken der Zensuren und Bußen gehalten und die Ehen bloß, insofern sie Sakrament sind, zu sich gezogen hätte. Obgleich der Gegenstand dieser Abhandlung weder vollständig noch ordentlich behandelt worden ist, so freuen wir uns doch von Herzen, zu sehen, daß die Glieder einer uns so nahe verschwisterten Kirche noch immer fortfahren, Irrtümer zu bemerken, ohne welche eine für Deutschland so unglückliche und für die Religion so nachteilige Spaltung nie erfolgt wäre. Wir wünschten aber auch, daß man in den protestantischen Kirchen nicht eben diese Irrtümer nach und nach wieder einführen und die Begriffe von <hi TEIform="hi">Richten: </hi>ob die Gesetze befolgt worden sind, und <hi TEIform="hi">Lehren: </hi>wie man sie von ganzer Seele befolgen soll, nicht wieder verwirren möchte. Wir hoffen nicht, daß die Religionsparteien der Christenheit sich gegeneinander verhalten wie wir gegen unsere Antipoden, denen die Sonne aufgehet, wenn sie bei uns gesunken ist. Übrigens bedauren wir den Herrn <hi TEIform="hi">Oberhauser, </hi>welcher seiner Freimütigkeit wegen vielen Verdruß auszustehen hatte. In seinem lateinischen Ausdruck hätten wir mehr Zierlichkeit gewünscht. Man stößt oft auf Barbarismen, die man nicht übersehen kann, wenn man auch noch so gern wollte.</p></div3></page>