<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="319" base="3.3.2.11.10.326"><div3 xml:id="JG33960" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser] Erfurt.<lb TEIform="lb"/>Briefe eines Deutschen, über öffentliche Gegenstände des Vaterlandes. Erste Lieferung. Von der Fruchtsperre. 8. 1772. 1ster und 2ter Brief. [Von J. Ch. E. Springer] 56 S.</head><p xml:id="JG33961" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir haben uns schon etlichemal in diesen Blättern für Freunde <ref target="QUESNAYFRANCOIS" targOrder="U" TEIform="ref"> der neuen französischen Staats-Wirtschaftslehre</ref> erklärt, und unter der Einschränkung, daß sie in einem gesunden Staatskörper angewendet werde, sind wir ihr noch herzlich gewogen. Demohngeachtet freuen wir uns, sooft wir einen Gegner sich wider dieses System ohne Bosheit auflehnen sehen. Der Hr. Verf. dieser Briefe gehört unter die Klasse dieser Gegner. Er richtet seinen ersten Brief sonderlich gegen Herrn <hi TEIform="hi">Schlettweins </hi>zween politische Traktate: Moiens d'arrêter und Ordnung der Politik. Eine lebhafte, oft launische Schreibart unterscheidet ihn, und manche Beobachtungen werden den Freunden der Quesnayischen und Mirabeauischen wirtschaftlichen Politik wenigstens dazu dienen, daß sie sich behutsamer ausdrücken und vielleicht noch einige Schritte weiter mit ihrer Meditation fortschreiten.</p><p xml:id="JG33962" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Die Vermehrung der Produkte vermehrt die Glückseligkeit der Staatsglieder dadurch, daß sie die Gesellschaft geschickt macht, ihrem Triebe, sich zu vergrößern, nachzuhangen, also ist die Fruchtsperre schädlich, weil sie die Vermehrung der Produkte hindert." Unter diesem Gesichtspunkt stellt der Hr. Verf. hier das französische oder das daraus entsprossene Schlettweinische System dar. Gewiß haben einige Schriftsteller dieser Klasse Gelegenheit genug zu diesem Mißverstand gegeben. Es ist aber, dünkt uns, bloß Mißverstand; denn das System hat nicht sowohl die Absicht, die Menschen zu vermehren, als letzte Absicht, sondern dieses ist teils notwendige Folge, teils Erfordernis. Uns scheint der eigentliche Endzweck nur der: daß es den Menschen, die jedesmal vorhanden sind, nie an etwas abgehe, was die Welt außer ihnen zu Sättigung ihrer Triebe und Erreichung ihrer Endzwecke darbietet und möglich macht. Der Trieb der Population, den einige der menschlichen Gesellschaft überhaupt andichten, ist wirklich bloß Walze, und dazu überflüssige Walze zum System, und es ist gut, daß der Verf. dieser Briefe diese Erdichtung zu zerstören sucht. - Nun aber verliert er, dünkt uns, den Faden! Ist, wie er das System darstellt, die Fruchtsperr um deswegen zu verwerfen, weil sie die Population verhindert, so hätte er gnug getan, entweder zu zeigen, daß in der Population nicht die Glückseligkeit des Menschen bestehe, oder daß die Fruchtsperre ihr nicht schade. Anstatt dessen aber behauptet er nur, daß sie keine unerlaubte Einschränkung sei. Es laufen hier, dünkt uns, einige Sophistereien mit unter; und überhaupt war nicht die Frage die: läßt sich diese Einschränkung verantworten? sondern: was hat sie auf den Staatskörper für eine Wirkung?</p><p xml:id="JG33963" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Frage beantwortet der Hr. Verf. auch wirklich in seinem zweiten Briefe, und wir geben ihm darin vollkommen Beifall, daß die Getreidausfuhr notwendig zu verbieten sei, wenn man in dem Fall ist, zu verhüten, daß <hi TEIform="hi">die Ohnmacht eines Landes nicht tödlich werde. </hi>In einem solchen Falle haben wir ebensowenig Respekt für die Fraternité des nations, die eine bloß theoretische, obgleich schöne Grille ist. Aber wenn in der Folge die Physiokratisten wegen ihrer Lehre von der Teuerung widerlegt werden, so sind wir mit dem Verf. nicht einerlei Meinung. Sie wünschen nicht Teurung als Teurung. Das Wort bezeichnet überhaupt nur einen relativen Begriff, und der Sinn der Ökonomisten ist, dünkt uns, eigentlich der, daß jedes Mitglied eines Staates für seine Produkte oder Arbeit so viel erwerben möge, als zu Befriedigung seiner meisten Bedürfnisse und Forderungen nötig ist. Kann man uns einen Staat möglich machen, wo jeder diese Befriedigung wohlfeil erhalten kann, so wird niemand so töricht SEIN, Teurung zu wünschen. Aber widerspricht es sich nicht, Wohlfeile zu verlangen und doch zugleich zu wünschen, daß man für eins viel bekommen möchte? Und dann bringen die wenigsten Politiker die Wirksamkeit in Anschlag, die schon an sich und ohne Rücksicht auf Produktion ein wesentlicher Teil von menschlicher Glückseligkeit ist, und doch durch ein vielleicht schwer zu erklärendes Phänomenon nicht anders erhalten werden kann, als wann sie auch reichlich lohnt. - -  - -  - -  - -  Der Raum gestattet uns nicht, unsre Gedanken mehr zu entwickeln, und der Hr. Verf. dieser Briefe verrät so viel Scharfsinn, daß er uns auch so schon genug verstehen wird. Es wird indessen niemand reuen, diese zween Briefe zu lesen, und wir wünschen die Fortsetzung derselben um desto mehr, da der Hr. Verf. diese meist so trocken abgehandelte Materien auf eine so leichte angenehme Art vorgetragen hat, daß er die Franzosen weit übertrifft. In der Hauptsache aber bleiben wir noch immer mit ihm der Meinung, daß einem kranken oder unter Kranken liegenden Staate die Operation der neuen Ökonomie, sonderlich die uneingeschränkte Ausfuhr der nötigsten Lebensmittel, wie wir bei einer andern Gelegenheit schon geäußert haben, tödlich sein würde. Möchten doch unsre Politiker erst die Staatskrankheiten heilen, ehe sie so viel über die natürliche Diätetik raffinieren, die immer einen gesunden Körper voraussetzt.</p></div3></page>