<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="163" base="3.3.2.11.10.170"><div3 xml:id="JG33452" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Merck, mit Goethe?] Paris.<lb TEIform="lb"/>Essais sur le Caractère, les Moeurs &amp; l'Esprit des femmes dans les differens siècles; par Mr. Thomas, de l'Academie françoise, chez Montard. 1772. 8. 3 Tom</head><p xml:id="JG33453" rend="Prosatext" TEIform="p">Wenn unsre Leser nicht schon aus dem Titel: <hi TEIform="hi">sur les Moeurs &amp; l'Esprit</hi> - -  <hi TEIform="hi">dans tous les siêcles</hi> - -  ohngefähr eine Rollinische Compilation, mit dem Geiste eines Rektors der Sorbonne über den wichtigsten Theil der Geschichte der Menschheit - -  endlich gar mit Panegyristenschwulste aufgeblasen; so müssen wirs ihnen sagen, daß dies eine ganz neue weltberühmte Schulchrie ist, die zu andern Schulchrien gestellt zu werden verdient. Wir dürften nur die Table des Matieres abschreiben, so würde die Satyre des Buchs gemacht seyn. Nach allen Unterabtheilungen französischer Vorstellungsart, wird die arme weibliche Natur eingezwängt und zugeschnitten, und nach ihr spielt der berühmte Herr Verfasser sogar auf deutschem Boden eine erbärmliche Figur, weil er seine Materie gar nicht zu kennnen scheint. Wir fangen an in Deutschland auf den Vorzug der Gründlichkeit, den man uns so gerne zugesteht, so stolz zu werden, daß wir von einem Versuchmacher über die weibliche Natur schlechterdings verlangen, daß er sich zu appesantiren [beruhigen] wisse. Der Artickel vom Einflusse des Christenthums ist noch das erträglichste; allein, überall herrscht nichts, als ein schwüler Deklamationshimmel, der das Leere der Thomasischen Schöpfung bedeckt. Statt einzelner psychologischer Schritte, und langsamer Schläge des philosophischen Ahndungsstabes, das krauseste Labyrinth eines französischen Ballets. Zu dem Portrait am Ende hat Madame <hi TEIform="hi">Necker</hi>, wie wir zuversichtlich wissen, gesessen, und wir freuen uns, daß der Mahler, von dem wir schon so manchen Epitre und Ode an Madame gesehen haben, nicht flatirt hat.</p></div3></page>