<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="165" base="3.3.2.11.10.172"><div3 xml:id="JG33456" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser] Frankfurt am Mayn.<lb TEIform="lb"/>[Fr. Ch. J.] Fischer, Gedanken über das Reichsgutachten vom 7. Febr. 1772. die Getreidsperre betreffend, nebst dem Kayserl. Ratificationsdecret. 1772. Fol.</head><p xml:id="JG33457" rend="Prosatext" TEIform="p">Es ist ein sicheres Kennzeichen, daß Widersprüche nicht im Verstand, sondern im Herzen liegen, wenn man klare Wahrheiten zehn- bis zwanzigmal vergebens predigen muß. Herr <hi TEIform="hi">Fischer </hi>hat in einigen andern und auch in dieser Schrift, die Schädlichkeit der Fruchtsperre darzutun, sich emsig bestrebt. Seine Gründe sind nicht neu, aber dringend. Doch, sollen wir sagen, was wir denken? - Ohren und Herzen der Fürsten und Kameralisten sind zu diesem Evangelium noch nicht vorbereitet genug. Sagt dem Mann, der itzo 100 Rtlr. notwendig braucht: gib sie mir, in 2 Jahren gebe ich dir 300 Rtlr. dafür! Er wird keine Mühe haben, einzusehen, daß der Gewin offenbar ist; allein, wie kann er in seiner gegenwärtigen Not die 100 Rtlr. entbehren? Ohne ein Nostradamus zu sein und ohne in die Geheimnisse der Kabinette zu sehen, kann man ziemlich zuverlässig prophezeien, daß das natürliche System der Staatswirtschaft, das dem <hi TEIform="hi">gesunden </hi>Körper Festigkeit und Fett gibt, nie eingeführt werden kann, solange der Körper krank, die alten Wunden noch nicht geheilt sind. - Gute Diät bewahrt für Krankheit; aber sie heilt nicht. - Wie soll man denn nun den Staat vorbereiten, um ihn zu dieser menschenfreundlichen Ökonomie geschickt zu machen? - Wer uns hier eine bequeme Operation lehrte, der würde der Menschheit einen wichtigen Dienst leisten; nur keine Chimären, keine Talismane, keine Feenkönige, keine <ref target="HALLERALBRECHTVON" targOrder="U" TEIform="ref"> Usongs</ref> vorausgesetzt!</p></div3></page>