<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="152" base="3.3.2.11.10.159"><div3 xml:id="JG33427" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser, mit <ref target="PETERSENGEORGWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Petersen</ref>?] Göttingen und Gotha.<lb TEIform="lb"/>Revision der Philosophie. [Von Christoph <ref target="MEINERSCHRISTOPH" targOrder="U" TEIform="ref">Meiners</ref>] Erster Theil, 1772. 8. 310 S.</head><p xml:id="JG33428" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir würden ungerecht gegen unser Zeitalter sein, wenn wir fürchteten, daß dieses merkwürdige Buch nicht unter uns mit ebensoviel Beifall aufgenommen werden sollte, als unsere Nachkommen dankbare Ehrfurcht gegen den Verf. desselben und gegen alle die, welche mit ihm Wahrheit sehen wollen und aufrichtig suchen, haben werden. In dem lichten Tag, den er ihnen vorzubereiten sucht, werden sie den Namen jedes Denkers und jedes ehrlichen Mannes segnen, der ihnen in den Finsternissen der Scholastik unsers Jahrhunderts vorleuchtet; und wehe uns! wenn Dummheit und Parteigeist ihnen die Strahlen aufhält, die für sie - denn ihnen werden sie erst leuchten - hervorbrechen! Unsere Grenzen erlauben uns nicht, einen ausführlichen Auszug aus diesem Werk zu machen. Nie sind uns diese Grenzen beschwerlicher gewesen! Wir müssen uns aber befriedigen, nur die vornehmsten Gedanken auszuzeichnen: "<hi TEIform="hi">Die Philosophie", </hi>sagt der Verf., "hat den Menschen zum Gegenstand. Dieser kann als Individuum, er kann als Mitglied der großen Gesellschaft betrachtet werden. Deswegen zerfällt die Philosophie in den praktischen und theoretischen Teil." Jenen sollen wir noch hoffen; diesen fängt der Verf. hier an zu bearbeiten. Er scheint dahin nichts zu rechnen als die <hi TEIform="hi">Psychologie. </hi>Diese ist untrennbar von der <hi TEIform="hi">Logik; </hi>"denn Logik", sagt er, "und Psychologie verhält sich zusammen wie die Äsopische Fabel und ihre angehängte Moral". Diese sammelt Bemerkungen von der denkenden Seele, jene zeigt ihre Anwendung. Wahr ists! der Mensch ist der Gegenstand der Philosophie; aber wir würden ihn nicht bloß als Individuum und in der Gesellschaft betrachtet haben. Wir sehen hier keinen Platz für die Physik, Mathesis etc., die doch auch mit Recht Sitz und Stimm in dem Senat der Philosophen haben und nicht bloß leere Begriffe geben. Zudem hat diese Einteilung auch noch die Unbequemlichkeit, daß sie die Psychologie, die auch Grundsätze der Tätigkeit lehrt, trennt und daß sie auf die andere Einteilung in Theorie und Praktik nicht paßt; denn auch als bloßes Individuum handelt der Mensch. Wir würden den Menschen etwa unter den zween Gesichtspunkten, in Ansehung seines ganzen Zustandes und in Ansehung seiner Handlungen, betrachtet haben. Unser theoretischer Teil würde, da er den Menschen in allen seinen Verhältnissen durchginge, dadurch sich auf alle Äste der wahren Philosophie haben ausbreiten können; und da er zugleich den Grund der menschlichen Handlungen und ihre Triebfedern angezeigt und uns den einen Punkt entdeckt hätte, auf welchen alle gehen, so<hi TEIform="hi"/>würde dem Praktischen nichts übriggeblieben sein, als zu zeigen, wie die Gegenstände der menschlichen Handlungen mit diesem einen Punkt im Verhältnis stehen. Wir würden alsdann nicht nötig gehabt haben, die Psychologie zu trennen; sondern wir hätten den Einfluß der Seele auf Handlungen und Gedanken, auf das Gute und das Schöne, mit einmal übersehen können. Doch diese Bemerkung ist wohl zu voreilig, da wir aus diesem Teil, der nur eine Vorbereitung zu einem noch nicht angefangenen Gebäude ist, nicht den ganzen Gesichtskreis übersehen können, den der Verfasser umspannt. Nach diesem Umriß des Gebiets der Philosophie geht der Verfasser auf die Methode über, wo wir eine ganze Reihe vortrefflicher Gedanken übergehen müssen, und nur bemerken, daß das Resultat dahin auslauft, daß wir, um unsere und der Welt Ruhe und Glückseligkeit mit dem Interesse der Wahrheit zu vereinigen, die alte Mode der esoterischen und exoterischen Philosophie, aber freilich im ganz andern Sinn als bei den Alten, wieder einführen müssen! Wenn die Epopten [Zuschauer] so klug gewählt und vorbereitet werden, als der Verfasser S. 129 in einer schönen Stelle anrät; wenn der τοπος ενδεος [vom Gott erfüllter Platz] aus dem Hörsaal ins Kabinett verlegt wird und wenn der einweihende Priester ein erleuchteter, rechtschaffner und gesellschaftlicher Mann ist; so ist dieser Gedanke der einzige, der uns zwischen Aberglauben und Unglauben durchführen kann! - Doch wie viele Ungeweihte werden noch immer fortschreiben? Und wie schwer wird der bloße Argwohn der Einweihung oft den Freund des Priesters drücken, wenn er nicht ist, was ein ehrlicher Mann nie sein kann, ein vollkommener Heuchler - -  - Eine Menge reichhaltiger und aus einem denkenden Kopf und dem besten Herzen fließender Beobachtungen über die Behutsamkeit in Bekämpfung der Vorurteile, bei welchen sich die Menschheit wohl befindet; über den Zustand unserer Gelehrten Sorgen; über die Neuerungssucht und den wahren Wert der Philosophie mußten wir übergehen. Der große Gedanke, alle Wissenschaften auf den Menschen zu konzentrieren, leuchtet überall durch. Nie müsse der den Wissenschaften nahen, der ihn nicht fassen kann! Der zweite Abschnitt handelt von der <hi TEIform="hi">Logik. </hi>Gewiß ists, daß sie von der Psychologie (soweit diese die Seele als denkend betrachtet) nicht getrennt werden darf. Aller Unterschied von Logica connata und artificiali [angeborene und künstliche Logik] ist also überflüssig, und diejenige, welche vor dem Aristoteles gelehrt wurde, verdient die Verachtung gewiß nicht, mit welcher viele auf sie herabblicken. Wir freuen uns, einen Weisen zu finden, der Locken kennt und anpreist. Locke hat in unsrer Seele wirklich Epoche gemacht. Er hat zuerst uns gereizt, selbst zu denken; zuerst die Fesseln zerbrochen, die wir aus den Schulen mitbrachten; und auch wir bauen ihm aus Dankbarkeit Altäre. Der Verf. teilt die Logik in esoterische und exoterische; jene soll den Gang, diese den Weg lehren, den die Seele in der Verfassung zu gehen hat, in welcher wir uns befinden; dabei aber ihre Lehren so ändern, wie diese Verfassung sich ändert, Auf diesen Gesichtspunkt müssen wir wenigstens unserer Kürze wegen die wahren und schönen Bemerkungen zurückführen, die dieser Abschnitt enthält. Wir würden aber doch andere Namen gewählt haben, weil diejenigen, die der Verf. braucht, hier etwas anders heißen als oben. Der dritte Abschnitt handelt von der <hi TEIform="hi">Metaphysik</hi>, die nach dem Verfasser, welcher die Lehre von Gott und der Freiheit zum praktischen Teil verweist, nichts als ein bloßes Wörterbuch von allgemeinen Begriffen sein sollte. Wir geben ihm vollkommen Beifall; denn, sondert man die beiden eben genannten Lehren, die noch einen Einfluß auf uns haben, ab; so bleibt der Metaphysik nichts übrig als Namen, welche gewissen Workmanships of human understanding (Werkstücken des menschlichen Verstands), wie <hi TEIform="hi">Locke </hi>sich ausdrückt, gegeben werden. Der vierte Abschnitt handelt endlich von der Ästhetik, die ungezweifelt ebensogut als die Logik aus der Psychologie geschöpft werden muß. Der Verf. bemerkt sehr gründlich, daß keine Ästhetik möglich sei, solang der Sitz der Schönheit noch nicht gefunden worden ist; er zeigt, daß die schönen Künste und Wissenschaften nicht einerlei Theorie haben können; vornehmlich deswegen, weil ihre Gegenstände auf verschiedenen Wegen zur Empfindung übergehen. Nach diesen Untersuchungen zeigt der Verf., wie wir zu einigem Begriff der unerklärbaren Empfindung des Schönen kommen können. Absolute Schönheit ist uns nicht möglich (das verstehen wir so; wir können die Schönheit nicht in dem Gegenstand finden, sondern wir müssen sie nur in der Wirkung suchen, die die Objekte auf uns haben). Wir müssen also uns begnügen, nur die Organe aufzusuchen, wodurch wir zu Perzeptionen gekommen sind, die wir <hi TEIform="hi">schön </hi>nennen. Das sind Sinne, Imagination, Verstand, sittliche Empfindung. Wir müssen die Auseinandersetzung dieser Bemerkungen übergehen und merken nur an, daß der Verf. mit Recht gegen gewisse Egoisten die sittliche Empfindung verteidigt; allein, es gibt einen anderen Egoismus, welcher die an sich gleichgiltigen, aber wegen ihrer Folgen sittlich gut benannten Empfindungen zu dem Zirkel seines <hi TEIform="hi">Ichs </hi>zählet. Wir bekennen uns zu diesem; und es wäre wohl ein Wortstreit, wenn man darüber mit uns streiten wollte. Ungern müssen wir viele sehr wahre Gedanken des Verf. über den Unterschied des Schönen und Interessanten, über den allgemeinen guten Geschmack, über die Nachahmung der Griechen und über das <hi TEIform="hi">Vehikulum </hi>einer Art des Schönen, die Sprachen, übergehen, um, ohne die Geduld unserer Leser zu sehr zu mißbrauchen, dem tiefsinnigen Verf. zwo Bemerkungen zur Prüfung zu geben. Der Begriff des Schönen, welcher nicht anders als relativ auf uns angegeben werden kann, liegt, dünkt uns, überhaupt darin: daß ein Gegenstand angenehme Empfindungen als seine <hi TEIform="hi">letzte </hi>Wirkung in uns hervorbringe. Dieses scheinet uns der unterscheidende Charakter des Schönen zu sein; denn andere Gegenstände, welche z. B. gute oder große Empfindungen erregen, bleiben bei diesen Empfindungen nicht stehen, sondern verursachen Handlungen; aber das Gefühl des Schönen dreht sich bloß in seinem eigenen Wirbel. Das ist unsere erste Bemerkung. Die andere ist die: der Grund des allgemeinen guten Geschmacks liegt, dünkt uns, darin, daß das für <hi TEIform="hi">schön </hi>gehalten wird, was vermöge seines <hi TEIform="hi">natürlichen Verhältnisses </hi>mit uns angenehme Empfindungen, als seine letzte Wirkung auf uns, hervorbringt. Alles konventionell Schöne, alles, was von Erziehung, Vorurteil u. dgl. abhängt, ist ungewiß; aber die Natur bleibt ewig. Es kann also etwas, das von der Natur abweicht, schön sein, d. i. angenehme Ernpfindungen als seine letzte Wirkung hervorbringen, aber der allgemein gute Geschmack richtet doch anders. Die Natur ist aber nicht überall die nämliche? Ja, aber dieses verändert nur die Anwendung, nicht den Grundsatz des Geschmacks. Dieser bleibt allgemein; die Regeln, die aus jenem abgezogen werden, reichen aber nicht weiter als die Grenzen einer gewissen bestimmten Natur. Allein, auch insofern haben nicht alle Menschen Gefühl für die Natur? auch das ist gewiß; aber, ist ein Punkt möglich, in welchem alle Menschen sich vereinigen; ist einer, in welchen sich die Weisesten und Besten von jeher vereinigt haben, so ist es die Übereinstimmung mit der Natur, welche sie umgibt. Und laßt uns nur suchen, diesen zu gefallen! - Wir hoffen übrigens, dieses Buch bald in der Hand aller Freunde des Schönen und Guten zu sehen. Sie müssen aber denken, daß ihnen kein System, sondern nur eine Revision des Systems in die Hand gegeben wird. Diesem Teil soll eine Revision des praktischen Teils der Philosophie folgen: "ich will damit warten", sagt der Verf. S. 60, "bis ich erfahren habe, ob ich ihn unverschleiert öffentlich aufstellen darf". - Wie traurig ist es, daß ein so rechtschaffner Philosoph mit solchen Zweifeln kämpfen muß? Wir, die wir die Wahrheit aufrichtig suchen, aufrichtig wünschen, täglich besser und weiser zu werden; wir, und alle die, welche denken wie wir, bitten den Verfasser, uns bald, ohne alle Zurückhaltung, auch mit diesem Teil zu beschenken und alsdann, wie er in der Vorrede verspricht, die hierin allgemein beleuchtete Fächer der Philosophie noch insbesondere zu bearbeiten. - Unsere Zeiten, wir müssens gestehen, und sollten auch manche noch so sauer dazu sehen; unsere Zeiten brauchen einen neuen <ref target="BACONVONVERULAMFRANCIS" targOrder="U" TEIform="ref"> Baco</ref> so nötig als die Zeiten unsrer Väter.</p></div3></page>