<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="88" base="3.3.2.11.10.95"><div3 xml:id="JG33258" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>? Protokollrezension?] Magdeburg und Frankfurt an der Oder.<lb TEIform="lb"/>Der Deutsche, 1ster, 2ter und 3ter Theil. [Von J. G. Müller und J. S. <ref target="PATZKEJOHANNSAMUEL" targOrder="U" TEIform="ref">Patzke</ref>] Bey dem Commercienrath Hechtel, 1771. 8. 720 S.</head><p xml:id="JG33259" rend="Prosatext" TEIform="p">Diese Wochenschrift unterscheidet sich von den gewöhnlichen sehr zu ihrem Vorteil durch die Wahl der Materien, durch den männlichen Vortrag und den Geist des Patriotismus, der den Verfasser nie verläßt. Vermutlich hat er gefühlt, wie traurig es sei, wenn man mit Achtung für sich und das Publikum schreibt und nicht allzeit Muße genug übrig hat, zu gesetzten Zeiten, wo die wöchentlichen Blätter erscheinen sollen, seine Materie auszuarbeiten. Die Ausgabe der einzeln Stücke ist also im September schon mit dem 37. Stück unterbrochen worden, und der Verleger verspricht, die übrigen zu Anfang dieses Jahrs seinen Lesern auf einmal zu liefern. Er sagt seinen lieben Landsleuten recht deutsche Wahrheiten. Er glaubt, es fehle uns an Nationalstolz und an Neigung zum Vaterländischen; wir seien zu sehr in das Ausländische verliebt. Dann handelt er von dem Glauben der alten Deutschen in Ansehung ihrer Herkunft; beschreibt ihre Wohnplätze, Häuser und unterirdische Wohnungen; ihre Kleidung; die Sorgfalt, die sie auf ihre Haare wendeten, und die Einfalt ihrer Speisen. Er widerlegt den Irrtum, daß sie Menschenfresser gewesen wären und sich von rohem Fleisch genährt hätten. Dabei führt er die Damen in die altdeutsche Küche zum Gerstenbrei. Er berührt ihren Glauben an eine Gottheit, die sie für zu groß hielten, als daß man sie in Tempel einschließen könne, und die sie deswegen in Hainen verehrten; er handelt von ihren Opfern, Gottheiten und Priestern; den Ordalien, der Kinder Probe und dem Paradies der Deutschen, Valhalla. Der Verfasser bemerkt, daß sich unsre Väter spät verheurateten und die Ehe sehr heilig hielten. Der Ehebruch war sehr selten und wurde sehr hart bestraft. Sie hatten kein Geld: Die Braut brachte nicht dem Bräutigam, sondern er der Braut eine Morgengabe, und diese bestand in einem aufgezäumten Roß, etlichen zusammengespannten Ochsen, einem Schild, Schwert und Lanze. Unsre Väter teilten sich in Gelehrte, Edelleute, Freie vom bürgerlichen und Baurenstande und in Knechte. Die Druiden waren würklich der erste Stand und gingen den Edlen vor, weil man sie von Gott begeistert und ihm angehörig glaubte. Selbst der König, wenn er vollkommne Gewalt über Leben und Tod haben wollte, mußte Priester oder Druide zugleich sein. Die zweite Art von Gelehrten  waren die Barden oder, wie sie in der nordischen Mundart genannt wurden, <hi TEIform="hi">Skalden. </hi>Diese waren die Dichter, Tonkünstler und Geschichtschreiber der Nation. Sie begleiteten das Heer zur Schlacht und gossen durch ihre Gesänge Mut und Tapferkeit in die Seelen der Streitenden. Die Druiden standen unter einem gemeinschaftlichen Oberhaupte, von dem vermutlich auch die Barden mögen abgehängt haben. Der Stand, welcher an Ansehen zunächst an die Gelehrten grenzte, war der Adel. Der Ursprung der Edlen scheint beinahe so alt zu sein als Deutschland selbst. Der König war nichts als die erste Magistratsperson und war ganz in seinen Entscheidungen von der Meinung der Versammlung abhängig. Die Knechte brauchte man nicht zur Aufwartung und häuslichen Geschäften; sie waren Leibeigene, und wenn sie ihren Herrn die vorgeschriebene Zahl von Kleidungsstücken und Vieh nebst einer bestimmten Menge Getreides geliefert hatten, so waren ihre Pflichten erfüllt. Unsre Vorfahren handelten in der Erziehungsmethode etwas anders als ihre Nachkömmlinge. Alle ihre Tugenden waren beinahe Leibesübungen, und sie glaubten, eine starke Seele wohne in einem starken Körper. Wir gehen näher zum Ziele und brauchen nur wenige Bücher, um leben und handeln zu lernen. Ferner kommen noch sehr angenehme Nachrichten, von dem Gott der Beredsamkeit, <hi TEIform="hi">Braga, </hi>und seinem Weibe <hi TEIform="hi">Iduna, </hi>vor, von den Barden, den Minnisingern. Die Obergottheiten beschäftigten sich überhaupt damit, die Welt zu regieren. Sie trugen aber das Detail der Geschäfte gewissen Untergottheiten oder Engeln auf, die man <hi TEIform="hi">Landvattir </hi>nennte. Diese nun hatten wieder ihren Chef, der <hi TEIform="hi">Landäs </hi>hieße. Die <hi TEIform="hi">Elfen, Dysen </hi>und <hi TEIform="hi">Balkirier </hi>waren eine Art von guten und bösen Genien, und die Nornen ihre Parzen. Diese Nachrichten können genug sein, um unsern Lesern diese nützliche Schrift ihrem Inhalt nach bekannt zu machen. Wir hätten gewünscht, daß man nicht immer das Sittengemälde unsrer Vorfahren zum Text gebraucht hätte, um eine scharfe Epanorthose [Ermahnung zum Guten] an ihre Nachkommen anzubringen. Wäre es philosophischer behandelt und nicht so stückweise nach jeder Tugendrubrik zerrissen worden, so wäre es ungleich interessanter. Es wäre alsdann eine merkwürdige Beilage zur Geschichte der Menschheit. Wir sehen, daß alle Züge, die Tacitus niedergeschrieben, noch heutzutage auf alle Völker, die in gleichem Grade der Kultur stehen, angewendet werden können, und seine Nachrichten bedürften nicht mehr erkünstelte Kommentarios, sondern nur Fakta unserer neuen Reisebeschreiber zur Bestätigung. Denn wir fürchten, der wahre Philosoph wird noch lange anstehen, ehe er entscheidet, dies war <hi TEIform="hi">deutsch </hi>und nicht <hi TEIform="hi">allen Wilden gemein. </hi>Auch hätte der Verfasser die Mühe nicht nötig gehabt, alsdann das zu entschuldigen, was in dem Grad der Verfeinerung, worin die alten Deutschen stunden, eine notwendige Folge ihrer Situation war; er würde empfunden haben, daß mit gewissen sogenannten Tugenden wieder etwas parallel lauft, daß wir notwendige Laster nennen möchten; und daß in der moralischen wie in der physischen Welt nie Gift ohne Gegengift fortschreitet. Auch die Deklamationssprache ist uns zuweilen lästig geworden, so wie wir bemerkt haben, daß aus gewissen Faktis nicht immer die Folgen gezogen waren, die aus einem Crayonstrich [Bleistiftstrich] des Tacitus ein ausgeführtes Gemälde gebildet hätten. Daß der Verf. Herr <hi TEIform="hi">Kretschmann, </hi>dem wir sehr viel lyrisches Talent zuerkennen, <hi TEIform="hi">unsern Barden </hi>nennt und ihn an die Seite Klopstocks setzt, dieses mag wohl ein Erratum der Freundschaft sein, und wir müssen eingestehen, daß wir in unsern Gegenden noch nicht erleuchtet genug sind, um so weit zu sehen.</p></div3></page>