<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="244" base="3.3.2.11.10.251"><div3 xml:id="JG33714" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe und <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref"> Merck</ref>, mit  Schlosser ] Frankfurt am Mayn.<lb TEIform="lb"/>Zufällige Gedanken über die Bildung des Geschmacks in öffentlichen Schulen; von J. G. Purmann. Sechs Program. von 1770-1772. 4. 19 1/2 Bogen.</head><p xml:id="JG33715" rend="Prosatext" TEIform="p">Es ist hier gewöhnlich, daß bei den halbjährigen Examinen des hiesigen Gymnasiums der jedesmalige Rektor in einem öffentlichen Anschlag dazu einladet. Herr <hi TEIform="hi">Purmann </hi>hat bei sechs aufeinanderfolgenden Gelegenheiten dieser Art zu seinen Aufsätzen die interessanteste Materie gewählt, die ein Schulmann nur finden kann; und diese bloße Wahl muß für ihn ein gutes Vorurtheil erwecken, das in der Ausführung auch durch viele sehr gute Anmerkungen bestätigt wird. Die erste Abthheilung beschäftigt sich mit einer philosophischen Untersuchung über den Geschmack; die andere handelt von dem Einfluß der Muttersprache auf den Geschmack; die drey folgenden vom Lernen der alten Sprachen und Lesen der alten Autoren; die letzte vom Uebersetzen. Der erste Theil hat uns am wenigsten Genüge geleistet, weil wir über diese Materie anders denken als der Hr. Verf. Er glaubt, daß der Geschmack nicht bloß in der Empfindung bestehe, sondern auch Raisonnement erfordere. Wir glauben aber, daß er Geschmack und Theorie der s. W. u K. [schönen Wissenschaften und Künste] offenbar verwechsele; jener ist unsers Bedünkens nach bloß Empfindung; diese raisonniert, und wenn sie vernünftig ist, blos nach psychologischen Erfahrungen. Ferner folgt der Hr. Verf. der gewöhnlichen Erklärung vom <hi TEIform="hi">Schönen, </hi>das nach ihm aus "Mannigfaltigkeit, mit Einförmigkeit verbunden, die uns intereßiert, bestehn soll". Wir gehören mit unter diejenige, welche wie Aristoteles, den der Hr. Verf. anführt, die Frage: <hi TEIform="hi">Was ist schön?</hi> für die Frage eines Blinden halten; und wir glauben, das Schöne ist sowenig zu erklären als das Süße, das Bittere, das Helle u. dgl. Wir finden einzle Farben, einzle Töne schön; wir finden eine unendliche Gegend, deren Einförmigkeitspunkt wir nicht sehen, vielleicht nie sehen können, oft sehr schön; und der Zusatz: <hi TEIform="hi">der uns intereßirt, </hi>will mehr nicht sagen, als: <hi TEIform="hi">den wir fühlen; </hi>d<hi TEIform="hi">. </hi>i.: schön ist, was wir als schön empfinden. Die einzige beste Erklärung des Schönen, die wir kennen! Endlich sagt der Hr. Verfasser, wie gewöhnlich: Nachahmung der Natur sey der Zweck und Grund der schönen Wissenschaften. Das ist, dünkt uns ganz falsch; höchstens lassen wir diesen Satz als Regel, nie aber als Grundsatz gelten. Wo ahmt der Tonkünstler nach? wo der Baumeister? Wir glauben überhaupt, daß das Genie nicht der Natur nachahmt, sondern selbst schafft wie die Natur. Da fleußt eine eigene Quelle gleich der andern, aber nicht nach ihr gemacht, sondern wie sie aus dem Felsen geboren, - laßt die Springwerke nachahmen! Man muß nur Natur und historische Wahrheit nicht miteinander vermischen. Wann ein <hi TEIform="hi">Ossian, </hi>der selbst Held und Sänger war, von Schlachten singt, so sagt er nicht nach, was die Natur andern in dem Fall eingiebt, sondern was er selbst fühlt. So singt Homer, Theokrit, Anakreon und die Besten - so singt Kloppstock [Klopstock] meist. Ohne Hirten oder Helden zu seyn, fühlen und reden sie wie Helden und Hirten. Mahlen sie hier und da, so ist mahlen nicht nachahmen. Die Hütte, die im Bache widerscheint, ist ein so natürliches <hi TEIform="hi">Bild, </hi>als die, die am Ufer steht, natürliche Hütte ist. Das ist nicht kritische Kleinigkeit. In der andern Abtheilung werden sehr gute Bemerkungen über die Muttersprache gemacht, und gezeigt, wie der gute Geschmack in der Wahl der Worte und Ausdrücke zu Werke gehen müsse; auch insbesondere ein guter Vorschlag gethan, daß die Schüler, Schriften ihrer Landsleute zu lesen und zu deklamiren angehalten werden sollten. Dieser Vorschlag ist auch, wie wir vernehmen, in dem hiesigen Gymnasium eingeführt. Die dritte Abtheilung geht über auf die Erlernung der lateinischen und griechischen Sprache, die zu Bildung des Geschmacks nöthig ist. Der Hr. Verf. widerlegt die besondern Realisten, die von der alten Sprache nichts wissen oder sie wenigstens aus neuen Autoren lehren wollen. Er zeigt dabey, daß das Wörter- und Reglen lernen eine abgeschmackte Folter der armen Jugend sey, die ein denkender und fleißiger Lehrer ihr wohl erspahren könnte. Wie gerne hören wir den Schulmann gegen Pedanterie predigen! In dem vierten Abschnitt wird vom wörtlichen Verstand der alten Autoren gehandelt; in dem fünften Abschnitt wird gezeigt, wie der Lehrer die Schönheiten der Autoren auszeichnen soll. Die Bemerkung, daß der Lehrer sich hier nach dem Genie des Schülers richten, und die Schönheiten ihm sonderlich empfindlich machen soll, die auf ihn den meisten Eindruck thun, ist sehr gut. Herr <hi TEIform="hi">Purmann </hi>und seinesgleichen mögen sie auch anwenden, doch wie vielen ist sie unbegreiflich! Wir wünschten aber nicht, daß diese Schönheiten zerlegt, sondern nur, daß die Empfindung des Jünglings gerieben würde, um den Funken zu fangen. In Religion, Politik und Erziehung geht man selten den rechten Weg, wenn man gerade zugehen will. In dem letzten Abschnitt werden die Schwierigkeiten aufgesucht, die mit einer guten Uebersetzung verbunden sind, und da wird gerathen, die Schüler zu guten Uebersetzungen anzuhalten. Das müssen wir billigen; alles Nachahmen aber, das am Ende empfohlen wird, hassen wir, Wir wissen, daß es manchen zum Ruhm ausgelegt wird, daß sie schrieben wie <hi TEIform="hi">Cicero </hi>oder <hi TEIform="hi">Tacitus; </hi>aber es ist immer ein Beweiß von einem Mangel des Genies, wenn man in dieses Unglück verfällt.</p><p xml:id="JG33716" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch ohne unser Erinnern merkt man, daß Hr. <hi TEIform="hi">Purmann </hi>sich bloß auf das eine Mittel der Bildung des Geschmacks; die Lesung der Alten eingeschränkt hat. Freylich da unsere Lehrer und Schüler immer nur zusammen <hi TEIform="hi">lesen, </hi>nie zusammen leben<hi TEIform="hi">, </hi>konnte er seiner Absicht nach, keinen bessern Weg gehen, und er verspricht nur zufällige Gedanken, keine Composition. Sonst würden wir vorzüglich gewünscht haben, daß er, vor allen Dingen, aus Blick auf die Natur, den Geschmack zu bilden, gerathen, und Mittel angegeben hätte, wie man junge Gemüther erziehen und unterrichten soll; daß sie nichts als schön empfinden, als was wahr und schön in der Natur ist. - Aber den Jüngling, dessen Geschmack ihr nun so gebildet habt, wie unglücklich werdet ihr ihn in der Welt gemacht haben, womit er leben muß? Unter den scheußlichen Formen, die ihn überall umringen? Gewiß unglücklich, wenn ihn nicht sein Genius in einen auserwählten Zirkel führt, wo seine nach wahrer Schönheit schmachtende Seele gesättigt wird!</p></div3></page>