<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="34" base="3.3.2.11.10.41"><div3 xml:id="JG33124" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Leipzig.<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="SULZERALLGEMEINEALPHABET" TEIform="anchor"/>Allgemeine Theorie der schönen Künste in einzeln, nach alphabetischer Ordnung der Kunstwörter, auf einander folgenden Artickeln abgehandelt, von Johann Georg <ref target="SULZERJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Sulzer</ref>. Erster Theil, von A bis J. 1771. Bey Weidmanns Erben und Reich. 4. 568 S.</head><p xml:id="JG33125" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir glauben, es kann ein Werk der allgemeinen Erwartung nicht entsprechen, weil es nach einem der Kräfte des Verfassers, aber nicht der Natur seines Stoffs angemessenen Plan bearbeitet ist worden; es kann bei einzelnen Vollkommenheiten ein magres Ganze darstellen, und doch von derjenigen Seite, wohin ihn sein vorzügliches Talent zog, ein Monument seines Urhebers bleiben. Herr S. umfaßte einen Weltkreis von Materie; seine Schultern waren zu schwach; er sonderte also ab, was sie nicht tragen konnten, und handelte hierin als ein Mann, der für die Sache der Wahrheit und seines eignen Ruhms sorgte. Es enthält dieses Buch Nachrichten eines Mannes, der in das Land der Kunst gereist ist; allein er ist nicht in dem Lande geboren und erzogen, hat nie darin gelebt, nie darin gelitten und genossen. Nur <hi TEIform="hi">Observationen, </hi>aber nicht Experimente hat er angestellt. Es ist <hi TEIform="hi">Polybius </hi>der Taktiker, und nicht <hi TEIform="hi">Thucydides </hi>und <hi TEIform="hi">Xenophon </hi>der General, <hi TEIform="hi">Hume </hi>der Skribent, und nicht <hi TEIform="hi">Burnet </hi>der Staatsmann, der schreibt. Wir wollen ihn selbst hören, was er von seinem Plane sagt: "Ich habe über die schönen Künste als <hi TEIform="hi">Philosoph </hi>und gar nicht als ein sogenannter <hi TEIform="hi">Kunstliebhaber </hi>geschrieben. Diejenige, die mehr kuriöse als nützliche Anmerkungen über Künstler und Kunstsachen hier suchen, werden sich betrogen finden. Auch war es meine Absicht nicht, die <hi TEIform="hi">mechanischen </hi>Regeln der Kunst zu sammlen und dem Künstler sozusagen bei der Arbeit die Hand zu führen. Zudem bin ich kein Künstler und weiß wenig von den praktischen Geheimnissen der Kunst. Für den Liebhaber, nämlich nicht für den kuriosen Liebhaber oder den Dilettante, der ein Spiel und einen Zeitvertreib aus den schönen Künsten macht, sondern für den, der den wahren Genuß von den Werken des Geschmacks haben soll, habe ich dadurch gesorgt, daß ich ihm viel Vorurteile über die Natur und die Anwendung der schönen Künste benehme; daß ich ihm zeige, was für großen Nutzen er aus denselben ziehen könne; daß ich ihm sein Urteil und seinen Geschmack über das wahrhaftig Schöne und Große schärfe; daß ich ihm eine Hochachtung für gute und einen Ekel für schlechte Werke einflöße; daß ich ihm nicht ganz unsichre Merkmale angebe, an denen er das Gute von dem Schlechten unterscheiden kann." Dieses war der Plan, den sich Herr S. vorgeschrieben hatte. Allein war es der einzige und beste zur Fortschreitung der Kunst? Und war dieses Werk überhaupt das <hi TEIform="hi">überlegte </hi>Unternehmen eines Mannes, der mit Scharfsicht des Geistes und Ehrlichkeit des Herzens das unermeßliche Feld übersieht, das er zu bearbeiten unternimmt? Die wesentlichen Mängel entspringen wohl aus der ersten und wahrsten Quelle, weil es unmöglich ist, daß ein einziger Mann alle dazu erforderliche Kenntnisse in sich vereinige. Wir kennen ein Genie in Deutschland, das den bildenden Geist Platos mit der tastenden Erfahrungsphilosophie und dem mannigfaltigen Reichtume des Kunstrichterwissens vereinigt; und doch glauben wir, dieser Mann würde die <hi TEIform="hi">Theorie der Kunst </hi>nur in Gesellschaft eines <hi TEIform="hi">Lessing, Heyne, Ramler, Sulzer </hi>angreifen wollen und die Literatur eines <hi TEIform="hi">Hagedorn, Füeßli </hi>und <hi TEIform="hi">Heinichen </hi>zu Rate ziehen. Nächst dem ist das Auditorium des Verfassers zu klein gewählt. Warum darf der <hi TEIform="hi">Kunstliebhaber </hi>nicht über die <hi TEIform="hi">Kunst </hi>zuhören? Wir, die wir, nach des Verfassers Ausdruck, <hi TEIform="hi">mit den Künsten Unzucht treiben, </hi>hätten immer gewünscht, daß er als Philosoph uns aus allgemeinen Grundsätzen die mannigfaltigen Phänomene erklärt hätte, von denen der Virtuose sagt: <hi TEIform="hi">das muß so sein, das läßt, das tut Wirkung. </hi>Immer ein bißchen mehr Dogma und dafür weniger moralische Predigt über unsre Unzucht! Die <hi TEIform="hi">psychologischen </hi>Erklärungen abstrakter Ideen machen beinahe zwei Dritteile des Werks aus; sie sind meist nach dem einmal festgesetzten Plane gut geschrieben und sind Beilagen zu dem Ruhme des Verfassers, als eines unsrer ersten Landwirte der Philosophie, der Einöden in urbares Land zu verwandlen weiß. Allein auch in diesen Artikeln wünschten wir nicht bloße Darzählung der Marksteine, sondern Bemerkung der Plätze, wie sie verstellt werden können, auch immer ein wenig  <hi TEIform="hi"><ref target="BACONVONVERULAMFRANCIS" targOrder="U" TEIform="ref">Baconische</ref></hi> Bilderstürmerei, Fingerzeig und Ahndung zu Entdeckungen <hi TEIform="hi">Columbs. </hi>Wir wundern uns, daß der Verf. dem Faden nicht gefolgt ist, den <hi TEIform="hi">Lessing </hi>und <hi TEIform="hi">Herder </hi>aufgewunden haben, der die Grenzen jeder einzelnen Kunst und ihre Bedürfnisse bestimmt. Nachdem die Herren Theorienschmiede alle Bemerkungen in der Dichtkunst, der Malerei und Skulptur in einem Topf gerüttelt hatten, so wäre es Zeit, daß man sie wieder herausholte und für jede Kunst sortierte; besonders die der <hi TEIform="hi">Skulptur </hi>und <hi TEIform="hi">Malerei </hi>eigne Grundsätze. Allein dazu gehört freilich eine noch zu erfindende Psychologie, zu der alle Jahre vielleicht nur ein Bruchstein Erfahrung hinzukommt. - Wir vermissen gerade dagegen dasjenige, was in einem nach alphabetischer Ordnung abgeteilten Werke vorzüglich stattfinden kann, d. i. <hi TEIform="hi">Kritik, Literatur, Charakteristik einzelner Künstler. </hi>Der Rezensent weiß aus eigner Erfahrung, wie undankbar es ist, in einer nach Epochen abgeteilten Abhandlung über die Kunst das Porträt eines großen Mannes an das andre zu stellen. So richtig jede einzelne Zeichnung sein kann, so ermüdet sie doch den Geist des Lesers; allein wenn er sie unter jeden Buchstaben verteilt antrifft, so gefällt es. Der Verf. hat es mit einigen <hi TEIform="hi">Büsten </hi>des Altertums versucht, allein den Mut sinken lassen, da die Galerie der neuern Zeiten zahlreicher wurde. Indessen ist die Mannigfaltigkeit noch nicht Entschuldigung genug für die gänzliche Abwesenheit, und das Genie war zu allen Zeiten eine so sparsame Erscheinung, daß die Sammlung und Auswahl der Charaktere gewiß keine Messe geworden sein würde. S. 459 spricht Herr S. selbst für dieses unser pium desiderium [frommer Wunsch]: "Es würde angenehm sein und zu näherer Kenntnis des menschlichen Genies ungemein viel beitragen, wenn Kenner aus den berühmtesten Werken der Kunst das besondre Gepräg des Genies der Künstler mit psychologischer Genauigkeit zu bestimmen suchten." Man hat es zwar mit einigen Genien der ersten Größe versucht; aber was man in dieser Art hat, ist nur noch als ein schwacher Anfang der Naturhistorie des menschlichen Geistes anzusehen. Dazu gehört freilich mehr als <hi TEIform="hi">Junius </hi>de Pictura veterum, <hi TEIform="hi">Gravina, du Bos, Brumoy </hi>und alle Kollektaneensammler alter und neuer Zeiten!</p><p xml:id="JG33126" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In Ansehung des Plans haben wir ferner bemerkt, daß die Theorie für den Liebhaber der Kunst, der noch nicht zum Kenner erwachsen ist, nicht genug <hi TEIform="hi">zusammengehalten </hi>wird, sondern daß dasjenige, was unter einem Artikel hätte stehen und worauf man in den andern nur hätte verweisen dürfen, zu sehr auseinandergerückt ist, und dadurch geht der Augenpunkt verloren. Zum Beispiel <hi TEIform="hi">Entwurf, Anfang, Ende, ganz, Anordnung </hi>hätte einen Artikel formieren können sowie <hi TEIform="hi">Falten </hi>und <hi TEIform="hi">Gewand, Fassung </hi>und <hi TEIform="hi">Begeisterung, Beweis, Beweisarten, Beweisgründe, Einheiten </hi>und <hi TEIform="hi">Drama.</hi></p><p xml:id="JG33127" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir würden <hi TEIform="hi">undankbar</hi> sein, wenn wir nicht bemerken wollten, welche Artikel vorzüglich unsern Beifall gefunden haben. Dahin gehören: <hi TEIform="hi">Anordnung</hi>, <hi TEIform="hi">Ausdruck</hi>, <hi TEIform="hi">Baukunst</hi>, <hi TEIform="hi">Baumeister</hi>, <hi TEIform="hi">Charakter</hi>, <hi TEIform="hi">Komödie</hi>, <hi TEIform="hi">eigentümliche</hi><hi TEIform="hi">Farbe</hi>, <hi TEIform="hi">Entfernung</hi>, <hi TEIform="hi">Farben</hi>, <hi TEIform="hi">Gedicht</hi>, <hi TEIform="hi">Geschmack</hi>, <hi TEIform="hi">Haltung</hi> usw. In allen bemerkt man das vorzügliche Talent des Philosophen, die verwickeltesten Ideen der Empfindung auseinanderzusetzen und aus den ersten Kräften der menschlichen Seele herzuleiten. Dagegen wird es uns erlaubt sein, auch die <hi TEIform="hi">Flecken</hi> anzuzeigen. Zuweilen scheint der Verf. sein Auditorium aus den Augen zu lassen und nicht zu bedenken, daß hier muß <hi TEIform="hi">gelehrt</hi> und nicht konversiert sein. Zum Beispiel bei dem Artikel <hi TEIform="hi">Abdruck</hi> hätte man für den Gelehrten, der kein Kunstkenner ist, der <hi TEIform="hi">Pasten</hi> gedenken sollen; denn sonst glaubt ein jeder, man habe nur Abdrücke in Siegellack und Schwefel nötig, um eine Lippertsche Fabrik [für Abgüsse von antiken Gegenständen] anzulegen. In der <hi TEIform="hi">Anordnung</hi> wird zweimal der <hi TEIform="hi">pyramidalischen</hi><hi TEIform="hi">Gruppierung</hi> gedacht, allein doch nicht der rechte Fleck so getroffen, daß dieser sonderbare Lehrsatz des <hi TEIform="hi">Michelangelo</hi> für den Unwissenden anschauend wird. Der Artikel <hi TEIform="hi">Allegorie</hi> ist lang, allein wir fürchten, daß bei dieser Reise um die Welt die kleine Insel vorbeigeschifft worden, wo die erste Bestandteile zu finden waren, nach denen man die Allegorie <hi TEIform="hi">komischer</hi> und <hi TEIform="hi">ernster</hi> Gattung vom <hi TEIform="hi">Homer</hi> bis auf <hi TEIform="hi">Swift</hi> hätte ordnen können. <hi TEIform="hi">Antike</hi>: hier ist ein wenig Literatur, aber alles so untereinander angegeben wie bei einer <ref target="STOCKHAUSENJOHANNCHRISTOPH" targOrder="U" TEIform="ref"> Stockhausischen</ref> Bibliothek. Die Artikel: <hi TEIform="hi">Horaz</hi>, <hi TEIform="hi">Anakreon</hi>, <hi TEIform="hi">Homer</hi> überlassen wir den Kennern, um über ihre <hi TEIform="hi">Vollständigkeit</hi>, <hi TEIform="hi">Richtigkeit</hi> oder <hi TEIform="hi">Dürftigkeit</hi> das Endurteil auszusprechen. Sehr schiefe Exempel sind uns aufgestoßen, wenn unter andern bei der <hi TEIform="hi">Erfindung</hi> bemerkt wird, daß der Geist im <hi TEIform="hi">Hamlet</hi> zu dem Geist in der <hi TEIform="hi">Semiramis</hi> [Drama von Voltaire] Gelegenheit gegeben habe.</p><p xml:id="JG33128" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Durch das Ganze herrscht überhaupt eine beständige <hi TEIform="hi">Strafpredigt</hi> gegen <hi TEIform="hi">Wieland</hi>, <hi TEIform="hi">Gleim</hi> und <hi TEIform="hi">Jacobi</hi>. Hingegen sind fast alle Beispiele des Großen und Erhabenen aus der <hi TEIform="hi">Noachide</hi> ["Noah", Patriarchenepos von Bodmer] genommen. Nachdem sich die Wasser der epischen Sündflut in Deutschland verlaufen, so hätte man die Trümmer der Bodmerischen Arche auf dem Gebürge, der Andacht weniger Pilgrime überlassen können. Wäre Herr S. selbst ein Dilettante, so würde sein Kunstsystem nicht <hi TEIform="hi">trübsinniger</hi><hi TEIform="hi">Eifer</hi>, sondern <hi TEIform="hi">heitrer</hi><hi TEIform="hi">Glaube</hi> sein, der nie schmält. Über die Moralität seiner Schriften ist der Verf. des <hi TEIform="hi">Agathon</hi> und der <hi TEIform="hi">Musarion</hi> bei allen gesunden Köpfen längst gerechtfertigt, und Kenner des menschlichen Herzens mögen entscheiden, ob eine Leitung und Verfeinerung des Gefühls durch Blumenpfade einer lachenden Landschaft nicht geschwinder zum Ziel führe als die kürzeste mathematische Linie des moralischen Räsonnements.</p></div3></page>