<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="130" base="3.3.2.11.10.137"><div3 xml:id="JG33352" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe] Wien.<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="SONNENFELSVATERLAND" TEIform="anchor"/>Über die Liebe des Vaterlandes, von J. v. <ref target="SONNENFELSJOSEFVON" targOrder="U" TEIform="ref">Sonnenfels</ref>. 1771. 8. 131 S.</head><p xml:id="JG33353" rend="Prosatext" TEIform="p">Haben wir ein Vaterland? Die Frage an sich wäre schon ein schlimmes Zeichen, wenn die unzufriedne Übersichtigkeit der Menschen nicht dafür bekannt wäre, daß sie oft die ganze Welt durchsucht und ausfragt, nach Dingen, die ihr vorden Füßen liegen.</p><p xml:id="JG33354" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine <hi TEIform="hi">akademische</hi> Schrift unter dem Vorsitze J. v. S. in der K. K. Theresianischen adelichen Akademie, nebst 75 Lehrsätzen aus der Policeyhandlung und Finanz, vertheidigt von 4 bis 6 Uhr! Da war ihre Bestimmung vollendet, das hätte auch ihr Lebensziel seyn sollen, und sie hätte ruhen mögen bey ihrer großen Familie, bis an jüngsten Tag.</p><p xml:id="JG33355" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Über die Liebe des Vaterlands in Form eines Traktats, fürs deutsche Publikum!</p><p xml:id="JG33356" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die ewigen mißverstandnen Klagen nachgesungen: "Wir haben kein Vaterland, keinen Patriotismus." Wenn wir einen Platz in der Welt finden, da, mit unsern Besitzthümern zu ruhen; ein Feld, uns zu nähren; ein Haus, uns zu decken; haben wir da nicht Vaterland? und haben das nicht tausend und tausende in jedem Staat? und leben sie nicht in dieser Beschränkung glücklich? Wozu nun das vergebene Aufstreben nach einer Empfindung, die wir weder haben können noch mögen, die bey gewissen Völkern, nur zu gewissen Zeitpunkten, das Resultat vieler glücklich zusammentreffender Umstände warund ist.</p><p xml:id="JG33357" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Römerpatriotismus</hi>! Davor bewahr uns Gott, wie vor einer Riesengestalt! wir würden keinen Stuhl finden, drauf zu sitzen; kein Bett, drinnen zu liegen. Nachdem Herr S. in den zwey ersten Hauptstücken, allerley Empfindungen, Eigenliebe, Stolz, Beschränkung, Anhänglichkeit und dergleichen, mit Nationalzügen mancherley Völkerschaft wohl durch einander gerührt, und mit historischen Bonmots, und Kronickenmährchen à la Zimmermann und Abbt, feingewürzt, macht er im dritten, nach einem Kameral-Anschlag, die Vortheile bekannt zur Einpflanzung der Vaterlandsliebe, aus dem Lande, das eine Nationbewohnet:<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33358" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">                 {Jagd               }</p><p xml:id="JG33359" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">                 {Fischerey          }</p><p xml:id="JG33360" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">                 {Viehzucht          }</p><p xml:id="JG33361" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was trägt  {Feldbau            }                  zur Vaterlandsliebe bey?</p><p xml:id="JG33362" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">                 {eben Land          }</p><p xml:id="JG33363" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">                 {gebirgigt Land     }</p><p xml:id="JG33364" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">                 {unfruchtbares Land }<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33365" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da kommen nun die jagenden und streiffenden Völkerschaften am übelsten zurecht. Und hier müssen wir anmerken, daß H. S. durch das Wort <hi TEIform="hi">Vaterland</hi> verführt, durchaus zu sehr, als glebae adscriptus discurirt, und wir haltens noch immer mit dem Themisthokles: Nicht der Boden, sondern die Verhältnisse eines Volks, deren zwar viele auch aus dem Lande, das sie bewohnen, hervorspringen, bestimmen Nation. So haben die Juden Nation und Patriotismus, mehr als hundert leibeigne Geschlechter.</p><p xml:id="JG33366" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Im vierten H. St. werden den Gesetzgeber Handgriffe gelehrt. <hi TEIform="hi">Lykurg, Solon, Numa</hi>, treten als Collegae Gymnasii auf, die nach der <hi TEIform="hi">Capacität</hi> ihrer Schüler Exercitia diktiren. In den Resultaten des Lebens dieser großen Menschen, die wir noch dazu nur in stumpfen Überlieferungen anschauen, überall <hi TEIform="hi">Principium, politisches Principium</hi>, Zweck zu sehen; mit der Klarheit und Bestimmtheit, wie der Handwerksmann Cabinetsgeheimnisse, Staatsverhältnisse, Intriguen, bey einem Glase Bier erklärt, in einer Streitschrift zu erklären! - -  Von Geheimnissen, (denn welche große historische Data sind für uns nicht Geheimnisse?) an welche nur der tieffühlendste Geist mit Ahndungen zu reichen vermag, in den Tag hinein zu raisonniren! - -  Es wird alle Tage schlimmer. Ehmals gab man nur Gelehrsamkeit in solchen Schriften Preiß: an der war doch nichts fürs Menschengeschlecht verlohren: jetzt mißhandlen die Herren guten Sinn und Empfindung.</p><p xml:id="JG33367" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Durchaus werden die Gesetze en gros behandelt; alle Nationen und Zeiten durcheinander geworfen; unsrer Zeit solche Gesetze gewünscht und gehofft, die nur einem erst zusammengetretenen Volk gegeben werden konnten. Und man sieht nicht, daß man in die Luft redt, und ausgezischt zu werden verdient, wie einer, der Damen im Reifenrocke Evas Schürzchen vorpanegirisiren wollte.</p><p xml:id="JG33368" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Fünftes Hauptstück. Regierungsformen nach wohl skeletirter Tabellarischer Terminologie, was sie zur Verbreitung der Vaterlandsliebe beytragen mögen.</p><p xml:id="JG33369" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und nun zuletzt im sechsten Hauptstück, gehn die <hi TEIform="hi">Mitbürger so drein</hi>, und auch hier alles <hi TEIform="hi">ut supra. Familiengefühl,</hi> diesen <hi TEIform="hi">Hauptstamm</hi>, auf den alles ankommt, dessen Boden nur das Vaterland ist; Regierungsart, die Luft, die ihn umgiebt, <hi TEIform="hi">davon</hi> alle andre Empfindungen Zweige sind, von dem man ausgehen, dahin man zurückkehren muß, auch, um nur das gemeinste zu sagen, <hi TEIform="hi">hier</hi> als ein <hi TEIform="hi">Heckchen</hi> zu betrachten, das doch auch mit am Wege steht, und im Vorbeygehn einen Blick verdient!</p><p xml:id="JG33370" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Am sonderbarsten ist uns vorgekommen, daß H. S. das Anfassen der Landsleute in der Fremde auf Rechnung der Vaterlandsliebe schreibt, da das doch grad dagegen deponiren könnte. Zuletzt verspricht er leichtgezeichnete Skitzen von Patrioten.</p><p xml:id="JG33371" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man ehrt in den Skitzen großer Meister, den reinen Hauch ihres Geistes, ohne irgend eine Hülle. Leider! müßen wir hier auf unser Gewissen betheuern, daß wir, wie in den Gemählden des Verfassers, nichts denn willkührlich hingesudelte Striche haben wahrnehmen können. Portraits! Freylich immer noch so karackteristisch, als die zwölf Apostel in Holzschnitt, die man, trotz aller venerablen Verzerrung, wenigstens an ihren Schlüsseln, Schwerten, Kreutzen und Sägen unterscheidet.</p></div3></page>