<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="79" base="3.3.2.11.10.86"><div3 xml:id="JG33239" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="GOEZEWERKEGOTTES" TEIform="anchor"/>[Schlosser] Halle.<lb TEIform="lb"/>Betrachtungen über die Werke Gottes im Reiche der Natur und der Vorsehung auf alle Tage des Jahrs [von <ref target="GOEZEJOHANNMELCHIOR" targOrder="U" TEIform="ref">Goeze</ref>]. 1772. 8. 93 S.</head><p xml:id="JG33240" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Betrachtungen der Natur sind unstreitig am besten geschickt, eine denkende Seele zu Gott zu erheben. Der Verf. hat also nebst vielen andern auch eine ganz lobenswürdige Unternehmung gewagt, da er die Menschen durch die Kreatur zum Schöpfer zu führen sucht. Er legt aus dem Reiche der Natur, so wie die verschiedenen Jahrzeiten die Szenen ändern oder wie die andern Umstände es erfordern, Gegenstände vor, geht sie kürzlich durch, zieht Lehren heraus und schließt dann meistens mit einem Gebet.</p><p xml:id="JG33241" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dagegen haben wir nichts; aber warum weist er jeder Betrachtung den <hi TEIform="hi">Datum </hi>an, auf welchen sie gemacht werden soll? Warum hat er nicht erst tiefere Blicke ins Reich der Natur geworfen? Warum sind alle seine Betrachtungen so einförmig, so kalt, SO unbestimmt? Manche sind uns befremdlich vorgekommen. Zum Beispiel die vom 22. Jänner: <hi TEIform="hi">Pflicht, sich im Winter zu erbauen. </hi>Wie kommt diese Pflicht zum Winter? Eigentlich will freilich der Verf. nur von den Gelegenheiten reden, die der Winter zur Erbauung gibt; aber wie zwingt er diese Erbauung herein? "Du siehest", sagt er, "wie vergänglich der Schnee ist, wie leicht das Eis schmilzt, wie kurz die Tage sind: Kann dieses nicht alles dich an die Hinfälligkeit des Lebens erinnern? Du sitzest in einem warmen Zimmer und genießest deinen Unterhalt; solltest du nicht dabei an deine arme Brüder zurückdenken, welche weder Holz noch Kleidung, noch Brot haben? Du bemerkest den kurzen Zwischenraum zwischen Tag und Nacht; sollte dir dieses nicht zur Ermunterung dienen, die Kürze deines Lebens zu bedenken und jede Stunde wohl auszukaufen? Du siehest, mit welcher Unvorsichtigkeit sich viele dem Eis anvertrauen: kann dir dieses nicht die Unbedachtsamkeit der Menschen abbilden, welche sich dem Genuß der Lüste dieses Lebens überlassen." Wahrhaftig, wenn man so glücklich ist, sich <hi TEIform="hi">mit Empfindung </hi>solcher Gelegenheiten zur Erbauung zunutze zu machen; so wird es einem nie daran fehlen. Aber wie oft wird uns hier nicht die kalte Einbildungskraft für Empfindung verkauft? Wir glauben, daß die <hi TEIform="hi">Erbauung </hi>nichts sei als eine neue Belebung der Begierde nach wahrer Vollkommenheit, und diese vortreffliche Wirkung ist keine Folge solcher Tändeleien; am wenigsten Erbauung nützt selten mehr als die Prophezeiung der Witterung. Man liest Sonnenschein und fühlt Regen. Sie macht dabei das Christentum zu einer Art von Puppenspiel und hat selten Einfluß auf das Herz. Wann werden doch einmal unsre <hi TEIform="hi">fromme </hi>Männer mit <hi TEIform="hi">Geist und Stärke fromm zu sein </hi>lernen! Wann werden sie begreifen lernen, daß wir Gott im <hi TEIform="hi">Geist </hi>und <hi TEIform="hi">in der Wahrheit </hi>nicht mit dem Gaukelspiel einer leeren Phantasie dienen sollen? Die elenden Verschen, die der Verfasser einmischt, sind eines solchen Schatzkästchens wert!</p></div3></page>