<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="89" base="3.3.2.11.10.96"><div3 xml:id="JG33260" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe, mit <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Preßburg.<lb TEIform="lb"/>Neue Schauspiele aufgeführt in den Kayserl. Königl. Theatern zu Wien. Erster Band, 8. 1 Alph. 2 Bog. [Stephanie der Jüngere, "Die Kriegsgefangenen"; Johann Heinrich Friedrich Müller, "Gräfin Tarnow"; Christoph von Kessler, "Hannchen"; Ritter von Brahm, "Der ungegründete Verdacht"; J. A. v. Wieland, "Der Tuchmacher von London"]</head><p xml:id="JG33261" rend="Prosatext" TEIform="p">Diese Sammlung enthält fünf Drame, oder Schauspiele, oder Lustspiele, oder Trauerspiele - die Verf. wissen sowenig als wir, was sie daraus machen sollen, aus der Wiener Manufaktur. In allen hat tragikomische Tugend, Großmuth und Zärtlichkeit so viel zu schwatzen, daß der gesunde Menschenverstand und die Natur nicht zum Wort kommen können. Hier ist der Inhalt der Stücke; denn wir wollen sie nicht umsonst gelesen haben. <hi TEIform="hi">Die Kriegsgefangnen</hi>: Wenn nicht die Vestung gerade in dem letzten Auftritt der letzten Handlung glücklich an die Freunde der Kriegsgefangnen übergegangen wäre; so hätte ein entlaufner Feldwebel einen Haufen sehr moralisch sententiöser Leute, wider seinen Willen und wider alle Theatergerechtigkeit, an den Galgen gebracht. <hi TEIform="hi">Gräfin Tarnow: </hi>Zwey entsetzlich Verliebte wären nimmermehr ein Paar geworden, wenn nicht durch eine gewisse Excellenz ein Wunder geschehen wäre, dergleichen nur auf der <hi TEIform="hi">Wiener Nationalschaubühne </hi>erhört worden sind. Schade, daß die Excellenz einen Schuß bekommt! Doch nicht Schade, sie wäre sonst am Ende der Welt gewesen, ehe das Wunder zustand gekommen wäre, und dann weiß der Himmel, wie die Verliebten geheult haben würden.</p><p xml:id="JG33262" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Hanchen: </hi>Ein Herzog, ein Graf und ein Cammerdiener reißen sich um ein Mädchen. der Cammerdiener wird vom Herzog erstochen; Der Herzog, der dazu schon eine Frau Herzogin hat und des Mädchens Oncle ist, doch ohne es zu wissen, versteht sich wegen des decorum [Anstand], der Herzog läßt sich unter einem falschen Namen von einem Betrüger mit dem Mädchen trauen, wird aber durch hunderttausend Dinge gehindert die Decke zu beschreiten; und da also das Mädchen nach deutschen Rechten noch immer eine Jungfer bleibt, so heurathet sie den Grafen; Man schießt, sticht, heult, zankt, fällt in Ohnmacht und auf die Knie, spricht Sentenzen, versöhnt sich und, wie am Schluß versichert wird, <hi TEIform="hi">alle bezeugen ihre Freude, daß der Vorhang zufällt</hi>.</p><p xml:id="JG33263" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Der ungegründete Verdacht</hi>: Ein Lord wird durch einen halben Brief ein Narr und durch die andere Hälfte wieder gescheid.</p><p xml:id="JG33264" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Der Tuchmacher von London</hi>: Einen Augenblick später und Lord Falkland, und Vilson lagen in der Themse; dann gute Nacht Fanny, Sonbridge, Julie, Henrich, Betsi, David und den ehrlichen Tuchmachern!</p><p xml:id="JG33265" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von dieser Sammlung soll nächstens der zweyte Theil nachfolgen; denn seitdem Thalia und Melpomene [Musen des Gesangs und des Schauspiels] durch Vermittlung einer französischen Kupplerinn mit dem Nonsense Unzucht treiben, hat sich ihr Geschlecht vermehrt wie die Frösche!</p></div3></page>