<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="85" base="3.3.2.11.10.92"><div3 xml:id="JG33253" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser? <ref target="WENCKHELFRICHBERNHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Wenck</ref>?] Bamberg und Würzburg.<lb TEIform="lb"/>Die Wolken. Eine Comödie aus dem Griechischen des <ref target="ARISTOPHANES" targOrder="U" TEIform="ref">Aristophanes</ref>, übersetzt, und mit einer Zugabe von Aristophanischen Briefen begleitet von J. J. Herwich. 8. 173 S.</head><p xml:id="JG33254" rend="Prosatext" TEIform="p">Von einem Übersetzer des Aristophanes kann man nicht mit einem kritischen Geiz jede Silbe seines Originals wiederfordern, aber den Geist des Dichters muß er wenigstens durchgehends herrschen lassen. In dieser Übersetzung ist zwar der Geist nicht ganz verraucht, allein wenn man auch die Wortspiele und das pasquillantische Salz, das der ersten Komödie eigen war, abrechnet, so bleiben doch noch auf allen Blättern Stellen genug zurück, in welchen wir die vielleicht unnachahmliche Leichtigkeit des griechischen Dialogs, die Stärke, das Komische, kurz, die ganze griechische Rotundität vermissen. Der Sinn ist zwar größtenteils getroffen; doch finden wir ihn auch manchmal, wo nicht verdreht, wenigstens lange nicht bestimmt genug ausgedruckt. So heißt z. B. 145: touV authV podaV so viel, als <hi TEIform="hi">nach Flohschuhen gemessen</hi>. So<hi TEIform="hi"/>wie Hr. H. übersetzt, kann man die Auflösung des lächerlichen Problems nicht verstehen. Das paipalh würden wir des Wortspiels wegen <hi TEIform="hi">weis </hi>übersetzt haben. v. 325: para thn eisdon heißt nicht <hi TEIform="hi">itzt sind sie herunter.</hi> teratwdeV heißt <hi TEIform="hi">wunderbar, </hi>nicht bezaubernd, v. 368: tiV uei nicht wer regnet, sondern <hi TEIform="hi">wer läßt regnen. </hi>ton auton newn ballei kann nicht übersetzt werden, Jupiter schleudert, weil Sokrates ja den Jupiter leugnet. γυμνος heißt auch nicht nackend, sondern <hi TEIform="hi">ohne Oberrock; </hi>komisch etwa, <hi TEIform="hi">im bloßen Wams. </hi>Wir haben noch viele Stellen mehr angestrichen, die wir aber hier unsrer Grenzen wegen nicht anführen können. Den Ausdruck <hi TEIform="hi">armer Teufel, </hi>der etlichemal vorkommt, wollen wir nicht rügen, weil dieses bloß eine Ausrufungsformel ist, die nichts bedeutet; wie aber Aristophanes von <hi TEIform="hi">stoischen Mienen </hi>reden konnte, sehen wir nicht ein. Diese Übersetzung soll übrigens nur ein Versuch sein, und die übrigen Stücke des Aristophanes sollen nachfolgen. Wir erwarten sie mit Begierde; denn nur nach öftern Versuchen kann eine solche Arbeit, wenn sie doch einmal unternommen werden soll, vollkommen werden. Aber ist, wie wir nicht entscheiden wollen, eine Übersetzung des <hi TEIform="hi">ganzen </hi>Aristophanes möglich und anzuraten; und will Hr. H. dabei glücklich in seinen Bemühungen sein, so raten wir ihm, die  <hi TEIform="hi"><ref target="KLOTZCHRISTIANADOLF" targOrder="U" TEIform="ref">Klotzischen</ref></hi><hi TEIform="hi">Homerischen Briefe </hi>und die  <hi TEIform="hi"><ref target="CLODIUSCHRISTIANAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Clodiusischen</ref></hi><hi TEIform="hi">Alltagsbetrachtungen über die Griechen, </hi>die außer ihm noch niemand als Hauptbücher angesehn hat, ganz zu vergessen und vielmehr die Stelle der <hi TEIform="hi">kritischen Wälder </hi>[von Herder],<hi TEIform="hi"/>die er S. 15 seiner Vorrede anführt, aber sehr schief kommentiert, recht zu studieren: Sie sagt mehr, als Clodius und Klotz jemal fühlen konnten. Verteidigungen des Aristophanes, dergleichen die Vorrede enthält, erwarten wir nicht. Man nehme doch die Alten und die Neuen, wie sie sind. Das Verteidigen ist so advokatenmäßig; und der beste Advokat denkt vornehmlich an seinen Klienten und nur beiläufig an die Wahrheit. Wir wünschen lieber, daß Hr. H. uns das Genie des Aristophanes schilderte; eines Manns, der mit dem feinsten Witz und der lustigsten Laune das stärkste Gefühl der wahren Größe und des Patriotismus verbande, der alles sagen konnte, was er fühlte, und der vielleicht den sinkenden Staat wieder zu seiner alten Größe erhoben haben würde, wenn nicht die Satire eben dadurch den Haß gegen das Laster schwächte, weil sie lachen macht, wo man verabscheuen sollte. Findet Herr H. diesen Fingerzeig treffend, so bitten wir ihn, ihm in den <hi TEIform="hi">Aristophanischen Briefen, </hi>die auf dem Titel nur versprochen, aber noch nicht geliefert worden sind, zu folgen. Sollen uns in denselben wichtige kritische Untersuchungen geschenkt werden, so werden wir sie mit Dank annehmen; aber wir möchten uns doch wohl alle Betrachtungen über die ekelhaften <hi TEIform="hi">drei Einheiten </hi>verbitten, an die uns die Anmerkung S. 77 erinnert; wie wir dann überhaupt hoffen, daß die Aristophanischen Briefe keine Ähnlichkeit mit den Anmerkungen haben werden, die bei dieser Übersetzung stehn. Noch erinnern wir, daß verschiedene ausschweifende Stellen, die sich nur griechisch lesen lassen, in diesem Stück teils versteckt, teils übergangen worden sind. Wir sehen nicht, wie der Herr Übersetzer mit einer so jungfräulichen Miene, die wir übrigens sehr billigen, bei den übrigen Stücken dieses Komikers zurechtkommen wird, und wir besorgen, daß wir entweder einen ganz verstümmelten Aristophan zu erwarten haben oder daß er immer, wenigstens unsern Schönen, die nicht so viel Mut haben als Frau <ref target="TERENTIUSTERENZAFER" targOrder="U" TEIform="ref"> Dacier</ref>, deren Lieblingsdichter er war, ein verschloßnes Buch bleiben muß.</p></div3></page>