<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="51" base="3.3.2.11.10.58"><div3 xml:id="JG33168" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="WENCKHELFRICHBERNHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Wenck</ref>] Berlin und Leipzig.<lb TEIform="lb"/>D. A. F. <ref target="BUSCHINGANTONFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Büschings</ref>- - Chronologischer Grundriß der allgemeinen Weltgeschichte zum Gebrauch der Gymnasien Zweyte Auflage, 1771. 8. 56 S.</head><p xml:id="JG33169" rend="Prosatext" TEIform="p">Ob die hier angebrachte Abteilung nach Jahrtausenden sowie die nach Jahrhunderten ebenso vorzüglich ist und ob gegenwärtiger <hi TEIform="hi">Grundriß, </hi>so wie er jetzt aussieht, bei dem historischen Unterricht so große Erleichterung verschaffen werde, als manche mit Hrn. B. glauben möchten, wissen wir nicht. Uns dünkt, manches, besonders in der <hi TEIform="hi">ältern </hi>Geschichte, hätte entweder kürzer gefaßt oder weggelassen und dafür mehreres aus der <hi TEIform="hi">neuern, </hi>die doch immer der interessanteste Teil der Geschichte bleibt und worin sich die meiste Gewißheit noch erhalten läßt, hergesetzt werden können. Dahin rechnen wir die Hauptveränderungen, die in der Reiche Verfassung und innerlichem Wohlstand, namentlich in der Einrichtung des deutsche Reichs vorgegangen; die größten Regenten jedes Reichs; merkwürdigsten Kriege und Friedensschlüsse; wichtigsten Erfindungen in den Künsten und Wissenschaften und dergleichen. - Allemal glauben wir aber, daß <hi TEIform="hi">synchronistische </hi>Tabellen, darauf in verschiednen nebeneinanderstehenden Kolumnen die wichtigsten Punkte aus der <hi TEIform="hi">bürgerlichen</hi> - (diese könnte wieder etliche Kolumnen nach den Hauptreichen ausmachen), <hi TEIform="hi">Kirchen- </hi>und <hi TEIform="hi">Gelehrten</hi>geschichte verzeichnet wären, in allem Betracht vorzüglicher sein würden, für den Lehrer bei dem historischen Unterricht sowie für den Liebhaber und Anfänger, welche sie im historischen Studio weit besser als einen Leitfaden gebrauchen und den Zusammenhang und die Verbindung der Weltbegebenheiten dadurch eher einsehen lernen könnten.</p></div3></page>