<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="78" base="3.3.2.11.10.85"><div3 xml:id="JG33233" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Zürich.<lb TEIform="lb"/>Joh. Caspar Füeßlin raisonirendes Verzeichniß der vornehmsten Kupferstecher und ihrer Werke zum Gebrauche der Sammler und Liebhaber. Bey Orell, Gebner, Füeßlin und Compagnie. 1771. 8. 360 S.</head><p xml:id="JG33234" rend="Prosatext" TEIform="p">Die zu Leipzig aus dem Englischen übersetzte <hi TEIform="hi">Abhandlung von Kupferstichen </hi>gab <hi TEIform="hi">Herrn F. </hi>Anlaß, gegenwärtiges Werk auszuarbeiten, das durch seine Vollständigkeit und Berichtigung der Ordnung bei den Charakteren der Meister sehr große Vorzüge vor der Arbeit des Engländers hat. Die Einleitung enthält I. einige Grundsätze der Malerei insoweit sie auf die Kupferstiche angewendet werden können. II. Anmerkungen über die verschiedenen Arten der Kupferstiche. III. Regeln bei Sammlung derselben. Alsdann folgen die Meister nach den verschiedenen Schulen; die Deutschen und Schweizer, die Niederländer, die Italiener, die Franzosen, die Engländer. Bei jedem Künstler ist eine kurze Anzeige seiner Lebensumstände, und dann folgt ein kleines Verzeichnis seiner besten Werke. Mancher jetzt lebender Dilettante und Meister wird es vielleicht nicht geneigt aufnehmen, seinen Namen entweder nicht in dem Verzeichnis der großen Männer zu finden oder doch eine Auswahl unter seinen Werken wahrzunehmen, die er vielleicht so strenge nicht würde angestellt haben. Wir unterschreiben indessen beinahe alle Urteile des Herrn F., der mehr als viele andre Künstler hier Richter sein kann, weil er nicht allein seit langen Jahren die Kunst mit so vielem Erfolge lehrt und ausübt, sondern auch in seiner Vaterstadt die reichsten Kunstsammlungen vor sich findet. Unsre Leser werden uns erlauben, aus der Einleitung einige gemeinnützige Bemerkungen auszuziehen. In der <hi TEIform="hi">Zeichnung </hi>und <hi TEIform="hi">Zusammensetzung </hi>sind die Wirkungen bei einem Gemälde und einem Kupferstich einerlei. In Ansehung der <hi TEIform="hi">Haltung </hi>hat ein Gemälde den Vorzug. Der Duft z. B., den die Entfernung einer Sache gibt, kann nicht wohl durch etwas anders als durch die natürliche Farbe vorgestellt werden; und diese kann bloß der Pinsel geben. In Absicht auf die <hi TEIform="hi">Verteilung des Lichts </hi>lassen sich die Gemälde nicht wohl mit den Kupferstichen vergleichen. Der Maler hat tausend Tinten, dadurch er den Übergang vom Licht zum Schatten mit einer unendlichen Abwechselung ausdrücken kann. Der Kupferstecher hat nur schwarz und weiß. Allein <hi TEIform="hi">die Regeln von Licht und Schatten </hi>lassen sich bei Kupferstichen noch unzweideutiger anbringen als in Gemälden. Ein mittelmäßiger Kenner kann in einem Kupferstiche weit eher der Masse des Lichts und ihrer Austeilung durch alle Mitteltinten nachspüren. Noch ein Unterschied: Stimmen in einem Gemälde die Tinten nicht überein und ist das Ganze nicht harmonisch, so wird dieser Fehler oft im Kupferstiche unsichtbar, und in diesem Falle kann er schätzbarer sein als das Gemälde selbst; weil er die Schönheiten läßt und die Mängel verbirgt. Die Regeln der <hi TEIform="hi">Perspektive </hi>lassen sich bei den Kupferstichen vielleicht auch genauer beobachten, weil die Schraffierungen alle auf einen Punkt oder auf eine Seite laufen.</p><p xml:id="JG33235" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In Ansehung der Zeichnung findet der Kenner der <hi TEIform="hi">Anatomie </hi>würklich noch eine schärfere Richtigkeit im Kupfer und kann wenigstens der wahren Linie durch alle Krümmungen durch Licht und Schatten leichter folgen. Dieser Vorteil fällt bei der schwarzen Kunst weg, weil hier die Behandlung beinahe wie in einem Gemälde geschieht. Der <hi TEIform="hi">Ausdruck </hi>aber ist offenbar mehr in des Malers als des Kupferstechers Gewalt. Die Stärke des Ausdrucks liegt ebensosehr in dem <hi TEIform="hi">Kolorit </hi>als in der <hi TEIform="hi">Veränderung der Züge. </hi>Ja diese haben ohne Farben oft eine ganz verkehrte Wirkung. Heftige Leidenschaften, die bloß durch die Linien der Zeichnung angedeutet werden, fallen zuweilen ins Groteske. Die Farbe macht die verstellte Züge erträglicher. Bei einem Porträt fallen die mannigfaltigen Nuancen der Haare und Gesichtsfarben, bei den Tieren die vielen Arten von Wolle und Federn, bei den Landschaften die verschiednen Tinten der Tages- und Jahrzeiten im Kupferstiche völlig weg. Deswegen sind die radierten Blätter des <hi TEIform="hi">Claude Lorrain </hi>trockne Abrisse von seinen herrlichen Landschaften.</p><p xml:id="JG33236" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Kennzeichen der <hi TEIform="hi">Größe </hi>eines Gegenstandes, nachdem er in der Ferne mehr oder weniger von der <hi TEIform="hi">Luftfarbe </hi>angenommen hat, ist auch dem Kupferstecher unmöglich anzugeben. Auch die Veränderung der Luft durch eine fremde Tinte einer starken sich mit ihr vermischenden Farbe liegt außer den Grenzen seiner Kunst. Dieses empfindet man bei Feuersbrünsten. Ferner ist er nicht imstande, <hi TEIform="hi">das Durchscheinende des Kolorits </hi>auszudrücken, das aus der Verschmelzung zweier Tinten übereinander entsteht, so daß man jede gleichsam besonders entdeckt. Der Maler kann die feurige Röte über die Wangen einer jungen Schönheit verbreiten und ihr, wenn sie gestorben, die Blässe des Todes geben. Der Kupferstecher kann keines von beiden. Endlich ist er außerstande, die glatten, polierten oder scheinenden Körper vorzustellen, welche oft ihr schönes Ansehen den auf sie fallenden Farben zu danken haben. Er ist weder vermögend, den Unterschied des glänzenden silbernen Gefäßes von dem roten Wein, der darin enthalten ist, zu unterscheiden, noch dem Harnisch des Helden den roten Widerschein zu verschaffen, den die scharlachene darübergezogene Weste demselben mitteilt.</p><p xml:id="JG33237" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Charakter der eigentlichen sogenannten Kupferstiche ist, daß sie <hi TEIform="hi">scharf </hi>und <hi TEIform="hi">genau; </hi>der geätzten Blätter, daß sie mit einer <hi TEIform="hi">freien Hand; </hi>und der Werke der schwarzen Kunst, daß sie sehr <hi TEIform="hi">sanft </hi>gemacht sind. Weil sowohl das Kupferstechen als das Radieren seine besondre Vorteile und Mängel hat, so haben die Künstler sich bemüht, das Gute von beiden zu vereinigen und das Freie des letzteren mit der Richtigkeit des ersteren zu verbinden. Daher sind die meisten neueren Kupferstiche erstlich geätzt und nachher mit dem Grabstichel nachgearbeitet. Der Verf. glaubt, <hi TEIform="hi">ein ganz gestochnes Blatt </hi>sei selten ohne Steifigkeit. Unter den radierten Blättern habe man schon eine größere Abwechselung von vortrefflichen Stücken. Im Ausdruck der Muskeln hat das Kupferstechen vor dem Radieren ohne Zweifel große Vorzüge. Große Blätter überhaupt sollen eher in Kupfer gestochen als radiert werden. Das Radieren schickt sich besser zu Skizzen und leichten Zeichnungen; und die Landschaft ist überhaupt der wahre Gegenstand der Radiernadel; mit dem Grabstichel geendigt wird sie schwer. Das Fleisch, das sanftwallende Haar, die Falten der Gewänder, die blinkenden Waffen werden durch nichts besser ausgedrückt als durch die schwarze Kunst. Am Ende folgen einige <hi TEIform="hi">Warnungen </hi>für die Sammler. 1. Man muß sich bei dem Sammlen nicht vornehmen, das ganze Werk eines Meisters zu besitzen. 2. Für keinen Namen eine blinde Achtung hegen. 3. Nicht von der Seltenheit eines Blatts auf seinen innerlichen Wert schließen. 4. Nicht Kopien statt Originalen kaufen. 5. Sich vor schlechten Abdrücken in acht nehmen. Ein Kupferstich leidet 500 gute Abdrücke; eine radierte Platte nur ein paar Hundert; und wenn das Scheidewasser recht scharf gefressen hat, höchstens 300, die schwarze Kunst 100 gute Abdrücke.</p><p xml:id="JG33238" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir empfehlen überhaupt dieses Werk als ein <hi TEIform="hi">klassisches </hi>Buch allen Liebhabern und Kennern der Kunst.</p></div3></page>