<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="176" base="3.3.2.11.10.183"><div3 xml:id="JG33480" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser? <ref target="KLIPSTEINPHILIPPENGEL" targOrder="U" TEIform="ref">Klipstein</ref>?] Frankfurt und Leipzig.<lb TEIform="lb"/>J. Ch. E. Springer, Öconomische und Cameralische Tabellen, mit Anmerkungen und einem Vorberichte von den Schicksaalen der Cameralwissenschaft bey den französischen und deutschen Gelehrten. 1772. 8. 5 Bog.</head><p xml:id="JG33481" rend="Prosatext" TEIform="p">Diese Tabellen haben dem Herrn Verfasser, der bekanntlich nun an die Erfurter hohe Schule als öffentlicher Lehrer des Staatsrechts berufen worden ist, in Göttingen bei seinen Vorlesungen zum Leitfaden gedient. Der Vorbericht enthält eine kurze Analyse der neuen französischen Staatsökonomie und eine sehr flüchtige Geschichtsbeschreibung der Kameralwissenschaft in Deutschland, wobei sonderlich die hohen Schulen hererzählt werden, wo diese Wissenschaft itzo gelehrt wird. Bei der Entwickelung des französischen Systems hätten wir lieber das Innere desselben herausheben als die blendenden, aber oft falschen Apophthegmen [Sprichwörter] analysieren gesehen, in welchen die Franzosen so große Meister sind und die wir gerne entbehren. Es ist uns indessen angenehm, einen Gelehrten, wie Herr Regierungsrat <hi TEIform="hi">Springer</hi>, an einer berühmten hohen Schule der französischen Theorie von der Staatswirtschaft das Wort reden zu hören, und wir hätten gewünscht, daß selbst seine Tabellen darnach eingerichtet worden wären; wir begreifen aber gar wohl, wie groß die Schwierigkeiten sind, die einem aufstoßen, wenn man Leute für unsere Welt <hi TEIform="hi">wirken </hi>und für eine andere <hi TEIform="hi">denken</hi> lehren soll. Es fallen vielleicht zwei Drittel von diesen Tabellen aus der Staatswirtschaft weg, wenn die natürliche Ordnung eingeführt wird; wie soll aber ein bloßer Schüler des Quesney und Mirabeau, wenn er in ein Finanzkollegium kommt, sich aus allen den Pfandgeldern, Gewährgeldern, Anmeldgeldern, Sterbhandlohngeldern, Besthauptgeldern, Rauchhühnergeldern, Akzisen, Beeten, Steuren u. dgl. heraushelfen können, wenn er nicht vorher von allen diesen fruchtbaren Erfindungen der Juristen und Kameralisten, die so bald nicht abgehen werden, belehrt worden ist. Ja, wenn er nicht durch Betrachtung des Zustandes der itzigen Finanzen sein Herz nach und nach ein wenig gestählt hat; wie soll er, voll von den menschenfreundlichen physiokratischen Ideen, den Anblick des Elends ertragen können, in welcher der ehrwürdige Bauernstand gestürzt worden ist!</p></div3></page>