<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="345" base="3.3.2.11.11.11"><div3 xml:id="JG34256" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">II.<lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="HERDERSHAKESPEARE" TEIform="anchor"/>[<ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>] Shakespear.</head><p xml:id="JG34257" rend="Prosatext" TEIform="p">Wenn bei einem Manne mir jenes ungeheure Bild einfällt: "hoch auf einem Felsengipfel sitzend! zu seinen Füssen Sturm, Ungewitter und Brausen des Meers; aber sein Haupt in den Stralen des Himmels!" so ists bei <hi TEIform="hi">Shakespear</hi>! - Nur freilich auch mit dem Zusatz, wie unten am tiefsten Fusse seines Felsenthrones Haufen murmeln, die ihn - erklären, retten, verdammen, entschuldigen, anbeten, verläumden, übersetzen und lästern! - und die Er alle nicht höret!</p><p xml:id="JG34258" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Welche Bibliothek ist schon über, für und wider ihn geschrieben! - die ich nun auf keine Weise zu vermehren Lust habe. Ich möchte es vielmehr gern, daß in dem kleinen Kreise, wo dies gelesen wird, es niemand mehr in den Sinn komme, über, für und wider ihn zu schreiben: ihn weder zu entschuldigen, noch zu verläumden; aber zu erklären, zu fühlen wie er ist, zu nützen, und - wo möglich! - uns Deutschen herzustellen. Trüge dies Blatt dazu etwas bei!</p><p xml:id="JG34259" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die kühnsten Feinde Shakespears haben ihn - unter wie vielfachen Gestalten! beschuldigt und verspottet, daß er, wenn auch ein grosser Dichter, doch kein guter Schauspieldichter, und wenn auch dies, doch wahrlich kein so klassischer Trauerspieler sey, als <hi TEIform="hi">Sophokles</hi>, <hi TEIform="hi">Euripides</hi>, <hi TEIform="hi">Corneille</hi> und <hi TEIform="hi">Voltaire</hi>, die alles Höchste und Ganze dieser Kunst erschöpft. - Und die kühnsten Freunde Shakespears haben sich meistens nur begnüget, ihn hierüber zu <hi TEIform="hi">entschuldigen</hi>, zu <hi TEIform="hi">retten</hi>: seine Schönheiten nur immer mit Anstoß gegen die Regeln zu wägen, zu kompensiren; ihm als Angeklagten das absolvo zu erreden, und denn sein Grosses desto mehr zu vergöttern, je mehr sie über Fehler die Achsel ziehen musten. So stehet die Sache noch bei den neuesten Herausgebern und Kommentatoren über ihn - ich hoffe, diese Blätter sollen den Gesichtspunkt verändern, daß sein Bild in ein volleres Licht kommt.</p><p xml:id="JG34260" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber ist die Hoffnung nicht zu kühn? gegen so viele, grosse Leute, die ihn schon behandelt, zu anmassend? ich glaube nicht. Wenn ich zeige, daß man von beiden Seiten blos auf ein <hi TEIform="hi">Vorurtheil</hi>, auf Wahn gebauet, der nichts ist, wenn ich also nur eine Wolke von den Augen zu nehmen, oder höchstens das Bild beßer zu stellen habe, ohne im mindesten etwas im Auge oder im Bilde zu ändern: so kann vielleicht meine Zeit, oder ein Zufall gar schuld seyn, daß ich auf den Punkt getroffen, darauf ich den Leser nun fest halte, "hier stehe! oder du siehest nichts als Karrikatur!" Wenn wir den grossen Knaul der Gelehrsamkeit denn nur immer auf- und abwinden solten, ohne je mit ihm weiter zu kommen - welches traurige Schicksal um dies höllische Weben!</p><p xml:id="JG34261" rend="Prosatext" TEIform="p">Es ist von Griechenland aus, daß man die Wörter <hi TEIform="hi">Drama</hi>, <hi TEIform="hi">Tragödie</hi>, <hi TEIform="hi">Komödie</hi> geerbet; und so wie die Letternkultur des Menschlichen Geschlechts auf einem schmalen Striche des Erdbodens den Weg nur durch die <hi TEIform="hi">Tradition</hi> genommen, so ist in dem Schoosse und mit der Sprache dieser, natürlich auch ein gewißer Regelnvorrath überall mitgekommen, der von der Lehre unzertrennlich schien. Da die Bildung eines Kindes doch unmöglich durch Vernunft geschehen kann und geschieht; sondern durch Ansehen, Eindruck, Göttlichkeit des Beispiels und der Gewohnheit: so sind ganze Nationen in Allem, was sie lernen, noch weit mehr Kinder. Der Kern würde ohne Schlaube nicht wachsen, und sie werden auch nie den Kern ohne Schlaube bekommen, selbst wenn sie von dieser ganz keinen Gebrauch machen könnten. Es ist der Fall mit dem Griechischen und Nordischen Drama.</p><p xml:id="JG34262" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In Griechenland entstand das Drama, wie es in Norden nicht entstehen konnte. In Griechenland wars, was es in Norden nicht seyn kann. In Norden ists also nicht und darf nicht seyn, was es in Griechenland gewesen. Also Sophokles Drama und Shakespears Drama sind zwei Dinge, die in gewißem Betracht kaum den Namen gemein haben. Ich glaube diese Sätze aus Griechenland selbst beweisen zu können, und eben dadurch die Natur des Nordischen Drama, und des größten Dramatisten in Norden, <hi TEIform="hi">Shakespears</hi> sehr zu entziffern. Man wird Genese Einer Sache durch die Andre, aber zugleich Verwandlung sehen, daß sie gar nicht mehr Dieselbe bleibt.</p><p xml:id="JG34263" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Griechische Tragödie entstand gleichsam aus Einem Auftritt, aus dem Impromptu des Dithyramben, des mimischen Tanzes, des <hi TEIform="hi">Chors</hi>. Dieser bekam Zuwachs, Umschmelzung: <hi TEIform="hi">Aeschylus</hi> brachte statt Einer handelnden Person zween auf die Bühne, erfand den Begriff der Hauptperson, und verminderte das Chormässige. <hi TEIform="hi">Sophokles</hi> fügte die dritte Person hinzu, erfand Bühne - aus solchem Ursprunge, aber spät, hob sich das Griechische Trauerspiel zu seiner Grösse empor, ward Meisterstück des Menschlichen Geistes, Gipfel der Dichtkunst, den Aristoteles so hoch ehret, und wir freilich nicht tief gnug in <hi TEIform="hi">Sophokles</hi> und <hi TEIform="hi">Euripides</hi> bewundern können.</p><p xml:id="JG34264" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man siehet aber zugleich, daß aus diesem Ursprunge gewiße Dinge erklärlich werden, die man sonst, als todte Regeln angestaunet, erschrecklich verkennen müssen. Jene <hi TEIform="hi">Simplicität der Griechischen Fabel, </hi>jene <hi TEIform="hi">Nüchternheit Griechischer Sitten,</hi> jenes <hi TEIform="hi">fort ausgehaltne Kothurnmässige des Ausdrucks, Musik, Bühne, Einheit des Orts und der Zeit</hi> - das Alles lag ohne Kunst und Zauberei so natürlich und wesentlich im Ursprunge Griechischer Tragödie, daß diese ohne Veredlung zu alle Jenem nicht möglich war. Alles das war Schlaube, in der die Frucht wuchs.</p><p xml:id="JG34265" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Tretet in die Kindheit der damaligen Zeit zurück: <hi TEIform="hi">Simplicität der Fabel</hi> lag würklich so sehr in dem, was <hi TEIform="hi">Handlung der Vorzeit</hi>, der <hi TEIform="hi">Republik</hi>, des <hi TEIform="hi">Vaterlandes</hi>, der <hi TEIform="hi">Religion</hi>, was <hi TEIform="hi">Heldenhandlung</hi> hieß, daß der Dichter eher Mühe hatte, in dieser einfältigen Grösse Theile zu entdecken, Anfang, Mittel und Ende Dramatisch hineinzubringen, als sie gewaltsam zu sondern, zu verstümmeln, oder aus vielen, abgesonderten Begebenheiten Ein Ganzes zu kneten. Wer jemals <hi TEIform="hi">Aeschylus</hi> oder <hi TEIform="hi">Sophokles</hi> gelesen, müste das nie unbegreiflich finden. Im Ersten was ist die Tragödie als oft <hi TEIform="hi">ein Allegorisch-Mythologisch-halb Episches Gemälde</hi>, fast ohne Folge der Auftritte, der Geschichte, der Empfindungen, oder gar, wie die Alten sagten, nur noch <hi TEIform="hi">Chor</hi>, dem einige Geschichte zwischengesetzt war - konnte hier über Simplicität der Fabel die geringste Mühe und Kunst seyn? Und wars in den meisten Stücken des Sophokles anders? Sein <hi TEIform="hi">Philoktet</hi>, <hi TEIform="hi">Ajax</hi>, vertriebner <hi TEIform="hi">Oedipus</hi> u.s.w. nähern sich noch immer so sehr dem Einartigen ihres Ursprunges, dem <hi TEIform="hi">Dramatischen Bilde mitten im Chor</hi>. Kein Zweifel! es ist Genesis der Griechischen Bühne.</p><p xml:id="JG34266" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun sehe man, wie viel aus der simpeln Bemerkung folge. Nichts minder als: "das Künstliche ihrer Regeln war - keine Kunst! war Natur!" - Einheit der Fabel - war Einheit der Handlung, die vor <hi TEIform="hi">ihnen</hi> lag; die nach ihren Zeit- Vaterlands- Religions- Sittenumständen, nicht anders als solch ein Eins seyn konnte. <hi TEIform="hi">Einheit des Orts</hi> - war Einheit des Orts; denn die Eine, kurze feierliche Handlung ging nur an Einem Ort, im Tempel, Pallast, gleichsam auf einem Markt des Vaterlandes vor: so wurde sie im Anfange, nur mimisch und erzählend nachgemacht und zwischengeschoben; so kamen endlich die Auftritte, die Scenen hinzu - aber alles natürlich noch Eine Scene, wo der Chor Alles band, wo der Natur der Sache wegen Bühne nie leer bleiben konnte u.s.w. Und daß Einheit der Zeit nun hieraus folgte und natürlich mitging - welchem Kinde brauchte das bewiesen zu werden? Alle diese Dinge lagen damals in der <hi TEIform="hi">Natur</hi>, daß der Dichter mit alle seiner Kunst ohne sie nichts konnte!</p><p xml:id="JG34267" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Offenbar siehet man also auch: die Kunst der Griechischen Dichter nahm ganz den entgegen gesetzten Weg, den man uns heut zu Tage aus ihnen zuschreiet. Jene <hi TEIform="hi">simplificirten</hi> nicht, denke ich, sondern sie <hi TEIform="hi">vervielfältigten</hi>: <hi TEIform="hi">Aeschylus</hi> den <hi TEIform="hi">Chor</hi>, <hi TEIform="hi">Sophokles</hi> den <hi TEIform="hi">Aeschylus</hi>, und man darf nur die künstlichsten Stücke des letztern, und sein grosses Meisterstück, den <hi TEIform="hi">Oedipus</hi><hi TEIform="hi">in Thebe</hi> gegen den <hi TEIform="hi">Prometheus</hi>, oder gegen die Nachrichten vom alten <hi TEIform="hi">Dithyramb</hi> halten: so wird man die erstaunliche Kunst sehen, die ihm dahinein zu bringen gelang. Aber niemals Kunst aus Vielem ein Eins zu machen, sondern eigentlich aus Einem ein Vieles, ein schönes Labyrinth von Scenen, wo seine gröste Sorge blieb, an der verwickeltsten Stelle des Labyrinths seine Zuschauer mit dem Wahn des vorigen Einen umzutauschen, den Knäuel ihrer Empfindungen so sanft und allmählich los zu winden, als ob sie ihn noch immer ganz hätten, die vorige Dithyrambische Empfindung. Dazu zierte er ihnen die Scene aus, behielt ja die Chöre bei, und machte sie zu Ruheplätzen der Handlung, erhielt Alle mit jedem Wort im Anblick des Ganzen, in Erwartung, in Wahn des Werdens, des <hi TEIform="hi">Schonhabens</hi>, (was der lehrreiche <hi TEIform="hi">Euripides</hi> nachher sogleich, da die Bühne kaum gebildet war, wieder verabsäumte!) Kurz, er gab der Handlung (eine Sache, die man so erschrecklich mißverstehet) <hi TEIform="hi">Grösse</hi>.</p><p xml:id="JG34268" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und daß <hi TEIform="hi">Aristoteles</hi> diese Kunst seines Genies in ihm zu schätzen wuste, und eben in Allem, fast das Umgekehrte war, was die neuern Zeiten aus ihm zu drehen beliebt haben, müste Jedem einleuchten, der ihn ohne Wahn und im Standpunkte seiner Zeit gelesen. Eben daß er <hi TEIform="hi">Thespis</hi> und <hi TEIform="hi">Aeschylus</hi> verließ, und sich ganz an den <hi TEIform="hi">vielfach</hi> dichtenden <hi TEIform="hi">Sophokles</hi> hält, daß er eben von dieser <hi TEIform="hi">seiner Neuerung</hi> ausging, in sie das <hi TEIform="hi">Wesen</hi> der neuen Dichtgattung zu setzen, daß es sein Lieblingsgedanke ward, nun einen neuen <hi TEIform="hi">Homer</hi> zu entwickeln, und ihn so vortheilhaft mit dem Ersten zu vergleichen; daß er keinen unwesentlichen Umstand vergaß, der nur in der Vorstellung seinen Begriff der <hi TEIform="hi">Grösse habenden</hi> Handlung unterstützen konnte - Alle das zeigt, daß der grosse Mann auch im grossen Sinn seiner Zeit philosophirte, und nichts weniger als an den verengernden kindischen Läppereien schuld ist, die man aus ihm später zum Papiergerüste der Bühne machen wollen. Er hat offenbar, in seinem vortreflichen Kapitel vom Wesen der Fabel "keine andre Regeln gewußt und anerkannt, als den Blick des Zuschauers, Seele, Illusion!" und sagt ausdrücklich, daß sich sonst die <hi TEIform="hi">Schranken</hi> ihrer Länge, mithin noch weniger Art oder Zeit und Raum des Baues durch keine Regeln bestimmen laßen. O wenn Aristoteles wieder auflebte, und den falschen, widersinnigen Gebrauch seiner Regeln bei Drama's ganz andrer Art sähe! - Doch wir bleiben noch lieber bei der stillen, ruhigen Untersuchung.</p><p xml:id="JG34269" rend="Prosatext" TEIform="p">Wie sich Alles in der Welt ändert: so muste sich auch die Natur ändern, die eigentlich das Griechische Drama schuf. <hi TEIform="hi">Weltverfaßung</hi>, <hi TEIform="hi">Sitten</hi>, <hi TEIform="hi">Stand der Republiken</hi>, <hi TEIform="hi">Tradition der Heldenzeit</hi>, <hi TEIform="hi">Glaube</hi>, selbst <hi TEIform="hi">Musik</hi>, <hi TEIform="hi">Ausdruck</hi>, <hi TEIform="hi">Maas der Illusion</hi> wandelte: und natürlich schwand auch Stoff zu Fabeln, Gelegenheit zu der Bearbeitung, Anlaß zu dem Zwecke. Man konnte zwar das Uralte, oder gar von andern Nationen ein Fremdes herbei holen, und nach der gegebnen Manier bekleiden: das that Alles aber nicht die Würkung: folglich war in Allem auch nicht die Seele: folglich wars auch nicht (was sollen wir mit Worten spielen?) das Ding mehr. Puppe, Nachbild, Affe, Statüe, in der nur noch der andächtigste Kopf den Dämon finden konnte, der die Statüe belebte. Laßet uns gleich (denn die Römer waren zu dumm, oder zu klug, oder zu wild und unmässig, um ein völlig gräcisirendes Theater zu errichten) zu den neuen Atheniensern Europens übergehen, und die Sache wird, dünkt mich, offenbar.</p><p xml:id="JG34270" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alles was Puppe des Griechischen Theaters ist, kann ohne Zweifel kaum vollkommner gedacht und gemacht werden, als es in Frankreich geworden. Ich will nicht blos an die sogenannten Theaterregeln denken, die man dem guten Aristoteles beimißt, <hi TEIform="hi">Einheit der Zeit</hi>,<hi TEIform="hi"> des Orts</hi>,<hi TEIform="hi"> der Handlung</hi>,<hi TEIform="hi"> Bindung der Scenen</hi>,<hi TEIform="hi"> Wahrscheinlichkeit des Brettergerüstes</hi> u.s.w., sondern würklich fragen, ob über das gleissende, klassische Ding, was die <hi TEIform="hi">Corneille</hi>, <hi TEIform="hi">Racine</hi> und <hi TEIform="hi">Voltaire</hi> gegeben haben, über die Reihe schöner <hi TEIform="hi">Auftritte</hi>, <hi TEIform="hi">Gespräche</hi>, <hi TEIform="hi">Verse</hi> und <hi TEIform="hi">Reime</hi>, mit der <hi TEIform="hi">Abmessung</hi>, dem <hi TEIform="hi">Wohlstande</hi>, dem <hi TEIform="hi">Glanze</hi> - etwas in der Welt möglich sey? Der Verfaßer dieses Aufsatzes zweifelt nicht bloß daran, sondern alle Verehrer <hi TEIform="hi">Voltairs</hi> und der Franzosen zumal diese edlen Athenienser selbst, werden es geradezu <hi TEIform="hi">läugnen</hi> - habens ja auch schon gnug gethan, thuns und werdens thun, "über das geht nichts! das kann nicht übertroffen werden!" Und in den Gesichtspunkt des Übereinkommnißes gestellt, die Puppe aufs Bretterngerüste gesetzt - haben sie recht, und müßens von Tag zu Tage je mehr man sich in das Gleissende vernarrt, und es nachäffet, in allen Ländern Europens mehr bekommen.</p><p xml:id="JG34271" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bei alle dem ists aber doch ein drückendes unwiderstrebliches Gefühl "das ist keine Griechische Tragödie! von Zweck, Würkung, Art, Wesen kein Griechisches Drama!" und der partheiischte Verehrer der Franzosen kann, <anchor xml:id="WENNERGRIECHENGEFUHLT" TEIform="anchor"/>wenn er Griechen gefühlt hat, das nicht läugnen. Ich wills gar nicht einmal untersuchen, "ob sie auch ihren Aristoteles den Regeln nach so beobachten, wie sies vorgeben", wo <hi TEIform="hi">Leßing</hi> gegen die lautesten Anmaassungen neulich schreckliche Zweifel erregt hat. Das Alles aber auch zugegeben, Drama ist nicht dasselbe; warum? weil im Innern nichts von ihm Dasselbe mit Jenem ist, nicht Handlung, Sitten, Sprache, Zweck, nichts - und was hülfe also alles Äussere so genau erhaltne Einerlei? Glaubt denn wohl jemand, daß Ein Held des grossen <hi TEIform="hi">Corneille</hi> ein Römischer oder Französischer Held sey? Spanisch-Senekasche Helden! galante Helden, abentheurlich tapfere, großmüthige, verliebte, grausame Helden, also Dramatische Fiktionen, die ausser dem Theater Narren heissen würden, und wenigstens für Frankreich schon damals halb so fremde waren, als sies jetzt bei den meisten Stücken ganz sind - das sind sie. <hi TEIform="hi">Racine</hi> spricht die Sprache der Empfindung - allerdings nach diesem Einen zugegebnen Übereinkommniße ist nichts über ihn; aber ausser dem auch - wüste ich nicht, wo Eine Empfindung so spräche? Es sind Gemälde der Empfindung von dritter fremder Hand; nie aber oder selten die unmittelbaren, ersten, ungeschminkten Regungen, wie sie Worte suchen und endlich finden. Der schöne <hi TEIform="hi">Voltärsche</hi> Vers, sein Zuschnitt, Inhalt, Bilderwirthschaft, Glanz, Witz, Philosophie - ist er nicht ein schöner Vers? Allerdings! der schönste, den man sich vielleicht denken kann, und wenn ich ein Franzose wäre, würde ich verzweifeln, hinter Voltär Einen Vers zu machen - aber schön oder nicht schön, kein Theatervers! für Handlung, Sprache, Sitten, Leidenschaften, Zweck eines (anders als Französischen) Drama, ewige Schulchrie, Lüge und Galimathias! Endlich <hi TEIform="hi">Zweck</hi> des Allen? durchaus kein Griechischer, kein tragischer Zweck! Ein schönes Stück, wenn es auch eine schöne Handlung wäre, auf die Bühne zu bringen! eine Reihe artiger, wohlgekleideter Herrn und Dames schöne Reden, auch die schönste und nützlichste Philosophie in schönen Versen vortragen zu laßen! sie allesamt auch in eine Geschichte dichten, die einen Wahn der Vorstellung gibt, und also die Aufmerksamkeit mit sich fortzieht! endlich das alles auch durch eine Anzahl wohlgeübter Herrn und Dames vorstellen laßen, die würklich viel auf Deklamation, Stelzengang der Sentenzen und Aussenwerke der Empfindung, Beifall und Wohlgefallen anwenden - das Alles können vortrefliche und die besten Zwecke zu einer lebendigen Lecture, zur Übung im Ausdruck, Stellung und Wohlstande, zum Gemälde guter oder gar Heroischer Sitten, und endlich gar eine völlige Akademie der Nationalweißheit und Decence im Leben und Sterben werden, (alle Nebenzwecke übergangen) schön! bildend! lehrreich! vortreflich! durchaus aber weder Hand noch Fuß vom Zweck des Griechischen Theaters.</p><p xml:id="JG34272" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und welches war der Zweck? Aristoteles hats gesagt, und man hat gnug darüber gestritten - nichts mehr und minder, als eine <hi TEIform="hi">gewisse</hi> Erschütterung des Herzens, die <hi TEIform="hi">Erregung</hi> der Seele in <hi TEIform="hi">gewissem Maaß</hi> und von <hi TEIform="hi">gewissen Seiten</hi>, kurz! eine <hi TEIform="hi">Gattung Illusion</hi>, die wahrhaftig! noch kein Französisches Stück zuwege gebracht hat, oder zuwege bringen wird. Und folglich (es heisse so herrlich und nützlich, wie es wolle) Griechisches Drama ists nicht! Trauerspiel des <hi TEIform="hi">Sophokles</hi> ists nicht. Als Puppe ihm noch so gleich; der Puppe fehlt Geist, Leben, Natur, Wahrheit - mithin alle Elemente der Rührung - mithin Zweck und Erreichung des Zwecks - ists also dasselbe Ding mehr?</p><p xml:id="JG34273" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hiemit würde noch nichts über Werth und Unwerth entschieden, es wäre nur blos von Verschiedenheit die Rede, die ich mit dem Vorigen ganz ausser Zweifel gesetzt glaube. Und nun gebe ichs jedem anheim, es selbst auszumachen, "ob eine Kopirung fremder Zeiten, Sitten und Handlungen in Halbwahrheit, mit dem köstlichen Zwecke, sie der zweistündigen Vorstellung auf einem Bretterngerüste fähig und ähnlich zu machen, wohl einer <hi TEIform="hi">Nachbildung</hi> gleich- oder übergeschätzt werden könne, die in gewißem Betracht die höchste Nationalnatur war?" ob eine Dichtung, deren Ganzes eigentlich (und da wird sich jeder Franzose winden oder vorbei singen müssen) <hi TEIform="hi">gar keinen Zweck hat</hi> - das Gute ist nach dem Bekänntniß der besten Philosophen nur eine Nachlese im Detail - ob die einer <hi TEIform="hi">Landesanstalt</hi> gleichgeschätzt werden kann, wo in jedem kleinen Umstande Würkung, höchste, schwerste Bildung lag? Ob endlich nicht eine Zeit kommen müste, da man, wie die meisten und künstlichsten Stücke <hi TEIform="hi">Corneillens</hi> schon vergeßen sind, <hi TEIform="hi">Crebillon</hi> und <hi TEIform="hi">Voltaire</hi> mit der Bewundrung ansehen wird, mit der man jetzt die <hi TEIform="hi">Asträa</hi> des <hi TEIform="hi">Hrn. von Urfe</hi>, und alle <hi TEIform="hi">Clelien</hi> und <hi TEIform="hi">Aspasien</hi> der Ritterzeit  ansieht, "voll Kopf und Weisheit! voll Erfindung und Arbeit! es wäre aus ihnen so viel! viel zu lernen - aber Schade! daß es in der <hi TEIform="hi">Asträa</hi> und <hi TEIform="hi">Clelia</hi> ist." Das Ganze ihrer Kunst ist ohne Natur, ist abentheuerlich, ist eckel! - Glücklich wenn wir im Geschmack der Wahrheit schon an der Zeit wären! Das ganze Französische Drama hätte sich in eine Sammlung schöner Verse, Sentenzen, Sentimens verwandelt - aber der grosse <hi TEIform="hi">Sophokles stehet noch</hi>, <hi TEIform="hi">wie er ist!</hi></p><p xml:id="JG34274" rend="Prosatext" TEIform="p">Laßet uns also ein Volk setzen, das aus Umständen, die wir nicht untersuchen mögen, Lust hätte, sich statt nachzuäffen und mit der Wallnußschaale davon zu laufen, selbst lieber <hi TEIform="hi">sein Drama zu erfinden</hi>: so ists, dünkt mich, wieder erste Frage: <hi TEIform="hi">wenn? wo? unter welchen Umständen? woraus solls das thun?</hi> und es braucht keines Beweises, daß die Erfindung nichts als Resultat dieser Fragen seyn wird und seyn kann. Holt es sein Drama nicht aus Chor, aus Dithyramb her: so kanns auch nichts Chormässiges, Dithyrambisches haben. Läge ihm keine solche Simplicität von Faktis der <hi TEIform="hi">Geschichte</hi>,<hi TEIform="hi"> Tradition</hi>,<hi TEIform="hi"> Häuslichen</hi>, und <hi TEIform="hi">Staats</hi>- und <hi TEIform="hi">Religionsbeziehungen</hi> vor - natürlich kanns nichts von Alle dem haben. - Es wird sich, wo möglich, sein Drama nach seiner Geschichte, nach Zeitgeist, Sitten, Meinungen, Sprache, Nationalvorurtheilen, Traditionen, und Liebhabereien, wenn auch aus Fastnachts- und Marionettenspiel (eben, wie die edlen Griechen aus dem Chor) <hi TEIform="hi">erfinden</hi> - und das Erfundne wird Drama seyn, wenn es bei diesem Volk Dramatischen Zweck erreicht. Man sieht, wir sind bei den</p><p xml:id="JG34275" rend="Prosatext" TEIform="p">toto divisis ab orbe Britannis</p><p xml:id="JG34276" rend="Prosatext" TEIform="p">und ihrem grossen <hi TEIform="hi">Shakespear</hi>.</p><p xml:id="JG34277" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß da, und zu der und vor der Zeit kein Griechenland war, wird kein pullulus Aristotelis läugnen, und hier und da also Griechisches Drama zu fodern, daß es <hi TEIform="hi">natürlich</hi> (wir reden von keiner Nachäffung) entstehe, ist ärger, als daß ein Schaaf Löwen gebären solle. Es wird allein erste und letzte Frage: "wie ist der Boden? worauf ist er zubereitet? was ist in ihn gesäet? was sollte er tragen können?" - und Himmel! wie weit hier von Griechenland weg! Geschichte, Tradition, Sitten, Religion, Geist der Zeit, des Volks, der Rührung, der Sprache - wie weit von Griechenland weg! Der Leser kenne beide Zeiten viel oder wenig, so wird er doch keinen Augenblick verwechseln, was nichts Ähnliches hat. Und wenn nun in dieser glücklich oder unglücklich veränderten Zeit, es eben Ein Alter, Ein Genie gäbe, das aus seinem Stoff so natürlich, groß, und original eine Dramatische Schöpfung zöge, als die Griechen aus dem Ihren - und diese Schöpfung eben auf den verschiedensten Wegen dieselbe Absicht erreichte, wenigstens an sich ein weit vielfach Einfältiger und Einfach vielfältiger - also (nach aller metaphysischen Definition) ein vollkommenes Ganzes wäre - was für ein Thor, der nun vergliche und gar verdammte, weil dies Zweite nicht das Erste sey? Und alle sein Wesen, Tugend und Vollkommenheit beruht ja darauf, daß es nicht das Erste ist: daß aus dem Boden der Zeit, eben die andre Pflanze erwuchs.</p><p xml:id="JG34278" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Shakespear</hi> fand vor und um sich nichts weniger als Simplicität von Vaterlandssitten, Thaten, Neigungen und Geschichtstraditionen, die das Griechische Drama bildete, und da also nach dem Ersten metaphysischen Weisheitssatze aus Nichts Nichts wird, so wäre, Philosophen überlaßen, nicht blos kein Griechisches, sondern wenns ausserdem Nichts giebt, auch gar kein Drama in der Welt mehr geworden, und hätte werden können. Da aber Genie bekanntermaassen mehr ist, als Philosophie, und Schöpfer ein ander Ding, als Zergliederer: so wars ein Sterblicher mit Götterkraft begabt, eben aus dem entgegen gesetztesten Stoff, und in der verschiedensten Bearbeitung dieselbe Würkung hervor zu rufen, <hi TEIform="hi">Furcht</hi> und <hi TEIform="hi">Mitleid</hi>! und beide in einem Grade, wie jener Erste Stoff und Bearbeitung es kaum vormals hervorzubringen vermocht! - Glücklicher Göttersohn über sein Unternehmen! Eben das Neue, Erste, ganz Verschiedne zeigt die Urkraft seines Berufs.</p><p xml:id="JG34279" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Shakespear</hi> fand keinen Chor vor sich; aber wohl Staats- und Marionettenspiele - wohl! er bildete also aus diesen Staats- und Marionettenspielen, dem so schlechten Leim! das herrliche Geschöpf, das da vor uns steht und lebt! Er fand keinen so einfachen Volks- und Vaterlandscharakter, sondern ein Vielfaches von Ständen, Lebensarten, Gesinnungen, Völkern und Spracharten - der Gram um das Vorige wäre vergebens gewesen; er dichtete also Stände und Menschen, Völker und Spracharten, König und Narren, Narren und König zu dem herrlichen Ganzen! Er fand keinen so einfachen Geist der Geschichte, der Fabel, der Handlung: er nahm Geschichte, wie er sie fand, und setzte mit Schöpfergeist das verschiedenartigste Zeug zu einem Wunderganzen zusammen, was wir, wenn nicht <hi TEIform="hi">Handlung</hi> im Griechischen Verstande, so <hi TEIform="hi">Aktion</hi> im Sinne der mittlern, oder in der Sprache der neuern Zeiten <hi TEIform="hi">Begebenheit</hi> (evenement) grosses <hi TEIform="hi">Eräugniß</hi> nennen wollen - o Aristoteles, wenn du erschienest, wie würdest du den neuen Sophokles Homerisiren! würdest so eine eigne Theorie über ihn dichten, die jetzt seine Landsleute, <hi TEIform="hi">Home</hi> und <hi TEIform="hi">Hurd</hi>, <hi TEIform="hi">Pope</hi> und <hi TEIform="hi">Johnson</hi> noch nicht gedichtet haben! Würdest dich freuen, von Jedem deiner Stücke, <hi TEIform="hi">Handlung</hi>, <hi TEIform="hi">Charakter</hi>, <hi TEIform="hi">Meinungen</hi>, <hi TEIform="hi">Ausdruck</hi>, <hi TEIform="hi">Bühne</hi> wie aus zwei Punkten des Dreiecks Linien ziehen zu können, die sich oben in Einem Punkte des Zwecks, der <hi TEIform="hi">Vollkommenheit</hi> begegnen! Würdest zu Sophokles sagen: mahle das heilige Blatt dieses Altars! und du o Nordischer Barde alle Seiten und Wände dieses Tempels in dein unsterbliches Fresko!</p><p xml:id="JG34280" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man laße mich als Ausleger und Rhapsodisten fortfahren: denn ich bin Shakespear näher als dem Griechen. Wenn bei diesem das Eine einer <hi TEIform="hi">Handlung</hi> herrscht: so arbeitet Jener auf das Ganze eines <hi TEIform="hi">Eräugnisses</hi>, einer <hi TEIform="hi">Begebenheit</hi>. Wenn bei Jenem <hi TEIform="hi">Ein Ton</hi> der Charaktere herrschet, so bei diesem alle Charaktere, Stände und Lebensarten, so viel nur fähig und nöthig sind, den Hauptklang seines Concerts zu bilden. Wenn in Jenem <hi TEIform="hi">Eine</hi> singende feine Sprache, wie in einem höhern Äther tönet, so spricht dieser die Sprache aller Alter, Menschen und Menschenarten, ist <anchor xml:id="DOLLMETSCHERDERNATUR" TEIform="anchor"/>Dollmetscher der Natur in all' ihren Zungen - und auf so verschiedenen Wegen beide Vertraute Einer Gottheit? - Und wenn Jener <hi TEIform="hi">Griechen</hi> vorstellt und lehrt und rührt und bildet, so lehrt, rührt und bildet Shakespear Nordische <hi TEIform="hi">Menschen</hi>! Mir ist, wenn ich ihn lese, Theater, Akteur, Koulisse verschwunden! Lauter einzelne im Sturm der Zeiten wehende Blätter aus dem Buch der Begebenheiten, der Vorsehung, der Welt! - einzelne Gepräge der Völker, Stände, Seelen! die alle die verschiedenartigsten und abgetrenntest handelnden Maschienen, alle - was wir in der Hand des Weltschöpfers sind - unwißende, blinde Werkzeuge zum Ganzen Eines theatralischen Bildes, Einer Grösse habenden Begebenheit, die nur der Dichter überschauet. Wer kann sich einen grössern Dichter der Nordischen Menschheit und in dem Zeitalter! denken!</p><p xml:id="JG34281" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie vor einem Meere von Begebenheit, wo Wogen in Wogen rauschen, so tritt vor seine Bühne. <anchor xml:id="DIEAUFTRITTEDERNATUR" TEIform="anchor"/>Die Auftritte der Natur rücken vor und ab; würken in einander, so Disparat sie scheinen; bringen sich hervor, und zerstören sich, damit die Absicht des Schöpfers, der alle im Plane der Trunkenheit und Unordnung gesellet zu haben schien, erfüllt werde - dunkle kleine Symbole zum Sonnenriß einer Theodicee Gottes. <hi TEIform="hi">Lear</hi>, der rasche, warme, edelschwache Greis, wie er da vor seiner Landcharte steht, und Kronen wegschenkt und Länder zerreißt - in der Ersten Scene der Erscheinung trägt schon allen Saamen seiner Schicksale zur Ernte der dunkelsten Zukunft in sich. Siehe! der gutherzige Verschwender, der rasche Unbarmherzige, der kindische Vater wird es bald seyn auch in den Vorhöfen seiner Töchter - bittend, betend, bettelnd, fluchend, schwärmend, segnend, - ach, Gott! und Wahnsinn ahndend. Wirds seyn bald mit blossem Scheitel unter Donner und Blitz, zur untersten Klaße von Menschen herabgestürzt, mit einem Narren und in der Höle eines tollen Bettlers Wahnsinn gleichsam pochend vom Himmel herab. - Und nun ist wie ers ist, in der ganzen leichten Majestät seines Elends und Verlassens; und nun zu sich kommend, angeglänzt vom letzten Strale der Hoffnung, damit diese auf ewig, ewig erlösche! Gefangen, die todte Wohlthäterin, Verzeiherin, Kind, Tochter auf seinen Armen! auf ihrem Leichnam sterbend, der alte Knecht dem alten Könige nachsterbend - Gott! welch ein Wechsel von Zeiten, Umständen, Stürmen, Wetter, Zeitläuften! und alle nicht blos Eine Geschichte - Helden und Staatsaktion, wenn du willt! von Einem Anfange zu Einem Ende, nach der strengsten Regel deines Aristoteles; sondern tritt näher, und fühle den <hi TEIform="hi">Menschengeist</hi>, der auch jede Person und Alter und Charakter und Nebending in das Gemälde ordnete. Zween alte Väter und alle ihre so verschiedne Kinder! Des Einen Sohn gegen einen betrognen Vater unglücklich dankbar, der andre gegen den gutherzigsten Vater scheuslich undankbar und abscheulich glücklich. Der gegen seine Töchter! diese gegen ihn! ihre Gemal, Freier und alle Helfershelfer im Glück und Unglück. Der blinde Gloster am Arm seines unerkannten Sohnes, und der tolle Lear zu den Füssen seiner vertriebnen Tochter! und nun der Augenblick der Wegscheide des Glücks, da Gloster unter seinem Baume stirbt, und die Trompete rufet, alle Nebenumstände, Triebfedern, Charaktere und Situationen dahinein gedichtet - Alles im Spiel! zu Einem Ganzen sich fortwickelnd - zu einem <hi TEIform="hi">Vater</hi>- und <hi TEIform="hi">Kinder</hi>-, <hi TEIform="hi">Königs</hi>- und <hi TEIform="hi">Narren</hi>- und <hi TEIform="hi">Bettler</hi>- und <hi TEIform="hi">Elend-Ganzen</hi> zusammen geordnet, wo doch überall bei den Disparatsten Scenen Seele der Begebenheit athmet, wo Örter, Zeiten, Umstände, selbst, möchte ich sagen, die heidnische <hi TEIform="hi">Schicksals</hi>- und <hi TEIform="hi">Sternenphilosophie</hi>, die durchweg herrschet, so zu diesem Ganzen gehören, daß ich Nichts verändern, versetzen, aus andern Stücken hieher oder hieraus in andre Stücke bringen könnte. Und das wäre kein Drama? Shakespear kein Dramatischer Dichter? Der hundert Auftritte einer Weltbegebenheit mit dem Arm umfaßt, mit dem Blick ordnet, mit der Einen durchhauchenden, Alles belebenden Seele erfüllet, und nicht Aufmerksamkeit; Herz, alle Leidenschaften, die ganze Seele von Anfang bis zu Ende fortreißt - wenn nicht mehr, so soll Vater Aristoteles zeugen, "die Grösse des lebendigen Geschöpfs darf nur mit Einem Blick übersehen werden können"  - und hier - Himmel! wie wird das Ganze der Begebenheit mit tiefster Seele fortgefühlt und geendet! - Eine Welt Dramatischer Geschichte, so groß und tief wie die Natur; aber der Schöpfer gibt uns Auge und Gesichtspunkt, so groß und tief zu sehen!</p><p xml:id="JG34282" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In <hi TEIform="hi">Othello</hi>, dem Mohren, welche Welt! welch ein Ganzes! <hi TEIform="hi">lebendige Geschichte der Entstehung, Fortgangs, Ausbruchs, traurigen Endes der Leidenschaft dieses Edlen Unglückseligen!</hi> und in welcher Fülle, und Zusammenlauf der Räder zu Einem Werke! Wie dieser Jago, der Teufel in Menschengestalt, die Welt ansehn, und mit allen, die um ihn sind, spielen! und wie nun <hi TEIform="hi">die</hi> Gruppe, ein Caßio und Rodrich, Othello und Desdemone in <hi TEIform="hi">den</hi> Charakteren, mit <hi TEIform="hi">dem</hi> Zunder von Empfänglichkeiten seiner Höllenflamme, um ihn stehen muß, und jedes ihm in den Wurf kommt, und er Alles braucht, und Alles zum traurigen Ende eilet. - Wenn ein Engel der Vorsehung Menschliche Leidenschaften gegen einander abwog, und Seelen und Charaktere gruppirte, und ihnen Anläße, wo Jedes im Wahn des Freien handelt, zuführt, und er sie alle mit diesem Wahne, als mit der Kette des Schicksals zu seiner Idee leitet - so war der Menschliche Geist, der hier entwarf, sann, zeichnete, lenkte.</p><p xml:id="JG34283" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß Zeit und Ort, wie Hülsen um den Kern immer mit gehen, sollte nicht einmal erinnert werden dörfen, und doch ist hierüber eben das helleste Geschrei. Fand Shakespear den Göttergriff eine ganze Welt der Disparatesten Auftritte zu Einer Begebenheit zu erfaßen; natürlich gehörte es eben zur Wahrheit seiner Begebenheiten, auch Ort und Zeit jedesmal zu idealisiren, daß sie mit zur Täuschung beitrügen. Ist wohl jemand in der Welt zu einer Kleinigkeit seines Lebens Ort und Zeit gleichgültig? und sind sies insonderheit in den Dingen, wo die ganze Seele geregt, gebildet, umgebildet wird? in der Jugend, in Scenen der Leidenschaft, in allen Handlungen aufs Leben! Ists da nicht eben Ort und Zeit und Fülle der äussern Umstände, die der ganzen Geschichte <hi TEIform="hi">Haltung</hi>, <hi TEIform="hi">Dauer</hi>, <hi TEIform="hi">Exsistenz</hi> geben muß, und wird ein Kind, ein Jüngling, ein Verliebter, ein Mann im Felde der Thaten sich wohl Einen Umstand des Lokals, des Wie? und Wo? und Wann? wegschneiden laßen, ohne daß die ganze Vorstellung seiner Seele litte? Da ist nun Shakespear der gröste Meister, eben weil er nur und immer Diener der Natur ist. Wenn er die Begebenheiten seines Drama dachte, im Kopf wälzte, wie wälzen sich jedesmal Örter und Zeiten so mit umher! Aus Scenen und Zeitläuften aller Welt findet sich, wie durch ein Gesetz der Fatalität, eben die hieher, die dem Gefühl der Handlung, die kräftigste, die idealste ist; wo die sonderbarsten, kühnsten Umstände am meisten den Trug der Wahrheit unterstützen, wo Zeit- und Ortwechsel, über die der Dichter schaltet, am lautesten rufen: "Hier ist kein Dichter! ist Schöpfer! ist Geschichte der Welt!"</p><p xml:id="JG34284" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Als z. E. der Dichter den schrecklichen Königsmord, Trauerspiel <hi TEIform="hi">Macbeth</hi> genannt, als Faktum der Schöpfung in seiner Seele wälzte - bist du, mein lieber Leser, so blöde gewesen, nun in keiner Scene, Scene und Ort mit zu fühlen - wehe Shakespear, dem verwelkten Blatte in deiner Hand. So hast du nichts von der Eröfnung durch die Zauberinnen auf der Haide unter Blitz und Donner! nichts nun vom blutigen Manne mit Macbeths Thaten zur Bothschaft des Königes an ihn, nichts wider die Scene zu brechen und den prophetischen Zaubergeist zu eröfnen, und die vorige Bothschaft nun mit diesem Grusse in seinem Haupt zu mischen - gefühlt! Nicht sein Weib mit jener Abschrift des Schicksalsbriefes in ihrem Schloße wandern sehen, die hernach wie grauerlich anders wandern wird! Nicht mit dem stillen Könige noch zu guter letzt die Abendluft so sanft gewittert, rings um das Haus, wo zwar die Schwalbe so sicher nistet, aber du, o König - das ist im unsichtbaren Werk! - dich deiner Mördergrube näherst. Das Haus in unruhiger, gastlicher Zubereitung, und Macbeth in Zubereitung zum Morde! Die bereitende Nachtscene Bankos mit Fackel und Schwert! Der Dolch, der schauerliche Dolch der Vision! Glocke - kaum ists geschehen und das Pochen an der Thür! - Die Entdeckung, Versammlung - man trabe alle Örter und Zeiten durch, wo das zu der Absicht, in der Schöpfung, anders als <hi TEIform="hi">da</hi> und <hi TEIform="hi">so</hi> geschehen könnte. Die Mordscene Bankos im Walde; das Nachtgastmal und Bankos Geist - nun wieder die Hexenhaide (denn seine erschreckliche Schicksalsthat ist zu Ende!) Nun Zauberhöle, Beschwörung, Prophezeiung, Wuth und Verzweiflung! Der Tod der Kinder Macdufs unter den Flügeln ihrer einsamen Mutter! und jene zween Vertriebne unter dem Baum, und nun die grauerliche Nachtwanderin im Schloße und die wunderbare Erfüllung der Prophezeiung - der heranziehende Wald - Macbeths Tod durch das Schwert eines Ungebohrnen - ich müßte alle, alle Scenen ausschreiben, um das idealisirte Lokal des unnennbaren Ganzen, der <hi TEIform="hi">Schicksals</hi>-, <hi TEIform="hi">Königsmords</hi>- <hi TEIform="hi">und</hi><hi TEIform="hi">Zauberwelt</hi> zu nennen, die als Seele das Stück, bis auf den kleinsten Umstand von Zeit, Ort, selbst scheinbarer Zwischenverwirrung, belebt, Alles in der Seele zu Einem schauderhaften, unzertrennlichen Ganzen zu machen - und doch würde ich mit Allem nichts sagen.</p><p xml:id="JG34285" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dies <hi TEIform="hi">Individuelle</hi> jedes Stücks, jedes einzelnen Weltalls, geht mit Ort und Zeit und Schöpfung durch alle Stücke. <hi TEIform="hi">Leßing</hi> hat einige Umstände <hi TEIform="hi">Hamlets</hi> in Vergleichung der Theaterkönigin <hi TEIform="hi">Semiramis</hi> entwickelt - wie voll ist das ganze Drama dieses Lokalgeistes von Anfang zu Ende. Schloßplatz und bittre Kälte, ablösende Wache und Nachterzählungen, Unglaube und Glaube - der Stern - und nun erscheints! - Kann Jemand seyn, der nicht in jedem Wort und Umstande Bereitung und Natur ahnde! So weiter. Alles Kostume der Geister erschöpft! der Menschen zur Erscheinung erschöpft! Hahnkräh und Pauckenschall, stummer Wink und der nahe Hügel, Wort und Unwort - welches Lokal! welches tiefe Eingraben der Wahrheit! Und wie der erschreckte König kniet, und Hamlet vorbeiirrt in seiner Mutter Kammer vor dem Bilde seines Vaters! und nun die andre Erscheinung! Er am Grabe seiner Ophelia! der rührende good Fellow in allen den Verbindungen mit <hi TEIform="hi">Horaz</hi>, <hi TEIform="hi">Ophelia</hi>, <hi TEIform="hi">Laertes</hi>, <hi TEIform="hi">Fortinbras</hi>! das Jugendspiel der Handlung, was durchs Stück fortläuft und fast bis zu Ende keine Handlung wird - wer da Einen Augenblick Bretterngerüste fühlt und sucht, und Eine Reihe gebundner artiger Gespräche auf ihm sucht, für den hat <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> und <hi TEIform="hi">Sophokles</hi>, kein wahrer Dichter der Welt gedichtet.</p><p xml:id="JG34286" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hätte ich doch Worte dazu, um die einzelne Hauptempfindung, die also jedes Stück beherrscht, und wie eine Weltseele durchströmt, zu bemerken. Wie es doch in Othello würklich mit zu dem Stücke gehört, so selbst das Nachtsuchen wie die fabelhafte Wunderliebe, die Seefahrt, der Seesturm, wie die brausende Leidenschaft Othellos, die so sehr verspottete Todesart, das Entkleiden unter dem Sterbeliedchen und dem Windessausen, wie die Art der Sünde und Leidenschaft selbst - sein Eintritt, Rede ans Nachtlicht u.s.w. wäre es möglich, doch das in Worte zu faßen, wie das Alles zu Einer Welt der Trauerbegebenheit lebendig und innig gehöre - aber es ist nicht möglich. Kein elendes Farbengemälde läßt sich durch Worte beschreiben oder herstellen, und wie die Empfindung Einer lebendigen Welt in allen Scenen, Umständen und Zaubereien der Natur? Gehe, mein Leser, was du willt, <hi TEIform="hi">Lear</hi> und die <hi TEIform="hi">Richards</hi>, <hi TEIform="hi">Cäsar</hi> und die <hi TEIform="hi">Heinrichs</hi>, selbst Zauberstücke und Divertissements, insonderheit <hi TEIform="hi">Romeo</hi>, das süsse Stück der Liebe, auch Roman in jedem Zeitumstande, und Ort und Traum und Dichtung - gehe es durch, versuche Etwas der Art wegzunehmen, zu tauschen, es gar auf ein Französisches Bretterngerüste zu simplificiren - eine lebendige Welt mit allem Urkundlichen ihrer Wahrheit in dies Gerüste verwandelt - schöner Tausch! schöne Wandlung! Nimm dieser Pflanze ihren Boden, Saft und Kraft, und pflanze sie in die Luft: nimm diesem Menschen Ort, Zeit, individuelle Bestandheit - du hast ihm Othem und Seele genommen, und ist ein Bild vom Geschöpf.</p><p xml:id="JG34287" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben da ist also <hi TEIform="hi">Shakespear Sophokles</hi> Bruder, wo er ihm dem Anschein nach so unähnlich ist, um im Innern, ganz wie Er, zu seyn. Da alle Täuschung durch dies Urkundliche, Wahre, Schöpferische der Geschichte erreicht wird, und ohne sie nicht blos nicht erreicht würde, sondern kein Element mehr (oder ich hätte umsonst geschrieben) von <hi TEIform="hi">Shakespears</hi> Drama und Dramatischem Geist bliebe: so sieht man, die ganze Welt ist zu diesem grossen Geiste allein Körper: alle Auftritte der Natur an diesem Körper Glieder, wie alle Charaktere und Denkarten zu diesem Geiste Züge - und das Ganze mag jener Riesengott des Spinosa "Pan! Universum!" heissen. Sophokles blieb der Natur treu, da er Eine Handlung Eines Orts und Einer Zeit bearbeitete: <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> konnt ihr allein treu bleiben, wenn er seine Weltbegebenheit und Menschenschicksal durch alle die Örter und Zeiten wälzte, wo sie - nun, wo sie geschehen: und Gnade Gott dem kurzweiligen Franzosen, der in Shakespears fünften Aufzug käme, um da die Rührung in der Quintessenz herunter zu schlucken. Bei manchen Französischen Stücken mag dies wohl angehen, weil da Alles nur fürs Theater versificirt und in Scenen Schaugetragen wird; aber hier geht er eben ganz leer aus. Da ist Weltbegebenheit schon vorbei: er sieht nur die letzte, schlechteste Folge, Menschen, wie Fliegen fallen: er geht hin und höhnt: <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> ist ihm Ärgerniß und sein Drama die dummeste Thorheit.</p><p xml:id="JG34288" rend="Prosatext" TEIform="p">Überhaupt wäre der ganze Knäuel von Ort- und Zeitquästionen längst aus seinem Gewirre gekommen, wenn ein Philosophischer Kopf über das Drama sich die Mühe hätte nehmen wollen, auch hier zu fragen: "was denn <hi TEIform="hi">Ort</hi> und <hi TEIform="hi">Zeit</hi> sey?"  Solls das Bretterngerüste, und der Zeitraum eines Divertissements au theatre seyn: so hat niemand in der Welt Einheit des Orts, Maaß der Zeit und der Scenen, als - die Franzosen. Die Griechen - bei ihrer hohen Täuschung, von der wir fast keinen Begriff haben - bei ihren Anstalten für das Öffentliche der Bühne, bei ihrer rechten Tempelandacht vor derselben, haben an nichts weniger als das je gedacht. Wie muß die Täuschung eines Menschen seyn, der hinter jedem Auftritt nach seiner Uhr sehen will, ob auch So Was in So viel Zeit habe geschehen können? und dem es sodann Hauptelement der Herzensfreude würde, daß der Dichter ihn doch ja um keinen Augenblick betrogen, sondern auf dem Gerüste nur eben so viel gezeigt hat, als er in der Zeit im Schneckengange seines Lebens sehen würde - welch ein Geschöpf, dem das Hauptfreude wäre! und welch ein Dichter, der darauf als Hauptzweck arbeitete, und sich denn mit dem Regelnkram brüstete: "wie artig habe ich nicht so viel und so viel schöne Spielwerke auf den engen gegebnen Raum dieser Brettergrube, theatre François genannt, und in den gegebnen Zeitraum der Visite dahin eingeklemmt und eingepaßt! die Scenen filirt und enfilirt! alles genau geflickt und geheftet" - elender Ceremonienmeister! Savoyarde des Theaters, nicht Schöpfer! Dichter! Dramatischer Gott! Als solchem schlägt dir keine Uhr auf Thurm und Tempel, sondern du hast Raum und Zeitmaasse zu schaffen, und wenn du eine Welt hervorbringen kannst, und die nicht anders, als in Raum und Zeit exsistiret, siehe, so ist da im Innern dein Maaß von Frist und Raum; dahin du alle Zuschauer zaubern, daß du Allen aufdringen mußt, oder du bist - was ich gesagt habe, nur nichts weniger, als Dramatischer Dichter.</p><p xml:id="JG34289" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sollte es denn jemand in der Welt brauchen demonstrirt zu werden, daß Raum und Zeit eigentlich an sich nichts, daß sie die relativeste Sache auf Daseyn, Handlung, Leidenschaft, Gedankenfolge und Maaß der Aufmerksamkeit in oder ausserhalb der Seele sind? Hast du denn, gutherziger Uhrsteller des Drama, nie Zeiten in deinem Leben gehabt, wo dir Stunden zu Augenblicken und Tage zu Stunden; Gegentheils aber auch Stunden zu Tagen, und Nachtwachen zu Jahren geworden sind? Hast du keine Situationen in deinem Leben gehabt, wo deine Seele Einmal ganz ausser dir wohnte, hier in diesem Romantischen Zimmer deiner Geliebten, dort auf jener starren Leiche, hier in diesem Drückenden äusserer, beschämender Noth - jetzt wieder über Welt und Zeit hinausflog, Räume und Weltgegenden überspringet, alles um sich vergaß, und im Himmel, in der Seele, im Herzen dessen bist, dessen Exsistenz du nun empfindest? Und wenn das in deinem trägen, schläfrigen Wurm- und Baumleben möglich ist, wo dich ja Wurzeln gnug am todten Boden deiner Stelle festhalten, und jeder Kreis, den du schleppest, dir langsames Moment gnug ist, deinen Wurmgang auszumessen - nun denke dich Einen Augenblick in eine andre, eine Dichterwelt, nur in einen Traum? Hast du nie gefühlt, wie im Traum dir Ort und Zeit schwinden? was das also für unwesentliche Dinge, für Schatten gegen das, was <hi TEIform="hi">Handlung</hi>, Würkung der Seele ist, seyn müßen? wie es blos an dieser Seele liege, sich Raum, Welt und Zeitmaaß zu schaffen, wie und wo sie will? Und hättest du das nur Einmal in deinem Leben gefühlt, wärest nach Einer Viertheilstunde erwacht, und der dunkle Rest deiner Traumhandlungen hätte dich schwören gemacht, du habest Nächte hinweg geschlafen, geträumt und gehandelt! - dürfte dir Mahomeds Traum, als Traum, noch Einen Augenblick ungereimt seyn! und wäre es nicht eben jedes Genies, jedes Dichters, und des Dramatischen Dichters insonderheit Erste und Einzige Pflicht, dich in einen solchen Traum zu setzen? Und nun denke, welche Welten du verwirrest, wenn du dem Dichter deine Taschenuhr, oder dein Visitenzimmer vorzeigest, daß er dahin und darnach dich träumen lehre?</p><p xml:id="JG34290" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Im Gange seiner Begebenheit, im ordine successivorum und simultaneorum <hi TEIform="hi">seiner</hi> Welt, da liegt sein Raum und Zeit. Wie, und wo er dich hinreisse? wenn er dich nur dahin reißt, da ist seine Welt. Wie schnell und langsam er die Zeiten folgen laße; er läßt sie folgen; er drückt dir diese Folge ein: das ist sein Zeitmaaß - und wie ist hier wieder Shakespear Meister! Langsam und schwerfällig fangen seine Begebenheiten an, in seiner Natur wie in der Natur: denn er gibt diese nur im verjüngten Maasse. Wie Mühevoll, ehe die Triebfedern in Gang kommen! je mehr aber, wie laufen die Scenen! wie kürzer die Reden und geflügelter die Seelen, die Leidenschaft, die Handlung! und wie mächtig sodenn dieses Laufen, das Hinstreuen gewisser Worte, da niemand mehr Zeit hat. Endlich zuletzt, wenn er den Leser ganz getäuscht und im Abgrunde seiner Welt und Leidenschaft verlohren sieht, wie wird er kühn, was läßt er auf einander folgen! Lear stirbt nach Cordelia, und Kent nach Lear! es ist gleichsam Ende seiner Welt, jüngster Tag da, da Alles auf einander rollet und hinstürzt, der Himmel eingewickelt und die Berge fallen; das Maaß der Zeit ist hinweg. - Freilich wieder nicht für den lustigen, muntren <hi TEIform="hi">Kaklogallinier</hi>, der mit heiler frischer Haut in den fünften Akt käme, um an der Uhr zu messen, wie viel da in welcher Zeit sterben? Aber Gott, wenn das Kritik, Theater, Illusion seyn soll - was wäre denn Kritik? Illusion? Theater? was bedeuteten alle die leeren Wörter.</p><p xml:id="JG34291" rend="Prosatext" TEIform="p">Nun finge eben das Herz meiner Untersuchung an, "wie? auf welche Kunst und Schöpferweise <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> eine elende Romanze, Novelle, und Fabelhistorie zu solch einem lebendigen Ganzen habe dichten können? Was für Gesetze unsrer <hi TEIform="hi">Historischen</hi>, <hi TEIform="hi">Philosophischen</hi>, <hi TEIform="hi">Dramatischen Kunst</hi> in Jedem seiner Schritte und Kunstgriffe liege?" Welche Untersuchung! wie viel für unsern Geschichtbau, Philosophie der Menschenseelen und Drama. - Aber ich bin kein Mitglied aller unsrer Historischen, Philosophischen und schönkünstlichen Akademien, in denen man freilich an jedes Andre eher, als an so etwas denkt! Selbst <hi TEIform="hi">Shakespears</hi> Landsleute denken nicht daran. Was haben ihm oft seine Kommentatoren für Historische Fehler gezeihet! der fette  <hi TEIform="hi"><ref target="WARBURTONWILLIAM" targOrder="U" TEIform="ref">Warburton</ref></hi> z. E. welche Historische Schönheiten Schuld gegeben! und noch der letzte Verfaßer des <hi TEIform="hi">Versuchs über ihn</hi> hat er wohl die Lieblingsidee, die ich bei ihm suchte: "wie hat Shakespear aus Romanzen und Novellen Drama gedichtet?" erreicht? Sie ist ihm wie dem Aristoteles dieses Brittischen Sophokles, dem Lord  <hi TEIform="hi"><ref target="HOMEHENRY" targOrder="U" TEIform="ref">Home</ref></hi>kaum eingefallen.</p><p xml:id="JG34292" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Also nur Einen Wink in die gewöhnlichen Claßificationen in seinen Stücken. Noch neuerlich hat ein Schriftsteller,* [Fußnote Herders: Briefe über Merkw. der Litter. 3te Samml.] der gewiß seinen <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> ganz gefühlt hat, den <ref target="POLONIUSIM" targOrder="U" TEIform="ref"> Einfall</ref> gehabt, jenen ehrlichen Fishmonger von Hofmann, mit grauem Bart und Runzelgesicht, triefenden Augen und seinem plentiful lack of wit together with weak Hams, das Kind <hi TEIform="hi">Polonius</hi> zum Aristoteles des Dichters zu machen, und die Reihe von <hi TEIform="hi">Als</hi> und <hi TEIform="hi">Cals</hi>, die er in seinem Geschwätz wegsprudelt, zur ernsten Claßification aller Stücke vorzuschlagen. Ich zweifle. <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> hat freilich die Tücke, leere locos communes, Moralen und Claßificationen, die auf hundert Fälle angewandt, auf alle und keinen recht passen, am liebsten Kindern und Narren in den Mund zu legen; und eines neuen Stobaei und Florilegii, oder Cornu copiae von Shakespears Weisheit, wie die Engländer theils schon haben und wir Deutsche Gottlob! neulich auch hätten haben sollen - deren würde sich solch ein <hi TEIform="hi">Polonius</hi>, und <hi TEIform="hi">Launcelot</hi>, <hi TEIform="hi">Arlequin</hi> und <hi TEIform="hi">Narr</hi>, blöder <hi TEIform="hi">Richard</hi>, oder aufgeblasner <hi TEIform="hi">Ritterkönig</hi> am meisten zu erfreuen haben, weil jeder ganze, gesunde Mensch bei ihm nie mehr zu sprechen hat, als er aus Hand in Mund braucht, aber doch zweifle ich hier noch. Polonius soll hier wahrscheinlich nur das alte Kind seyn, das Wolken für Kameele und Kameele für Baßgeigen ansieht, in seiner Jugend auch einmal den Julius Cäsar gespielt hat, und war ein guter Akteur, und ward von Brutus umgebracht, und wohl weiß</p><p xml:id="JG34293" rend="Prosatext" TEIform="p">why Day is Day, Night Night and Time is Time</p><p xml:id="JG34294" rend="Prosatext" TEIform="p">also auch hier einen Kreisel theatralischer Worte drehet - wer wollte aber darauf bauen? oder was hätte man denn nun mit der Eintheilung? Tragedy, Comedy, History, Pastoral, Tragical-Historical, und Historical-Pastoral, und Pastoral-Comical und Comical-Historical-Pastoral, und wenn wir die <hi TEIform="hi">Cals</hi> noch hundertmal mischen, was hätten wir endlich? Kein Stück wäre doch Griechische Tragedy, Comedy und Pastoral, und sollte es nicht seyn. Jedes Stück ist History im weitsten Verstande, die sich nun freilich bald in Tragedy, Comedy, u.s.w. mehr oder weniger nuancirt - die Farben aber schweben da so ins Unendliche hin, und am Ende bleibt doch jedes Stück und muß bleiben, - <hi TEIform="hi">was es ist: Historie! Helden- und Staatsaktion zur Illusion mittlerer Zeiten!</hi> oder (wenige eigentliche Plays und Divertissements ausgenommen) ein völliges<hi TEIform="hi"> Grösse habende[s] Eräugniß einer Weltbegebenheit, eines Menschlichen Schicksals</hi>.</p><p xml:id="JG34295" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Trauriger und wichtiger wird der Gedanke, daß auch dieser grosse Schöpfer von Geschichte und Weltseele immer mehr veralte! daß da Worte und Sitten und Gattungen der Zeitalter, wie ein Herbst von Blättern welken und absinken, wir schon jetzt aus diesen grossen Trümmern der Ritternatur so weit heraus sind, daß selbst <hi TEIform="hi">Garrik</hi>, der Wiedererwecker und Schutzengel auf seinem Grabe, so viel ändern, auslaßen, verstümmeln muß, und bald vielleicht, da sich alles so sehr verwischt und anders wohin neiget, auch sein Drama der lebendigen Vorstellung ganz unfähig werden, und eine Trümmer von Kolossus, von Pyramide seyn wird, die Jeder anstaunet und keiner begreift. <anchor xml:id="GLUCKLICHDASICHNOCH" TEIform="anchor"/>Glücklich, daß ich noch im Ablaufe der Zeit lebte, wo ich ihn begreifen konnte, und wo du, mein Freund, der du dich bei diesem Lesen erkennest und fühlst, und den ich vor seinem heiligen Bilde mehr als Einmal umarmet, wo du noch den süssen und deiner würdigen Traum haben kannst, sein Denkmal <hi TEIform="hi">aus unsern Ritterzeiten</hi> in unsrer Sprache, unserm so weit abgearteten Vaterlande herzustellen. Ich beneide dir den Traum, und dein edles Deutsches Würken laß nicht nach, bis der Kranz dort oben hange. Und solltest du als denn auch später sehen, wie unter deinem Gebäude der Boden wankt, und der Pöbel umher still steht und gafft, oder höhnt, und die daurende Pyramide nicht alten Ägyptischen Geist wieder aufzuwecken vermag - dein Werk wird bleiben, und ein treuer Nachkomme dein Grab suchen, und mit andächtiger Hand dir schreiben, was das Leben fast aller Würdigen der Welt gewesen:</p><p xml:id="JG34296" rend="Prosatext" TEIform="p">Voluit! quiescit!</p></div3></page>