<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="145" base="3.3.2.11.10.152"><div3 xml:id="JG33411" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe] Erfurt.<lb TEIform="lb"/>Launen an meinen Satyr. [Von Friedrich Just <ref target="RIEDELFRIEDRICHJUSTUS" targOrder="U" TEIform="ref">Riedel</ref>] 8. 1772. 56 Seiten.</head><p xml:id="JG33412" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Launen</hi>! Das Wort ist seither, und auch diesesmal wieder jämmerlich  mißbraucht worden. Da petillirt weder leichtgereitzter Muthwillen eines  vollsafftigen Jünglings; noch greift ein Yorick mit der Gelassenheit eines Reichen in die Fülle seiner Besitzthümer, faßt aus dem gedrängten Haufen wunderlich associirtes Zeug auf, läßt eins über das andere fallen, setzt ein Halbbetrachtetes weg, um ein ohngefehr erblicktes Merkwürdigeres zu ergreiffen, wirft dann alles wieder unter einander, und schaut zufrieden drein; - -  und was noch alles Sternen <hi TEIform="hi">von dieser Seite</hi> karakterisiren möchte. Eben so wenig hat uns die <hi TEIform="hi">ernste Laune</hi> des Mannes getroffen, der die Welt kennt, an manchem  Verdruß über edles mißlungenes Unternehmen genagt hat, und den nun in einer Stunde halbheilen Behagens, aufwachendes Selbstgefühl über Thoren und Schurken hebt, und ihn darüber in der Ferne zu lachen macht, worüber er gegenwärtig knirschte.</p><p xml:id="JG33413" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das alles nicht! und was denn? Wie das alte Sprüchwort sagt: Der Herr kützelt sich, um zu lachen; und wenn das auf die unempfindlichen Seiten nichts  würken will, stößt er in seine Lunge, und zwingt sie zur konvulsiven  Hustenbewegung.</p><p xml:id="JG33414" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber, wozu thut sich der Herr Verfasser alle die Quaal an? Um dem Publiko zu bezeugen, daß er einen mißbilligenden Blick auf seine vergangne  Theilnehmung an literarischen Händeln werfe, und dann seinen Stallmeister <hi TEIform="hi">Satyr</hi> förmlich abdanke. Freylich hat ihm der mehr schlimme als gute Dienste  geleistet, und die Abschaffung eines solchen Dieners prophezeiht der neuen  Haußhaltung viel Gutes. Wahrscheinlicher weise hat ihn auch dieser schlimme  Gesell zu den Streifereyen auf die Zwerge verleitet, aus denen <hi TEIform="hi">er</hi><hi TEIform="hi">Kranich</hi>, zwar mit ganzen Gliedern, doch, wie er selbst gesteht, nicht ungerupft gekommen ist.</p><p xml:id="JG33415" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Allen und jeden solchen Ausfällen der <hi TEIform="hi">Laune</hi> und <hi TEIform="hi">Galle</hi> entsagt der  Verfasser feyerlichst bey vorseyender Standsveränderung, wenn sich ihnen anders entsagen läßt, und weiht sich ganz den edlen Absichten <hi TEIform="hi">Theresiens</hi> und <hi TEIform="hi">Josephs</hi>.</p><p xml:id="JG33416" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Wir preisen den Mann, der gute Kräfte gut anwendet, und segnen das Glück der Fürsten, deren erhabner Wille von rechten Männern ausgeführt wird.</p></div3></page>