<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="224" base="3.3.2.11.10.231"><div3 xml:id="JG33647" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe, mit <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Buxtehude.<lb TEIform="lb"/>Wanderschaft eines Journalisten. [Von David Christoph Seybold] 1771. 8. 4tehalb Bogen.</head><p xml:id="JG33648" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir holen diese platte Satyre, die uns itzo erst in die Hand fällt, aus dem vorigen Jahr nach, um doch alle diejenigen, welche sich an dergleichen Dinge machen wollen, recht herzlich zu bitten, sich ein wenig mehr Laune und Witz anzuschaffen oder lieber die Sachen so gehen zu lassen, wie sie gehen. Es gehört wirklich mehr als flache Possen dazu, um Schriftsteller und Journalisten, die beyde so sehr im argen liegen, zu bessern. So lang wir die Gelehrten nur nach ihrem <hi TEIform="hi">Handwerk </hi>und<hi TEIform="hi"/>nicht nach ihrem innren Werthe schätzen, so lang der <hi TEIform="hi">Mensch </hi>dem <hi TEIform="hi">Gelehrten </hi>nachsteht, und immer ehe gefragt wird: was hat er geschrieben? als, wie lebt, wie denkt er? So lange man auf Autorschaft und Journalistenschaft mehr Werth legt als auf eine jede andere angenehme Unterhaltung an einem gesellschaftlichen Abend;. so lange die Wissenschaften in phantasirten Welten auf Seifenblasen herumfahren; mit einem Wort, so lang wir denken, lesen, lehren, schreiben und leben, wie wir itzo thun; solang wirds elende Schriftsteller, und noch elendere Journalisten geben! und das ist gut! Wie will man Kinder stillen ohne Puppen; oder Wallfische fangen ohne Tonnen? - Die Wahrheit erhalte uns nur einige Schriftsteller; oder lieber nur einige Weisen, für die, die leben können ohne Puppe! Wer übrigens diese Handwerkspurschen Wandergeschichte noch nicht gelesen hat und wissen will, wie ein Brotjournaliste nach manchen Gefahren von Prügeln und Bettelvögten ein Journalisten-Comptoir in Buxtehude aufrichtet, der gehe hin und lese und lache, wenn er kann!</p></div3></page>