<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="74" base="3.3.2.11.10.81"><div3 xml:id="JG33225" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>? <ref target="PETERSENGEORGWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Petersen</ref>? Leuchsenring?] Bern.<lb TEIform="lb"/>Briefe über die wichtigsten Wahrheiten der Offenbahrung. Zum Druck befördert durch den Herausgeber der Geschichte Usongs [Albrecht von <ref target="HALLERALBRECHTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Haller</ref>]. Im Verlag der neuen Buchhandlung, 1772. 8. 223 S.</head><p xml:id="JG33226" rend="Prosatext" TEIform="p">Diese Briefe waren anfangs als ein Anhang zum Usong bestimmt. Allein weil dieses ein Buch ist, wo Liebe, Krieg und Geschäfte des gemeinen Lebens vorkommen, so konnten, sagt der Verf. in der Vorrede, die Angelegenheiten der Ewigkeit nicht damit vermischt werden. Auch verwahrt sich der Herr Präsident dagegen, daß blöde Leser in diesen Briefen eines Vaters an seine Tochter nicht <hi TEIform="hi">ihn </hi>suchen sollten. "Diese beide Namen hat man beibehalten", sagt er, "weil sie die unschuldigsten Bande der Liebe bezeichnen, die auf Erden möglich sind. - Allein es wäre eine unerträgliche Eitelkeit, an mich selber zu denken, wenn ich von Gott spreche." Diese Briefe sind hauptsächlich gegen die stolzen Weisen unsers Jahrhunderts gerichtet, die in Gott noch etwas anders als den Strafrichter des schändlichen Menschengeschlechts sehen; die da glauben, das Geschöpf seiner Hand sei kein Ungeheuer; diese Welt sei in den Augen Gottes noch etwas mehr als das Wartezimmer des künftigen Zustandes, und die sich vielleicht gar vermessen, zu hoffen, er werde nicht in alle Ewigkeit fort strafen. Der Hr. Verf. bestreitet diese, nach seiner Meinung, der Moralität so nachteilige Sätze mit allem Eifer: "Dieser Stolz", sagt er S. 18, "ist der Seele eigen und hat nicht in den groben Elementen seinen Sitz." S. 20: "Bei Gott ist kein Vergessen; das Vergeben ist ebensowenig von Gott zu gedenken. Der Widerwille Gottes wider das begangne Böse behält <hi TEIform="hi">ewig </hi>seine Stärke und <hi TEIform="hi">ewig </hi>seine Folgen." S. 22: "Der Mensch wird mit der <hi TEIform="hi">Quelle alles Übels, </hi>mit dem <hi TEIform="hi">Eigenwillen </hi>geboren. Dieser Eigenwille herrscht in einem Kinde unumschränkt noch ehe, als es andre Beispiele gesehen hat; <hi TEIform="hi">es sträubt sich mit seinen schwachen Gliedern gegen allen Zwang." </hi>Auch die besten Menschen sind in dem Herzen Räuber und Mörder: "Denn", S. 24, "eine neue Philosophin hat es geradeheraus gesagt: Wenn Wünsche töten könnten, die Besitzer eines Guts, das mir gefiele, wären in großer Gefahr ihres Lebens gewesen." Oft hat der Herr Präsident mit schmerzhaftem Lächeln gesehen, wie die bewunderten Dichter mit einer niedrigen Eifersucht das Verdienst verkleinern, das dem ihrigen gleich hoch zu wachsen drohen möchte; wie sie mit bittrem Grimme diejenigen verfolgen, die ihnen nicht räuchern". Wir haben es auch gesehen. Allein wir schließen nicht daraus, daß alle Wasser, die getrübt werden können, Kotlachen sind. Noch eine bisher neue Philosophie über die Dinge dieser Welt haben wir aus dieser Schrift gelernt. S. 191 sagt der Verfasser: "Hätte Gott die sündigen Menschen hier und in der Ewigkeit der Herrschaft des Lasters übergeben, ohne Beweise seiner Ungnade gegen die tätige Bosheit zu geben, so wäre er nicht mehr der Richter der Welt gewesen und seine vernünftige Geschöpfe hätten bei ihrer Tugend keine Belohnung." Also, wenn Gott nicht ausdrücklich gesagt und verboten hätte: Hasse deinen Bruder nicht, so würde mein Haß keine schädliche Folgen gehabt haben. Die Unmäßigkeit würde meinen Körper nicht zerrüttet und das Laster meine Seelenruhe nicht gestört haben! Auch von der Ewigkeit bekommen wir die sichersten Nachrichten. Der Mensch besteht, wie wir aus dem Katechismo wissen, aus Augenlust, Fleischeslust und hoffärtigem Wesen. Daraus zieht der Verfasser sein System des künftigen Zustandes: "Wollust und Geiz geht nicht mit uns in die Ewigkeit über" (S. 192). Warum? "Weil wir keine Glieder mehr zur Wollust haben und weil dort kein Gold ist. Aber der Stolz geht über." Von allen Wegen der Vorsehung wird überhaupt durch das ganze Buch immer der wahre und einzige Grund angegeben. S. 200: "Der von Gott (durch einen Mittler) erwählte Weg war den Grundtrieben des menschlichen Herzens am angemessensten. Warum? Es wird durch Furcht und Hoffnung beherrscht."</p><p xml:id="JG33227" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir übergehen die Ausfälle gegen die Feinde der Offenbarung, die öfters Luftstreiche sind: die Räsonnements über die Geschichte der Menschheit zu den Zeiten des Erlösers und die vielen auf einen Haufen geworfenen Beweise für das Christentum, von denen man so wenig wie von einem Bündel Ruten fordern darf, daß sie alle gleich stark sein sollen. Auch gegen Ordnung und Komposition darf man nichts sagen, wenn man nicht in die Ketzerliste eingetragen sein will. Allein wir geben allen Fanatikern von beiden entgegengesetzten Parteien zu bedenken, ob es dem höchsten Wesen anständig sei, jede Vorstellungsart von ihm, dem Menschen, und dessen Verhältnis zu ihm zur Sache Gottes zu machen, und darum mit Verfolgungsgeiste zu behaupten, daß das, was Gott von uns als gut und böse angesehen haben will, auch vor ihm gut und böse sei, oder ob das, was in zwei Farben vor unser Auge gebrochen wird, nicht in einen Lichtstrahl vor ihn zurückfließen könne. Zürnen und Vergeben sind bei einem unveränderlichen Wesen doch wahrlich nichts als Vorstellungsart. Darin kommen wir alle überein, daß der Mensch das tun solle, was wir alle gut nennen, seine Seele mag nun eine Kotlache oder ein Spiegel der schönen Natur sein, er mag Kräfte haben, seinen Weg fortzuwandeln, oder siech sein und eine Krücke nötig haben. Die Krücke und die Kräfte kommen aus einer Hand. Darin sind wir einig, und das ist genug!</p></div3></page>