<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="164" base="3.3.2.11.10.171"><div3 xml:id="JG33454" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Schlosser] Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Die Dyckische Buchhandlung verlegt: Homers Iliade, Erster Band. [Von K. A. <ref target="KUTNERKARLAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Kütner</ref>] 8. 234 S.</head><p xml:id="JG33455" rend="Prosatext" TEIform="p">Wenn es wahr ist, daß der Übersetzer eines Originalwerks ein nicht geringeres Genie als sein Autor sein muß, so muß unser deutsches Übersetzerheer der Nachwelt ein günstiges Vorurteil für unsere Zeiten sein. Wie viele <hi TEIform="hi">Homers </hi>müssen wir allein haben? Der gute Vater! Jedes neue Lob entzündet ihm einen neuen Übersetzer, der den alten Schultern - wie bescheiden, wollen wir nicht sagen - aufhocken und so gemächlich sichern Wegs der Unsterblichkeit zuwandeln mögte. Aber wie das Alter eigensinnig und mürrisch ist: Es verbittet sich öfters die Gesellschaft junger Herren, so freundlich sie es auch, wie unser Übersetzer, darum begrüßen. - Grobe Fehler im <hi TEIform="hi">Wortverstande </hi>haben wir, soweit wir Stellen verglichen, nicht gefunden; sie sind auch bei einem so durchkommentierten und überhaupt nicht sehr schweren Autor, in unsern Zeiten, bei nicht ganz stumpfen Sinnen, nicht leicht möglich: aber den <hi TEIform="hi">Homer </hi>muß der Verfasser schlecht empfunden haben, wenn er ihn in seiner Übersetzung wiederzufinden glaubt. Nicht die göttliche Harmonie, edle Simplizität und Kindheit der ersten Sprache und Welt, nicht die stille Größe, der fortreißende Strom der Erzählung, die Geistesfülle, die, wie der allgemeine Geist der Natur, das Ganze durchatmet, auch da, wo es am meisten vernachlässiget scheint: aber so viel mehr mattherziger Ausdruck, lahmes Wortfügen, travestierte Beiwörter, hübsche Protasis und Apodosis [Vordersatz und Hintersatz zweiteiliger Perioden] und feingeleckte Perioden. Das alles soll nun vermutlich einen Kontrast gegen <hi TEIform="hi">Damms </hi>Übersetzung machen, in deren Tadel sich so mancher Kritiker geweidet. Uns sei es erlaubt, bei aller ihrer oft pöbelhaften Simplizität und grammatikalisch-ängstlichen Richtigkeit noch immer mehr altes Schrot und Korn und <hi TEIform="hi">homerische </hi>Natur in ihr zu finden, so wie sie gewiß auch tiefere Sprachkunde zeigt. Überhaupt, wenn je ein Übersetzer beim <hi TEIform="hi">Homer </hi>ein Glück machen kann, welches uns noch sehr problematisch scheint, so ist es wohl am wenigsten der <hi TEIform="hi">prosaische. </hi>Er wage es, z. B. die vielen gar und de und ge usw., womit <hi TEIform="hi">Homer </hi>seine unperiodischen Sätze noch zusammenhält, in Prosa überzutragen - und ganz soll er sie doch nicht vergessen - und bleibe Dichter! Freilich, wenn er sie so bedeutend und konstruktionsartig macht wie unsre gewöhnlichen Grammatiker, und nicht lieber den Schlüssel dazu in der unvollkommnen Erzählungsart der Kinder und des gemeinen Volks sucht. Aber von Schwierigkeiten der Art kann bei einem Übersetzer die Rede nicht sein, dem die markigte Natur seiner eignen Sprache so fremd ist. Ein Übersetzer des <hi TEIform="hi">Homer </hi>sollte die bessern Perioden unsrer Sprache, wenigstens das sechzehnte Jahrhundert, studiert haben; er würde selbst im <hi TEIform="hi">Hans Sachs </hi>Konstruktionen und Wörter finden, die in einem deutschen <hi TEIform="hi">Homer </hi>an ihrem Ort stünden. Was sollen wohl die Bienen sein, die sich S. 22 <hi TEIform="hi">wie Trauben </hi>auf Frühlingsblumen sammlen? Es sollte heißen <hi TEIform="hi">Traubenförmig </hi>(βοτρυδον), so gedrängt wie Beeren der Trauben. Bei starken Stellen, wo ohnehin das Feuer ansteckender ist, gerät es dem Verfasser noch am besten. Wir wollen an dem schönen Gebet Agamemnons (B. II.), nach dem Opfer, ein Beispiel geben: "Großer, glorreicher Zeus, der du in schwarze Wolken gehüllt, hoch im Äther thronest, laß nicht eher die Sonne untergehn und die Dämmrung heraufkommen; als bis ich des Priamus Palast verwüstet und mit wütenden Flammen seine Tore verbrannt habe; bis ich Hektors Brustharnisch mit der Lanze durchbohrt und um ihn her viele seiner Genossen in den Staub hingestreckt, mit den Zähnen zur Erde knirschen werden!"</p></div3></page>