<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="283" base="3.3.2.11.10.290"><div3 xml:id="JG33853" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe? Mit Merck? Wenck? Schrautenbach?] Halle.<lb TEIform="lb"/>Joh. Andr. Benign. Bergsträßers Realwörterbuch über die claßischen Schriftsteller der Giechen und Lateiner. Erster Band, von A-Ale, gr. 8. 2 Alph. 11 Bog.</head><p xml:id="JG33854" rend="Prosatext" TEIform="p">Lord <hi TEIform="hi">Bollinbrok</hi> dankte Gott dafür, daß er Lexiconschreiber geschaffen habe: wir möchten ihn fast bitten, keinen mehr zu schaffen. Freylich in dem Meer von Wissenschaften, in welchem wir herum geworfen werden, ist es bald nothwendig, daß man sich mit einer gewissen encyclopedischen Gelehrsamkeit behelfe, wenn man alles wissen, und von allem reden will. Aber wehe dem, der das will!</p><p xml:id="JG33855" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Herr <hi TEIform="hi">Bergsträßer</hi> hat nach Sabbattier, Pitiscus, und andern, die er in seiner Vorrede benennt, eine Menge von Sachen, Namen und Begriffen zusammen zu tragen, angefangen. Das Gedächtniß braucht Beyhülfe. Wörterbücher kommen ihm herrlich zu statten, und der gröste Gelehrte kann sie nicht entbehren. Aber blos dem Gedächtniß mögen sie dienen. Dinge, die für den Verstand gehören: Begriffe, die verdaut seyn wollen, oder die gar Einfluß in das Leben haben sollen, die sind wirklich ausser den Gränzen des Wörterbuchs, die müssen mit dem Gang des Verstandes verschlungen, in die Empfindungen der Seele verwebt werden. Es befremdet uns deßwegen sehr in diesem Wörterbuch zum Verstand der Griechen und Römer die Articul: Aberglaube, Accidenz, Aehnlichkeit, Abstraktion, Abstinenz u. dgl. zu finden. Ferner, will man ja auch solche Begriffe in ein Wörterbuch dieser Art bringen, so muß wenigstens der Begriff angegeben werden, den nicht wir, sondern die alten Schriftsteller mit diesen Worten verbanden. Nun lese man den Artickel vom Aberglauben, der mit der Abgötterey offenbar verwechselt wird, ob er gleich den Alten nichts war, als deilai proV to daimonion. Ja, oft hiese auch eine bloße ausserordentliche Furcht vor der Rache Gottes δειτεδαιμονια, wie z.B. <hi TEIform="hi">Plutarch</hi> dieses Wort im Leben Romuli gebraucht. Man lese den langen Artickel Abstraction, und viele andere, die nichts als neue Begriffe enthalten. Weiter, soll das Wörterbuch zum Verstande der alten Auoren dienen: wie kommt der Artickel Abend, Abenddemmrung u.dgl. hinein, die doch blos deutsch sind, und dem Leser der Alten nie aufstroßen? Noch weiter, was helfen uns die vielen Namen von ganz unbedeutenden Menschen, von denen man höchstens sagen kann, daß sie dieser oder jener Schriftsteller genennt hat? Immer weiter: Was haben die griechischen und römischen Schriftsteller mit der Menge von Hebräischen Namen zu schaffen, die fast den dritten Theil der historischen Nomenclatur ausmachen? Der Leser der LXX. [Septuaginta] und der Kirchenväter kommt mit solchen Schulsubsidien doch nicht weiter. Endlich, was sollen wir mit den theologischen Ausschweiffungen, Ehrenrettungen in einigen historischen Artickeln, und den gramatikalisch- und logischpraktischen in andern anfangen? Wir wollen den Hrn. <hi TEIform="hi">Bergsträßer</hi> nach diesen allgemeinen Anmerkungen über einige Unterlassungs- und Begehungsfehler, die bey einem solchen Werk unvermeidlich sind, nicht schikaniren. Wir sind mit der ganzen Unternehmung nicht zufrieden, weil wir dabey gar keinen nützlichen Endzweck, als Beförderung der so schädlichen Vielwisserey, sehen können, und nach diesem Theil ein ungeheures Werk befürchten, das doch in allen Ecken zu groß und zu klein seyn wird. Zu groß, wegen der unbeschreiblichen Menge von Artickeln und der Weitläuftigkeit, womit manche ausgeführt werden, z.B. Aaron, Abraham, Abstinenz, Abstraktion: zu klein, weil doch die meisten nur sehr unbestimmte Bedeutungen und Beobachtungen angeben, und weder Zeit, noch Ort, noch Umstände der angeführten Bedeutungen genau auseinander setzen; noch weniger die, einigen Autoren eigene Bedeutung verschiedener Wörter anzeigen. Wir begreiffen gar wohl, daß hier die Gränzen der Nominal- und Realwörterbücher sehr in einander laufen; wer will aber die bestimmen? und was für eine Figur würde ein Wörterbuch der einen oder der andern Classe machen, wenn sie bestimmt werden könnten?</p></div3></page>