<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="170" base="3.3.2.11.10.177"><div3 xml:id="JG33469" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>, mit <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Lemgo.<lb TEIform="lb"/>Auserlesene Bibliothek der neuesten deutschen Litteratur. Erster Band. In der Meyerschen Buchhandlung 1772.</head><p xml:id="JG33470" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Plan dieser Schrift war groß und vor den einfältigen und geehrten Leser anziehend genug angegeben, und der Ton Posaunenschall, der oben von den Trümmern der Vorgänger heruntergeblasen, weit genug ins Land schallen sollte. Man rügte und entdeckte einige von allen Kennern entdeckte Mängel und Gebrechen unsrer bisherigen periodischen Schriften, und man wollte insonderheit das in den ersteren Bänden der allgemeinen deutschen Bibliothek vernachlässigte juristische Fach besser besetzen, allgemeinen Literaturvorurteilen vor dem ganzen lieben Vaterland ins Angesicht widersprechen, die wichtigsten Veränderungen, die sich mit jetztlebenden Gelehrten zugetragen haben, von einem halben Jahre zum andern erzählen, und endlich, was das unterscheidende Kennzeichen dieser neuen Arbeit sein sollte, die Geschichte jeder Wissenschaft, ihren Fortgang und veränderte Gestalt auch alle 6 Monate in einem pragmatischen Gemälde liefern. Wer das Kriechen des menschlichen Verstandes, sein ewiges Vor- und Rückwärtsgehen beobachtet, wer besonders den Kartenbau unsrer werten <hi TEIform="hi">deutschen Literatur, </hi>von Verlegerverstande angegeben und Verlegerhänden ausgeführt, nur ein wenig übersehen hat - wer die wenige Muße bedenkt, die die Großen den Gelehrten schenken, wer weiß, wie unsre besten Köpfe zu Lesestunden und unnützem Bücherschreiben verdammt werden - der wird auch gleich wissen, was er sich von Ankündigung dieses letztern Arcani einer halbjährigen pragmatischen Literargeschichte zu versprechen, und welchen Schluß er auf das Ganze zu machen hat. - Unsre Leser werden uns nun um die Ausführung dieses Plans fragen, und hier müssen wir leider auf unser Gewissen versichern, daß wir ihn weit unter der Ankündigung gefunden haben. Es fehlte bei allen Werken, die Epoche machen sollen und mögen, wie <hi TEIform="hi">Michaelis' </hi>Bibelwerk, <hi TEIform="hi">Sulzers </hi>Theorie, <hi TEIform="hi">Schlözers </hi>nordische Geschichte usw., der Augenpunkt des Ganzen, der aus allen Mängeln und Vollkommenheiten zusammengesetzte Charakter des Virtuosen. Bei dem Bibelwerke ist das πρωτον ψευδος im geringsten nicht berührt, sondern der Hauptfehler darin gesetzt, daß Herr <hi TEIform="hi">Michaelis </hi>nicht gewartet habe, bis  <hi TEIform="hi"><ref target="KENNICOTTBENJAMIN" targOrder="U" TEIform="ref">Kennicot</ref></hi> mit seinem Kollationieren fertig sei; einige Stellen der Übersetzung ausgezogen und verbessert, und hiermit gut. Bei <hi TEIform="hi">Sulzern </hi>wird nichts als der in der Vorrede von ihm selbst verkleisterte Plan angeführt und am Ende zur Probe der ganze Artikel <hi TEIform="hi">Allegorie </hi>hingesetzt. Freilich genug für sehende Augen, aber diese wollte und konnte der Rezensent auch nichts bemerken lehren. Der Ton des Lobs und des Tadels ist ohngefähr durch das ganze Werk sorgloser Dozententon, vom Katheder herunter, und den Herrn fällt nicht ein, was sie dem Publiko schuldig sind, das nicht Kollegia hören, nicht vor ihnen auf der Bank sitzen will. Zum Beweise, wie wenig die Herrn Verfasser selbst mit Anstand zu loben wissen, führen wir das Urteil über das vortreffliche Werk des Herrn Oberappellationsrat <hi TEIform="hi">Kopp </hi>von den geistlichen und Zivilgerichten der Kasselschen Landen an; und von dem Niedrigen und Ungerechten im Tadel die Rezension der <hi TEIform="hi">Sternheim </hi>und der <hi TEIform="hi">Frömmichischen </hi>Briefe. Eigentliche Kabale (und der ganze Geist des Werks ist auch zu unvermögend, einige zu befördern) haben wir nicht gefunden, wenn es nicht die Restauration der <hi TEIform="hi">Hausenschen Statue </hi>ist, die wir längst begraben glaubten und die unsre Verfasser mit vieler Gewissenhaftigkeit wieder aufzuräumen wissen. Seine Geschichte der Menschheit wird ungefähr mit eben der Delikatesse behandelt wie Herrn <hi TEIform="hi">Schmids </hi>Parterre in dem Leipziger Musenalmanach: überall rekommandiert, daß dies das <hi TEIform="hi">erste </hi>Lehrbuch in der Geschichte sei, und auf Herrn H. philosophisches Auge und pragmatischen Scharfsinn aufmerksam gemacht. Unter den medizinischen Artikeln werden die <hi TEIform="hi">Ludwigischen </hi>Adversaria Medico Practica gepriesen. Wir überlassen dies Urteil den Kennern zur Probe der praktischen Kenntnis der Hrn. Verfasser. In Sachen des Geschmacks und Menschenverstandes wollen wir aus der Rezension des <hi TEIform="hi">Diogenes </hi>ein einziges Beispiel anführen, wo die Verf. S. 103 zu Hrn. <hi TEIform="hi">Wieland </hi>sagen: wie sehr sie es ihm verdenken, <hi TEIform="hi">Sternen </hi>nachzuahmen, einen Schriftsteller, der weit unter ihm sei (denn das ist, sagen sie, Sterne gewiß, dessen Werke vergehen werden, wann <hi TEIform="hi">Wielands </hi>Meisterstücke noch das Vergnügen der spätesten Nachkommenschaft sind). Wenn doch die Herrn bedächten, wieviel Schiefes und Beleidigendes in diesem Komplimente liegt, und wenn sie nur jemals <hi TEIform="hi">Wielanden</hi> von Sterne hätten reden hören!</p><p xml:id="JG33471" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun auf das pragmatische Gemälde von dem Zustande der Wissenschaften! Dies ist nun freilich vor itzo ein wenig versudelte Skizze geworden und besteht in zwei Oktavseiten Nachricht von dem einzigen Fache der Philologie, wo ein gewisser Herr, von dem wir schon lange wissen, daß er eine sogenannte gelehrte Reise gemacht hat, von neuem erzählt, daß er <hi TEIform="hi">Kennicot </hi>und <hi TEIform="hi">de Guignes </hi>von Angesicht zu Angesicht gesehen habe - und das ist auch das einzige, was wir zu wissen nötig hatten.</p></div3></page>