<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="30" base="3.3.2.11.10.37"><div3 xml:id="JG33117" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="PETERSENGEORGWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Petersen</ref>] Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Kurzes System der natürlichen Religion [von J. G. Hebebrand], 1771. 8. 118 S. auf Schreibpapier.</head><p xml:id="JG33118" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">(Ist in der Brönnerischen Buchhandlung allhier zu haben für 36 kr.)</hi></p><p xml:id="JG33119" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Verf. verspricht keine tiefsinnigen Untersuchungen, sondern seine Absicht scheinet bloß dahin gegangen zu sein, das, was andere von der natürlichen Religion gesagt haben, zusammenzuziehen und in einen kurzen aneinanderhangenden Vortrag zu bringen, um solche junge Leute, welche eine Fähigkeit haben, einen Vortrag dieser Art zu fassen, mit einem Leitfaden zu versehen, wonach sie die Reihe der natürlichen Kenntnisse von Gott durchdenken sollen. Solange wir bei der Erziehung die Jugend mehr denken <hi TEIform="hi">lehren, </hi>als denken <hi TEIform="hi">machen</hi>; solange wir ihnen die Gedanken <hi TEIform="hi">einpropfen </hi>und nicht lieber nur den Boden bearbeiten, wo sie <hi TEIform="hi">wachsen </hi>sollen; solange werden wir freilich solche Bücher nicht leicht entbehren können. Man sieht, daß der Verfasser in keinem einzigen § selbst gedacht hat. <hi TEIform="hi">Neue </hi>Gedanken oder neue Aussichten muß man also nicht erwarten. Er erklärt und beweist das Dasein und die Eigenschaften Gottes, die Schöpfung, die Unsterblichkeit etc., kurz alles, wie es andere beweisen. Schwache, starke, vollständige, zu enge und zu weite Beweise liegen durcheinander. Sein Geist ist von der Dogmatik ausgegangen und kehrt zu ihr zurück; doch ist das Werkchen für eine gewisse Art von Lesern gut, und der Verfasser will ja auch nicht für <hi TEIform="hi">alle </hi>schreiben. Wie der Titel <hi TEIform="hi">System </hi>demselben zukomme, werden nur diejenige einsehen, welche einen jeden Zusammenhang von Sätzen ein System nennen, ohne sich zu bekümmern, wie die Sätze zusammenhängen. Wir würden das Buch lieber, wenn es ja System sein soll, <hi TEIform="hi">System einer vernunftmäßigen Religion </hi>genennt haben; denn so erkennt der Verf. selbst S. 91 und 92, daß eine <hi TEIform="hi">vernunftmäßige </hi>und eine <hi TEIform="hi">natürliche </hi>Religion zweierlei ist. Am wenigsten hat uns die Einleitung gefallen. Der Verf. will darin sagen: daß wir Gott und seinen Willen erkennen müssen, weil der Wille Gottes unsere Glückseligkeit zum Endzweck hat, diese aber der Vorwurf und Gegenstand aller unsrer Triebe ist. Er drückt sich aber so undeutlich aus, daß man gar leicht seine Gedanken verfehlen kann. Uns scheint die Verbindlichkeit zur Religion (die mehr ist als eine bloße Erkenntnis) weit natürlicher aus dem Gedanken zu folgen: <hi TEIform="hi">weil wir von Gott, als einem mächtigern Wesen, alles haben und hoffen können. </hi>Der erste Mensch, der ohne Offenbarung durch seine Vernunft sich eine Religion erfunden hätte, würde wahrscheinlich bloß durch diesen Gedanken auf eine solche Erfindung geleitet worden sein; und bei unsern itzigen Menschen würde ein solcher Gedanke, wie uns dünkt, auch wahrscheinlich den größten Eindruck machen. Unsere Erkenntnis von Gott beweist der Verf. aus der <hi TEIform="hi">Zufälligkeit </hi>der Welt a posteriori [nach Erfahrung]; aber er ist nebst vielen andern in den Fehler gefallen, daß er aus einer a posteriori bewiesenen Eigenschaft Gottes nun seine übrige Eigenschaften alle a priori [durch Begriffszerlegung] erweisen will. Solche Beweise hinken immer. Über den <hi TEIform="hi">Menschen </hi>und seine <hi TEIform="hi">Bestimmung </hi>hat er noch viel zuwenig gedacht. Der Abschnitt <hi TEIform="hi">vom Ursprung des Bösen </hi>hat uns, ob er gleich gar nichts Neues enthält, am besten gefallen, weil darin am wenigsten <hi TEIform="hi">bewiesen </hi>wird.  <hi TEIform="hi"><ref target="SQUIRESAMUEL" targOrder="U" TEIform="ref">Squire</ref></hi> ist kein sicherer Führer, wenn man über die Notwendigkeit der Offenbarung denken will; und die meisten Gründe, die der Verf. dafür anführt, beweisen zuviel. Die Beschreibung von dem Zustand der <hi TEIform="hi">Heiden vor der Offenbarung </hi>scheint uns übertrieben. Sie priesen nicht die bloß bürgerliche Tugend an, wie der Verfasser S. 94 behauptet. Einige gingen schon damals so weit, daß sie, wie z. B. <ref target="AISCHINES" targOrder="U" TEIform="ref"> Äschines</ref> in seinen sokratischen Gesprächen, die <hi TEIform="hi">Tugend </hi>bloß für ein <hi TEIform="hi">Geschenk der Götter </hi>hielten. Wir wissen, was wir durch die Offenbarung gewonnen haben! Allein wenn man von einer Sache mehr Übels sagt als in der Tat darin ist, so macht man auch das verdächtig, was wahr ist. Übertriebener Eifer in der Religion erweckt bei den Denkenden oft Unglauben, bei denen, die nicht denken, immer Aberglauben. In dem letzten Abschnitt hätte die kritische Untersuchung in dem vortrefflichen <ref target="LESGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref"> Leßischen</ref> Beweis von der Wahrheit der christlichen Religion nicht ganz übergangen werden sollen. Der Verfasser schreibt übrigens gut, rein und deutlich, und wir wünschen, daß er sein System einmal <hi TEIform="hi">selbst </hi>durchdenken, sich aber der Dogmatik ehe nicht als bei dem letzten § erinnern möchte.</p></div3></page>