<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="207" base="3.3.2.11.10.214"><div3 xml:id="JG33575" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>? Mitarbeit von <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>, Schlosser? <ref target="SCHRAUTENBACHLOUISVON" targOrder="U" TEIform="ref">Schrautenbach</ref>?] Berlin.<lb TEIform="lb"/>Vom historischen Glauben, von C. J. D. [Damm] 1772. Auf Kosten des Verfassers. 8. 284 S.</head><p xml:id="JG33576" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir wollen die Absicht und den Plan von diesem Buche unsern Lesern selbst vorlegen und uns nachher mit ihnen über die Ausführung desselben, <hi TEIform="hi">wie </hi>sie geschehen und <hi TEIform="hi">ob </hi>sie so geschehen sollen, unterreden. Herr <hi TEIform="hi">Damm </hi>sucht hier die Göttlichkeit der H. Schrift zu bestreiten: "Ferne", sagt der Verf. in der Vorrede, "muß das Vorurteil von uns sein, als wären alle diese Stücke, die wir die Bibel nennen, eine göttliche Offenbarung. Es sind gute menschliche Bücher, die großenteils, aber nicht durchgängig mit einem besondern Beistande Gottes abgefasset sind. Die aufmerksame Vernunft und die unverfälschte Hochachtung gegen Gott und gegen die wahre Religion muß es beurteilen, inwieferne diese Bücher göttlich sind. Sie sind nicht der Grund der wahren Religion, sondern sie sind eine nützliche Handleitung zu derselben, insofern sie zur allgemeinen wahren Religion dienen können." Auf der 276. Seite sagt er ferner: "Alle diese Schriften sind menschliche Schriften: sie machen keine Wahrheit, sondern insoferne sie Wahrheit in sich haben, zeugen sie mit von derselben; so wie alle andre gute menschliche Bücher. Man kann sich nirgend auf dieselben, der gesunden Vernunft zum Trotz berufen; vielmehr die gesunde Vernunft ist der Richter und Beurteiler, inwieferne sie Wahrheit und Göttliches enthalten. Daher fällt das beschriene kanonische Ansehen von selbst weg." Als Glaubensbekenntnis des Herrn <hi TEIform="hi">Damm</hi> mag dieses gelten, und die Deutlichkeit und Nacktheit, worin er es vorträgt, mag bei billigen Beurteilern wenigstens ein Zeugnis für ihn ablegen, daß er keine hämische und versteckte Absichten gegen die Offenbarung hege; allein, mußte dies Glaubensbekenntnis vor den Augen des Publikums abgelegt, in deutscher Sprache geschrieben, in dieser planen Schreibart abgefaßt und mit Reformatorgeist, mit Rücksicht auf Modelung des Glaubensvortrags in die Welt geschickt werden? Wir kennen, aufrichtig zu reden, das Auditorium nicht, dem diese Schrift bestimmt ward. Für Gelehrte und Denker soll es hoffentlich nicht sein; denn sonst würden die Behauptungen nicht so zuversichtlich, die mancherlei Erklärungshypothesen nicht so gerade ohne allen Beweis untereinander hingestellt und überhaupt der Geist der Schriftsteller nicht in homiletischer Paraphrase oder willkürlicher Deutung und Erklärung weggespült sein. In Ansehung des ungelehrten Lesers war es unverantwortlich, so leichtsinnig und oft ohne Geist alle Bücher das A. T. mit ihm durchzugehen, und mit einer Dreustigkeit, die bei schweren Lesarten eines Theokrit, Homer oder Shakespeare unverantwortlich wäre, Interpolationen zu zeigen, Absicht des Verfassers, Plan, Skelettierung u. dgl. darzulegen, wo der scharfsinnigste Geist die Hand auf den Mund legen muß.- Vor dem Richterstuhl der Vernunft des hocherleuchteten 18. Jahrhunderts wird das Ansehen der Schrift dahin gewürdigt, daß diese Bücher nicht von Gott eingegeben, sondern von Menschen, unter göttlicher Direktion und Bewahrung vor Fehlern, seien abgefaßt worden. Wir fragen aber diese Vernunft, wenn sie auf die Hand des Allesregierenden aufzumerken vermag, ob in dem ersten oder letzten Grad der Inspiration Gott nicht überall sei, und dieser menschliche oder göttliche Ursprung am Ende nicht auf eine Logomachie hinauslaufe? Gesetzt, diese Herren könnten eine neue bessere Glaubensförmelung erfinden, so zweiflen wir nur, ob sie es als einzelne Bücherschreiber oder mit Hülfe der Obern, durch Konzilien der Doctoren usw. nicht ins Werk setzen müßten? und würde am Ende dem Volk zur Annehmung dieser Formeln nicht das göttliche Ansehen und der Ursprung derselben gelehrt werden müssen, wie wir aus der Geschichte jeder alten Gesetzgebung wissen? Dies alles ist bei unsrer Religion geschehen, und sie sollten Gott auf den Knien danken, daß er das Gras hat wachsen lassen, ehe sie es wachsen gehört haben. Sie geben uns doch zu, daß es wenigstens in jedem Lande notwendige Polizeianstalt sei, eine Art von öffentlichem Glaubensvortrag zu haben; sie wissen, daß alle Lehrer auf Kanzel und Katheder durch Eid verpflichtet sind, so und nicht anders zu lehren; und sie stehen öffentlich auf, nicht in gelehrten, sondern in populären Schriften sich gegen diesen Glaubensvortrag aufzulehnen, den sie doch, wenn auch ihre Meinung gegründet wäre, wenigstens als Polizei verehren sollten. Welchen Namen soll man diesem menschenfeindlichen Eifer geben? Sie sehen bei Brahmanen, Schamanen, Gebern und Sinesen überall die Fäden der Wahrheit durch die sonderbare Textur ihrer Religion durchziehen, und nur bei uns erkennen sie sie nicht in dem Vorhang des Allerheiligsten. Sie sagen und beweisen uns, daß dieser Baum des Erkenntnisses durch so mancherlei Jahrhunderte und Sekten und Dogmen und Konzilien habe müssen verschnitten, angebunden, ausgeputzt, gezogen, genährt und gepflegt werden, bis er in dieser Gestalt erschienen sei. Und ist er nun auf einmal zu alt, oder hat er nicht vielmehr jetzo das Alter, das er nach so vielen Veränderungen haben mußte - und sollte? Wir haben oft bei Herrn <hi TEIform="hi">Damm </hi>gesunde Vernunft, aber selten Erklärungsgabe, viel weniger das sympathetische Gefühl des Dichters bemerkt, mit dem man alle Morgenländer lesen muß; und was uns am meisten verdreußt, so ist überall die Begierde sichtbar, der jetzigen Dogmatik oder der vor unsren Zeiten aus der Schrift gezogenen Glaubensvorstellung einen Streich zu versetzen, eine Absicht, die nie bei irgendeiner Bibelerklärung herrschen sollte. Wer seine Brüder liebt und den Lauf der Welt ein wenig kennt, der wird fühlen, daß man mehr zum Wohl des Ganzen beiträgt, wenn man sein <hi TEIform="hi">eigen Feld </hi>in<hi TEIform="hi"/>Frieden baut, ohne Projekte fürs allgemeine Wohl zu machen, und in allem <hi TEIform="hi">Jahrszeit </hi>und <hi TEIform="hi">Witterung </hi>abwartet.</p></div3></page>