<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="252" base="3.3.2.11.10.259"><div3 xml:id="JG33730" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe] Englische schwarze Kunst.</head><p xml:id="JG33731" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Charlotte</hi>, Königinn von Grosbritannien, von Zoffany gemahlt, von Hourden gearbeitet. Der schöne Gedanke, die Königinn an einem offnen Fenster vor einem Blumenstock mit gefaltenen Händen sitzend, unerschüttert von dem Feuerwetter, das ihr zur Seite von dem Wald herabströmt, ist höchstübel ausgeführt. Die zerstreuten Lichter auf dem Kleide, dem Tisch, dem Blumentopf, ziehen das Auge herum, daß der Hauptgedanke auch einem Aufmerksamen entwischen könnte.</p><p xml:id="JG33732" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Georg</hi>, König von Großbritannien, von eben <hi TEIform="hi">demselben</hi>. Ihro Majestät sitzen in kavalierer Selbstgenügsamkeit, die Hände auf die Schenkel gestützt, so da, als wollten sie zur Jagd reiten, oder kämen von der Jagd. Hut und Degen liegen auf dem Tisch darneben.</p><p xml:id="JG33733" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ihro Königl. Hoheiten Georg Prinz von Wallis und Friedrich, Bischoff von Osnabrück. Gezeichnet und gearbeitet von Lovery. Zwei allerliebste Knaben, brüderliche Gestalten, stehn in jugendlicher Einfalt, ruhigem Gefühl ihrer Würde neben einander, als zeigten sie sich vom Balkon dem Volke.</p><p xml:id="JG33734" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Königliche Familie, nach Zoffany, von Earlom gearbeitet. Eine sehr unbedeutende Composition. Der König steht im Gallakleide und theatralischer Stellung an einen Säulenfus gelehnt, die Königinn hält ein Kleines, ein andres Princeßgen lehnt sich an ihren Schooß: der Prinz von Wallis und der Bischoff von Osnabrück stehen gegen über, (eben die Figuren des vorhergehenden Blatts scheinen daher genommen) und die übrigen sitzen wo sie können.</p><p xml:id="JG33735" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">The mister and his mistress, nach Holbein von Dawe. Ein dickes wollüstiges Weib arbeitet mit hämischer Freude einem Kerl, der schreyend die Zähne fürchterlich bläckt, einen Geldbeutel wegzureissen, den er mit beyden Armen fest hält. Holbeins trockne und abgeschnittne Manier ist nicht für schwarze Kunst, deren Verdienst im weichen Verschmelzen liegt. Daher ist dieses Stück hart.</p><p xml:id="JG33736" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Il penseroso, eine hohe Ruhe auf einem edlen weiblichen Gesichte, die Gestalt ansehnlich, und das ganze wohl zum Zwecke gehalten.</p><p xml:id="JG33737" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">L'Allegro, eine tanzende freundliche Figur in allem weit unter dem vorhergehenden. Beyde nach Romney von Dunkardon.</p><p xml:id="JG33738" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">The parting of Hector und Andromache, nach Angelika Kaufmann von Watson. Eine kalte steife Theatergruppe, unbedeutende Gestalten aneinander gestellt, ohne Geist und Leben.</p><p xml:id="JG33739" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Henry Fox Esquire etc. nach Ramsay von Ardel. Ein stattlicher Mann in den Jahren der Geschäfte und Ehrenstellen. Was von den meisten englischen Portraits gilt, müssen wir auch hier sagen. Ihre Würde leuchtet aus ihrer Gestalt, nicht wie bürgerliche Edelleute mit Tressen besetzt, mit Franzen behangen, mit Orden ausgezeichnet. Und ihr tiefes Gefühl, das wir sombre nennen, gießt die Haltung drüber. Auch hat uns oft der Anblick des Portraits einer englischen Dame zu Lieb und Achtung gefesselt. die in einfachem Kleid sich auf den Geist ihres Blicks verläßt; nicht den Mahler zwingt, mit Schneider und Putzmacherinn zu wetteifern.</p><p xml:id="JG33740" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">The Infant Jesus, nach Domenichino von Earlom. Ein nackendes Kind auf Windlen hingestreckt, das sich seiner Glieder freut, und besseren Fortkommens in der Welt halben, Jesus getauft worden ist.</p></div3></page>