<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="100" base="3.3.2.11.10.107"><div3 xml:id="JG33284" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Unbekannter Schauspielrezensent? Goethe?] Preßburg, Frankfurt und Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Müller J. H. F. Genaue Nachrichten von beyden K. K. Schaubühnen in Wien, mit Kupfern 8. 112 S.</head><p xml:id="JG33285" rend="Prosatext" TEIform="p">Herr <hi TEIform="hi">Müller </hi>erzählt uns hunderterley Dinge vom Wiener Theater, um die wir uns gar nichts bekümmern. Warlich! Deutschland ist wenig daran gelegen, wann diese oder jene Aktrice in diesem oder jenem Stück einschlafen gemacht hat und wie der Einsager, der Comödienschornsteinfeger, der Parthienschreiber, Schreiner, Zettelträger, Thorsteher und Kutscher heisen. Es ist uns freylich lieb, daß man in Wien endlich das Extemporisiren und den <ref target="HANSWURST" targOrder="U" TEIform="ref"> Hanswurst</ref> verbannt hat; aber die Wiener Schaubühne blos deßwegen zu einer Nationalschaubühne zu machen; das ist der ganzen Nation beleidigend. Wenn nicht die Akteurs und Aktricen in einer eigenen Schule angewiesen werden, die Natur und den <ref target="HOMEHENRY" targOrder="U" TEIform="ref"> Homer</ref>, den Sophokles, Euripides, Aristophanes, Plautus, Terenz und Shakespear zu studieren; wenn ihre Seelen nicht durch eine eigene Erziehungsart zu großen Empfindungen gebildet werden, die sie in ihrem ganzen Leben ausdrucken müssen; wenn unter ihnen keine Originalgenies aufwachsen; wenn diese Genies nicht mit etwas anders, als mit Geld, belohnt werden; wenn Dichter und Schauspieler nicht eine feine Sprache lernen; wenn sie nicht Zutritt an den Höfen oder vielmehr in die wahrhaftig große Welt erhalten; wenn ihre Zuhörer selbst nicht mit fühlbaren starken Seelen zu ihnen kommen; wenn nicht wahre Vaterlandsliebe, wahre Tugend, wahre Großmuth, wahre Liebe, wahres Gefühl des Guten, des Schönen, des Großen den Dichter zu schreiben, den Schauspieler zu reden, den Zuschauer zu hören, begeistert, so ist alle Bemühung, der Bühne eine eigenthümliche Größe und ihren wahren Werth zu geben, ganz vergeblich. So, wie itzo die Sachen stehen, kommen uns die großen Theatergebäude und Anstalten nicht anders vor als wie das rothe Kissen mit goldenen Spitzen und der himmelblaue Baldachin des wohlthätigen Frosches und der weißen Katze! - -  und trotz allen den schönen Dingen, die Herr <hi TEIform="hi">Müller</hi> uns erzählt, selbst die Busten der Akteur und Aktricen nicht ausgenommen, die er hat stechen lassen, müssen wir ihn im Namen der Nation bitten, der Wiener Schauspielergesellschaft vor der Hand den großen Titel einer Nationalgesellschaft nicht zu ertheilen, sondern erst zu warten, bis wir eine Nation sind, bis Wien der Repräsentant, derselben ist, und bis die dortige Truppe den Charakter derselben angenommen hat.</p></div3></page>