<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="104" base="3.3.2.11.10.111"><div3 xml:id="JG33293" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>? Schlosser?] Chemnitz.<lb TEIform="lb"/>Kurzer Unterricht in den schönen Wissenschaften für Frauenzimmer. Erster Theil 1771. [Von Christian David Hohl] 8. 513 S. ohne Vorrede und Zueignungsschrift.</head><p xml:id="JG33294" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Verf. nennt sich unter einer kriechenden und für unsre Zeiten ganz unschicklichen Dedikation an die Fr. Gräfin von Hoym, <hi TEIform="hi">Hohl. </hi>Ein Franzose würde aus diesem Namen eine Pointe machen und uns zeigen, wie es eigentlich im Kopfe des Verfassers aussähe. Wir aber, die wir Swifts Lehre gegen die <ref target="PUNSTER" targOrder="U" TEIform="ref"> Punsters</ref>  wissen, enthalten uns dieser Sünde. In der Vorrede entfällt seinen Augen eine Träne, die sich in folgende Klagen ausschreibt:</p><lg xml:id="JG33295" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Er ist nicht mehr! Ach der <hi TEIform="hi">Geliebte</hi>, </l><l part="N" TEIform="l">Mein bester Gellert ist nicht mehr. </l><l part="N" TEIform="l">Den meine ganze Seele liebte, </l><l part="N" TEIform="l">Mein Freund, mein <hi TEIform="hi">Gellert </hi>ist nicht mehr!</l></lg><p xml:id="JG33296" rend="Prosatext" TEIform="p">Dies Stückchen Gefühl sollte von Rechts wegen seine Leser vorbereiten, ihn nicht für einen Kompilator zu halten. Indessen sind uns gegen sein eignes Denken wichtige Zweifel aufgestoßen, wenn wir gesehen haben, daß der Mann, der seinen Fingerhut voll Empfindung allen Schönen darbietet, nie die pierische Quelle [Quelle der Schöpferkraft] selbst gekostet hat. Nach einem trocknen und seichten Wortverzeichnis der Mythologie geht er zu seinen Nachrichten vom <hi TEIform="hi">Homer </hi>über. Hier wird nichts von ihm gesagt, als aus dem ,<hi TEIform="hi"><ref target="BATTEUXCHARLES" targOrder="U" TEIform="ref"> Batteux</ref> der Inhalt der Ilias und Odyssee ihren Büchern nach abgeschrieben, und hinten einige Stellen, allein in der elendesten Übersetzung, hingekleckt. Nichts von dem Geist Homers, seines Zeitalters, seiner Sitten, seiner Sprache, seines Versbau! Lauter Dinge, die auch jedem Frauenzimmer zu wissen nötig waren, wenn es nur einigermaßen seine Schönheiten empfinden will. Nichts von dem Popischen <hi TEIform="hi">Homer</hi></hi>als daß es die beste Übersetzung sei. Sie ist die beste, als ein modernes Meisterstück der Harmonie und Sprache, und auch die schlechteste, wenn man nur einen Funken des Homerischen Geistes in seiner ursprünglichen Bildung aufhaschen will. Mit dem Virgil verfährt er ebenso und übersetzt wieder einige der herrlichsten Stellen in die abgeschmackteste Prose. S. 131 bricht er in die Worte aus: "Kann man sich wohl der Tränen enthalten, wenn man eine Mutter über den Tod ihres Sohns klagen hört, wie die Mutter des Euryalus!" Auch wir brechen in Tränen aus über den Verlust der Schönheiten Virgils und entsetzen uns über den Herrn Hohl, der sie wie Polyphem (S. 131) die Menschen fraß, daß ihre Gliedmaßen sich noch bewegten. So schlüpft er über <hi TEIform="hi">Milton, Glovern, Peyne, Butlern </hi>weg, zieht einige Stellen an, aber sagt kein Wort eigne Empfindung, die sie in seiner Seele gewiß zurückgelassen hätten, wann er sie studiert hätte. Er entschuldigt seine Kompilation damit, daß er nie geglaubt hätte, besser über diese Werke urteilen zu können als <hi TEIform="hi">Ramler, Batteux, Lessing</hi> usw.<hi TEIform="hi"/>Aber wie traurig muß es im Kopfe aussehen, in dem keine Saite anschlägt, als die von diesen Männern ist berührt worden! Bei den italienisch-epischen Dichtern ist er weitläuftiger; denn hier hatte <hi TEIform="hi">Meinhard </hi>schön vorempfunden! Nun passieren <hi TEIform="hi">Voltaire, Fenelon, Boileau, Klopstock, Bodmer Wieland, Zachariä, Dusch, Uz </hi>und <hi TEIform="hi">Thümel </hi>die Musterung als epische Dichter. Alsdann geht er zum Drama über, und nachdem er den Kram der drei Einheiten ausgelegt, kompiliert er über die alten dramatischen Dichter alles was Ramler, Batteux, Lessing, Clodius usw. darüber gesagt haben. Stünde auf dem Titel nicht <hi TEIform="hi">fürs Frauenzimmer </hi>so wäre diesem Verf. auch nicht die geringste Entschuldigung für die Schändlichkeit seiner Arbeit übriggeblieben. Diese Schrift, die noch in unsern Zeiten erschienen ist, mag einen Mann auffordern, der das wichtige Werk, alle Empfindungen des Schönen, in allen Zeitaltern und Formen dem <hi TEIform="hi">bessern Geschlechte </hi>genießbar zu machen, unternimmt, der aber von der Natur und Erfahrung mehr Beruf dazu hat als Herr Hohl.</p></div3></page>