<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="13" base="3.3.2.11.10.20"><div3 xml:id="JG33047" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="PETERSENGEORGWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Petersen</ref>, mit F. M. <ref target="LEUCHSENRINGFRANZMICHAEL" targOrder="U" TEIform="ref">Leuchsenring?</ref>] Düsseldorf.<lb TEIform="lb"/>Von der Liebe gegen Gott. Eine Predigt von dem Herrn Canonicus [J. G] <ref target="JACOBIJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref>. 1771. 8. 2 Bogen.</head><p xml:id="JG33048" rend="Prosatext" TEIform="p">Eine Predigt, die dem <hi TEIform="hi">denkenden </hi>Leser, um verschiedener feiner und richtiger Gedanken und Bemerkungen willen, und dem <hi TEIform="hi">empfindungsvollen, </hi>wegen der simplen, sanften und rührenden Sprache, die ein Abdruck des zarten, menschenholden, rechtschaffnen Herzens des Hrn. C. J. ist, Vergnügen machen wird. Wir wünschen, sie insbesondere in den Händen aller Eltern und Lehrer der Jugend zu sehen. Glücklich, wenn sie die darin enthaltenen Vorschriften, wie Empfindungen von Gott und von der Tugend in dem weichen Herzen der Jugend zu erregen und zu erhalten sind, in sorgfältige Ausübung bringen! - Wann werden wir doch einmal viele solcher Predigten bekommen als gegenwärtige! - Wann wird man doch einmal allen dogmatisch-scholastischen Wust, allen exegetischen Flitterstaat, alle Kunstsprache, allen oratorischen Prunk etc. aus den Predigten hinauswerfen und bloß gesunde, vernünftige, allgemein faßliche und allgemein nützliche Gedanken in einem solchen ungekünstelten, einnehmenden und liebreichen Ton vorbringen! Solche Vorträge wie der gegenwärtige und die beiden ersten des Verf. stiften mehr Gutes als die meisten Sammlungen von Predigten unsrer und ausländischer, sogenannten <hi TEIform="hi">großen </hi>Prediger. Wir bitten den Herrn J., daß er uns von Zeit zu Zeit mehr dergleichen Stücke liefern möge.</p></div3></page>