<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="156" base="3.3.2.11.10.163"><div3 xml:id="JG33434" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Goethe?] Zürich.<lb TEIform="lb"/>Kurze Anzeige von dem Nutzen der Stralableiter etc. von Herrn Prof. Saussüre. Aus dem Französischen. 1772. 8. 24 S.</head><p xml:id="JG33435" rend="Prosatext" TEIform="p">Es besteht diese Maschine aus einer metallnen Spitze, die auf einem Gebäude, oder, wem das zu gefährlich scheint, auf einem nicht weit davon befindlichen Maste gegen die Wolken gerichtet wird, wodurch die elektrische Materie angezogen, und vermittelst eiserner Stangen oder Dräte, die nur einen Zoll weit zur Beobachtung unterbrochen sind, hinab und in die Erde geleitet werden soll. Diese Erfindung gründet sich auf die einfache elektrische Erfahrung, da eine den elektrisirten Körper mit der Spitze einer Nadel berührende Person, aus demselben die Materie saugt, und in den Boden, worauf sie steht, verbreitet. Dieser Aufsatz ist eigentlich geschrieben, dem Publiko die Furcht vor einem solchen zu Genf errichteten Apparat zu benehmen. Der Hr. Prof. zeigt mit recht populärer Herablassung die Unschädlichkeit, dann den Nutzen des Ableiters. Wie derselbe in die Erde geführt, gar nicht mit der Gewitterwaage die Richmannen erschlug, und an welcher der elektrischen Materie aller Ausfluß sorgfältig versagt war, zu vergleichen sey. Dann bemerkt er, daß es dieser Unternehmung im Publiko ergehe, wie der Blatterninokulation [Impfung], und es ist wohl auch dem größten Theile nicht übelzunehmen, wenn es ihm bey Annäherung so wichtiger und ihm noch ungewisser und zweydeutiger Würkungen ein wenig unheimlich wird: Ergiebt man sich doch am Ende drein, wenn man den glücklichen Erfolg durch Erfahrung bestätigt sieht.</p><p xml:id="JG33436" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Anlegung solcher Ableiter an alle Pulvermagazine von Toskana [damals an der Spitze des Fortschritts] und andrer Orten, des Herrn Prof. Beyspiel selbst wird manchen Denkenden und Vorwitzigen zur Nachfolge ermuntern, und wir zweifeln nicht, daß die einleuchtende Theorie gegenwärtigen Schriftchens das ihrige zur Verbreitung dieser vielleicht zu ängstlichen Vorsorglichkeit beytragen mag.</p><p xml:id="JG33437" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir sind nun einmal drinne, die Natur nach unsern Ideen leiten zu wollen; möge es denen Herren in Gottes Namen gelingen, den Donner über ihren Köpfen, an Dräten herunter in die Erde zu komplimentiren!</p></div3></page>