<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="290" base="3.3.2.11.10.297"><div3 xml:id="JG33869" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="SCHRAUTENBACHLOUISVON" targOrder="U" TEIform="ref">Schrautenbach</ref>, mit <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Paris.<lb TEIform="lb"/>Lettre sur l'homme et ses Rapports 1772. 8. 65 S.</head><p xml:id="JG33870" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir freuen uns, diese neuere Schrift des jüngern Herrn  <hi TEIform="hi"><ref target="HEMSTERHUISFRANZ" targOrder="U" TEIform="ref">Hemsterhuys</ref></hi>anzeigen zu können. Sie ist eine Fortsetzung der nur flüchtig in dem letzten Brief sur les desirs angegebenen Hauptideen seines Systems, die sich noch ferner in einem größern Werke: sur les progrès des sciences entwickeln werden. Es tut uns leid, daß wir beinahe nur obenhin über die wichtigsten Teile dieses Buchs wegeilen und unsre Leser dasselbe selbst verweisen müssen. Jedes empfindende Wesen kann keine Sensation einer andern Substanz als durch die Ideen oder Bilder erhalten, die aus dem Verhältnis entstehen worin sich dies Wesen gegen diese Substanz befindet oder das sie von diesem Wesen <hi TEIform="hi">absondert. </hi>Dieses nennt <hi TEIform="hi">Hemsterhuys </hi>das <hi TEIform="hi">Organ </hi>oder <hi TEIform="hi">Medium, </hi>das heißt, er versteht darunter nicht allein das Auge, das sieht sondern auch das Licht das sich auf den Gegenstand reflektiert. Dies empfindende Wesen verhält sich dabei leidend, und diese Art, Ideen zu empfangen, hat der Mensch mit dem Tiere gemein. Ist es aber ein Wesen, das denkt und Schlüsse macht, so hat es Zeichen, die nicht die Gegenstände selbst sind die aber mit den Gegenständen übereinstimmen; und diese Zeichen hat es in seiner Gewalt. Drei Wege hat das empfindende Wesen, zu Ideen zu gelangen. 1. Durch die Wirkung der Gegenstände, welche die Media oder Organen in Bewegung setzen. 2. Durch die zufällige Bewegung, die bei Organen; 3. und durch die Bewegung die den Organen durch die Zeichen mitgeteilt wird. Die auf dem ersten Wege, durch die Gegenwart des Gegenstandes selbst erzeugte Idee hat unstreitig die meiste Klarheit. Die zweite ist schon ungleich weniger klar und sehr oft konfus, und diejenige, welche die Velleität durch Zeichen hervorbringt, ist schwächer, aber doch ohne die geringste Verwirrung. Die Erfahrung lehrt uns diese verschiedene Grade der Klarheit berechnen. Träumt uns wir wären am hellen Tage, und wir sehen beim Aufwachen plötzlich den wahren Tag selbst, so bemerken wir den Unterschied der Idee, die durch den wahren Gegenstand und derjenigen, die durch eine akzidentelle Bewegung der Organen hervorgebracht worden. Spielen wir Schach mit geschloßnen Augen, so sehen wir wieder den Unterschied zwischen den Zeichen und dem wahren Objekt. Dem Tiere fehlt die letztere Art, seine Ideen hervorzubringen. Da aber seine Ideen auch alle beinahe gleich klar sind, so hat es gleich starke Leidenschaften, und also - sozusagen - mehr Nationalcharakter als der Mensch. Wir übergehen nunmehr die Beweise von dem Unterschiede der Seele und des Körpers, von der Materie ihrem notwendigen Anfang, einem ewigen Urheber derselben usw. Sie erscheinen durch die Stellung und die Sprache, die ihnen Herr <hi TEIform="hi">Hemsterhuys </hi>mitzuteilen gewußt hat, in einer sehr interessanten Neuheit. Nur den einzigen Gedanken müssen wir, wegen seiner großen Wichtigkeit noch anmerken: L'Ame ne sent qu'elle agit, que par l'Idée de la reaction. Sans la reaction elle n'auroit aucune idée de sa Velléité." Man sieht schon zum voraus, wie fruchtbar dieses Prinzipium für die Moral werden muß und daß sich der Mensch als eine Insel, ohne Gesellschaft nur als ein verstümmeltes Wesen denken läßt. In Begegnung der Einwürfe von S. 17 an hat uns besonders gefallen, daß Herr <hi TEIform="hi">Hemsterhuys </hi>den Tierenseelen die Ewigkeit nicht gerade abspricht; daß er glaubt, die Forderung, unsre Velleität zu beweisen, sei ebenso ungereimt als die vom Beweise unsrer Existenz. Indessen rettet er sie doch (S. 20) sehr scharfsinnig gegen die Materialisten, indem er zeigt, wie sehr sie von der Natur einer bloßen Federkraft unterschieden sei. Solange die Seele durch Media und Organen ihre Ideen erhält, wird sie nie in das wahre Wesen der Dinge dringen. Der Mensch sieht in der Schwere der anziehenden Kraft, der Vis inertiae, eine beständige Wirkung und Gegenwirkung, und daraus schließt er, daß mehr Prinzipia des Würkens in der Welt sind als Würkungen. Dasjenige, was macht, daß eine Sache das ist, was sie ist, nennt H. die Vis inertiae; und das, was verursacht, daß sie an diesem Ort, oder in diesem Verhältnis mit andern Dingen ist, nennt er die <hi TEIform="hi">anziehende Kraft. </hi>Nun zeigt er, daß im Grunde diese beide Kräfte auf einerlei Art würken, daß sie einander nicht entgegenstehen und daß, wenn nichts in der Welt wäre, das ihnen entgegenstünde, bald alles auf die Einheit zurückgebracht sein würde. Auch die <hi TEIform="hi">homogenen </hi>und <hi TEIform="hi">heterogenen </hi>Teile, woraus alle Materie zusammengesetzt ist, und deren Spiel gegeneinander würde diese endliche Einheit nicht verhindern, wenn wir nicht, wie bei den Planeten, überall eine Vis centrifuga annehmen, die der Vis attractionis entgegengesetzt ist. Von der <hi TEIform="hi">Fortpflanzung der Seelen </hi>eröffnet <hi TEIform="hi">Hemsterhuys </hi>seine Gedanken nicht, sondern er führet S. 26 eine sonderbare Erfahrung an, die geprüft und überdacht zu werden verdient. Da nun der Mensch diesen ewigen Streit zweier entgegengesetzten Prinzipien sieht, so muß er daraus den notwendigen Schluß machen, daß die Welt nicht durch sich, sondern durch einen andern existiere. So wie das Auge und das Licht mir Ideen von sichtbaren Dingen geben, so gibt mir das Herz und die Gesellschaft, oder die Gemeinschaft mit denkenden Wesen, mit wirkenden Prinzipien Ideen von würkenden Velleitäten, oder es zeigt mir die moralische Seite der Welt. Dieses Medium aber unterscheidet sich dadurch von den übrigen, indem es mir eine Seite zeigt, von der <hi TEIform="hi">meine Seele, mein Ich </hi>ein Teil ist. Mein <hi TEIform="hi">Ich </hi>wird also selbst ein Gegenstand der Betrachtung; denn es gibt uns dieses Medium nicht allein wie die übrigen, das Verhältnis der Dinge außer uns zu empfinden, sondern auch das Verhältnis, worin wir mit diesen Dingen stehen, das heißt die erste Idee der Pflicht. Nun kommt der Verf. auf die <hi TEIform="hi">Zeichen, </hi>andern sich verständlich zu machen, und hier kommen von S. 31 an die merkwürdigsten Beobachtungen über die <hi TEIform="hi">Gebärden </hi>und deren notwendige Einwürkung vor, daraus zieht er (S. 35) den Schluß, daß der Mensch, vermöge seiner Natur, Zeichen, sich mitzuteilen, oder eine bestimmte Sprache haben müsse; nicht eine solche, deren Wörter durch den Ton die bezeichnete Sache nachahmen, sondern deren Worte die notwendige Resultate der Bewegung sind, die dem Organ der Stimme durch die erste Bewegung eingedruckt worden, das die Idee vorzustellen diente. Hätte der Mensch dieses moralische Medium nicht, so würde er nur <hi TEIform="hi">Würkungen </hi>und <hi TEIform="hi">weder Gutes noch Böses</hi>,<hi TEIform="hi"/>nachahmen. Das Gute und Böse sind einander nicht entgegengesetzt; es ist die Modifikation der Sozietät und unsrer Handlungen in Absicht auf sie, die uns gerade in die Mitte gestellt hat zwischen das, was wir gut und bös nennen. Machte man den Einwurf, daß bei Pflichten und Begierden diese passive Empfängnis der Ideen durch ein Medium nicht statthaben könnte, so antwortet <hi TEIform="hi">Hemsterhuys, </hi>dies ist gerade aber doch der Fall bei Gewissensbissen, wo das Ich ein Gegenstand der Betrachtung wird. Die Reizbarkeit oder Vollkommenheit dieses moralischen Organs bestimmt also allen Wert der Menschen und ihrer Handlungen und Pflichten. La perfection de l'organe moral differe dans tous les individus; par consequent <hi TEIform="hi">deux individus </hi>quelconques ont proprement des <hi TEIform="hi">devoirs differents </hi>à remplir: non par rapport aux loix factices et machinales de la société mais par rapport aux loix naturelles, et à l'ordre éternel, qui derive de la coëxistence des choses. Il y a des hommes dont l'organe moral est si sensible, ou dont la conscience sent des rapports si éloignés, que pour ainsi dire, ils ne peuvent être membres de la société actuelle. Nun folgt die helle Seite des Gebäudes, und man entdeckt von diesem Gesichtspunkt aus die herrlichsten Aussichten über <hi TEIform="hi">Religion, Gesetzgebung </hi>und <hi TEIform="hi">Sprache, </hi>die wir unsern Lesern selbst zu genießen überlassen. Uns muß es genügen sie durch den dunkeln Vorhof und die wunderbaren Säulengänge dieses Tempels begleitet zu haben. Die christliche Religion verliert auch hier vor dem ruhigen wägenden Blick des Philosophen nichts, sondern sie erhebt sich über alle Gespielen, die vor ihr und neben ihr den Erdboden bedeckten. Man lese S. 49-55 nach. Noch eine Stelle erlauben uns unsre Leser herzusetzen. Der Ton wenigstens zeigt, wie sehr dem Verf. die Wahrheit am Herzen liege. Il n'y a rien au monde de plus respectable, que des Theologiens et des philosophes tels qu'on en voit encor de nos jours. Mais d'un coté de soi-disant Orthodoxes, dont la roideur, l'entêtement, la stupidité, le peu de lumières, et l'ambition outrée leur font prétendre que tous les hommes devoient penser et comprendre comme eux, et qui ne reflechissent pas, que <hi TEIform="hi">s'il y avoit des preuves contre la religion chrêtienne la plus forte sans doute, seroit celle que la parole de Dieu auroit besoin de leur interpretation. </hi>Und dann das eben so räudige Geschlecht der sogenannten Philosophen, qui ont fait taire leur organe moral pour un tems, qui voudroient convertir tous les hommes, afin que personne ne leur fit entrevoir un Dieu tout présent, qu'ils redoutent etc.</p></div3></page>