<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="223" base="3.3.2.11.10.230"><div3 xml:id="JG33644" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>, mit <ref target="WENCKHELFRICHBERNHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Wenck</ref>?] Berlin.<lb TEIform="lb"/>D. Anton Friedrich <ref target="BUSCHINGANTONFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Büschings</ref> Grundriß einer Geschichte der Philosophie, und einiger wichtigen Lehrsätze derselben. Erster Theil. Bey Joh. Georg Bosse 1772. Ohne die Vorrede 1 Alphab. 4 Bog.</head><p xml:id="JG33645" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Herr Doctor hat diesen Grundriß zum Leitfaden für seine Zuhörer bei dem Gymnasio bestimmt. Er glaubt, die Geschichte der Philosophie müsse vor Erlernung irgendeiner philosophischen Wissenschaft vorhergehen, weil sonst zu befürchten stünde, daß der junge Mensch, der nur eine Vorstellungsart kenne, diese für die <hi TEIform="hi">einzige wahre </hi>halten und dadurch ein Sektierer werden möchte. Der Herr Doctor wird uns erlauben, ihm dagegen einige Zweifel vorzulegen. Wir glauben, der junge Mensch muß erst eine Sprache wissen, wodurch man ihm die andern erklärt, und ohne diesen festen Punkt anzunehmen, sehen wir nicht ein, wie man sich auch nur historisch über die andern Systeme mit ihm besprechen könne. Da er denken lernen soll, so muß er anfangen, ein Sektierer zu werden, das ist, ein Vaterland haben, einen Wohnsitz, von dem er ausgehen mag, alle Länder des Erdbodens zu bereisen, wann er Lust darzu hat. Sodann, warum wollen wir jetzo anfangen, in unserm <hi TEIform="hi">erleuchteten </hi>Zeitalter so zurückzukriechen und noch zu glauben, daß philosophische Geschichte <hi TEIform="hi">Kindern </hi>könne vorgetragen werden? In dem Alter, da wir kaum die Elemente eines einzigen Systems fassen können, sollen alle große Männer aller Jahrhunderte vor blinzenden Augen vorbeigeführt werden? Und was werden sie uns sagen, wenn es nicht Schale ohne Sinn, Schale ohne Kern bleiben soll? Wie will man einem Kinde Begriff von der Architektur eines einzigen, wie des Platonischen Systems geschweige den Geist eines Jahrhunderts, eines Volks beibringen? wie will man sich mit ihm über die Grenzen des menschlichen Verstandes, die durch alle Kunstsprachen beinahe immer eben dieselbe bleiben, unterreden, es das wenige Gold, wenn wir es Wahrheit nennen wollen, unter so mancherlei Zusätzen und Geprägen unterscheiden lehren? Hängt nicht beinahe die Geschichte der alten Philosophie ganz von tiefer Kenntnis der griechischen Sprache ab? Und wer sondert das philosophische Lexikon von dem ersten Fragmente der griechischen Weltweisheit bis auf die Zeiten Plutarchs ab? Also, wenn wir ja etwas für die wahre Literatur zu erbitten hätten, so wäre es die Abwendung dieses frühzeitigen Unterrichts der philosophischen Geschichte in Schulen.</p><p xml:id="JG33646" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sollen wir unser Urteil über die Einrichtung des Werks selber sagen, so scheint es, als ob unter den zehnfach abgeleiteten Quellen zuweilen die allerletzten, und diese selten mit dem Geiste der Untersuchung und Prüfung seien befragt worden. Die Spuren sind nirgends anzutreffen, wo man sehen könnte, daß dieses oder jenes System aus den Schriften des Baumeisters selbst von neuem aufgefaßt sei. Und wie notwendige und fast einzige Bedingung ist dies nicht für den, der bestimmt, anschauend (wenn auch zuweilen zu dichterisch oder einseitig), doch mit Überzeugung reden will. Ohne Interesse, ohne gefühltes Lob und Tadel wird alles und jedes gleichförmig vorgetragen, und das, was von allen Zeiten und Kompilatoren gesagt und nachgesagt wurde, wieder ohne Absicht und Geist einmal mehr nachgesagt. Und dann, so werfe der Kenner nur ein fIüchtiges Auge über die Anordnung des Ganzen, sehe, wozu Anlage und wozu gar keine gemacht ist, und frage sich, ob es möglich seie, wenn man auch Doctor in allen Wissenschaften wäre, nach diesem Plan das Nötige, Wahre und allein für die Menschheit Nützliche im mündlichen Unterricht zuzufügen? Der angeführten Stellen in den Noten sind sehr viele, und manche Seite ist mit 2 Zeilen Text und das übrige mit Allegaten [Zitaten] angefüllt! Nur schade, daß die meisten aus keinem andern Schriftsteller als <hi TEIform="hi">Cicero, Diogenes Laertius </hi>sind, die man doch für keine der ersten Quellen ansehen wird und die beide in jedermanns Händen sich befinden. Wie weit angenehmer und nützlicher, wenn das im Text gefällte Urteil oder der und jener Satz in der Erklärung des Systems mit kurzen Stellen oder griechischen Kunstwörtern bestätigt wäre! - Nun endlich die über die alten eingestreuten Urteile unterschreibe wer da kann! - Dieser erste Teil geht bis zu Ende der Geschichte der griechischen Philosophen. Ihm soll noch ein andrer von gleicher Stärke nachfolgen, der das ganze Werk beschließen wird. ***</p></div3></page>