<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="154" base="3.3.2.11.10.161"><div3 xml:id="JG33430" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Protokollrezension?] Frankfurt am Mayn.<lb TEIform="lb"/>Bey Franz Varrentrapp: Eden, das ist: Betrachtungen über das Paradies, und die darinnen vorgefallenen Begebenheiten. [Von Jakob Heinrich von Gerstenberg] Nebst Vorrede von Dr. Carl Friedr. Bahrdt, Professor zu Giessen. 1772. 8. 161 S.</head><p xml:id="JG33431" rend="Prosatext" TEIform="p">Es gehört diese Schrift zu den neueren menschenfreundlichen Bemühungen der erleuchteten Reformatoren, die auf einmal die Welt von dem Überrest des Sauerteigs säubern und unserm Zeitalter die mathematische Linie zwischen <hi TEIform="hi">nötigem </hi>und <hi TEIform="hi">unnötigem </hi>Glauben vorzeichnen wollen. Wenn diese Herren so viele oder so wenige Philosophie haben, <hi TEIform="hi">sich </hi>das Menschenlehren zu erlauben, so sollte ihnen ihr Herz sagen, wieviel unzweideutiger Genius, unzweideutiger Wandel und nicht gemeine Talente zum Beruf des neuen Propheten gehören. Wenn sie Welterfahrung besitzen, so werden sie sich bei einem großen Publikum (und das größeste glauben sie doch vor Augen zu haben) ungern erlauben, auch nur den Terminologiepagoden umzustoßen und aufzustellen, wenn sie bedenken, welche heilige, ihren Brüdern teure Begriffe unter diesen Bildern umarmt werden. Aber ihr ikonoklastischer Eifer geht weiter. Sie wagen sich an nichts weniger als vollkommen biblische Begriffe. - Auch dieser Traktat will die ganze Lehre der Schrift von dem <hi TEIform="hi">Teufel </hi>wegräsonieren: ein Verfahren, das mit der allgemeinen Auslegungskunst, auch des strengsten Denkers, streitet; denn, wenn je ein Begriff <hi TEIform="hi">biblisch </hi>war, so ist es <hi TEIform="hi">dieser. </hi>Er hängt so sehr mit der Lehre des Morgenländers von der menschlichen Seele, seiner Idee von Moralität, natürlichem Verderben usw. zusammen, wird durch seine Sittensprüche, Allegorien und Dogmata aller Zeiten und Sekten so sehr bestätigt, daß, wenn man auch dem Worte Gottes nicht mehr zugestehen wollte als jedem andern menschlichen Buche, man diese Lehre unmöglich daraus verdrängen kann. So viele Stellen der Apostel und Evangelisten gehen davon aus und kehren dahin zurück, daß, wenn es auch nur ein von Christo in seinem Zeitalter vorgefundener Begriff wäre, er doch durch ihn geheiligt und bestätigt worden; und nur allein der Vorsehung ist es vorbehalten, zu bestimmen, wieviel Wahrheit sie uns auch <hi TEIform="hi">hierin </hi>hat entdecken oder verhüllen wollen. Wäre ferner die Lehre von einem Teufel, ein nicht in der Heiligen Schrift ausdrücklich gelehrter Satz (welches doch nie zu erweisen sein wird), wäre es dem großen Haufen nur Vorstellungsart von einem Prinzipio des Übels, so wäre es schon als ein glücklich gefundener Markstein nicht zu verrücken, oder wäre er auch nur ein in die trübe Kanäle der Systeme abgeleiteter Satz, der aber von da in den öffentlichen Unterricht geflossen und Katechismusnahrung geworden, so würde er auch von dieser Seite ehrwürdig genug, um in ihm nicht die Ruhe und Seelensicherheit so vieler zu stören, die leicht zu verwunden, aber schwer zu heilen ist. Hätte der Verf. sich den Schriften Mosis auch nur als einem der ältesten Monumente des menschlichen Geistes, als Bruchstücken einer ägyptischen Pyramide mit Ehrfurcht zu nähern wissen, so würde er die Bilder der morgenländischen Dichtkunst nicht in einer homiletischen Sündflut ersäuft, nicht jedes Glied dieses Torso abgerissen, zerhauen und in ihm Bestandteile deutscher Universitätsbegriffe des 18. Jahrhunderts aufgedeckt haben. Es ist ekelhaft anzusehen, wenn uns ein solcher Skribent wie dieser unterscheiden will: das hat die ewige Weisheit unter der Geschichte Edens, unter dem Bild der <hi TEIform="hi">Schlange </hi>gelehrt, und das hat sie nicht gelehrt. Man durchgehe nur den Inhalt der Betrachtungen, die dem Buche vorstehn, und sehe, was es nicht alles lehren will. Nur schade, daß er das Stück des Inhalts über jede einzelne Betrachtung vorsetzt und dadurch den Leser noch aufmerksamer auf den Beweis macht. Unsre Leser erlauben uns, nur den Inhalt einiger Paragraphen herzusetzen. "§ 45: Das menschliche Blut wird unter dem Bild einer Schlange vorgestellt; § 46: Diesem Blut kann eine List beigelegt werden; § 47: und ebensowohl eine Rede; § 50: Der Fluch der Schlange schickt sich auch ganz wohl auf das menschliche Blut; § 51: Hieraus erhellet, warum das Blutvergießen zum Mittel der Versöhnung gemacht worden ist; § 85: Man kann gar wohl sagen, das Opfer des Blutes Christi versöhne uns, indem es unser <hi TEIform="hi">eigenes Blut des Lebens,</hi> d. i.<hi TEIform="hi"/>seiner <hi TEIform="hi">Wirksamkeit </hi>beraubt." Mit dieser Dreustigkeit erklärt er die sonderbarsten Erscheinungen in der Geschichte der Menschheit, worunter gewiß die Opfer gehören und von deren Entstehung der scharfsichtigste Geist nichts zu lallen vermag, wenn er keinen positiven Befehl Gottes annehmen will.</p></div3></page>