<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="15" base="3.3.2.11.10.22"><div3 xml:id="JG33050" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Protokollrezension?] Cambridge.<lb TEIform="lb"/>An Essay o the Subjects of Chemistry and their general Division. By R. Watson A. M. F. R. S. Fellow of Trinity College and Professor of Chemistry in the University of Cambridge.</head><p xml:id="JG33051" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Verfasser setzt das <hi TEIform="hi">Wasser </hi>unter die <hi TEIform="hi">Mineralien, </hi>vergleicht es mit Quecksilber und glaubt, daß, so wie Quecksilber unter einem gewissen Grad von künstlicher Kälte eine solide Substanz werde, man das Wasser ebenso ansehen könne, daß es zum Flüssigwerden nur einen geringern Grad von Hitze nötig habe als andre Minerale. <hi TEIform="hi">Eis </hi>betrachtet er nach dieser Analogie als den natürlichen Zustand des Wassers. Uns dünkt, daß nur in einem gewissen Grade von Kälte Eis der natürliche Zustand des Wassers sei, weil man sonst die Weise zu argumentieren umwenden und den unnatürlichen Zustand, wo nicht überall, doch bei den mehresten soliden Körpern mit ebenso vielem Schein <hi TEIform="hi">wahrscheinlich </hi>machen könnte.</p><p xml:id="JG33052" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Verfasser glaubt mit Recht, daß er in den drei Naturreichen [Mineralien, Pflanzen, Tiere] keine charakteristischen Unterschiede anzugeben wisse, die einander entgegengesetzt sind. Die <hi TEIform="hi">freiwillige </hi>Bewegung hält er für einen inadäquaten  Beweis der Animalität und glaubt, man müsse an deren Statt die <hi TEIform="hi">Perzeptivität </hi>annehmen. Indessen fürchtet er wieder auf der andern Seite, daß es gewisse Geschöpfe gebe, die man unter das <hi TEIform="hi">Pflanzenreich </hi>rechne und denen man eben diese Perzeptivität nicht gänzlich absprechen könne. Wo ein gewisses Vaskularsystem [Gefäßsystem] ist, das einen zirkulierenden Nahrungssaft enthält, da ist <hi TEIform="hi">Leben, </hi>und wo Leben ist, da muß auch eine schärfere oder schwächere Perzeption, eine größere oder geringere Kapazität zur <hi TEIform="hi">Glückseligkeit </hi>sein. Die <hi TEIform="hi">Schwämme </hi>schließen und öffnen ihre Mammillae [hier: Poren an der Oberfläche], die <hi TEIform="hi">Korallen </hi>stoßen ihre saugenden Werkzeuge aus und ziehen sie wieder ein; die <hi TEIform="hi">Schalfische </hi>öffnen und schließen ihre Schalen, Futter zu suchen oder Schaden zu entkommen. Nach diesen <hi TEIform="hi">muskelähnlichen Bewegungen </hi>schließen wir nun, sie gehören in die Klassen der Tiere und geben ihnen <hi TEIform="hi">Perzeptivität. </hi>Allein, gibt es nicht Pflanzen wie die Heliotropae, die sich täglich nach der Sonne herumdrehen und ihre Nahrung von diesem Lichtkörper mit eben der Emsigkeit suchen, als die Muscheln sich bei dem Anlauf der Flut nach Wasser öffnen? Die Flores solares [Blüten, die sich nur bei Sonnenschein entfalten] sind in ihrem Öffnen und Schließen so einförmig wie die Tiere im Fressen und Verdauen. Einige beobachten nicht die Jahreszeiten, sondern schließen und öffnen ihre Blumen allzeit um die nämliche Stunde; andre, wie eine Gattung von Insekten, erscheinen nur nach der Hitze und Witterung des Klimas, öffnen sich später im Tag oder öffnen sich gar nicht, wenn man sie von einer südlichern zu einer nördlichern Breite bringt. Trifolium, <hi TEIform="hi">Sauerampfer, </hi>afrikanische Cattha, Chrysanthemon breiten ihre Blätter vor dem Regenwetter so regelmäßig aus, daß es scheint, sie sähen es vorher und hätten eine Art von Vorsorge auf die Zukunft, wie die <hi TEIform="hi">Ameisen. </hi>Einige bekommen in ihre Stamina [Staubgefäße] Konvulsionen bei der gelindesten Berührung. Die <hi TEIform="hi">Muskularbewegungen der Flohfalle </hi>scheinen würklich in der Lebhaftigkeit eine Menge Tiere zu übertreffen. Wenn man also die Bewegung der <hi TEIform="hi">Zoophyten</hi> [Pflanzentiere]<hi TEIform="hi"/>einem inneren Principio der <hi TEIform="hi">Volition</hi> [Willen]<hi TEIform="hi"/>zuschreiben, alle Bewegungen der Pflanzen hingegen als bloß mechanische <hi TEIform="hi">Dilatationen</hi> [Erweiterungen]<hi TEIform="hi"/>ansehen will, so setzt man sich dadurch in den Verdacht<hi TEIform="hi">, gleiche </hi>Würkungen zu <hi TEIform="hi">ungleichen </hi>Ursachen zurückführen zu wollen. Alle physischen Observationen über die Erzeugung, Nährung, Organisation, Leben, Gesundheit, Krankheit und Tod der Pflanzen helfen ebensowenig, ein <hi TEIform="hi">unterscheidendes </hi>Kennzeichen festzusetzen als die metaphysische Spekulation über die Perzeptivität oder das Maß der Glückseligkeit. Wir wissen, bei Erzeugung der Pflanzen ist die <hi TEIform="hi">Vereinigung beider Geschlechter </hi>ebenso nötig wie bei den Tieren. Die <hi TEIform="hi">Nutrition</hi> [Ernährung]<hi TEIform="hi"/>geschieht eben auch auf ähnliche Art. Die Cotyledon [Keimblätter] der Pflanzen, welche das Corculum [Embryo?] einschließen, sind vollkommen der Placenta und der Nabelschnur der Tiere analog, und wir haben viele Gründe für uns, daß der Embryo der Pflanzen auf ähnliche Art genährt werde. Auch die <hi TEIform="hi">Lungenflügel, </hi>zwischen welchen der Keim steckt, werden durch die Putrefaktion [Verwesung] in einen <hi TEIform="hi">Milchsaft </hi>verwandelt, der zur Nahrung der Pflanze sehr geschickt ist. Das Aus- und Einatmen, eine Art von Larynx und Lunge, unmerkliche Ausdünstung, Venen, Arterien, Milchgefäße und ein zirkulierendes Fluidum gehören ebensowohl den Pflanzen als den Tieren. Ihre <hi TEIform="hi">äußeren </hi>und <hi TEIform="hi">inneren Krankheiten </hi>haben ungemein viel Analoges. In der Assimilation der Nahrung sind sie zu gleichen Gesetzen angewiesen und können nicht alle annehmen: denn die Früchte schmecken ebensogut nach dem Boden als Milch, Urin, Fleisch und Beine der Tiere nach dem besondern Futter, das sie genährt hat. Die <hi TEIform="hi">Wasserpflanzen </hi>lieben ebensosehr ihren besonderen Boden und sterben wie die Wassertiere, wenn man sie aufs Land bringt. Es gibt Wassertiere, die <hi TEIform="hi">unbeweglich </hi>sind, wenn die Bäche vertrocknen, und die ihre bewegende Kraft wiedererhalten, wenn es regnet. Dieses ist die Geschichte der <hi TEIform="hi">Moose, </hi>die im Winter in der feuchten Luft Nahrung finden und im Sommer vertrocknen. Die Fortpflanzung durch Zweige und Ableger bei den <hi TEIform="hi">Polypen, </hi>das Wiederwachsen der Krebsfüße, Schneckenhörner, Eidechsen- und Salamanderschwänze ist, nach den verschiedenen Jahreszeiten, vollkommen <hi TEIform="hi">pflanzenartig. </hi>Alle Pflanzen, außer die Monaecia [einhäusige Pflanzen] und Diaecia [Pflanzen, bei denen männliche und weibliche Organe sich an verschiedenen Individuen befinden], sind <hi TEIform="hi">Hermaphroditen, </hi>die <hi TEIform="hi">Schalfische </hi>auch <hi TEIform="hi">Hermaphroditen. Reaumur </hi>hat gezeigt, daß der Rebwurm (ips) sich ohne Vereinigung der Geschlechte fortpflanzt. Wie in den Pflanzen, so steht auch bei den Tieren das Blut still, wie bei den <hi TEIform="hi">Fröschen - -  - </hi>Die Pflanzen <hi TEIform="hi">schlafen </hi>und <hi TEIform="hi">wachen </hi>wie die Tiere, und die Abwechselung dieses Zustandes ist bei den jungen Pflanzen ebenfalls häufiger wie bei den jungen Tieren. Auch das Oestrum [Brunstzyklus] ist gleich regelmäßig in beiden Reichen.</p><p xml:id="JG33053" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir machen bei dem System des Verfassers die bekannte Anmerkung, daß alle Einteilungen der Geschöpfe in Klassen usw. nur in der Spekulation und nicht in der Natur existieren und nur Vorstellungsarten und Fächer für die Schwäche des menschlichen Verstandes sind. Alle Teile der Schöpfung stehen in unzertrennlicher Verbindung miteinander, wir vermuten und getrauen es sehr wahrscheinlich zu machen, daß alle erschaffne Dinge zu einer gewissen Vollkommenheit und Glückseligkeit bestimmt sind: und daß jeder Körper unmerklich nach und nach verfeinert und in einen andern, ihm in den mehresten Stücken ähnlichen verwandelt werde: daß das Wasser die <hi TEIform="hi">Mineralien, </hi>die Mineralien die <hi TEIform="hi">Pflanzen </hi>und die Pflanzen die <hi TEIform="hi">Tiere </hi>erzeugen und die so erzeugten Individuen allzeit noch von den Eigenschaften und Kräften ihrer Mutter, aber oft bis zur Unkenntlichkeit verfeinert, beibehalten: daß die Pflanzen auf den <hi TEIform="hi">untersten </hi>Stufen bloße Maschinen sind, bei welchen man deswegen vielleicht noch lange vergebens die Erzeugungswerkzeuge, Blüten, Samen und Früchte suchen dürfte, deren Mechanismus den Keim der Irritabilität oder der Eigenschaften vollkommner Pflanzen enthält, und daß die Pflanzen auf den <hi TEIform="hi">höhern </hi>Stufen, außer dem Mechanismus, verschiedne Gattungen von Reizbarkeit oder <hi TEIform="hi">unreifem Gefühl </hi>haben, welche als Keime künftiger Sinne der Tiere betrachtet werden müssen: daß der Samen aller Eigenschaften der Tiere schon in den Pflanzen, bald mehr, bald weniger reif, verborgen liege und sich durch mancherlei analogische Wirkungen äußere: daß man aber diese <hi TEIform="hi">unreifen </hi>Eigenschaften nicht mit den reifen der Tiere verwechseln und einerlei Benennung ihnen beilegen müsse, solange andre bestimmende Namen vorhanden sind. Man kann Most nicht Wein, Wein nicht Spiritus, Milch nicht Blut oder Nervensaft, Nervensaft nicht elektrische Materie, Mechanismus nicht Reizbarkeit, Reizbarkeit nicht Gefühl und Sinnlichkeit, Gefühl und Sinnlichkeit nicht Empfindung, und Empfindung nicht Beurteilungskraft nennen; folglich legt unser Verfasser den Pflanzen mit Unrecht eine Perzeptivität und Glückseligkeit bei, und das, was an der Sache wahr ist und mit dem Sprachgebrauch bestehen kann, muß so lauten: Die Grade der Reife oder <hi TEIform="hi">Perfektibilität </hi>der vegetabilischen Vorbereitungen zum tierischen Gefühle und Sinnlichkeit bestimmen das Maß der Entfernung der Pflanze von der künftigen <hi TEIform="hi">tierischen Perfektibilität, </hi>und die Größe und Mannigfaltigkeit der tierischen Perfektibilität bestimmen das Maß der <hi TEIform="hi">tierischen Glückseligkeit. </hi>Die Bewegung ist das große Werkzeug der Verfeinerung und der daraus entstehenden Glückseligkeit der Dinge: Luft, Kälte und Wärme, Verwitterung, Mechanismus, Gärung, Fäulnis, Feuer, elektrische Materie etc. sind Hülfsmittel und zugleich Produkte der Bewegung. <hi TEIform="hi">Mäßige Bewegung </hi>ist unter allen existierenden Bewegungen der <hi TEIform="hi">gerade </hi>Weg zum Ziel; zu geschwind oder zu langsam der <hi TEIform="hi">krumme. </hi>Jede Bewegung der Dinge rächt sich durch <hi TEIform="hi">anerschaffne </hi>Kraft selber; <hi TEIform="hi">zu</hi><hi TEIform="hi">geschwinde </hi>wird auf einem gewissen Grade unmerklich langsamer, und die <hi TEIform="hi">zu</hi><hi TEIform="hi">langsame </hi>Bewegung geschwinder: endlich kehren beide, aber verfeinert und erhöhet auf der andern Seite ihrer <hi TEIform="hi">vergrößerten Spirallinie </hi>um.</p><p xml:id="JG33054" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir begreifen ferner nicht, warum der Verf. nicht bei den <hi TEIform="hi">Kennzeichen der Naturreiche </hi>des Ritter <hi TEIform="hi">von Linne </hi>geblieben ist, welcher den Mineralen das <hi TEIform="hi">Wachsen, </hi>den Pflanzen das <hi TEIform="hi">Wachsen </hi>und <hi TEIform="hi">Leben </hi>und den Tieren das <hi TEIform="hi">Wachsen, Leben </hi>und <hi TEIform="hi">Empfinden </hi>als stete Kennzeichen beigelegt hat.</p></div3></page>