<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="179" base="3.3.2.11.10.186"><div3 xml:id="JG33485" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>] Zürich.<lb TEIform="lb"/>Onyramynt fürs Christenthum. Bey dem Traume von 2440. von Diac. Johann <ref target="TOBLERJOHANNES" targOrder="U" TEIform="ref">Tobler</ref>. Bey Orell, Geßner, Fueßlin und Compagnie 1772.</head><p xml:id="JG33486" rend="Prosatext" TEIform="p">Herr Diakonus <hi TEIform="hi">Tobler </hi>macht in diesen wenigen Blättern mit munterer Treuherzigkeit einige, vermutlich in seiner Vaterstadt nötige Bemerkungen gegen das Buch <ref target="BDDX" targOrder="U" TEIform="ref"> l'An 2440</ref>. Es mußte ihm mit uns natürlicherweise anstößig werden, daß dieser sonst würdige Mann in seinen Träumereien einer bessern Welt alle Offenbarung so sichtbarlich daraus verbannen will, da ihm doch die ganze Geschichte der Menschheit zeigt, daß alle Jahrhunderte, von denen wir gewissermaßen Nachrichten haben, nie ohne irgendeine Offenbarung gewesen sind. Allein, in einer Welt, die der Verf. dieses Buchs als ein Konkretum unsrer Moralitätsbegriffe erbaut und mit poetischen Farben eines gefühlvollen Herzens bunt wie ein Kartenblatt ausgemalt hatte, liegt auch nicht viel daran, ob hier oder da etwas nicht am rechten Orte ist oder fehlt. Wenn werden denn einmal unsre dichterische Philosophen den Menschen ansehen, wie er ist, und nicht mehr in dieser menschlichen Welt auf die <hi TEIform="hi">Prophetengesichter, ewige Ruhe, ewiger Friede, ewige Gesundheit, ewige Tugend und Glückseligkeit </hi>harren? Die physische Ökonomie, wo sich vor unser blödes Auge so viele Verschwendung, Zerstörung und Nichtachtung auch der edelsten Kräfte zeigt, sollte ihnen doch am Ende die leise Warnung geben, daß es in der moralischen Welt unsern Sinnen nicht besser scheinen könne. Offenbarung und Vernunft belehren uns beide, daß es mit der Geschichte des menschlichen Herzens von allen Zeiten her ohngefähr ebendasselbe Ding gewesen sei; sollten diese Herren, wenn ja etwas muß gelehrt werden, nicht besser tun, die Spannung ihrer Moralitätsbegriffe nach den Faktis zu mäßigen, als nach in der Schule gemodelten Sätzen, Welten zu erbauen? Der Träumer will alle Geistliche aus seiner Republik verbannen; Herr Tobler setzt ihm die Schilderung und den Beruf eines wahren Theologen entgegen, dessen Hauptzüge er seinem eigenen Bilde mag entlehnet haben, und fragt ihn nun, ob diese Leute dem Staat unnütz oder entbehrlich seien. Wir wollen diese Charakter hersetzen und wünschen, daß alle diejenige von unsern Brüdern, die zu dem Lehramt des Menschengeschlechts berufen zu sein glauben, mit gutem Gewissen in diese Spiegel schauen mögen: "Männer, die zu ihrem Hauptwerk machen, genau nachzusehen, was eigentlich die Bibel sage; von was für einem Belang jede ihrer Lehren sei; wie sie mit der natürlichen Religion harmonieren; inwiefern die Entstehung und Fortpflanzung der natürlichen Religion selbst jenen in der Bibel erzählten Begebenheiten zu verdanken sei; was bei ihren Dogmen nur Schwierigkeit sei, und unter welcherlei andrer Bestimmung sie zur Ungereimtheit zu rechnen wäre; was die natürliche Religion für mehrere Eindringlichkeit und Konsistenz durch die Heilige Schrift erlange. Es ist darum zu tun, auszumachen, was für Lehrbücher von Religion und Sittenlehre nach den Zeiten, in denen sie leben, was für Katechismen dem Volke, was für Formeln von öffentlichen gottesdienstlichen Bekenntnissen und Anbetungen und was für akroamatische Entwürfe der Religion auch den Geübten und Gelehrten vorzulegen sein. Es ist darum zu tun, die jungen Ministres de la paix zuzubereiten, sie künftig gegen alle dogmes extravagans zu waffnen und gegen alle <hi TEIform="hi">Intoleranz. - </hi>Daß allerlei Mittel ausfindig gemacht werden, die reine Religion auf eine unverwirrende Art in würdige Bilder einzukleiden, sie für die verständigsten Seelen, doch auch in Empfindung zu verwandeln und sie allen Klassen der Menschen, auf der für sie interessantesten Seite zu zeigen."</p></div3></page>