<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="315" base="3.3.2.11.10.322"><div3 xml:id="JG33951" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>, mit Goethe, <ref target="WENCKHELFRICHBERNHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Wenck</ref>- Protokollrezension] Halle.<lb TEIform="lb"/>Magazin der deutschen Kritik. Herausgeben von Herrn Schirach. Ersten Bandes, zweyter Theil. Bey J. J. Gebauers Wittwe und Joh. Jak. Gebauer. 1772.</head><p xml:id="JG33952" rend="Prosatext" TEIform="p">Dieses Stück enthält: 1. "Probe einer Uebersetzung von dem geraubten Wassereimer des Tassoni." Der Übersetzer scheint mit der wahren Laune des komischen Dichters vertraut zu seyn, nur zuweilen, glauben wir, hat ihn die Sprache verlassen und der Gang des Hexameters gehindert. Wann wir einen Wunsch zu wagen hätten, so wäre es dieser, diese ganze Arbeit dem Feuer aufzuopfern und mit ebendemselben Geist der Launischen Muse an eine neue Form zu denken. 2. "Die erleuchteten Zeiten, oder Betrachtung über den gegenwärtigen Zustand der Wissenschaften und herrschenden Sitten in Deutschland." Dieses Buch, das nichts als Deklamation, misanthropische nirgends ganz treffende Klage, und nicht den geringsten allgemeinen Blick verräth, hätte unter den kürzeren Nachrichten mit kleinerem Aufwand abgefertigt werden können, 3. "Schulzens Bibliothek der griechischen Literatur." Hier sieht man offenbar, wie sich ein fleißiger Schulmann hinsetzt, compilirt und compilirt, bis er bewiesen hat, daß Herr Schulz nicht genug compilirt hat. Die Unterlassungssünden sind dem Herrn Prof. Schulz würklich zu hart angeschrieben, und wir wünschten mitnichten, daß der arme Kopf der lieben Zuhörer mit noch mehrern unbedeutenden Büchern, zur griechischen Litteratur gehörig, bestürmt würde. 4. "Der Maytag, drey Exercitia (oder Lieder, wie gedruckt steht)." 5. "Kurze Frage, wie die Jugend am besten zubereitet werden könne?" Dieses Stück scheint uns die beste Recension in dem ganzen 2ten Theile zu sein. Sie ist mit vieler Einsicht eines geschickten Schulmanns angefüllt, und rügt mit Recht Herrn Maschos und anderer Neuerungsvorschläge, die unser weniges Latein und Griechisch vollends ganz aus den Schulen verbannen und alles mit Spreu des Realwissens überstreuen wollen. 6. "Herrn Remmers Vertheidigung wider eine Recension in dem Altenburger Histor. Journale." Wir haben nicht die Ehre, Herrn Remmer zu kennen; allein, er muß ein gutgesinnter Mann seyn, der nichts von den Welthändeln ausser seiner Stube erfährt, weil er gegen den Credit der Altenburger Histor. Journalisten mit so vollen Backen anbläßt. 7. "Allgemeine Biographie von Johann Matthias Schrökh." Diese wird sehr gut beurtheilt; wir können nichts davon sagen, weil uns <hi TEIform="hi">allgemeine Biographen </hi>würklich unter die Meermänner und Patagonen zu zählen sind, deren <hi TEIform="hi">Menschheit </hi>wir eher läugnen, als nach Zoll und Linien berechnen möchten. Wir hoffen indessen, daß <hi TEIform="hi">dies Wort </hi>aus dem Rad der Mode so gut ausfallen wird als anakreontisch Lied Hexameter und Bardengesang. 8. "Empfindsame Reisen durch Deutschland von <ref target="REISENDURCHDEUTSCHLAND" targOrder="U" TEIform="ref"> S**</ref>. 3ter und letzter Teil." Wir danken dem Recens. aufrichtig für die neuere Versicherung, daß dieses 3ter und letzter Teil bleiben soll. 9. "Phantasien nach Patrarka's Manier, von Herrn Schmidt." Es wäre zu wünschen, daß der Recens. selbst etwas poetische Ader hätte, um auf die feinere Schönheiten und auch verstecktere Mängel dieser <ref target="PETRARCAFRANCESCO" targOrder="U" TEIform="ref"> petrarchischen</ref> Muse mit mehrerem Detail aufzumerken. Im ganzen sind die Erinnerungen meist wahr, wann er sie aber enoncirt, so sieht man nur den Theoristen. 10. "Ueber die elegischen Dichter unter den Griechen." Dieser Aufsatz ist aus den <hi TEIform="hi">Memoires de l'Academie des Inscriptions</hi> genommen und von dem Uebersetzer vermehrt worden. 11. "Deutsche und lateinische Chrestomathie, zum Gebrauch der Schulen und Gymnasien." Eine gute Beurtheilung. 12. "Fortsetzung der Uebersetzung der Lobrede des Plinius." 13. "Ode über das Lotto, von Herrn Burmann, wieder aus andern Zeitungen eingerückt." Man sieht aus diesen Einschaltungen, daß es hier magazinmäßig hergeht und daß die kritische Arbeiter noch nicht geworben, oder noch nicht warm im Gange geworden. 14. "Charakteristik der vornehmsten europäischen Nationen." Es macht ein Theil des Brittischen Museums bey Schwickert aus, und nun ist ein neuer Titel umgeschlagen worden. 15. "Schriften zur Bildung des Herzens und des Verstandes, als Beyträge zu der Geschichte des Menschen." Beyträge zur Makulatur mögen es sein und auch insofern Beyträge zur Geschichte des Menschen. 16. "Die Wolken. Von Herrn Herwig übersetzt." Der Verf. wird sehr aufgemuntert. Man schenke uns die Nummern bis 19., denn es sind meistens Beurtheilungen dramatischer Stücke und Wienerischer Poesien. 20. "Schreiben an den Herausgeber des Magazins, über Wielands Könige von Scheschian." Ein erbärmlich Stück Arbeit. 21. "Ueber den Werth einiger deutscher Dichter, zweytes Stück." Wenn doch einmal die Herren sich nicht so ganz an die Manier stoßen und den Geist nicht verkennen wollten, der diese oft ungeschickte Hand belebt. Ungezogenheit, Impertinenz, weitschweifige verwaschene Schreibart fällt allerdings dem Verfasser zur Last; allein, er bleibt allezeit ein Kopf, der wahre Stärke hat. Besonders haben uns die letztern Briefe gefallen, wo er gegen das Kränkelnde, und Ohnmächtige des Compositeurs zu Felde liegt. Daß er aber einige liebe Grabsteine und Monumentchen beschädigt hat - was thut das? Ist der Mann, der unterm Steine liegt, wahrhaftig groß, so brauchts entweder keinen Stein, oder der Schaden, der daran geschieht, ist des Aufhebens nicht werth. Die übrigen Nummern enthalten die Gleimischen und Jakobischen Broschüren dieses Jahrs; Cymbelline von Sulzern, Rabeners Briefe, Kästners vermischte Schriften, Sophiens Reise von Memel. Die kleinere Nachrichten übergehen wir. - Unsre Leser sind nunmehr im Stande, aus dem Verzeichniß dieser Rezensionen und ihrer, nach unsrer Empfindung angegebnen ohngefähren Güte, zu urtheilen, was sie sich künftig von diesem Werk zu versprechen haben.</p></div3></page>