<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="GEMEINSCHAFTSPROJEKTE" num="19" base="3.3.2.11.10.26"><div3 xml:id="JG33066" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>? <ref target="ZIMMERMANNCHRISTIANHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Zimmermann</ref>? Schlosser?] Leipzig.<lb TEIform="lb"/>Almanach der deutschen Musen, auf das Jahr 1772 [hg. von C. H. <ref target="SCHMIDCHRISTIANHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmid</ref>] 8. 324 S.</head><p xml:id="JG33067" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">(Ist in der Brönnerischen Buchhandlung allhier zu haben für 1 fl. 30 kr.)</hi></p><p xml:id="JG33068" rend="Prosatext" TEIform="p">Es unterscheidet sich dieser Almanach von den vorigen darin, zu seinem Vorteil, daß weniger Anekdotensucht, weniger Unbescheidenheit gegen unsre besten Schriftsteller darin herrscht; allein dagegen ist auch die <hi TEIform="hi">Sammlung der Gedichte </hi>ärmer und leichter an innerem Gewichte und die <hi TEIform="hi">Notiz poetischer Neuigkeiten </hi>mit gewöhnlicher Flüchtigkeit geschrieben. Die Vorrede an Herrn  <hi TEIform="hi"><ref target="KRETSCHMANNKARLFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Kretschmann</ref></hi> enthält Klagen gegen den <hi TEIform="hi">Wandsbecker Boten, </hi>gegen den <hi TEIform="hi">Deutschen </hi>und gegen den ganzen Trupp der Rezensenten. Der Verf. will seine Notiz aus dem Gesichtspunkt betrachtet haben, "daß sie nichts als den summarischen Rechnungsauszug von den Schätzen des deutschen Genies und Geschmacks enthalte". Wir sind damit zufrieden und wünschen also künftig nur von ihm die Anzeigen der Titel, mit zwei Worten Bemerkung. Wir wollen die Rezensenten der Notiz <hi TEIform="hi">hier </hi>nicht widerlegen. Nur einige Anmerkungen werden uns unsere Leser erlauben. Wir finden das <hi TEIform="hi">Parterre des Hrn. Dr. und Prof. Schmid in Gießen </hi>mit ungemeinem Glimpf und mit feinen Wendungen der Freundschaft getadelt. Wir wissen noch immer nicht, wie Hr. Dr. <hi TEIform="hi">Walchs Religionsgeschichte </hi>hierherkömmt. Bei den <hi TEIform="hi">Briefen von den Hrn. Gleim und </hi><hi TEIform="hi"><ref target="SPALDINGJOHANNJOACHIM" targOrder="U" TEIform="ref">Spalding</ref></hi> hätte der Verf. sagen sollen, was sich würklich zur Verteidigung des Hrn. <hi TEIform="hi">Gleims </hi>sagen läßt; daß hier abermals die Zudringlichkeit eines unbedeutenden Menschen durch die ohne sein Vorwissen geschehene Bekanntmachung dieser Briefe die Ruhe und das edle Herz eines verehrungswürdigen Manns tödlich verwundet hat. Wunderbare Komplimente gegen die elenden Produktionen des Herrn Staatsrats v.  <hi TEIform="hi"><ref target="GEBLERTOBIASVON" targOrder="U" TEIform="ref">Gebler</ref></hi> finden wir in den Anzeigen der <hi TEIform="hi">Wienerischen Schaubühne </hi>sowie die Verbeugung gegen den Hrn. v.<hi TEIform="hi"/><hi TEIform="hi"><ref target="HALLERALBRECHTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Haller</ref></hi>,<hi TEIform="hi"/>da er mit seinem <hi TEIform="hi">Usong </hi>vor dem Verfasser vorüberging, klug, aber zu tief ist. Unter den <hi TEIform="hi">Gedichten </hi>zeichnen sich besonders die Stücke von  <hi TEIform="hi"><ref target="RAMLERKARLWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Ramler</ref></hi>,<hi TEIform="hi"/><hi TEIform="hi"><ref target="DENISJOHANNMICHAELKOSMAS" targOrder="U" TEIform="ref">Denis</ref></hi>,<hi TEIform="hi"/><hi TEIform="hi"><ref target="MASTALIERKARL" targOrder="U" TEIform="ref">Mastalier</ref></hi>,<hi TEIform="hi"/><hi TEIform="hi"><ref target="MICHAELISJB" targOrder="U" TEIform="ref">Michaelis</ref></hi> aus. Tellheims Just v.<hi TEIform="hi"> Löwen </hi>hat uns nicht gefallen wollen. Die <hi TEIform="hi">Selbstverleugnung </hi>scheint uns eine sehr verunglückte Empfindung. <hi TEIform="hi">Stellens Vergötterung </hi>ist ein Gemälde so voll Gold und Silber, daß wir, um es zu schätzen, uns an die erste Zeit der Wiederherstellung der Künste in Italien, wo <hi TEIform="hi">Penni </hi>blühte, versetzen müssen. S. 36 konnten wir aber nicht wieder in die Zeiten der <hi TEIform="hi">Belustigungen</hi> [des Verstandes und Witzes - eine Zeitschrift der Gottsched-Ära] zurückkehren, da wir lasen:</p><p xml:id="JG33069" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auf! Laßt uns unsre grüne Zeiten </p><p xml:id="JG33070" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den freundlichen Ergötzlichkeiten usw.,</p><p xml:id="JG33071" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">so wie das <hi TEIform="hi">Gedicht auf das Landleben </hi>S.<hi TEIform="hi"/>40 auch würklich um dreißig volle Jahre zu spät kommt. Das <hi TEIform="hi">Gespräch der Nacht und des Tages </hi>nach dem Jesuiten <hi TEIform="hi">Sanadon </hi>hätte nicht sollen verdeutscht werden. Denn was sollen wir mit den Gesprächen der Nacht tun, wenn sie sagt:</p><lg xml:id="JG33072" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Ich, die sonsten mit Finsternis </l><l part="N" TEIform="l">Und mit Grauen begleitet ging, </l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Deine Schwarze, </hi>bin gegen Dich </l><l part="N" TEIform="l">Einmal lieblich und prächtig.</l></lg><p xml:id="JG33073" rend="Prosatext" TEIform="p">Die <hi TEIform="hi">Mutter bei der Wiege </hi>ist ein artiges Gedicht, mit wahrer Laune geschrieben. - In der <hi TEIform="hi">Idylle von </hi><hi TEIform="hi"><ref target="WILLAMOVJOHANNGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref">Willamov</ref></hi> ist keine Farbe der Idylle, nur Namen von Amor, Nymphen und Najaden. Das <hi TEIform="hi">Glaubensbekenntnis des Herrn v. </hi><hi TEIform="hi"><ref target="CREUZFRIEDRICHCARLCASIMIRVON" targOrder="U" TEIform="ref">Creuz</ref></hi> wollen wir hierhersetzen, weil es besonders für unsre Gegenden interessant ist:</p><lg xml:id="JG33074" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Ich sterb und will mich nun in jene Tiefen wagen, </l><l part="N" TEIform="l">Wo meine Philosophen ruhn, </l><l part="N" TEIform="l">Ich werde sie nach schweren Rätseln fragen; </l><l part="N" TEIform="l">Und dort in ewig längern Tagen </l><l part="N" TEIform="l">Die hier gesparte Zeit vertun.</l></lg><p xml:id="JG33075" rend="Prosatext" TEIform="p">Der <hi TEIform="hi">Abschied der russischen Flotte </hi>von <hi TEIform="hi">Willamov</hi> ist<hi TEIform="hi"/>kalt, und das Gedicht auf das <hi TEIform="hi">Emblem der goldenen Dose, </hi>womit Ihro Kaiserliche Majestät den Dichter noch beschenken <hi TEIform="hi">wollen, </hi>ganz und gar platt:</p><lg xml:id="JG33076" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Wo findt man denn in unsern Tagen </l><l part="N" TEIform="l">Die Pallas? - Ich, ich will es sagen, </l><l part="N" TEIform="l">Die wahre Pallas ist der Reußen Kaiserin.</l></lg><p xml:id="JG33077" rend="Prosatext" TEIform="p">In dem <hi TEIform="hi">Gärtner an Florinden </hi>haben wir die Muse des Herrn <hi TEIform="hi">Kretschmann </hi>nicht erkannt. Das neue <hi TEIform="hi">Kirchenlied </hi>von Herrn <hi TEIform="hi">Löwen </hi>haben wir vortrefflich gefunden. Aber gleich darauf lesen wir: <hi TEIform="hi">Klimenen war das Bäuchelchen geschwollen - -  - </hi>O Herr  <hi TEIform="hi"><ref target="HENRICICHRISTIANFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Pikander!</ref></hi> wohinaus? Das<hi TEIform="hi"> Epigramm auf die hohe Frisur </hi>ist sehr gut und überall sehr applikabel.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33078" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Auf eine hohe Frisur.</hi></p><p xml:id="JG33079" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Alpen Spitze gleicht dein aufgetürmtes Haar;</p><p xml:id="JG33080" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dein Haupt ist weiß, wie sie, und auch so unfruchtbar.</p><p xml:id="JG33081" rend="Prosatext" TEIform="p">S. 111 steht ein vortreffliches Gedicht von <hi TEIform="hi">Klopstock. </hi>Wir übergehen die andern, teils, weil es unbedeutende Stücke oder Produktionen der ersten Schriftsteller der Nation sind, wie die Ode <hi TEIform="hi">Mastaliers auf Laudon. </hi>Aus dem <hi TEIform="hi">Wandsbecker Boten </hi>wollen wir nur den schönen Einfall des Musentempels hierhersetzen:<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG33082" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Der Tempel der Musen.</hi></p><lg xml:id="JG33083" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Der Deutsch und Grieche pflegen </l><l part="N" TEIform="l">    Des Altars;</l><l part="N" TEIform="l">Der Römer pflegt auch mit, von wegen </l><l part="N" TEIform="l">    Des Nachbars;</l><l part="N" TEIform="l">Hoch am Gewölbe schwebet </l><l part="N" TEIform="l">Der Brite, wie Cherub, und lebet; </l><l part="N" TEIform="l">Der Welsch ist Adjunktus und Küstermann, </l><l part="N" TEIform="l">Und oben flattert der Hahn, </l><l part="N" TEIform="l">Vergoldet und lieblich zu sehen, </l><l part="N" TEIform="l">Und krähet Epopöen.</l></lg></div3></page>