<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="11" base="3.3.2.3.17.11.16"><div4 xml:id="JG18315" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="HARRICHGEGENSTADTEL" TEIform="anchor"/>[Harrich gegen Städel]</head><p xml:id="JG18316" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Wie <ref target="DERKURSACHSISCHELEGATIONSRAT" targOrder="U" TEIform="ref">Harrich</ref> gegen Olenschlager. Drei weitere Schreiben entsprechen in Datum und Inhalt denen in der Sache Olenschlager (26. 5., 25. 6., 7. 8.).</p><p xml:id="JG18317" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18318" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 13. September 1773]</head><p xml:id="JG18319" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöfen! In der mit auswaerts rubrizirter verwandte Sache entgegen Herrn Olenschlager habe in der sub d. 16t. Aug: insin: 17ten grosg. verstatteten Vierwochentliche Friest  Introductionem Provocationis bewürcken können.</p><p xml:id="JG18320" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich würde auch in dießer eine venerirl. Auflage Folge geleistet haben, wenn nicht durch die Messentlich vorfallende Repentina unvermuthet daran wäre verhindert worden.</p><p xml:id="JG18321" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In sothaner Rücksicht bleibt mir also kein Zweiffel übrig Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p werden meine gehorsamste geziemend Bitte um letzmalige Erstreckung des Termini auf weitere Vier Wochen  grosgünstig erhören.</p><p xml:id="JG18322" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich mit der vollkommensten Ehrfurcht. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten Treu gehorsamer JWGoethe Lt. in dieser Sache  substituirter Alldt.</p></div5></div4></page>