<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="21" base="3.3.2.3.17.11.26"><div4 xml:id="JG18680" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="WILLGEGENKONIG" TEIform="anchor"/>[Will gegen König]</head><p xml:id="JG18681" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Schlägerei in einem Bornheimer Gasthaus zwischen Bäcker- und Schustergesellen. Der Wirt will Schadensersatz von zwei identifizierten, noch in Frankfurt ansässigen Bäckergesellen. </p><p xml:id="JG18682" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18683" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 6. Dezember 1773]</head><p xml:id="JG18684" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Euer Hochadel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p haben auf mein flehentliches Vorstellen, die gnädige Rücksicht dahin zu nehmen geruht, daß ein ansehnlicher Herr  Burgermeister das Examen derer beyden noch hier befindlichen an dem mir  verursachten Schaden schuldigen Becker Knechte verhören möge.</p><p xml:id="JG18685" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Jetzo aber muß ich zu meinem äussersten Befremden vernehmen, daß dießelbe, vor kurzem, hießige Stadt verlaßen, und also ich meiner lezten Hoffnung beraubet worden.</p><p xml:id="JG18686" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da nun aus den bisher verhandelten Akten erhellet, daß die Schuld keines Weeges an mir gelegen, sondern ich mich gleich nach beschehener Taht gemeldet, und doch dießer Aufschub mir so schädlich geweßen; auch ich bey meinem Alter und andern Verhältnissen, meine Nothdurfft besonders bey hereinbrechender Winters Zeit zu erwerben außer Stand gesezt bin.</p><p xml:id="JG18687" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So muß zu Hochdero Milde und Huld endlich meine Zuflucht nehmen, und mit der flehentlichsten nothgedrungensten Bitte Euer HochAdel.  Gestrengen und Herrlichkeiten unterthänigst angehen:</p><p xml:id="JG18688" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hochdieselben geruhen, mir einige Vergütung meines unersezlichen  Schadens aus der Fülle Dero Gnade zu gewähren, und sodann einen zeitigen  Beytrag aus denen zur Versorgung der Armen angelegten Milden Stifftungen, zu meinem künfftigen Unterhalt Grosg. zu verfügen.</p><p xml:id="JG18689" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthäniger JJWill.JWGoethe Lt.</p></div5></div4></page>