<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="25" base="3.3.2.3.17.11.30"><div4 xml:id="JG18865" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="LANDAUGEGENGEBR" TEIform="anchor"/>[Landau gegen Gebr. Stiebel]</head><p xml:id="JG18866" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Landau und Kusel besaßen gemeinsam ein Haus. Kusel fallierte, Landau mußte einstweilen den gesamten Grundzins entrichten. Die Brüder Stiebel kauften die Debitmasse, zahlten aber nicht den anteiligen Grundzins an Landau zurück. Die von Goethe vertretenen Brüder verloren schließlich mit Urteil der juristischen Fakultät Rinteln vom Januar 1775.</p><p xml:id="JG18867" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18868" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 23. Februar 1774]</head><p xml:id="JG18869" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren: Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Zu unserm großen Befremden haben Wir Endes unterzeichnete aus der unterm 3ten Decemberis vorigen Jahrs von Gegentheilen übergebenen so rubrizirten: Unterthänig klagende Anzeige p ersehen müssen, daß derselbe mit seiner unziemlichen Forderung sich noch nicht zur Ruhe begeben will.</p><p xml:id="JG18870" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nachdem die Rechts-Handlung über die Kuselische Masse lange genug gedauert, so haben Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p zulezt das gnädige Einsehen gehabt unterm 11ten Juny vorigen Jahres ein venerirl. Urtheil ergehen zu laßen, wodurch uns die Kußelische Debit-Masse Erb- und Eigenthümlich eingeräumt, und zugleich alle übrigen, auf die Edictal Citation ausgebliebene Creditoren praecludirt worden.</p><p xml:id="JG18871" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da nun anmaßlicher Gegner von solchem Urteil nicht allein unterrichtet ist, sondern sogar solches seinem Exhibito beyzulegen wagt, so ist die  Kühnheit unbegreifflich womit er demohngeachtet eine Forderung vorzuspiegeln sucht.</p><p xml:id="JG18872" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir können uns daher im geringsten nicht auf seine Klage einlassen, wir beziehen uns auf obbelobtes Decret welches uns genugsam gegen alle weitere unverschämten Forderungen schützzen muß.</p><p xml:id="JG18873" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So gewiß die Schuld durch den Juden Kußel kontrahirt worden ist, so gewiß das Hauß zur Masse gehört hat, von welcher wir es durch einen  Vergleich überkommen, eben so gewiß ist diese Forderung erloschen.</p><p xml:id="JG18874" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir haben das Hauß nicht als Hauß, sondern als einen Theil der Kußelischen Masse angenommen. Was Gegner daran zu fordern gedachte, mußte er an die Masse fordern solang das Debit-Weßen im Gange war und da nunmehr die gantze Sache geschlossen ist, dadurch ein venerirlich Urteil.</p><p xml:id="JG18875" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alle diejenigen die sich bey der ergangenen Edictal Citation nicht  gemeldet von allem künftigem Anspruch und Forderung gäntzlich praecludirt und ausgeschloßen worden; so brauchts weiter keiner Wortte, sondern Gegners Anbringen zerfällt von sich selbst. Wie denn auch ein Hochansehnlicher Hr. Burgermeister Gegenpart gerechtest sogleich abgewießen.</p><p xml:id="JG18876" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da Wir denn im Vorbeygehen nicht umhin können, das fälschliche  Vorgeben zu rügen als wäre kein Protocoll in der Sache geführt worden; Da uns doch von demßelbigen eine Abschriefft auf geziemendes Bitten  eingehändigt worden.</p><p xml:id="JG18877" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hierüber ergehet sodann an Ew. HochAdel. Gestrengen und  Herrlichkeiten p unser unterthäniges Bitten: Hochdießelben geruhen Gegnern mit seiner von allem Scheine entblößten Klage ohne weiteres abzuweißen,  zugleich auch ihn, weil es ein offenbahrer Muthwillen zur Erstattung der uns verursachten Unkosten Hochrichterlich anzuhalten.</p><p xml:id="JG18878" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die wir pp. Euer Hochadel Gestrengen und Herrlichkeiten. p. unterth'ger Gebrüder StiebelJWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG18879" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 19. August 1774]</head><p xml:id="JG18880" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochweiße und Hochfürsichtige Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Ohne unsre Schuld hat sich die Berichtigung des Incidentpunctes in aussen rubrizirter Sache, nämlich in wiefern wir endes unterzeichnete an dem Grundzinße des Hauses zum Weinheber für das Jahr 1773. einigen Anteil zu tragen haben, bis hieher verschoben.</p><p xml:id="JG18881" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir sind so wenig gesinnet Gegnern in diesem Nebenpunckte zu schikaniren, als Wir seine ungerechte Forderung in der Haupt-Sache zugeben können: Vielmehr haben Wir sogleich, weilen Wir einen Teil des Jahr 1773 das Haus mit besessen, uns billigst entschloßen, auch den Antheil des Grundzinses gemelten Jahres zu bezahlen, und haben deßwegen auf Löbl. Recheney-Amte Richtigkeit pflegen wollen, wo wir aber nicht angenommen worden, also die Sache bisher auf sich erliegen geblieben.</p><p xml:id="JG18882" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So erklären Wir uns also vor Ew HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p hiermit nochmals, daß wir unsern Anteil an besagtem Grundzinße für 1773. gar gerne entrichten, und auf Hochderoselben Anweißung ganz gehorsamst auszahlen wollen.</p><p xml:id="JG18883" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie Wir uns denn übrigens wegen des in der Haupt-Sache geforderten Betrags voriger Jahren hiermit aber- und abermal verwahren, und auf das schon ausgeführte und auszuführende berufen, und in tiefster Unterthänigkeit Verharren.</p><p xml:id="JG18884" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterhänige Gebrüder Stiebel.JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18885" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 8. Oktober 1774]</head><p xml:id="JG18886" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Durch ein venerirl. Urtheil d. d. 3te Oktober insin: 4. welches in aussen rubrizirter Sache ergangen, müssen wir uns dergestalt gravirt finden, daß wir ohnerachtet der geringen Summe uns nicht entbrechen können das Remedium Transmissionis Actorum in vim revisionis mit Beybehaltung alles schuldigen Respecktes fordersamst zu ergreifen.</p><p xml:id="JG18887" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir interponiren solches also auf das feyerlichste, und laßen zugleich unsere unterthänige Bitte an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p dahin ergehen: Hochdießelbem zu Beybringung unßrer Gravaminum, einen Vier Wöchentlichen Termin a Die sperandi Decreti anzuberaumen grosg. geruhen mögten.</p><p xml:id="JG18888" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'gste G StiebelJWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG18889" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 29. Oktober 1774]</head><p xml:id="JG18890" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Für die durch ein venerir: Decret vom 14ten October insin: den 19ten verstattete Großg. Friest von 14. Tagen legen wir zuforderst den schuldigsten Danck ab, und ermanglen nicht in derselben unsere Gravamina gegen das am 3ten Oct: ergangene den 4ten insinuirten venerl. Urteil zum Behufe der den 7ten Oct: interponirten Revision unterthänigst einzureichen.</p><p xml:id="JG18891" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie wir denn zuförderst eine kurtze und wahrhaffte Geschichts Erzählung des Processes vorauszuschicken haben.</p><p xml:id="JG18892" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nachdem über das Debit-Weesen des verstorbenen hiesigen Schutz-Juden Kusell zum Weinheber lange gestritten worden, so ergienge den 9t Jul. 1773. der venerl. Bescheid:</p><p xml:id="JG18893" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Es ist nunmehro denen hießigen Gebrüder Stiefel nach Maasgab des cum Concreditoribus getroffenen Vergleichs und Judicati vom 24ten Mart. nuperi, die gesammte Kuselische Debit-Massa erb und eigenthümlich einzuräumen und werden sofort alle diejenige welche darauf annoch Spruch und Forderung zu haben vermeinen mögten, auf die in Causa ergangene Edictal-Citation aber sich nicht angemeldet hiermit gänzlich praecludirt und ausgeschloßen." Wir wurden sofort nach Masgabe des venerl. Urteils, in die Masse sowohl, als in das Haus zum Weinheber immittirt, und hofften nunmehro nach allen Rechten einen ruhigen Besitz in solchem zu haben.</p><p xml:id="JG18894" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erst den 29ten Nov.: 1773. fiel es dem dahießigen Schutz-Juden Benedikt Gumbel Landau als Composessori quaest. Haußes, ein, uns vor Löbl. jüngern Burgermeisterlichen Audienz wegen 6. Jahr rückständigen Anteil  Grundzinßes von gedachtem Hauße zu belangen; wurde aber als wir erst angezogenes Judicatum producirten gerechtest abgewießen.</p><p xml:id="JG18895" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ehe wir weiter fortschreiten müßen wir pro Informatione Domini Judicis exteri das hierher gehörige Verhältnis dahießiger Juden Häußer ins Klare sezen.</p><p xml:id="JG18896" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weil wenige von uns ein Haus allein besitzen, offt aber viele Teil daran haben, wie denn das Kuselische Antheil 5/12 betrug, der Grund-Zinnß aber an Löbl. Recheney-Amt im Gantzen gezahlt werden muß, so hat einer der Besitzer nur das Büchlein, sammlet, ohne weitere Quittung von sich zu stellen von den übrigen ihr Antheil ein, bezahlt auf der Recheney und läßt sich quittiren. Und so mercken wir im Vorbeigehen an wie illiquid sogar die Gegnerische Forderung sei. Niemand als der verstorbene Kußel konnte eigentlich wissen, wie lange seine Antheil Grundzinnße restire, und Gegner möchte noch so viel Jahre prätendiren, er könnte seine Forderung eben so wenig beweißen, als Sie ihm ein anderer außer dem bisherigen Besitzer  verneinen könnte. Doch dießes macht nur von einer andern Seite seine Sache verdächtig; der Hauptentscheidungsgrund liegt in dem venerirl. oben  verzeichneten Urteil, in Rücksicht auf welches Gegner wie schon gemeldet vor Löbl. Burgermeisterl. Audienz abgewießen wurde.</p><p xml:id="JG18897" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er wendete sich ad Amplissimum Scabinatum, da denn was von beiden Seiten verhandelt worden, aus den Akten ersichtlich ist, und wie unvermuthet beschweerlich uns das Judicatum vom 3ten Octobris gefallen sey, mag nach Durchleßung derselben von den auswärtigen Herren Rechtsgelehrten erwogen werden. Es ist der Innhalt desselben: "daß wir dem Kläger den geforderten Grundzinnß Antheil von 6. Jahren zu zahlen nicht allein schuldig, sondern ihm auch die verwendete Kosten des Prozesses zu erstatten hätten."</p><p xml:id="JG18898" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diesseitige Gravamina ergeben sich also von selbsten aus natürlicher  Zusammenhaltung des bisher treulichst erzählten und dem venerl. Urteile selbst.</p><p xml:id="JG18899" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Grav: I. Durch mehr belobtes Urtel vom 11ten Jun. 1773. wird uns die gesammte Kußelische Debitmaße erb- und eigenthümlich eingeräumt, alle diejenigen aber, die eine Forderung darauf zu haben, vermeinen mögten, sich aber auf die ergangene Edictal-Citation nicht angemeldet, gänzlich  ausgeschlossen: Die 5/12 an dem Hauße zum Weinheber, waren ein Theil der Kuselischen Maße, sind uns erb- und eigenthümlich zugesprochen; Gegner vermeinet einige Forderung darauf zu haben, hat sich aber bey dem gantzen Concurse nicht gemeldt, und ist also eo ipso praecludirt, und ist nicht  abzusehen, was zu widriger Entscheidung den Beweg-Grund geben könne. Was wollen alle die 6. Asserta, die er seiner so rubrizirten unterthänig klagenden Anzeige vom 3ten December 1773. angiebet, bedeuten. Denn gehörte das Haus quaest. nicht zur Masse? Er hat an das Haus zu fordern, und gehörte also unter die Creditores. Ein Löbl. Recheney-Amt ist freilich währent des Concurses privilegirt, aber nach demselben so gut praecludirt, als ein anderer säumiger Creditor.</p><p xml:id="JG18900" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie will nun der eingebildete Cessionarius, über welches auch noch viel zu sagen wäre, ein Privilegium das bey der Classification statt finden mag, nach dem Concurse sich anmaßen wollen. Genug aber wir hätten gar nicht irgend einer weiteren Beantwortung nötig, sondern rezitiren aber- und  abermal unser erstes und unumstößliches Argument; Der Concurs ist geschlossen, die säumigen Creditoren präcludirt, und wir in die Kuselische Debitmaße erb- und eigenthümlich eingesezt, daher wir niemanden weiter Rechenschafft zu geben brauchen.</p><p xml:id="JG18901" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Grav. II. Wird daher höchst wichtig wenn wir uns über die Verdammung in die Unkosten des Processes aufs höchste beschweeret finden. Nach allen Rechten und Gerichtsbräuchen [ist sie] nur die Strafe derer die mutwillig Proceß führen, und den Gegner nur aufzuziehen suchen; Ob nun solches von uns geschehen, mag aus dem vorhergehenden ermessen werden. Wir haben nicht allein den klaren Beweis unßeres gerechten Wiederspruchs in dem mehr gelobten Immissions-Urteil, sondern ein venerl. Burgermeisterliche Bescheid wodurch Gegner mit seiner unstatthafften Klage abgewiesen wird, vor uns, wodurch wir als temere Litigantes keineswegs angesehen werden, noch iemals die Ersetzung der Unkosten von uns gefordert werden kann.</p><p xml:id="JG18902" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und somit auf die Gerechtigkeit unserer guten Sache uns verlaßend auf das in retro Actis verhandelte uns beziehend schließen wir hiermit und laßen unßere unterthänigste Bitte an eine ansehnliche Juristen-Facultaet wohin diese Sache gelangen mögte, in aller Ehrfurcht ergehen: Hochdießelben  geruhen, das Judicatum â quo vom 3ten October dahin zu reformiren, daß wir von der unziemlichen Klage völlig zu entbinden seien wie wir denn ersagten praetendirten Anteil Grund-Zinnses zu entrichten nicht schuldig, noch weniger zur Ersetzung der Proceß-Kosten anzuhalten seien, dagegen den warlich muthwilligen Kläger uns sowohl zur Ersetzung der ersten Proceß-Kosten als auch gegenwärtiger nothgedrungener Revision hochrichterlich anzuhalten. Die wir in aller Ehrfurcht pp. Eurer Hoachadel. Gestrengen und  Herrlichkeiten p unterthänigste Gebr. StiebelJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18903" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 23. November 1774]</head><p xml:id="JG18904" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest- und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Da endes unterzeichnete für nothwendig erachten eins und das andere auf gegentheilige Einstreuungen zu versetzen, und ihr Bestes rechtlich zu wahren, so gelanget derselben gantz unterthänige Bitte dahin: Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten geruhen veniam replicandi geneigtest uns zu vergünstigen, und dazu einen Vierzehn Tägigen Termin a die insinuationis vener: sperandi Decreti  Hochrichterlich zu erstrecken.</p><p xml:id="JG18905" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wir p Euer Wohl- und HochEdelgeb. Gestrengen und Herrlichk. unterthg'ster G StiebelJWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG18906" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 21. Dezember 1774]</head><p xml:id="JG18907" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Für die durch ein vener. Decret d. d. 30ten November insinuirt den 5ten December, grg.  nachgelaßene veniam replicandi nebst dem gehorsamst gebetenen Termino statten wir zuförderst den geziemendsten Danck ab, und ohnermanglen gegenwärtig mit kurtzem die Schwäche der Gegenseitigen Einstreuungen aufzudecken.</p><p xml:id="JG18908" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den Mangel einer guten Sache und gründlichen Wiederlegung ersetzet Gegner dadurch, daß er sich mit Worten aufhält, dießeitige Ausführung  verachtet, und das Gantze mit Unziemlichkeiten würzt, woran man ihn wie den Vogel an seinen Federn erkennt.</p><p xml:id="JG18909" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ob man so gut oder beßer diesseits wisse, was Sachdienlich sei, als er, hat er nicht zu entscheiden. In wiefern man aus der Sache selbsten und den Akten den vorliegenden Fall beleuchtet, wird eine ansehnliche auswärtige Juristen Facultät erkennen.</p><p xml:id="JG18910" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben so unbedachtsam will Gegner das vor uns angezeigte Verhältnis worauf wir keineswegs einiges Argument zu begründen gedencken, sondern nur das Uebermas der ungerechten Gegnerischen Forderung dargethan haben, als ein Novum, angesehen wißen, wodurch er an den Tag legt, daß es ihm bei seiner schlimmen Sache nur darum zu thun sey, überall einigen Schein vorzuspiegeln, damit dadurch der Ungrund derselben bedekt werde. Allein diesem und was er auf solche Art anzubringen sich nicht entblödet, setzen wir blos generalen Widerspruch entgegen, und haben sodann nur noch zu untersuchen wie Gegentheil dem Hauptargumente worauf wir unßere  Revision begründen, begegnen.</p><p xml:id="JG18911" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es hütet sich derselbe gar sehr das dießeitige Argument zu berühren: in der Kuselischen Debit-Sache sei ein Präclusivurtheil ergangen, dahero die Creditores die sich nicht gemeldet abgewiesen, wir seien in die Maße und das zu der Masse gehörige Haus immittiret; Gegner formire eine  Forderung an das Haus und folglich an die Masse und seie daher so gut als die übrigen abzuweißen.</p><p xml:id="JG18912" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er widerlege dieses Argument, und alsdann mag seine Sache einigen Schein gewinnen, allein er geht um dasselbige herum und kramt mit vielem Grosthun, eine Reihe hierher ungehöriger Sätze aus, denn wie kann er, wenn er von den Gerechtsamen des Stadt-Aerarii spricht, solche auf sich anwenden, und sich gleichsam als Cessionarium ansehen, da doch keine derer Rationen die etwa vor ienes militiren auf ihn angewandt werden können; Er ist und bleibt ein Creditor des Kusels, er mag ihm nun in reichen oder armen Umständen geborgt haben, und ist als ein solcher durch mehr angeführtes Urteil präcludirt,</p><p xml:id="JG18913" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben so wenig hat er etwas gegen unßer zweites Gravamen vorbringen können, es ist und bleibt Rechtens, daß derjenige der ein Urteil vor sich hat, in die Unkosten nicht verdammt werden kann; Wir haben auf geführtes Protocoll das bei den Akten liegt einen venerl. Burgermeisterl. Bescheid vor uns, den nur der Unverschämteste ein mündliches Abweisen eines Aktuarii nennen kann. Und somit ist nun ohne Gegnerische Weitläuftigkeit gezeigt, wie das Gegnerische Trachten nur dahin gehe, die Sache zu verwirren und zu verstellen.</p><p xml:id="JG18914" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir laßen solches Verfahren daher auf seinem Unwerthe beruhen  submittiren nisi quid novi auf das unterthänigste, retro petitis inhärirend, und mit aller Unterthänigkeit verharrend Euer Hochadel Gestrengen und  Herrlichkeiten unterthänige Geb. Stiebel.JWGoethe Lt.<lb TEIform="lb"/></p></div5></div4></page>