<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="10" base="3.3.2.3.17.11.15"><div4 xml:id="JG18276" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="HARRICHGEGENOLENSCHLAGER" TEIform="anchor"/>[Harrich gegen Olenschlager]</head><p xml:id="JG18277" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><anchor xml:id="DERKURSACHSISCHELEGATIONSRAT" TEIform="anchor"/>Der kursächsische Legationsrat Harrich hatte an den Notar Geisler Meißener Porzellan in Kommission gegeben, das dieser unter Wert verschleuderte. Das Geld gab er aus. Harrich will nun Ersatz von Olenschlager, einem der Käufer. Goethe übernahm den Prozeß von Schlosser.</p><p xml:id="JG18278" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18279" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 26. Mai 1773]</head><p xml:id="JG18280" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herrn; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Durch ein venerirl. Decr: dd: 5ten May insin 7. Ej: ist in aussen rubrizirter Sachen dem  Harrichischen Anwaldt Hrn Dr. Horn das Fatale introducendae provocationis, auf Vier Wochen prorogirt worden. Da nun besagter Herr Anwaldt diese Zeit über bekanntlich das Glück gehabt, einem öffentlichen Amte vorgesetzt zu werden, wodurch er Gerichtliche Streit Sachen auszuführen gehindert wird, und mir endeszunterzeichnetem die Akten erst ietzo, bey Ablaufe des Termins überliefert worden; So habe ich nichts vor mir als Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p gehorsamst anzugehen, mit der geziemenden Bitte: Hochdieselben geruhen in Rücksicht auf die legale Ursache den Terminum ad introducendum provocationem abermahls auf 4 Wochen grg. zu prorogiren.</p><p xml:id="JG18281" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. JWGoethe b. R. L. und Harrigischer Anwaldt.</p></div5><div5 xml:id="JG18282" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 25. Juni 1773]</head><p xml:id="JG18283" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und Hochedelgebohrne Gestrenge Vest- und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! In der per Decr. vener: d. d. 28ten May ins. 29 Ejusdem mir zur gehorsamsten Dancknehmung großg. verstatteten Frist von Vier Wochen, habe mich noch nicht im Stande gesehen, die Provocation außen benahmter Sache bey Ew. Hochad. Gestrengen und Herrlichkeiten p gehörig einzubringen.</p><p xml:id="JG18284" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Entfernung meines Herrn Principals, der auf die an denßelben erlaßene Schreiben sich noch mit keiner Antwortt erkläret, erschweret mir dießelbe vorzüglich, und Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p wird aus der Lage der Sache ersichtlich seyn, wie hier auch bey dem klarsten Rechte, ein Anwaldt ohne Special Verhaltungs Bestimmung ohnmöglich handlen könne.</p><p xml:id="JG18285" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Meine gehorsamst geziemende Bitt gehet also dahin: Hochdießelben  geruhen, mir eine abermahlige Friest von Vier Wochen Grosg. anzuberaumen. Welches ich desto sicherer hoffen darf, da nicht allein im vorliegenden Fall eine solche Friest höchst zulässig, sondern auch besonders, da durch dießelbe keiner derer Herren Gegnern, als die sämtlich im zeitigen Besitz derer streitigen Stücke sind, gefährdet wird.</p><p xml:id="JG18286" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. Treu geh'ster. JWGoethe Lt. ad hanc caussam substituirter Anwaldt.</p></div5><div5 xml:id="JG18287" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 7. August 1773]</head><p xml:id="JG18288" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! So unangenehm mirs fallen muß, Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichk. mit einer  nochmahligen Fristbitte anzugehen, da mir von denenßelben die vorigen so grosg. verstattet worden; Sehe ich mich dennoch durch die Umstande dazu genötiget.</p><p xml:id="JG18289" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die fortdaurende Abweßenheit des Herrn HoffRath Schloßers als zu dießer Sache Bevollmächtigten Anwaldts, hat auch verursacht daß in dießer Zeit, da ich als substitutus meist durch die dritte Hand, mich um Benehmung zu erkundigen habe, keine Resolution gefaßt werden können.</p><p xml:id="JG18290" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da nun wie sonst gemeldet und auf das festeste bewahrheitet ist, daß  niemand derer Herren Interessenten dadurch gefährdet wird, auch die Zeit her dazu angewendet worden, um das ganze zu einem Vergleich zu disponiren; so lebe ich der sichersten Hoffnung, Ew. HochAdel. Gestrengen und  Herrlichk. werden meine gehorsamst geziemende Bitte nicht unerhört laßen, die dahin ergehet: Hochdießelben geruhen mir den Terminum Introducendae Provocationis noch auf Vier Wochen zu erstrecken, binnen welcher Zeit ich meiner Schuldigkeit gemäß zu verfahren ohnermanglen werde.</p><p xml:id="JG18291" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p Treu  gehorsamer JWGoethe Lt. ad hanc causam mandaturius subst.</p></div5><div5 xml:id="JG18292" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 8. September 1773]</head><p xml:id="JG18293" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohr. Gestrenge Vest und Hochgelahrte  HochFürsichtige und Hochweise Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gericht-Schultheys und Schoefen! Für die ad  introducendam Provocationem mir verschiedentlich grosg. vergönnte Friesten, statte Ew. Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p ich zuvordrist den gehorsamst schuldigsten Danck ab.</p><p xml:id="JG18294" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Per Decr: vener: d d: 16ten Aug: insin: 17ten Ejusd: wurde mir eine solche abermal auf Vier Wochen zugestandten, da ich denn jetzo mich im Standte sehe, die Beschwerden meines Principals gegen ein venerirl. Resolutum Consultare, mit unabänderlichem geziemendem Respect Hochdenenselben gehorsamst vorzutragen.</p><p xml:id="JG18295" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bemeldter mein Principal, der Churfürstl. Sächsische Herr Legations Sekretarius Herrig in Regenspurg, ist der Eigenthümer einer Partie Meißner Porzellans, das er gerne um billigen Preiß abzusetzen wünschte.</p><p xml:id="JG18296" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er vertraute sich zum Unglück einem hiesigen nichtswürdigen Menschen, dem Notarius Geißler, übergiebt demselben die Waare, nebst einer Facktura und den Auftrag stricte nach derßelben zu verkauffen. Dieser lüderliche Mensch überschreitet seine Commission so weit, daß er auf die unverschämteste Art den grösten Theil des Porcellans versezt, davon er denn an Herrn  Olenschlager eine Partie für 137 fl verpfändet, das Geld hingegen verschleudert hat.</p><p xml:id="JG18297" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da der Handel offenbahr wird, fordert mein Principal seine Waare mit Recht unentgeltlich zurück. Geißler hatte keinen Auftrag und konnte also auf keine Weiße fremdes Gut nach seinem Belieben obligiren und Beschwehren, das Porcellan bleibt meinem Principal, und Herr Gegner mag sichs zuschreiben, und vor die Unvorsichtigkeit büssen, die er begangen, indem er auf fremdes Gut ohne Erkundigung Geld vorgeschoßen.</p><p xml:id="JG18298" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was nun des Herrn Burgemeisters Hochwohlgeb. bewogen meinem Herrn Principal die Auslösung des Porcellans aufzubürden, steht nicht wohl  abzusehen; denn es kann weder nach der Vermuthung noch nach den Gesetzen, der Auftrag: zu verpfänden, in dem Auftrage: zu verkaufen begrieffen geweßen seyn.</p><p xml:id="JG18299" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Woraus will Gegentheil den stillschweigenden Consens meines Principals erweißlich machen? Dadurch daß man sagt minus stecke in majore, und also die Verpfändung in derVerkauffung Allein dießes findet hier nicht die geringste statt. Denn die Verpfändung war hier nicht sowohl das minus sondern das Contrarium vom Verkauff; und auch überhaupt ist Sie nur das Minus deßelben, in Absicht auf die Beybehaltung des Domini, wovon hier gar nicht die Rede ist.</p><p xml:id="JG18300" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dies alles wird ganz klar in die Augen leuchten wenn wir die Geschichte nochmalen und aus dießem Gesichts Punckte betrachten. Offt erwehnter mein Principal übergiebt sein Porcellan dem Geißler, nicht, daß ihm derselbe etwas Geld in der Geschwindigkeit auf ein oder die andere Weiße schaffen, sondern daß er trachten solle, dasselbe um den leidlichsten Preiß loszuschlagen, und es also ein vor allemal demselben vom Halse zu schaffen.</p><p xml:id="JG18301" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er behändigte auch die Bestimmung dießes leidlichsten Preises in einer Factura dem Geisler, und sieht nun mit bester Hoffnung der Befreyung vom ganzen Handel und der gefährlichen Waaren entgegen.</p><p xml:id="JG18302" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Geißler versetzt die Waare; wer erkennt nicht hier das Contrarium. Das Porcellan bleibt</p><p xml:id="JG18303" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1) Vor wie nach ein Eigenthum des Mandantis, dagegen wird derselbe</p><p xml:id="JG18304" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">2) einer doppelten Gefahr ausgesetzt, der Abwürdigung, nemlich so  delikater Sachen durch das Herumschleppen sowohl, als deren Verdrißlichkeiten und Schäden eines Versatzes.</p><p xml:id="JG18305" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">3) Konnte die Oppignoration zu Niemand als der Geißlers Nutzen  geschehen, weil er sich nie unterstehen durffte seinem Mandanti von dem auf solche Weiße erlangten Gelde das geringste mercken zu laßen.</p><p xml:id="JG18306" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So ist den ferner auch den Gesetzen nach, die Oppignoration nicht in dem Auftrage zu verkauffen enthalten. Denn sie ist wie obengemeldet, nur in gewißer Rücksicht das Minus der Vendition, übrigens aber viel  beschwerlicher weil,</p><p xml:id="JG18307" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1.) eine viel geringere Summe erhalten wird,</p><p xml:id="JG18308" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">2) noch dazu Interessen gezahlt werden müßen, und dadurch das gantze aufgehen und verlohren werden kann.</p><p xml:id="JG18309" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die übrigen Verdrießlichkeiten zu geschweigen. Nun verlangen unsere Gesetze ausdrücklich daß man durchgängig die Mandata strictim erklären solle, und</p><p xml:id="JG18310" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1.5. pr. D. Mandati</p><p xml:id="JG18311" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> giebt als eine allgemeine Regel an:</p><p xml:id="JG18312" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">diligenter fines mandati custodiantur. Nam qui excessit, aliud quid facere videtur.</p><p xml:id="JG18313" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daher es keinem weiteren Zweiffel unterworffen ist, daß der Mandans keinesweeges in Schaden gesezt werden könne, wenn der Mandatarig das Gegentheil seines Auftrags ausgerichtet; ja vielmehr ergiebt sich, daß Geißler hier nulliter agirt, und die gemeldte Waare Herrn Gegnern auf keine Weiße obligirt habe. Herr Olenschlager bleibt der Regreß an Geißlern, mein Principal aber hat das Recht sein Eigenthum zu vindiciren, und es sollte demßelben so lange nicht vorenthalten worden seyn. Wannenhero an Euer HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten. p. p. meine gerechtest gehorsamste Bitte ergehet: Hochdieselben geruhen einen venerirl. Burgermeisterl. Bescheidt dahin zu reformiren: daß Herr Olenschlager gehalten sey meinem Principal, bemeldte Porcellan Waaren sogleich ohnentgeldlich  herauszugeben, und demßelben die durch solchen Verzug verursachte Kosten zu erstatten.</p><p xml:id="JG18314" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich. pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p Treu  gehorsamer JWGoethe, Lt. zu dieser Sache substituirter Alldt.</p></div5></div4></page>