<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="6" base="3.3.2.3.17.11.11"><div4 xml:id="JG18226" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="DEINETGEGENDENPREDIGERKONVENT" TEIform="anchor"/>[Deinet gegen den Predigerkonvent]</head><p xml:id="JG18227" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">In Vertretung Schlossers. <lb TEIform="lb"/><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18228" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 12. Oktober 1772]</head><p xml:id="JG18229" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und Hoch Edelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte,  Wohlfürsichtige Hoch- und Wohlweise, Sonders grossgünstig Hochgeehrtest und Hochgebietende Herren Stadt-Schultheiß, Burgermeistere und Rath! Die durch ein Vener. Raths Decret de dato 15. Sept. h. a. mir zu meiner Defension in außen rubricirter Sache, großgünstig vergönnte Frist von vier Wochen, will nunmehro zu Ende lauffen, ohne daß ich mich im stande sehe, mit meiner Schließlichen Vertheidigung gehörig aufzutretten.</p><p xml:id="JG18230" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die zufällige Veränderung meines Sachwalters, setzt mich über die bisher eingetrettenen Hinderniße, in die höchste Nothwendigkeit, Hochdieselben um weiteren Aufschub gehorsamst anzugehen, deßen gnädiger Willfahrung, ich mich um so mehr getröste, als es mir zur Information eines neuen  Sachwalters, und Herbeyschaffung auswärtiger Defensions Gründen,  unentbehrlich ist.</p><p xml:id="JG18231" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In dieser Rücksicht geruhen Euer Wohl- und Hoch Edelgeb. Gestr. und Herrl. wie auch Hoch- und Wohlfürsichtige Weißheiten, mir eine abermahlige Frist von 14 tagen Hochgeneigtest zu vergünstigen, in welcher Zeit ich denn meiner Schließlichen Schuldigkeit genüge zu thun, mich eyfrigst Bestreben werde.</p><p xml:id="JG18232" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich mit unausgesetzter Ehrfurcht verharre; Euer Wohl- und Hoch Edelgeb. Gestr. und Herrl. wie auch Hoch- und Wohlfürsichtige Weißheiten treu gehorsamster Johann Conrad DeinetCpt. Goethe Lt.</p></div5></div4></page>