<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="12" base="3.3.2.3.17.11.17"><div4 xml:id="JG18323" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="HOFFMANNINGEGENKOCHENDORFFER" TEIform="anchor"/>[Hoffmännin gegen Kochendörffer]</head><p xml:id="JG18324" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Anna Regina Hoffmann hatte beim Buchhändler und Lotterieverwalter Kochendörffer in der Grumbachischen Lotterie einen Gewinn gezogen, dies jedoch erst nach Ablauf der einschlägigen Frist gemeldet. Goethe übernahm den Prozeß von Schlosser.</p><p xml:id="JG18325" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18326" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 14. Juni 1773]</head><p xml:id="JG18327" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Euer Hochadel.  Gestrengen und Herrlichkeiten haben meiner Gegnerinn durch ein venerirl. Decret d. d. 4. Jan. a. c. Hochrichterlich auferlegt in Zeit von Vierzehen Tagen gelaubhafft darzuthun, daß Sie das eingeklagte Loos der  Rheingräfflich Grumbachischen Lotterie von mir genommen und dießes auch würcklich 12 fl. gewonnen habe.</p><p xml:id="JG18328" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ist Sie nun dieße ganze Zeit über mit dießer ihr auferlegten Beweis  Einbringung aussen geblieben, hat sie sich abermal genötiget gesehen ihre Sache desert werden zu laßen, ist ferner dadurch das von mir so teuer versicherte klar, daß Sie ihr falsches Vorbringen mit nicht dem geringsten zu bescheinigen im Stande sey; Als gelanget an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p mein geziemend gehorsamstes Bitten: Hochdießelben geruhen mich von der angestellten Klage gerechtest zu absolviren, sodann aber die von mir in Löbl. Burgermeisterl. Audienz niedergelegte 12 fl. nach nunmehro  geendigter Sache mir wieder einhändigen zu laßen, ingleichen Beklagte zu Ersetzung der muthwillig verursachten Unkosten gerechtest zu verdammen.</p><p xml:id="JG18329" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich pp Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten pp. unterthänig geh'ster Friedrich Christian Kochendörffer.Cpt JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18330" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 10. Juli 1773]</head><p xml:id="JG18331" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Abermals ist der meiner Gegnerinn durch venerirl. Decret d. d. 16ten Jun: insin: p. 18t.  angesetzte peremptorische Beweis Termin von XIV. Tagen verfloßen. Sie hat durch ihr aussenbleiben den Ungrund ihres Vorgebens schon mehr als einmahl verraten, und nun, da Sie auch in dießer Friest nicht erschienen, ist ihre Sache vollkommen für desert anzusehen.</p><p xml:id="JG18332" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich kann mich dahero in der festesten Hoffnung getrösten: Ew.  HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p geruhen mich nunmehro von der ohnstatthafft gegen mich erhobenen Klage Grosgünstig zu absolviren, mir die in Löbl. Audienz niedergelegte 12 fl. zu extradiren, meine Gegnerinn aber in die mir ohne Absicht verursachten Kosten Hochrichterlich zu verdammen.</p><p xml:id="JG18333" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p gantz  gehorsamster Friedrich Christian Kochendörffer.Cpt JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18334" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 13. August 1773]</head><p xml:id="JG18335" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Kaum sah ich auf Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p venerirlich Decret d. d. 14. Jul. der Beendung aussen rubrizirter Sache, und den Ersatz meines  Eigenthums entgegen, so muß ich mich aufs neue auf die seltsamste Weiße  zurückgesetzt sehen.</p><p xml:id="JG18336" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich wollte aus einer Löbl. jüngern Burgermeisterlichen Audienz die  daselbst deponirte Gelder abholen lassen, als ich zu meinem größten Befremden vernahm, der Herr Aktuarius habe solche währender Provocation, der  Gegnerinn gefälligst herausgegeben.</p><p xml:id="JG18337" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er verstund sich auch gegen meinen Mandatarium Notar Schäffer, daß er sich wohl entschließen wolle, bey gegenwärtigem Befinden der Sache die Zwölf Gulden aus seinem Beutel zu bezahlen.</p><p xml:id="JG18338" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den Nachmittag hatte er schon seine Sinnesneygung geändert, und weil in der Weldt so vieles hingeht, dachte er auch hier so durchzukommen, und mich mit meiner Forderung an die Gegnerinn selbst zu weißen, versprach auch mit der Exekution eifrige Hülfe zu leisten.</p><p xml:id="JG18339" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dies ist der verdriesliche Umstand der mich abermahl nötigt, Ew.  Adelgestrengen und Herrlichkeiten p mit meiner Sache beschweerlich zu seyn. Noch unangenehmer würde mirs seyn, wenn ich nur einigermaßen fürchten müßte in abermahlige Weitläuffigkeiten verschleifft zu werden. Die Sache ist aber so klar, daß ich in der größten Zuversicht bitten darf: Ew. HochAdel. Gestreng und Herrlichkeiten p geruhen, den Hrn. Aktuarius dahin anzuhalten, daß er mir die wiederrechtlich extradirten 12 fl. sowohl aus seinem Beutel, wie auch die neu auffgelauffnen Kosten ohne Anstand ersetze.</p><p xml:id="JG18340" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich mit der vollkommenen Ehrfurcht verharre Euer Hochadel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'g geh'ster Friedrich Christian  Kochendörffer.JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18341" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 21. August 1773]</head><p xml:id="JG18342" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Als ich durch Notarius Schäffer in einer Löbl. jüngern Burgermeisterlichen Audienz die Befolgung des grosg. Decrets d. d. 14ten Aug. wollte bewürcken laßen, wurde derßelbe durch Herrn Aktuarium Feuerbach abermals zurück mit dem Bedeuten  gewießen: er habe an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten eine Protokolls Abschrifft verfaßt, wodurch die Sache ein anderes Ansehen  gewinnen sollte.</p><p xml:id="JG18343" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weilen nun hieraus ersichtlich, daß ich um dieße Kleinigkeit willen, die mir ohne dem schon über die maßen erschweeret worden, in neue  Weitläufftigkeiten verwickelt werden soll; so ergehet an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p mein geziemend gehorsamstes Bitten: Hochdießelben geruhen ein vor allemahl den Herrn Aktuarius Feuerbach zu Erstattung der quaest. 12 fl. samt neuern Kosten Aufwandt Hochrichterlich anzuhalten, und alle weitere Ausflüchte demselbigen abzuschneiden.</p><p xml:id="JG18344" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'g gehorsamster Friedrich Christian Kochendörffer.JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18345" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 17. September 1773]</head><p xml:id="JG18346" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Per Decr: vener: dd: 21. Aug: 1773. ist mir zu gehorsamster Dancknehmigkeit ein Extractus Protocolli Audientiae Consularis jun: mitgetheilt worden, welches sonderbahr genug abgefaßt ist. Es will sich hier nicht geziemen, dasselbe näher zu  beleuchten; nur kann ich nicht unberührt lasen:</p><p xml:id="JG18347" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">daß 1.) ich in gar keinen Streit mit der Hoffmännin weiter verfangen bin, sondern ich habe ein venerirl. Schöffen Decret: Krafft welchem mir die deponirte Gelder wieder heraus gegeben werden sollen. Ich wende mich also an eine Löbl. Burgermeisterliche Audienz, dießelbe ist schuldig mir die Zwölf Gulden zu retradiren, und sind derßelbe vor der Zeit, ohnziemlich an Gegnerinn extradirt worden, so mag der Herr Aktuarius seine übertriebene Güte nicht zum Schaden anderer ausüben.</p><p xml:id="JG18348" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">2.) sucht man in einem vermeintlichen Resol: Cons: d:d: 12ten Juny 1772. seine Zuflucht, aber umsonst. So bald Provocation interponirt ist, vermag der Unterrichter nichts weiter zu verfügen, er muß alles in dem vorigen Stande belaßen. Und sogar ist die Protestation des Notarii Schäffer ab meiner Seiten nicht aufgezeignet befindlich. Aus allem deßen ergiebt sich abermal: daß die 12 fl. nicht hätten extradirt werden sollen, da Sie nun aber extradirt worden sind, daß Herr Aktuarius schuldig sey mir dießelbe zu erstatten und sich seines Schadens an der Hoffmännin zu erholen.</p><p xml:id="JG18349" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p haben auch neuerdings das unziemliche Restitutions Gesuch der Hoffmännin gerechtest verworffen, welches mit dem geziemenden Danck erkenne. Zugleich aber auch  unterthänig bitten muß, Hochdießelben geruhen nunmehro die Hoffmännin die außer aller Connexion mit mir gekommen, nicht mehr als meine Gegenerin anzusehen, sondern vielmehr dem Herrn Aktuarius der aus eigener Macht geschaltet, die Befolgung der belobten Decrete d. d. 14. Jul: und 14. Aug: aufzulegen, daß er mir die zwölf Gulden sowohl, als die bisher abermahls aufgelauffene Kosten er aus seinem Beutel erstatte.</p><p xml:id="JG18350" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber ich Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten pp.  unterth'ger Friedrich Christian Kochendörffer.JWGoethe Lt.</p></div5></div4></page>