<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="30" base="3.3.2.3.17.11.35"><div4 xml:id="JG19070" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="RACHELWETZLARINSACHEN" TEIform="anchor"/>[Rachel Wetzlar in Sachen Nathan Wetzlar gegen Creditores]</head><p xml:id="JG19071" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Folgen der Inhaftierung des Nathan Wetzlar wegen Bestechlichkeit.</p><p xml:id="JG19072" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG19073" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 18. Juli 1774]</head><p xml:id="JG19074" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Auf den von Herrn Curatoro bonorum meines inhaftirten Mannes gethanen und mir Grg.  communicirten Verganthungs-Vorschlag dienet folgendes zu unterthäniger  Erklährung. Da außer allem Zweiffel gesetzt ist, daß unter denen Pretiosen, Spaar-Geld und Silberwerck das auf Hochlöbl. Rechney-Amt sich hinterlegt befindet, manche Stücke vorhanden, die mir und meinen Kindern  eigenthümlich zustehen, wie solches Herr Gegner selbst geständig; So bleibt mir nichts übrig, als dreye sub Lit: A. B. et C. angehende Specifikationen, als welche die mir erinnerlichen, mir und meinen Kindern zugehörigen Anteil obgedachter deponirten Sachen enthalten, in tiefer Unterwürfigkeit zu überreichen;  Zugleich mir aber ganz gehorsamst auszuhalten bey vorseyender Schätzung des übrigen gegenwärtig zu seyn, weilen eins und das andere meinem Gedächtniß entwischt seyn mag, welches sodann gewissenhafft anzuzeigen nicht ermangeln werde.</p><p xml:id="JG19075" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was die Verkauffung des übrigen, wie nicht weniger der Weine Betrifft, so finde ich nichts dagegen einzuwenden, nur in so ferne mir die Hälffte der Rungenschafft, und der Mobilien gebühret, wie solches mit weiterem in nächst einzureichender schuldigen Ausführung dargethan werden soll, habe hiermit vorläufig meine Gerechtsame wahren und mir alle übrige  Zuständigkeiten reserviren sollen.</p><p xml:id="JG19076" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie ich denn meine gantz gehorsamste Bitten dahin zusammen faße: Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p geruhen mir zuforderst die mir und meinen Kindern zuständige Stücke an Pretioßen, Spaargeld- und Silbergeschirr Grosg. zu extradiren, sodann mich bey Schätzung der übrigen deponirten Sachen gegenwärtig seyn, wie nicht weniger das bey Verganthung derselben erlöste Quantum, salvo jure cujuscunque hinterlegen zu laßen. Die ich pp Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthänige Rachel des Nathan Aaron Wetzlar Ehe FrauJWGoethe Lt<lb TEIform="lb"/></p></div5><div5 xml:id="JG19077" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 22. August 1774]</head><p xml:id="JG19078" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und hochgelahrte  Hochfürsichtige und hochweiße Herren; Grosgünstig hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Mit der tiefsten  Unterthänigkeit erkenne diejenige Verfügung die eine hohe Kaiserliche und des Reichs-Visitation, bey dem meinen Mann befallenen Unglück, zum Besten einer äusserst bedrängten hochrichterlich getroffen hat.</p><p xml:id="JG19079" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es verordnet selbige, daß ich als die an seiner Handlung und erlaubten Gewerbe mit möglichstem Fleiß und Bemühung theilnehmende, keineswegs aber in seine übrigen Vergehungen befangene, vor andern zu demjenigen gelangen soll, was so wohl mein eigen sey, als auch mir von dem Vermögen sonstig gebühren möchte.</p><p xml:id="JG19080" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Frage also, ob bey solchen entstehenden Fällen, einem Eheweibe unserer Nation das Vorrecht ihres Eingebrachten gebühre ist hier zu erörtern  unnötig, es kommt mir ohne weiters sowohl durch das Recht als auch durch den Ausspruch eines erhabenen Richters zu.</p><p xml:id="JG19081" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Summe dießes meines Eingebrachten belaufft sich also auf fl. 3300. wie der sub Lit. D. in richtiger Übersetzung beygehende Heuraths-Brief  bezeuget, einfolglich keinem weitern Zweiffel unterworffen ist.</p><p xml:id="JG19082" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In eben gemeldten Ehe Packten ist mir sodann das Wohnhaus zum goldenen Brunnen zu einem Wittwensizze verschrieben, welches mir also in  gegenwärtigem Falle unbestritten bleibet. Weiter habe ich von meiner Mutter zugebracht, Zwey halbe Sessel in der Manns-Schule. Das Schriefftliche Zeugniß davon ist in des Herrn Curatoris bonorum Händen, unter andern unßer Weesen  angehenden Papieren. Wie denn noch besonders die Verfügung aufgezeichnet, sich dabey vorfinden läßt, daß mein Mann selbige weder veräußern noch verpfänden könne.</p><p xml:id="JG19083" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ferner ist mir auf meinem Hochzeit-Tag die Summa von 74 fl. 42 Xr. laut dem subLit. E angebogenenWorf-Zettel an einzelnen kleinen Geschencken von Verwandten und Freundten verehret worden, wie nicht weniger das damals erhaltene Silber, auf selbigem verzeichnet ist.</p><p xml:id="JG19084" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch kann mir der von meinem Manne mir längst geschenckte, von mir besessene Sessel in der Frauen-Schule keines Weegs angefochten werden. Folgends gehören mir alle Geschencke die mir Theils von meiner Mutter Theils von meinem Manne, Theils von Freunden und Gönnern zu  unterschiedenen Zeiten und Gelegenheiten an Silber-Geschirr, Spaargeld, Juweelen und Pretiosen gemacht worden, wie denn das meinen Kindern an derley Geschencken zugehörige ihnen gleichfalls nicht entgehen kann.</p><p xml:id="JG19085" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was davon unter denen bey Löbl. Rechney deponirten Sachen befindlich, habe durch drey Specificationen, die meiner unterthänigen den 15t. Jul.  überreichten Erklärung sub Lit. A: B et C. vorbehältlich eines allenfalls  erinnerlichen Nachtrags, beyliegen, klärlich angezeigt, worauf ich mir denn hier aber und abermal bezogen haben will. Demzunächst ich eine weitere  Designation sub Lit. F. hiermit gehorsamst überreiche, wovon der zu erhärtende Werth des sich etwa nicht vorfindenden als mein Eigentum mir erstattet werden muß.</p><p xml:id="JG19086" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So wie nun alle diese Forderungen im Rechte sowohl als in dem hohen Willen einer höchstansehnlichen Visitation begründet sind, ebenso bestehet auch das übrige mein unterthäniges Begehren.</p><p xml:id="JG19087" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der gegenwärtige Zustand in den mein Mann und deßen Vermögen  versezt worden ist, läßt sich keinesweegs als Conkurs ansehen, er ist vielmehr aus einem andern, aus seinem eigenen Gesichtspunckt zu betrachten. Dann obgleich die Meynung einiger Rechtsgelehrten Fiscum als Creditorem, und einem solchen Fall als Concurs aufnehmen wollen; so ist doch hier, da alle Creditores völlig zu dem ihrigen gelangen werden, auch ich als EheFrau vorzüglich das mir zukommende abziehe, vielmehr der Fall eines Nachlasses und aus dießer Analogie zu beurtheilen, daß mir also über obgesagtes noch all dasjenige zukommt, was mir aus einer Erbschafft ab intestato zufiele in dem Falle da Kinder vorhanden sind.</p><p xml:id="JG19088" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie denn nun auch bekannt, daß ich der Handlung meines Mannes fast ganz alleine vorgestanden, wie ich mit der höchsten Sorgfallt solche geführt, und meine Gesundheit darüber Vernachläßiget; So kommt mir um so mehr die Verfügung der Gesezze zu statten, die einem dergleichen Eheweibe ausser der Hälffte der Weine, Juwelen, Silbergeschirr, Pretiosen, aller Möbels, welche ich schon in meinem unterthänigen Exhibito vom 15t Juli ganz gehorsamst angefordert, und nunmehro solches förmlichst aber und abermal wiederhole, auch noch die Hälffte der Errungenschaft zuspricht.</p><p xml:id="JG19089" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den Ertrag dießer liciten Errungenschafft und also die Summen der mir zukommenden Hälffte, bin ich nicht eher im Stande zu bestimmen, als bis nach näherer Durchsicht derer Handels-Bücher welche mir von Ew.  HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten Grg. gestattet worden, ich halte mir dahero solches auf das förmlichste und Rechtsbeständigste vor.</p><p xml:id="JG19090" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie ich denn dieße vorläuffige Darlegung meiner Anforderungen, nur zur einsweiligen besten Begründung derselben unterthänig einreichen sollen, mir Liquidationem specialem reservirend, mit der ganz gehorsamsten Bitte: Hochdieselben geruhen mich zu gehöriger Zeit zur weitern Spezialen  Liquidation sowohl als der nähern Ausführung meiner noch unbestimmten die Rungenschafft betreffenden Forderung Grg. zu laßen, nicht weniger  hochrichterlich zu verfügen, daß gegen meine obenangezeigte Gerechtsame nichts verfänglichs vorgenommen werde. Mit dem aber und abermaligen  Ausdrücklichen Vorbehalt, daß mir die etwaige Auslassung eines oder des andern Postens keinesweegs präjudizire, vielmehr jederzeit mir vergönnt sey, das unter diesen Umständen leicht zu vergessende gehörig nachzubringen.  Worüber p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten. p. unterth'ge Rachel des Nathan Aaron Wetzlar Ehe Frau.JWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG19091" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 24. August 1774]</head><p xml:id="JG19092" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Meine wiederhohlten Klagen und dringende Bitten müßten Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p endlich zur Last werden, wenn Hochdenenselben nicht das übergroße Elend bekannt wäre, das mich zu Boden drückt, und welches durch die Behandlungen des Herrn Reichs Fißkalis täglich vergrößert wird, da  derselbe auch mich die unschuldige Gattin eines unglücklichen mit der äußersten Strenge auf alle Weiße zu verkürtzen sucht.</p><p xml:id="JG19093" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zu wem kann ich in dießem traurigen Zustande meine Zuflucht nehmen als zu Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. HochObrigkeitlichen, Einsicht, von wem kann ich mir Hülffe versprechen, als von Hochdenenßelben denen so klar vor Augen liegt, daß nicht etwa vorgespiegelte übertriebene Noth, sondern die wahrste Beklemmung, der äusserste Mangel, mich zu  Hochdero Richterstuhle hintreibt. Ohne Nahrung, ohne Vermögen ohne sonst eine Beyhülffe finde ich mich allem dem ausgesezt, was des Kaißerlichen Herrn Fißkalis ohnbewegliche Gesinnungen für Einfluß auf mein Schicksaal haben können, wenn Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p nicht die gnädigste Einsicht nehmen, meinen gerechtesten Forderungen gegen denselben des doch in dieser Sache nur Partie ist, gerechtest beizustehen. Komme ich unschuldige nicht schon dadurch in unersetzlichen Schaden, daß mir der Handel gehindert wird, und ich so ausser Stand gesetzet werde, durch Fleiß und Mühe einen leidlichen Lebens Unterhalt zu erwerben. Hätte ich die freie Disposition des meinigen, so könnte ich solch mein Capital gelten machen, beßer als wenn man mir solches auch gegenwärtig zu 5 PCto verinteressieren mögte. Und nun wie sehr muß mich das beängstigen, wenn ich Täglich auch sogar das geringe Aequivalent sowohl erschweret, als auch das meinem krancken armen Manne zukommende dafür den unschuldigen Studenten zu reichen gehindert werden will.</p><p xml:id="JG19094" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Einem venerl. Dekret vom 1t hujus zu Folge, das mich anweißet, wegen der Verpflegung meines Mannes sowohl als meiner eigenen Haushaltungs Unkosten, mit Herr Fiskali Abrede zu treffen, mit selbigem so viel thunlich  übereinzukommen, und so die Sache in Kürtze und Güte zu beenden. Ich habe auch ein solches sogleich zu bewerckstelligen gesucht, bin denßelben mehrmals  angegangen, habe aber weder eine bestimmte noch billige Auskunfft erhalten können.</p><p xml:id="JG19095" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun will die Sache mir Täglich beschweerlicher werden, ja unmöglich fallen. Steets neuen Beängstigungen, Mangel und Kummer ausgesetzt, weis ich mir auf keine Weiße zu helfen, kann auch die Ursache nicht einsehen warum so hart mit mir verfahren wird.</p><p xml:id="JG19096" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um nur also endlich auf etwas bestimmtes zu kommen, muß ich Ew.  HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p in Unterthänigkeit angehen zu  Hochrichterl. Bestimmung auch des Alimenten Puncktes endliche Maase zu treffen, von dem wahren Verhältniß der Sache Erkundigung einzuziehen, und mich bey meinen Gerechtsamen gnädigst zu schützen.</p><p xml:id="JG19097" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Darüber denn meine unterthänige Bitte dahin reichet: Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p geruhen zuförderst von Herrn Curatore Bonorum dem das ganze wohl bewust, indem in deßen Gegenwart meistens tracktiret worden, Hochgeneigtest Bericht über die Laage der Alimentations Sache einziehen, und sodann etwas gewisses hierinn Hochrichterlich zu  verfügen.</p><p xml:id="JG19098" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Welcher unterthänigen Vorstellung ich noch eine andere geziemend anfüge:</p><p xml:id="JG19099" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist nunmehro an der Zeit daß auf HochObrigkeitliche Verordnung meines Mannes Weine verkaufft werden sollen; Da nun an solchen die Hälffte mir gebühret, und ich einen krancken Mann mit schweren Kosten  veralimentirend, den zu seinem Unterhalt unentbehrlichen Wein gar hoch bezahlen muß, also doppelter Schaden mir dadurch verursacht wird, und mir also immer mit das Leben erschweert wird; So habe ich eine ganz flehentliche Bitte anbey wagen sollen: Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p geruhen mir der kleinen, bey dem Wein Vorrathe sich befindenden Fäßgen einige zu nothdürftigem Gebrauche meines durch Elend gar tief zerrütteten krancken Mannes Großg. zukommen zu laßen. Hierüber p. Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthänige Rachel des Nathan Aaron Wetzlar Ehe FrauJWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG19100" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 9. September 1774]</head><p xml:id="JG19101" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Die unglücklichen Umstände in die sich endes unterzeichnete täglich tiefer versincken sieht, sind Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p allzuwohl bekannt, als daß Hochdießelben nicht das wahrste Mitleid zu mir heegen sollten.</p><p xml:id="JG19102" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aller Mittel zu eigener Subsistentz völlig beraubt, bin ich der willkühr derjenigen Persohnen ausgesezt, die in Gegenwärtiger Sache meine Gegner sind, und die ohne Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p Hohes Einsehen mir auch sogar meinen nötigsten Unterhalt zu erschweeren nicht entstehen.</p><p xml:id="JG19103" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Hr. Fiscal der nach einer sub Lit. A der gehorsamsten Erklärung Hn. Curatoris Bonorum beyliegenden Wunderbaaren Rechnung mir sogar das vergangene durch ein venerl. Urteil mir zuerkannte und verzehrte  WochenGeld wiedernehmen möchte, fühlet nicht die Noth die mich drückt da ich mich ganzlich aufgezehrt, und die Restitution baarer Auslagen sogar  kümmerlich erwartend, nirgend einigen Unterhalt vor mir sehe, es hat derselbe auf gedachte Hn. Curatoris bonorum geschehene Erklärung sich nicht innerhalb der 8 Tage so viel mir bewußt, noch nicht vernehmen lassen, und Herr Curator der gleichfalls mit aller Härte und Strenge gegen mich verfährt, will ohne das, und ohne Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p besondere Vergünstigung mir zu meinem Unterhalte nicht das nothwendigste, nicht das geringste reichen.</p><p xml:id="JG19104" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was kann ich arme daher anders thun als Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p aber und abermahl flehentlichst angehen. Der Herr Curator bonorum selbst ist in seinem Exhibito vom 29. Aug: 1774. genötigt  einzuräumen, daß mir von denen, durch ein venerl. Dekret mir zuerkannten, und bis auf Ende Julii gezahlten Geldern kein Abzug gemacht, keine weitere Abrechnung statuirt werden kann, wie freylich in der Natur der Sache und der Billigkeit genugsam gegründet ist; welche aber bey Hn. Gegnern nicht Platz zu greiffen scheint, da auch sogar in gedachter beygelegter Rechnung mir ein Posten von 36 fl. 28 Xr die als Auslagen und Kosten würcklich angegeben werden, abgezogen, und auf das weitere erst wieder verrechnet werden soll; welcher Unbill auf das stärckste in die Augen leuchtet, da ich belegen kann, daß von gedachter Summe 31 fl. Hausgrundzinß würcklich bezahlt und  abgetragen worden.</p><p xml:id="JG19105" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vorausgesezt also daß von denen urteilsmässig mir zugehändigten Geldern nicht weiter die Sprache seyn kann, so ergiebt sich auch ferner, daß mir  diejenigen ausserordentlichen Ausgaben, die mir nicht aufgebürdet werden können, noch über das, und zwar in meiner gegenwärtigen Noth auf das schleunigste vergütet werden müßen.</p><p xml:id="JG19106" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unter solchen sind wohl vorzüglichst diejenigen die von mir an den  inhafftirten Studenten verwendet worden.</p><p xml:id="JG19107" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist derselbe auf mein Ansuchen keinesweegs zu meinem Manne gesezt, vielmehr wieder meinen Willen und zu meinem Schaden wie in Rückwärts Exhibitis sattsam dargethan, so lange eingespert geblieben, wie  unausbleiblich also eine zu erstattende Kosten Berechnung seye, hat Hr. Curator bonorum obgleich mit einer nie zu gestattenden Clausel von Hochrichterlicher  Ermäßigung derselben, einsehen müßen. Ich lege daher in tiefer Unterthänigkeit eine solche sub Sign. ¤ hierbey, welcher Erstattung auf das schleunigste Hr. Curator bonorum aufzulegen unterthänigst flehe, wie denn auch Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten auf das klarste erkennen werden, wie da von lauter baaren Auslagen die Rede ist, von keiner Ermässigung der Fall sich nicht ereignen kann.</p><p xml:id="JG19108" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So hab ich auch ferner in der sub Sign: <figure rend="intern" entity="FFF13" TEIform="figure"/> angebogenen Desinatigon  gehorsamst aufordern sollen, was von dem mir durch ein venerirl. Dekret  zugeeigneten Wochengeldern am vergangenen halben Jahre noch restire.</p><p xml:id="JG19109" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es hat mir nämlich in voriger Zeit Hr. Curator bonorum jedesmal mein Wochengeld monatlich ausgezahlet, und der Ordnung Willen den Monat zu Vier Wochen gerechnet, am Ende des halben Jahrs aber mir die zwey Wochen, um die ich bey solcher Rechnung zu kurtz gekommen wäre, jedesmahl  vergütet; dieses ist nun aber das lezte mal nicht geschehen, bleibet mir also ohngezweifelt zu fordern übrig.</p><p xml:id="JG19110" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie denn auch daselbsten einige weitere Posten angegeben sind, die mir ohnmöglich zur Last fallen können, vielmehr aus der Masse vergütet werden müßen.</p><p xml:id="JG19111" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dießes ist es also was ich in gegenwärtiger dringender Eile Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p gantz unterthänig vorlegen sollen.</p><p xml:id="JG19112" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Denn da mir des Hrn. Curatoris bonor: Erklärung bis jetzo nur ad notitiam communiciret worden, so enthalt ich mich aller weiteren Bemerckungen und beantwortung derer darinn enthaltenen, meine Forderungen bezweifflen  wollenden Grundsätze. In Beziehung auf meine retro Exhibita um neue Darlegung des gegenwärtigen, meine unterthänig gehorsamste Bitte, dahin formirend: Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. geruhen, da Hr. Fiscalis, wie aus dessen Stillschweigen sich ergiebet, weiter nichts zu bemercken hat, auch deßen eigene Gründe in mehrgedachtem Exhibito genugsam vorgetragen sind, in dießem so offenbaaren Falle, einsweilen großg. Hochrichterlich  zuverfügen, daß sowohl zu meinem weiteren Unterhalt und Führung des  Hauswesens Versorgung meines Manns und des Studentens indessen hinlängliche Reichung geschehen, als auch beigehende Rechnung und Designation auf das fordersamste entrichtet werde. Uebrigens vorbehältlich weiterer Ausführung Erklärung und Nachtrags retro petitis auf das dringlichste inhaerirend, mit aller Unterthänigkeit verharrend. Ew. HochAdel. Gestrengen und  Herrlichkeiten p unterth'ge Rachel des Nathan Aaron Wezlars EhefrauJWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG19113" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 5. Oktober 1774]</head><p xml:id="JG19114" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts-Schultheyß und Schöffen! Das unter dem 24ten pass: ergangne Hochvenerirl. Urtheil erkenne zuförderst mit dem  vollkommensten Dancke, und muß Ew. HochAdel. Gestrengen und  Herrlichkeiten abermals mit unterthänigster Bitte behelligen.</p><p xml:id="JG19115" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das halbjährige Salarium des Studenten von 30 fl, wie auch der Lohn der Dienst-Magd zu 14 fl. so mir sonst jederzeit von Hrn. Curatore bonorum ausgezahlt worden, wie Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p hinlänglich bekannt, und das mir vor diesmal um so mehr gebühret. Da solches halbe Jahr vom April, da meines Mannes Schicksaal noch gänzlich unentschieden war, zu lauffen anfängt, will mir von Herrn Verweßer nicht anders als auf vorhergegangene HochRichterliche Verfügung ausgezahlet werden.</p><p xml:id="JG19116" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dahero mein ganz unterthäniges Bitten an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p dringlichst ergehet: Hochdieselben geruhen  mehrgedachtem Herrn Curatori Bonorum die Auszahlung der 44 fl. wie gemeldet aufzulegen, zugleich nunmehro fördersamst die Loslassung des Studiosi Hochgeneigtest zu verfügen, ansonsten er bey neu eintretenden halben Jahr der Masse nicht anders als beschwerlich fallen kann. Die ich p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. unterth'gste Rachel des Nathan Aaron Wetzlar Ehe FrauJWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG19117" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 16. November 1774]</head><p xml:id="JG19118" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen!</p><p xml:id="JG19119" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der von Herrn Fiscali geschehene Wiederspruch gegen meine gerechte Forderung das verflossene Salarium des inhafftirten Studenten und den  bisherigen Miethlohn der Dienstmagd betreffend, kann bei Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. zu keiner wiedrigen Entscheidung gegen mich einigen Grund abgeben; Dann wie von mir schon retro deducirt worden, so fänget solches einige Monate vor den Hohen Visitations Urtheile zu lauffen an, und kann mir also was das verflossene betrifft nicht entzogen werden.</p><p xml:id="JG19120" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich verlange solches nunmehro mit dem höchsten Rechte, wie ich denn aber vor die Zukunfft vor den Studenten der in meinen Diensten stehet, selbst zu sorgen übernommen, so muß dagegen diejenige Forderung die von dem Innhafftirten künfftig gemacht wird, der Masse zugerechnet werden; denn da er nunmehro auf Veranlaßung des Hohen Visitations-Congreßes in dem Gefängnisse verbleiben muß, so kann ihm das von dem Hohen Kaiserl. Fisco außer seinem zureichenden Unterhalt nicht versagt werden, was er anderwärts in der Freiheit verdient haben würde.</p><p xml:id="JG19121" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber ich Retro petita auf das dringendste wiederholend, in aller  Unterthänigkeit verharre Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'gst demüthigste Rachel des Nathan Aaron Wetzlar Ehe Frau JWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG19122" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 30. Dezember 1774]</head><p xml:id="JG19123" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheiß und Schöffen! Meine traurige  Umstände nötigen mich Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p  nochmals in aller Unterthänigkeit anzugehen. Zwar hat endlich des Herrn Reichs-Fiscal Hochwohlgeb. in die Entlassung aus der unverschuldeten Hafft  gewilligt, ich bin nunmehro frei, aber schlimm genug daran. Nicht allein daß von Hrn. Fißcali mir das verfloßene halbe Jahr versagt werden will, ist auch selbiger nicht zu bewegen, mir das gegenwärtig zuzugestehen, welches mir doch gleich wie jenes, auf das rechtmäßigste gebühret. Ich mag mich dahero hinwenden wohin ich will, so find ich mich ohne den geringsten Beistand und Hülfe.</p><p xml:id="JG19124" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Umstände der Nathan Aaronischen EheFrau sind so beschaffen, daß ich von selbiger im mindesten nichts zu erwarten habe, auch erkläret Sie mir daß Sie bei meiner auf Herrn Fiscalis einstehe fortdaurenden Hafft auf das feierlichste protestiret, daß wenn ich vor Ablauf des verfloßenen halben Jahres nicht loskommen würde, Sie alsdann mit der mir gebührenden  Entrichtung des darauffolgenden nichts zu thun haben wolle, sondern solches lediglich der Maße zur Beschwerniß heimfallen müße; Nun bin ich erst nach eingetrettenem gegenwärtigem halben Jahre losgelaßen worden, folglich kann mir auch für daßelbe das Salarium von der Maße nicht versagt werden; Allein der Herr Verweser derselben ist gegen mich unerbittlich. Er könne, behauptet er, ohne Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p  ausdrückliche Verordnung nicht das mindeste auszahlen; warum ich daher, obgleich höchst ungerne Hochdießelben abermahls behellige, liegt am Tag. Ich kann auf diese Weise wie bisher nicht länger subsistiren. Hätte man mich vor Ablauf des vorigen halben Jahres entlaßen, so hätte ich mich auch mit der Besoldung desselbigen befriedigen müßen; nun bin ich aber biß in  gegenwärtig laufendes zurückgehalten worden, kann nach unserer Einrichtung keine andere Condition gegenwärtig finden, so kann mir auch der zeitige Unterhalt bei meinem ohnedeß durch die lange Gefangenschafft und  Kranckheit geschwächten Körper aus der Masse nicht versaget werden.</p><p xml:id="JG19125" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Besonders da mir eine Satisfactions-Klage wegen des unverschuldeten  Gefängnißes immer offen stehet.</p><p xml:id="JG19126" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daher mein gantz unterthäniges flehentliches Bitten an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p dahin gelanget: Hochdießelben geruhen den Herrn Curatorem Massae dahin anzuhalten, daß derselbe mir sowohl das vergangene, worüber auf des Herrn Fiscalis Erklährung Acta ad  Reverendum gegeben worden, als auch das lauffende samt gebührendem Kostgeld entrichte, und mich also aus dem Elend, worinn ich mich unschuldig gestürzt sehe, auf das schleunigste reißen möge. Worüber ich mit Lebenslänglicher Unterthänigkeit verharre. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthänigster Samuel MayerJWGoethe Lt<lb TEIform="lb"/></p></div5><div5 xml:id="JG19127" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 20. März 1775]</head><p xml:id="JG19128" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts-Schultheyß und Schöffen! In mehr als einer Rücksicht darf ich wagen Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. mit gegenwärtiger unterthänigen Vorstellung anzugehen.</p><p xml:id="JG19129" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Treue, der Eiffer, womit ich von ieher mich der Nathanischen  Geschäffte angenommen, und welcher nicht nachgelassen, seitdem sein  Vermögen in den für ihn so Traurigen Zustandt versezzt ist, verdienen eine huldreiche Beförderung da es gegenwärtig von Belohnung derselben die Rede ist.</p><p xml:id="JG19130" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auf meinen ad Protocollum Liquid: d. d. 22t. February h. a. ganz  gehorsamst eingereichten Receß, hat Herr Curator Bonorum sich dahin vernehmen laßen: daß selbiger, sich nicht eher als nach einer mit Herrn Reichs Fiscal genommenen Absprache darüber erklären könne, welches, soviel mir  bewußt, bis jetzo noch nicht geschehen.</p><p xml:id="JG19131" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da ich aber sowohl in solchen Umständten bin, daß ich allein von meinem Verdienste leben muß, als auch es für mich höchst nothwendig sein will, mich auswärts nach einer neuen Condition umzusehen, nicht weniger ich meine Forderung nicht etwa als Creditor, sondern als ein in laufenden Diensten der Masse stehender Diener formire. Daher ich auch so lange bis zu meiner völligen Befriedigung das gewöhnliche Salarium fortzurechnen auf alle Fälle berechtigt bin. Welches mich iedoch nicht entschädigt, indem ich anderwärts bessern, und minder traurigen Verdiensts gewärtigen kann.</p><p xml:id="JG19132" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daher mein unterthäniges Bitten an Ew. HochAdel. Gestrengen und  Herrlichkeiten p dahin gelanget: Hochdieselben geruhen des Herrn Curatoris Bonorum Erklärung grosg. zu beschleunigen, und mir sodann nach meinem Rückwärts eingereichten Bitten, Hochrichterliche Gewährung zu verschaffen. Der ich in aller Unterthänigkeit Verharre. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthäniger Nathan HöchsterJWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG19133" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 27. März 1775]</head><p xml:id="JG19134" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Für allen Dingen muß in gegenwärtigem Fall, zwischen Fiscus, und Fiscus, ein groser Unterschied gemacht werden.</p><p xml:id="JG19135" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Denn es ist kein Zweiffel, daß wann der gewöhnliche Fiscus eintritt, das ist gewiße rückständige Abgaben, oder sonstige Vorrechte praetendiret,  demselben die in den Gesätzen zugeeignete Vorrechte gebühren dieser Fiscus aber kommt im gegenwärtigen Fall nicht vor, sondern hier wird unter dem Fisco, der Executor des Hochrichterlichen Straffbefehls verstandten.</p><p xml:id="JG19136" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Mann welcher gestrafft worden, und deßen Vermögen mit so vielen Taußenden dem Allerhöchsten Kaiserlichen fisco, zugehen soll, ist der Nathan Aaron Wezlar.</p><p xml:id="JG19137" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hieraus fließet, daß der Fiscus sein Straff-Amt lediglich an dem Vermögen, des zu bestraffenden ausüben kann.</p><p xml:id="JG19138" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Nathan Aaron Wetzlarische Vermögen hingegen kann nicht anders als nach Bezahlung derjenigen welche daran Ansprüche haben, gedacht werden, wann man nicht behaupten wollte, daß der Nathan Aaron Wezlar, nebst seinen Creditoribus, zu bestraffen seye.</p><p xml:id="JG19139" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es fällt also in dem gegenwärtigen Fall, der Streit wegen des  VorzugsRechts zwischen den Gläubigern des Wezlars und dem Kaiserlichen Fisco nicht nur weg, sondern jedweder Gläubiger dessen Forderung liquid ist, gehet demselbigen vor.</p><p xml:id="JG19140" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nathan Aaron Wetzlar ist in Ansehung seiner Gläubiger ein ehrlicher Mann, dann er kann sie nicht allein alle bezahlen, sondern es bleibet noch von seinem Vermögen übrig, mithin ist bewandten Umständten nach, unter dießen keine Frage, von einigem Verfahren Super prioritate.</p><p xml:id="JG19141" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dahingegen ist er in Ansehung des dem Fisco zu entrichtenden Quanti insolvent, mithin civiliter mortuus, der Kaiserliche Fiscus tritt nun an seine Stelle, und muß die Facta des Nathan Aaron Wezlar praestiren, wann er den Rest seines Vermögens, überkommen will.</p><p xml:id="JG19142" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unter diesen, verdient die Erfüllung der Ehepacten ein vorzügliches Augenmercke. Nach diesem hat die Wetzlarische EheFrau 2000 fl.  eingebracht, welche dann auch in so ferne sie ihr Illatum beschwöret, nicht  wiedersprochen worden.</p><p xml:id="JG19143" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sodann gehöret die derselben verschriebene Widerlage, samt dem damit verknüpfften Wittwensitz darzu, dann die Nathan Aaron Wezlarische  Ehefrau hatt vermöge den Rechten dießfalls nicht nur ein schweigendes Pfandt sondern die hießige Reformation, setzt dergleichen Prätensionen P. 1. Tit: 49. §. 11. ausdrücklich in die Neunte Claße, Sie hatt also nach der Intention des Wetzlarischen Herrn Curatoris bonorum, weder dem Fisco mit der Wiederlage an Geld nachzustehen, noch in Betreff des zur Wiederlage  gehörigen Wittwensitzes eine mehrere Bitte gethan, da beides in hießiger Reformation und zwar sub rubro von Vorgang der Creditoren in der Execution begründet ist.</p><p xml:id="JG19144" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und so hätten die Einwendungen des Wezlarischen Herrn Curatoris Bonorum ad 1. et 2. ihre Abfertigung.</p><p xml:id="JG19145" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was hingegen ad 3) die Geschencke betrifft, welche der Wetzlarische Hausfrau an ihrem Hochzeit-Tag gemacht worden, so sind von denjenigen welche ihr als Braut vor dem Hochzeit Tag privative gemacht worden, wohl zu unterscheiden, diese wiederspricht der Herr Curator Bonorum nicht, sondern er will nur die an dem Hochzeit Tag geschehene Verehrungen beider nachherigen Eheleuten gemein wißen, und daher der Nathanischen Ehefrau, nur die Helffte davon zu gestatten.</p><p xml:id="JG19146" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun ist es freilich an dem, daß die Hochzeit Geschencke dem Brautpaar zugleich den Rechten nach zukommen, sollte nun in der Judenschafft ein anderes versehen seyn, so wäre durch ein Attestat der Gelährten auch dieser Zweiffel leicht gehoben, wobey jedoch der zu mehrerem Beweiß der  Wetzlarischen EheFrau, heimgeschobene Eydt, mit beiden Händen zu acceptiren ist.</p><p xml:id="JG19147" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">ad 4.) fallen die Geschencke, die Sie wehrender Ehe von ihrem Mann bekommen, nach maasgab hießiger Reformation P. III. Tit. V. keinesweegs weg.</p><p xml:id="JG19148" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie sind nach den großen Einkünfften, welche der Nathan Aaron Wetzlar gehabt, und auch nach seinen überkommenen ansehnlichen Mitteln sehr mittelmässig, sie gereichen auch seinen Kindern eben so wenig, als seinen Creditoribus zum Nachtheil, und sind zu einer Zeit seiner rechtschaffenen Frau verehret worden, wo an die jetzige Fattalitaeten nicht zu gedencken war, mithin kann der Kaißerliche fiscus nicht behaupten, daß demßelben einiges vorsätzliches Praejudiz dadurch zuzuziehen wäre, abgezwecket worden.</p><p xml:id="JG19149" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was ad 5.) von den Geschencken nicht mehr vorhanden ist, ist deswegen keinesweges für die Wezlarische EheFrau, für verlohren zu achten, vielmehr sind solche wie gute Haushälter thun, zu Capital gemacht, oder in die Handlung verwendet worden; Daher dann sothane Geschencke, als ein Paraphernum der Wezlarischen EheFrau anzusehen, und als ein nachheriges Illatum zu achten, verfolglich derselben an Geld zu restituiren sind.</p><p xml:id="JG19150" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ad 6. et 7. Die Helffte der Meubles und der Errungenschafft belangend, so ist da der Fall vorwaltet, daß die Wetzlarische Ehefrau, den Handel allein betrieben, auch die Meubles, aus der Handlung, vorzüglich  angeschaffet worden: Derselben ihr daran habendes Statutarisches Recht nicht wohl zu contradiciren, wie dann zu Hebung alles Zwistes der Errungenschafft, unter den Jüden herkömmlich ist, daß die Männer durch besondere Starothe, ihren Weibern nach Proportion des Errungenen, weitere Verschreibungen machen, welches auch von dem Nathan Aaron Wetzlar, ohnfehlbahr  geschehen seyn würde, wann er auf das Krancken oder Sterbbette gekommen, wo er dann das Quantum desto zuverläßiger hätte bestimmen können;</p><p xml:id="JG19151" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da nun aber derselbe in Vergleichung des Kaiserl. Fisci, für Bürgerlich Todt zu achten, so würde es nach dem eingangs vestgesetzten Principio, nicht zu verneinen sein, wann die Wetzlarische EheFrau, mit ihrem Mann gegen die Allergerechteste Intention der Höchstpreißlichen Visitation mit ihren sauer erworbenen Eigenthum büssen, und als eine unschuldig erfundene, ärger als eine Wittib bedrängte Persohn den Kaißerlichen Fiscus für ihren Mann entschädigen sollte.</p><p xml:id="JG19152" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da endlich der Herr Curator Bonorum des Nathan Aaron Wezlar die Specification der Nathan Aaron Wetzlarischen EheFrau von ihren  eigenthümlichen Sachen, und was ihr in die Kindbetten und ihren Kindern, zum Pathen-Geschencke, oder sonsten verehret worden, mit Stillschweigen  übergehet, mithin beides dadurch eingestanden So acceptiret man dieses  stillschweigende Eingeständniß auf das feyerlichste; Wie man denn dasjenige, was Zeit und Umstandten nicht förmlich zu beweißen gestatten, vermittelst des von dem Herrn Curatore Bonorum aufgegebenen Eides, bei der grosen Thora zu beschwören, ebenmäßig acceptiret.</p><p xml:id="JG19153" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p demüthigste Rachel des Nathan Aaron Wetzlar [Ehefrau]JWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG19154" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 7. April 1775]</head><p xml:id="JG19155" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Der durch ein venerl. Dekret d. d. 22ten Merz h. a. insin: 30ten Ejusd: aussen rubrizirtem Herrn Gegner angesetzte Präjudicial Termin von 8 Tagen, ist verstrichen, ohne daß solcher, auf meine so dringende Vorstellung und Ausführung  geantwortet; Dahero ich Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten mit der unterthänigen Bitte anzugehen gemüßiget bin: Hochdieselben nunmero  Terminum praeclusivum anzuberaumen Hochgeneigtest geruhen mögen.</p><p xml:id="JG19156" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich pp Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichk. unterthänigster Nathan HöchsterJW Goethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG19157" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 22. April 1775]</head><p xml:id="JG19158" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Sollte aussen  rubrizirter Herr Gegner, auch den ihm per Decr: vener: d. d. 8ten April h. a. ins: 11 ej: bestimmten praeclusiv Termin ohne Gegenantwort haben  verstreichen laßen; so siehet sich endes unterzeichneter in tiefster Demuth  gemüsigt, Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p bittlich anzugehen; Hochdieselben in dießer Sache, welche sich der beschleunigung vorzüglich empfiehlet, in contumaciam Hochrichterlich zu sprechen, mildest geruhen mögen. Wie ich denn bey dießer Gelegenheit anzumercken unterthänigst ohnermangle: daß da vor ausgemachter Sache, der 20te Aprill eingebrochen, und also ein neues halbes Jahr eingetreten, ich ohnerachtet der mir gethanen Aufkündigung, welche da Sie in hangender Rechts-Sache geschehen, nicht gültig seyn kann, mein ehemahliges und bisheriges Salarium, ruckwärts in Actis ausgeführtermassen praetendiren werde, und solcher Forderung  Hochrichterlichen Beystandt allerdings zu hoffen habe. Der ich p Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'gster Nathan Höchster und weilen derselbe wegen denen Jüdischen Osterferien nicht Selbsten unterschreiben dürffen, in deßen Nahmen JWLiebholdtJWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG19159" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 3. Mai 1775]</head><p xml:id="JG19160" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Durch ein venerl. Dekret d. d. 21ten Aprill, haben Ew. HochAdel. Gestrengen und  Herrlichkeiten p die so rubrizirte gehorsamste Beantwortungs Schriefft des Herrn Curator Massae endes unterzeichneter ad notitiam zu communiciren geruhet.</p><p xml:id="JG19161" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da ich nun aber höchst nötig erachte eines und das andere darauf zu versetzen; So ergehet mein unterthäniges Bitten an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p dahin: Hochdieselben geruhen mir eine weitere Handlung und Ausführung mit einem Termin von XIV. Tagen Hochgeneigtest zu  vergünstigen.</p><p xml:id="JG19162" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten unterth'g  demütige Rachel des Nathan Aaron Wetzlar Ehe FrauJWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG19163" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 3. Mai 1775]</head><p xml:id="JG19164" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Endes unterzogener ermangelt nicht die ad Protocollum Deputationis Spect: d. d. 22ten February h. A. versprochene Bescheinigung, daß nämlich die neuere Vorstadt- und Buddeische Handlung keinen weiteren Anteil an denen von mir im Nahmen Buddeischer Erben liquidirten 35. Rthl. 52 Xr. habe hiermit ganz gehorsamst zu überreichen, und bey dießer Gelegenheit seine Principalschafft abermals Ew HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. Hohe Wohlwollen in aller Ergebenheit zu empfehlen. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p Treu gehorsamer JWGoethe Lt Nahmens Buddeischer Erben.</p></div5><div5 xml:id="JG19165" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 3. Mai 1775]</head><p xml:id="JG19166" rend="Prosatext" TEIform="p"> Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichte Schultheyß und Schöffen! Da es meine Sache nicht ist, dasjenige mit Grossprecherischen Worten heraus zu streichen, was ich für die Nathan Aaron Wezlarische Masse gethan, dagegen Herr Curator Massae die vorzüglichste Persohn wäre, welche mir Gerechtigkeit  wiederfahren, und von dem Fleis und Eifer Zeugniß ablegen könnte, womit ich mich bey allen Gelegenheiten verwendet; so mußte es mir so viel unerwarteter seyn, als derselbe in dem Praesentato vom 21t. Aprill 1775. dasjenige zu  verkleinern sucht, was ich geleistet zu haben, mir wohl bewußt bin.</p><p xml:id="JG19167" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie aber verschiedenes von ihme aus einem falschen Gesichtspunckte betrachtet worden, wird sich in kurtzlicher Beantworttung des jenseitigen Vortrages ergeben.</p><p xml:id="JG19168" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zuerst hat es ohnerachtet Gegnerischen Wiederspruches mit denen  geforderten 100 fl. Geschenck seine vollkommene Richtigkeit, und ein  hinreichender Beweis würde durch Befragung des Schenckers selbsten geführet  werden können, wenn sich nicht verschiedentlich zu ergeben schiene, als ob sein Verstand durch sein Unglück gelitten hätte. Und wie will besonders eine solche Schenckung anders als durch das Eingeständniß des Schenckers  erwiesen, und das ermangelnde am Beweiß durch Eidliche Erhärtung des Beschenckten ersezt werden. Was die Wahrscheinlichkeit betriefft, so ist diese vielmehr auf meiner Seite, indem ich eben nichts zu risquiren glaubte, wenn ich bey einem reichen und freygebigen Mann ein Geschencke stehen lies, von deßen Gemüts-Art mir bewußt war, daß er solches nie zurückziehen würde. Beym andern Posten sind die Argumente des Herrn Gegners  offenbaar irrig gefolgert. Die Sache verhält sich so: Nathan Aaron Wetzlar hatte mir, wie er selbst den 22ten Jenner 1772. zu Wezlar |: vid: Beylage No. 2. zu meinem unterthänigen Exhibito vom 27ten Aug: 1774 :| ausgesagt, so lang seine Engliche Waaren Handlung gegangen, und ich dabey als  Buchhalter gestanden, jährlich 40. Carol. pro Salario gereicht, nachdem er solche aber aufgegeben, und er mich nur zu Betreibung übriger Geschäffte bey sich behalten, wurde dieße Summe auf die Hälffte heruntergesezzt, mit der ausdrücklichen Zusage, daß wenn die Geschäffte sich vermehren, die Handlung wieder in Stand kommen, auch meine Besoldung erhöht werden sollte. Der erstere Fall hat sich ergeben, ohne durch den andern verursacht zu werden: Die Geschäffte haben sich durch das Unglück meines ehemaligen Herrn  vermehret, und ist also die Bedingung auf welche die Erhöhung meines Salarii versprochen worden erfüllt.</p><p xml:id="JG19169" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es kann mir also nichts praejudiciren, daß ich eine Zeitlang nicht mehr als 20. Carolinen genossen, weil auch Verhältnißweiße die Geschäffte minder gewesen, und ich eben auch so lang mit der Verminderung der Belohnung zufrieden seyn konnte; und aus dießen Gründen fordere ich die 660 fl. mit dem vollkommensten Rechte, wie ich denn auch der allzu püncktlichen Stunden Berechnung manches entgegen sezzen und zeigen könnte, wie ich nie, ausser bey ganz ausserordentlichen Vorfällen, bey meinem Herrn mehr als zum Dienste der Masse zu arbeiten gehabt. Des folgenden dritten Postens mußte sich der inhaftirte Wezlar gleichfalls hinlänglich erinnern, ob er solches gleich zum oben angeführten Protokoll anzuzeigen vergessen, welches mir in keine weiße praejudiciren kann. Wie ich denn auch diesen Posten eidlich befestigen dürffte. Und in wie fern auf meine Treue gegen die Masse und solche Gesinnungen, die nichts als was mir rechtmäßig zukommt, verlangen, zu Trauen, ist schon während dem Lauf dieser Sache hinlänglich erprobet. Ich habe sie durch Herausgabe der Silbernen Schabbes Ampel, von der niemand weitere Kenntnüß hatte, und sonsten genugsam an den Tag gegeben.</p><p xml:id="JG19170" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun noch von denen zween lezten Posten! Was den Abzug betriefft der mir abermal von dem halbjährigen Salario gemacht werden will, so ist solches oben schon hinlänglich wiederlegt worden, und bleibt auch also dieße Forderung angezeigtermaßen bestehen. Wieder die 6. Carolinen Geschencke vermag auch nichts treffendes eingewendet zu werden, indem die Aussage  meines gewessenen Patrons zum obenangeführten Protokoll, alles außer Zweiffel sezt; Es zeigt derselbige daselbst an, daß er mir zu 3 Feyertägen jedesmal 2. Carolinen Geschencke gereicht. Dieße Aussage ist keinem Wiederspruch  unterworffen, und kann mir daher dieße Gratification nicht entzogen werden.</p><p xml:id="JG19171" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was nun zulezt sogar auch das zugestandene Salarium selbst betrifft, welches Herr Fißcalis mir noch strittig machen will; So ist wohl keiner weitläufigen Ausführung vonnöthen, indem ich einmal in Diensten der Masse gestanden, und also den Dienst den ich meinem Herrn geleistet  fortgesezzt, und mir also auch das Salarium |: jedoch erhöht, wie oben  ausgeführt worden :| ohne weiteres zukommt, wie denn auch Herr Curator Massae ein solches selbsten eingesehen, und sich zu dessen Bezahlung |: wie wohl nur zu der Hälffte des von mir geforderten :| willig gezeigt.</p><p xml:id="JG19172" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß nun endlich Herr Gegner mir den Dienst abermals aufgesagt, und mich aus den Geschäfften entlaßen haben will, verwundert mich um so mehr, da ich sowohl in dem angegangenen Jahr schon mehrmalen vor einer Hochansehnlichen Deputation erscheinen, und über manches Erläuterung geben müßen, wodurch ich also für noch in der Masse Diensten stehender anerkannt werde; als auch ohne das durch Vorenthaltung meines Lohns, wo durch ich mich anderweit umzuthun gehindert bin, der Dienst  stillschweigendt continuiret wird. Denn nicht durch die Aufkündigung allein, sondern durch würckliche Entlaßung und Befriedigung wird die Verbindlichkeit zwischen Herrn und Diener aufgehoben.</p><p xml:id="JG19173" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich fahre also fort auf das Rechtsbeständigste das neu angetretene Jahr, das nach der Gesinnung des Herrn Gegners selbst mir ganz gebühret, zu fordern, und wegen selbigem hier aber und abermal die Hohe Einsicht eines erleuchteten Herrn Richters anzuruffen.</p><p xml:id="JG19174" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Schließlich muß ich die in retro Actis von mir dargebrachte unterthänige Vorstellung und Bitte nochmals hier anbringen. Ich bin mit meiner Forderung keinesweegs als Creditor des Nathan Aarons nach seiner Masse anzusehen, ich bin in Diensten der Masse und folglich von ihr sogleich, ohne auf ein endliches Urtheil wegen der übrigen zu warten zu befriedigen; dahero mein unterthänigstes Bitten an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p dahin gerichtet ist: Hochdieselben geruhen über die zwischen denen Herren Gegnern und mir obwaltende Differenzien fordersamst g'dst zu sprechen, und zu erkennen, daß die von mir eingebrachte Rechnung sowohl völlig sogleich zu bezahlen, als auch das angetrettene Jahr mir auszuzahlten seye. Der ich pp Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'gster Nathan HochsterJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG19175" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 15. Mai 1775]</head><p xml:id="JG19176" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweise Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Der Herr Curator Massae irret sehr, wenn er glaubt daß in dem diesseitigen lezteren Exhibito einige Forderungen mit Stillschweigen übergangen worden, man hat  vielmehr generaliter dasjenige was derselbe in dem Schrifft[satz] statt mündlichen Vernehmlaßungs Rezesse vorbeygelaßen, und somit auch die Anforderung an die Schulsessel utiliter acceptirt, welches nunmehro durch keinen weiteren Wiederspruch aufgehoben werden kann.</p><p xml:id="JG19177" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich schreite sodann zu der Beantwortung des Gegnerischen Präsentati selbsten; da ich denn zuförderst anmercken muß, wie darinn abermals der in diesseitigem Exhibito d. d. 24ten Märtz 1775. festgesetzte Unterschied zwischen Fisko als Creditore, und zwischen Fisko der den Überrest des Vermögens, nach Befriedigung aller Gläubiger zu sich nimmt, durch einander geworfen, und somit die ungezweiffelte diesseitige Gerechtsame verstellt und  verdunckelt werden wollen. Es gilt dieße Bemerckung fast zu allen Punckten der Gegnerischen Beantworttung, dahero ich dießes, bezüglich auf  obgemeldtes diesseitiges leztes Exhibitum, hier in limine ein für allemal  anzuführen hatte.</p><p xml:id="JG19178" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1) Wegen des zugestandenen Eingebrachten ist wohl weiter nichts zu  erwehnen; als daß die anverlangte nähere Bestimmung des Eides überflüssig ist, indem es sich von selbsten verstehet, daß ich meinem Manne das Geld würcklich zugebracht; wie auch die angeführte Subtilitaet wegen des  zehenden Pfennings auf keinem Grunde beruhet, indem unter der Judenschafft ein Kind das keinen Vater wohl aber noch eine Mutter hat, den zehenden Pfenning nicht abgiebt. Da ich nun damals in dem Falle war, so folgt daraus daß von denen 2000 fl. nichts abgängig gewesen.</p><p xml:id="JG19179" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">2) Wenn auch die Wiederlage in die 9te Claße gehöret, so gehöret Sie doch unter die vor dem Hohen Kaißerl. Fiskus zu befriedigende Creditorschafft; und da gegenwärtig wie rückwärts in Actis dargethan, von keinem Conkurs die Rede, vielmehr alle Creditoren mit den gebührenden Interessen befriedigt werden; So erhalte ich auch alles was ich beym Sterbensfalle meines Mannes, so er in wohlhabigen Umständen abgeschieden wäre, würde erlanget haben.</p><p xml:id="JG19180" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">3.) Mit dem Witwensitze hat es gleiche Bewandniß, und ich wiederspreche allem was zu Veräusserung der Häusser vorgeschritten werden möchte,  hiermit auf das feierlichste. Der Staroth dessen Gültigkeit Herr Gegner selbst nicht in Abrede seyn kann, sagt mir solchen in der Wohnung meines Mannes auf das kräfftigste zu.</p><p xml:id="JG19181" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Fall hat sich ereignet, mein Mann ist für Bürgerlich Todt zu achten, und die Lebenslängliche Benutzung der beyden Häußer kann mir nicht genommen werden; besonders da ich auch hier, wie oben angeführt, mit dem Hohen Kaiserlichen Fiskus in keine Collision komme.</p><p xml:id="JG19182" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">4) Was die Geschencke in dem Brautstande betrifft, so sind solche schon von Herrn Curatore zugegeben, und diesseits acceptiret worden, auch habe ich den mir zugeschobenen Eid darüber anzunehmen nicht ermangelt, beruhet also auch dießer Punckt auf sich.</p><p xml:id="JG19183" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hingegen will man die Entscheidung über den Einwurff-Zettel, einem  erlauchten Herrn Richter lediglich anheimstellen.</p><p xml:id="JG19184" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">5) Die Forderung der Geschencke welche mir von meinem Manne während unserer Ehe gemacht worden, ist auch so leicht nicht aus dem Weege zu räumen, als Herr Gegner wohl dencken mögte. Die hiesige Reformation giebt einmal die Geschencke zwischen Eheleuten zu, sie hebet das römische Recht auf, wie alle Statute und neuere Landesgesezze das römische Recht aufheben, und setzet also die Regel fest, wornach geurtheilt werden muß. Und auf diese Weiße fällt die Gegnerische Argumentation zusammen.</p><p xml:id="JG19185" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich beruffe mich auf das Gesetz das die Regel festsezzt, und auf den Gegenteil den Beweis der Ausnahme schiebt.</p><p xml:id="JG19186" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So bald also die Schenckung geschehen ist, muß jenseits erwiesen werden, daß ihr die gehörigen Eigenschafften ermanglen, um gültig zu seyn; so lange dieses nicht geschiehet, beruf ich mich lediglich auf das Gesetz und gewärtige mich unter blos allgemeinem Wiederspruch auch Grg. Erhörung in diesem Punckt.</p><p xml:id="JG19187" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">6) Da kein Concurs hier vorkommt, so ist auch dieße Anmerckung des Herrn Gegners von keinem Gewichte, und da schon so offt wiederhohlt worden, daß die Straf-Gelder nicht zu den Schulden zu rechnen, und ich mich darüber auf das rückwärts ausgeführte sattsam berufen kann, so hebet allgemeiner Wiederspruch hier allgemeinen Wiederspruch auf.</p><p xml:id="JG19188" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">7) Der zum Beyspiel und Erläuterung diesseits angeführte Fall eines Starroths stehet an seinem rechten Orte, und begründet immer mehr die gethanen Forderungen.</p><p xml:id="JG19189" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">8) Schlieslich räumet Herr Gegner eben so wenig meine Forderungen der Beilage F. beiseite. Sind die angezeigten Nummern nicht mehr befindlich; muß mir der Werth derselben restituiret werden, da sie von uns Eheleuten wieder in die Nahrung gesteckt worden, ohne daß ich daran das Eigenthum  verlohren. Eben so ist gegen die Beylage Sig: <figure rend="intern" entity="FFF14" TEIform="figure"/> nichts relevantes eingebracht.</p><p xml:id="JG19190" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dahero ich allem was nicht besonders hierinnen beantwortet seyn sollte, allgemeinen Wiederspruch entgegen setze, mich auf mein rückwärts  ausgeführtes und gebettenes in aller Unterthänigkeit, nisi quid novi submittirend, beruffe. Worüber p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. unterth'g demüthige Rachel des Nathan Aaron Wetzlar Ehe Frau.</p><p xml:id="JG19191" rend="Prosatext" TEIform="p"> JWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG19192" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 15. Mai 1775]</head><p xml:id="JG19193" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Mit der groesten Verwunderung mußte endes unterzeichnete den Vorschlag und das Bitten vernehmen, welches aussen rubricirter Herr Gegner in seinem lezten Exhibito d. d. 5ten May die Verkauffung der Häußer, der Schulsessel, und des noch übrigen Hausraths betreffendt, thun mögen.</p><p xml:id="JG19194" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich darf mich nur lediglich darauf beruffen, wie in retro Actis der  Niesbrauch der Häußer und das Eigenthum der Schulsessel und Mobilien von mir angesprochen worden.</p><p xml:id="JG19195" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Sache ist unausgemacht, noch ist meine Forderung durch kein Urtheil für ungegründet erklärt. Wie will also Herr Gegner lite pendente eine  Veränderung vornehmen, die auf einmal meine gerechte Ansprüche vereitlen würde.</p><p xml:id="JG19196" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es läßt sich keine Art dencken, wie ich nach verkäufften Häußern und Seßel Sicherheit und Recht, ohne die Höchste Beschweerlichkeit erlangen könne.</p><p xml:id="JG19197" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es kann auch davon gar nicht die Rede seyn, und ich muss mich auf die Gerechtigkeits Liebe Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. lediglich verlaßen, wenn ich die aller ernstlichste Protestation hiermit einlege, und dem Ansinnen des Herrn Curatoris auf das feyerlichste wiederspreche.</p><p xml:id="JG19198" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich brauche nun nicht weitläufftiger zu seyn, die Sache giebt sich von selbsten, daß weder dasjenige dessen Eigenthum, noch dasjenige dessen  Niesbrauch angesprochen wird, während des Rechtslauffes veräusert werden kann.</p><p xml:id="JG19199" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber ich nobile Officium judicis dringlichst implorirend, in aller unterthänigkeit gebeten haben wollte: Hochdieselben geruhen Herrn Gegner mit seinem unzeitigen Gesuche abzuweißen, und die angetragene Verkauffung auf keine Weise zuzulassen. Die ich p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p demüthigste Rachel des Nathan Aaron Wetzlar Ehe Frau</p><p xml:id="JG19200" rend="Prosatext" TEIform="p"> JWGoethe Lt<lb TEIform="lb"/></p></div5><div5 xml:id="JG19201" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 18. August 1775]</head><p xml:id="JG19202" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  HochFürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! So wenig endes unterzogene gesonnen ist, nur im mindesten ihrem Wittums-Recht auf die beyden Wohnungen ihres Mannes zu entsagen; So will sie doch um ihre Bereitwilligkeit zu zeigen, denjenigen Vorschlag auf gewisse Weise  genehmigen, welchen der Herr Masse-Verweser in seinem Exhibito vom 2ten Aug: h. a. gethan.</p><p xml:id="JG19203" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nämlich, daß ohne Nachtheil und mit Vorbehalt meiner von dem  hochRichterlichen Ausspruch abhangenden Rechten, die drey Quart Haus zum rothen Thurn, unter gegenwärtig sich ereignenden Umständen verkaufft, und die Gelder davon biß zu Austrag der Sache, deponirt werden mögen.</p><p xml:id="JG19204" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie ich denn dagegen allem dem was zu etwaiger weiterer Veräusserung, des andern Wohnhauses, des SchulSessels, und der Möblen, künftig etwa vorgeschlagen und unternommen werden könnte, aber- und abermal  widerspreche, meine Sache dem Hochansehnlichen Richterlichen Amte  unterthänigst empfehle und submissest verharre.</p><p xml:id="JG19205" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthänigste Rachel des Nathan Aaron Wetzlar Ehe FrauJWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG19206" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, August (?) 1775]</head><p xml:id="JG19207" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  HochFürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Das Presentat des Herrn Masse-Verwesers meines Mannes, vom 2ten August sub Rubro "Schließliche gehorsamste Gegenvorstellung p," enthält verschiedene mir so besonders gravirliche und doch leicht aus dem Weeg zu räumende Nova daß ich durch gegenwärtiges Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p ganz unterthänig angehen:</p><p xml:id="JG19208" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hochdieselben geruhen mir zu Verhandlung weiterer Rechtlicher  Nothdurfft einen Termin von Vierzehen Tagen à Die insinuationis vener: Sper: Decreti Hochgeneigtest zu vergünstigen.</p><p xml:id="JG19209" rend="Prosatext" TEIform="p"> Wo...<lb TEIform="lb"/></p></div5></div4></page>