<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="23" base="3.3.2.3.17.11.28"><div4 xml:id="JG18695" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="RINDSKOPFGEGENBONN" TEIform="anchor"/>[Rindskopf gegen Bonn]</head><p xml:id="JG18696" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Rindskopf hatte an den Sattlermeister Strauß auf sechs Jahre einen Laden vermietet; die Miete wurde z. T. in Wechseln bezahlt. Rindskopf verkaufte das Haus und - vereinbarungswidrig - auch die Wechsel an Bonn.</p><p xml:id="JG18697" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18698" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 15. Januar 1774]</head><p xml:id="JG18699" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Mein Gegner der sich nicht mehr im Standte sieht, den Lauf Rechtens zu hemmen, sucht gegenwärtig alle Schikanen hervor um wenigstens mir die Erlangung des meinigen zu erschweeren. Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten haben gerechtest das unziemliche seines fälschlichen Vorgebens: als wäre mir intra cursum decendi die deponirte Wechsel-Summe herausgegeben, gerücht; Eben so falsch und straffbahr ist auch das andere, als seye mir solche ohne Caution verabfolget worden. Denn da ich schon mit meiner Frauen in dießer Sache vor fast einem Jahr, am 22ten Februar 1773. in Löbl. Stadt-  Cantzley in Gegenwart des damaligen Jüngern Herrn Burgermeisters von Lilienstern Hochwohlgeb. gehörigermaßen durch Einschreibung in das  Innsatz-Buch mich mit meinem sämtlichen Haab und Vermögen soviel davon vonnöthen verpfändet, und mit dießer Caution noch haffte, ob mir gleich dazumal die extradation der Gelder quaest. lite adhuc pendente verweigert werden wollte.</p><p xml:id="JG18700" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Also konnt ein Hochansehnlicher jüngerer Herr Burgermeister dem solches wohl bekannt war, mir ohne Gefährde meines Gegners die Summe  herausgeben, und ein solches werden Ew. HochAdel. Gestrengen und  Herrlichkeiten nach Einsicht dießes vollkömmlich billigen.</p><p xml:id="JG18701" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich finde unnötig den in meinen Händen befindlichen Cautions-Schein aus Löbl. Stadt-Cantzley beyzulegen, da es ein Documentum publicum ist, worauf ich mich beruffe.</p><p xml:id="JG18702" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber denn schließlich meine unterthänige Bitte ergehet:</p><p xml:id="JG18703" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hochdießelben geruhen den unruhigen Gegner mit seinen kostspiltigen ungegründeten Chicanen mit Ahndung abzuweißen, mich der ich gehörig caviret in dem Besitz der quaest. Summe zu schüzzen und sodann den  Rechtsgang des nunmehrigen Judicii revisorii gnädigst zu beschleunigen.</p><p xml:id="JG18704" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich pp. Euer Hoachadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'ger Isaac Hertz BonnJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18705" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 2. Februar 1774]</head><p xml:id="JG18706" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte,  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! In aussen rubrizirter Wechsel Klag Sache ist bey Löbl. Burgermeisterlichen Audienz von Gegnern das Quantum von 120 fl. hinterlegt worden;</p><p xml:id="JG18707" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da nun ohne weiters meine Gerechtsame dergestalten klar, daß ich schon in einem gleichen Streite gegen ebendenselben, unter eben den Umständten obgesiegt, auch mir schon zu lange das meinige boshafft vorenthalten werden will; so glaub ich keine vorgebliche Bitte zu thun, wenn ich Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p in devotester Unterthänigkeit angehe: Hochdenenselben möge es gefallen, gegen die gehörige Caution, mir  bemeldtes Wechßel Quantum grosg. verabfolgen zu laßen.</p><p xml:id="JG18708" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthäniger Isaac Hertz BonnJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18709" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 23. Februar 1774]</head><p xml:id="JG18710" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Bey  Gelegenheit der ersten geleichfalls gegen außen rubrizirten Gegner geführten Wechßel Klage ist mein Haab und Vermögen soviel dazu vonnöthen gehöriger Weiße eingeschrieben worden, und ich habe darauf das Quantum von 116 fl. erhalten. Da ich nun schon in Zwey Instanzen obgesiegt, und mit sothaner Caution nur für das Revisorium haffte, auch die Summe gegen das verschriebene Hauß und Haab gar gering, so werden Ew. HochAdel. Gestrengen und  Herrlichkeiten p mein Anerbieten grosg. anzunehmen geruhen, daß dahin in tiefster Unterthänigkeit ergehet: Es möge Hochdenenßelben gefällig seyn, die Caution für das gegenwärtige gleichfalls zu beziehende Wechßel-Quantum von 120 fl. - Xr. ebenermaßen auf mein Hauß und Vermögen soviel dazu davon  vonnöthen, ordnungsmässig einschreiben zu laßen.</p><p xml:id="JG18711" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten pp unterth'ger Isaack Hertz BonnJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18712" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 18. März 1774]</head><p xml:id="JG18713" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Durch ein venerirl. Deckret d. d. 26ten February h. a. haben Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten aussen rubrizirtem Gegner eine Friest von Acht Tagen  anberaumt, um sich auf meinen beschehenen cautions Vorschlag zu erklären.</p><p xml:id="JG18714" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weilen nun aber derselbe äusserst säumig, so muß mit der unterthänigen Bitte einkommen: Hochdieselben geruhen ihm einen anderweiten Termin zu schuldiger Vernehmlaßung hochrichterlich zu bestimmen.</p><p xml:id="JG18715" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich p Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthäniger Isaac Hertz BonnJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18716" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 13. April 1774]</head><p xml:id="JG18717" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren, Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gericht Schultheiß und Schöfen! Der Gegnern durch ein venerirliches Dekret vom 21 ten Mart h. a. ins: d. anberaumete  praejudicial Termin ist ohne Befolgung verflossen; Dahero nunmehro Ew. Wohl-  und HochEdelgebohren Gestrengen und Herrlichkeiten p in tiefster  Unterthänigkeit angehe: Hochdießelben geruhen ihm bey Strafe der Praeclusion eine endliche Erklährung aufzugeben.</p><p xml:id="JG18718" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p Euer Wohl- und HochEdelgeb. Gestrengen und  Herrlichkeiten p unterth'gster Isaac Hertz BonnJWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG18719" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 27. Mai 1774]</head><p xml:id="JG18720" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Außen rubrizirtem Gegner ist durch ein venerirlich Dekret vom 26t Februar h. a. Hochrichterlich auferlegt worden, sich über den in meinem gehorsamsten Exhibito vom 18ten Februario beschehenen Cautions Vorschlag Ordnungsgemäß zu  erklären.</p><p xml:id="JG18721" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es sind von demselben aber alle Termine, wie denn deren lezterer und präclusivischer im Decreto d. d. 25ten Aprill insin. angesetzt worden,  ungehorsamlich vorbey gelaßen worden. Daher an Ew. Wohl und HochEdelgeb. Gestrengen und Herrlichkeiten p mein gehorsamst dringendes Bitten ergehet: Hochdießelben geruhen nunmehro in Contumaciam Adversarii meinen  unterthänigen Cautions Vorschlag für annehmlich zu erkennen. Worüber p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'ster Isaac Hertz Bonn JWGoethe Lt<lb TEIform="lb"/></p></div5><div5 xml:id="JG18722" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 24. September 1774]</head><p xml:id="JG18723" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p statte zuförderst für die per Decret: vener: d. d. 7ten Sept. grosg. gegen Caution vergönnte Erhebung der in Hochlöbl. Burgermeisterlichen Audienz hinterlegten 120 fl. den schuldigsten Danck ab, und begebe mich fürdersamst an gehorsamste Gelebung weiterer Auflage  gedachten venerirl. Dekreti, das mich dahin anweißt, in außen rubrizirten beyden Sachen meine schließliche Verhandlungen einzureichen.</p><p xml:id="JG18724" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und zwar mag ich wohl um zu zeigen, wie wenig ich Schikane, und des Gegners Schaden suche, dessen Bitte Gehör geben, und Sie zusammen in einem Exhibito traktiren.</p><p xml:id="JG18725" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn Gegner sich bei seinem Revisions und Respecktive Provocations Gesuch, simpliciter ad Acta prioris Instantiae submittirt, so konnte ich solches noch viel eher thun, da ich der obsiegende Theil bin, und aus den bisherigen Verhandlungen die Gerechtigkeit meiner Sache auf das klärste erhellen muß. Indeß will ich auch nur die gegenwärtige Lage des doppelten Rechts-Streites mit kurzem auseinander sezzen und solchen alsdenn zu baldigster grg.  Entscheidung auswärtigen ansehnlichen Herrn Rechtsgelehrten geziemend empfohlen haben.</p><p xml:id="JG18726" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diejenige von beiden Sachen, die nun zur Revisions Instanz gediehen betrifft einen Wechßel von 116 fl., welchen schon im Januar 1773. eingeklagt, und deßen Bezahlung Gegnern weil er seine Hand anerkannte, auch die  Verfallzeit würcklich vorhanden war, ohnerheblichen Einwendens ohnerachtet, das alles auf die Person eines dritten gerichtet war, dergleichen in  Wechselsachen nicht zulässig, von einem Hochansehnlichen Herrn Burgermeister auferlegt wurde.</p><p xml:id="JG18727" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So waren den weiter gegnerische in der Provokations Instanz vorgebrachte Einreden durchaus unerheblich. Ich als der dritte Besizzer eines auf Ordre ausgestellten Wechsels der bis auf die Verfallzeit und deßen Einklage  unangefochten geblieben war, hatte von demjenigen keine Notiz zu nehmen was zwischen Debitore und dem dritten vorgefallen war, konnte auch nach der Natur der Sache davon nichts wissen. Ferner enthielten die mit grosem Pompe in einem Nachtrage angeführte Rechtsstellen nicht das geringste zu deßen Vortheil, auch wollte das eingebrachte Präjudicium nicht im geringsten passen, und unter diesen Umständen ward obbelobter venerl. Burgermeisterl. Bescheid unter dem 1ten November 1773 von einem Hochansehnlichen Schöffenrathe confirmirt und die Sache pro complemento Justitiae an vorige Instanz zurück gewießen. Gegen dießes gerechte Urteil ist es nun daß Revisio gesucht werden wollen.</p><p xml:id="JG18728" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gegner submittirt dabey ad Acta priora und ich kann solches nach  erstgemeldte Verhältnisse gleichfalls ohne weiters thun.</p><p xml:id="JG18729" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von der zweiten Sache welche einen im Januar 1774. gegen ebendenselben Gegner eingeklagten Wechsels von 120 fl. [betrifft], gilt alles was von der ersten ausgeführt und angemercket worden.</p><p xml:id="JG18730" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Solche versirt gegenwärtig noch in der Provokations-Instanz, nachdem eine venerl. Burgermeisterl. Bescheid d. d. 19t Jan. h. a. Gegnern gleichfalls zu Bezahlung des bemeldten Quanti verdammet hat. Wegen welcher Sache ich denn gleichfalls ad Acta priora gantz gehorsamst pure submittire.</p><p xml:id="JG18731" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Schließlich nur noch anmerckend, wie durch Gegners Muthwillen, mir das meinige höchst ungehörig vorenthalten wird. Es sind Wechßel Klagen die den schleunigsten Prozeß erfordern, und obgleich auch in der lezten Sache die 120 fl. erst von Gegnern niedergelegt werden müßen, eh ihme Provocatio erlaubt worden, so hat er doch dieße ganze Zeit her mich so aufzuziehen gewußt, daß ich erst jetzo, und nur erst gegen Caution, das meinige erheben kann, durch welchen Zeitverlust, mir ein ansehnlicher Schaden und zugleich überflüssige Kosten verursacht worden.</p><p xml:id="JG18732" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie ich nun die in dem verehrl. Decret d. d. 7ten September mir  zugesprochene Contumacial Kosten mit gebührendem Danck erkenne; so ergehet dan an ein Hochansehnliches auswärtiges Rechts-Collegium, bezüglich auf retro in actis petita, und geziemend submissivisch, mein unterthäniges Bitten Hochdieselben geruhen, bey unausbleiblicher Confirmation des bel. Urtheils sowohl als Bescheides, Gegnern zu Ersezzung Schadens und Kosten  Hochrichterlich anzuhalten. Worüber p Euer Hochadel. Gestrengen und  Herrlichkeiten p unterth'ger Isaac Hertz BonnJWGoethe Lt</p></div5></div4></page>