<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="31" base="3.3.2.3.17.11.36"><div4 xml:id="JG19210" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="HORNGEGENLUTHER" TEIform="anchor"/>[Horn gegen Luther]</head><p xml:id="JG19211" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Der Göttinger Horn verklagte den Frankfurter Luther wegen einer alten Schuld, die Luther schon beglichen zu haben behauptete. - Briefe Goethes an Horns Göttinger Anwalt Steche in der <ref target="BRAII" targOrder="U" TEIform="ref"> Briefabteilung</ref>.</p><p xml:id="JG19212" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG19213" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 13. April 1774]</head><p xml:id="JG19214" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöfen! In außen rubrizirter Sache ist unterm 23ten Martii ein so gravirlicher als venerirlicher  Burgermeisterlicher Bescheid ergangen, von welchem sogleich unterm 31ten Ejusdem mit geziemendem Respeckt an Ew. HochAdel. Gestrengen und  Herrlichkeiten p Provocation interponiret worden, welche anietzo innerhalb des rechtlichen Termins zu introduciren und meine Gravamina Ordnungsgemäs darzulegen gedencke.</p><p xml:id="JG19215" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zuförderst werden Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p aus dem meinem Klag-Receße beygebogenen Procuratorio sattsam erkennen, wie ich meine innhabende Gewaldt gehörig legitimirt habe, sodann ergiebt sich eben so leicht die Rechtmäsigkeit der Forderungen meines Principals. Herr Amtmann Luther, verblieb als er im Jahre 1756 Göttingen verlies demselben eine Rechnung von 62. Rh. 7. ggr. 4 Pf. schuldig, welche er wie aus seinem Einwendungs-Receß ersichtlich weder läugnet, noch auch in Abrede ist, daß deshalben von Principali dieße Zeit her mehrmalen Anregung geschehen.</p><p xml:id="JG19216" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ja was noch mehr ist, er gestehet: weder dieße Schuld selbst bezahlt, noch auch irgend iemand einigen Auftrag zu Entrichtung derselben gegeben zu haben; was ist also klärer, als daß die Schuld nicht abgetragen worden.</p><p xml:id="JG19217" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gantz unerwiesen und ohngegründet ist dagegen die Einwendung, als seye von Herrn Beklagten elterlicher Seite an Prof. Thomson seel. die  Berichtigung solcher Schuld kommittiret worden. Denn erstlich so fragt sich, ob solches geschehen, zweitens, ob Prof. Thomson den Auftrag über sich genommen, und leztens ob er selbigen würcklich ausgerichtet, welches letztere er vorzüglich seinen Committenten mit einer Quittung zu belegen hatte.</p><p xml:id="JG19218" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">All dieße drey Requisita laßen sich nicht vermuthen, vielmehr müßen sie auf das strengste dargethan werden. Keines ist von Herrn Beklagten  geschehen, vielmehr sucht sich derselbe durch allgemeine Assertionen von der Schuld loszumachen.</p><p xml:id="JG19219" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unter solchen Verhältnissen, brauch ich wohl nicht mit vielem das  gravirliche obgemeldten Bescheides darzuthun.</p><p xml:id="JG19220" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es weißet derselbe, bewandten besondern der Sache Umständten nach meinen Principal mit seiner angebrachten Klage ab.</p><p xml:id="JG19221" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wichtigkeit des Gravamens fällt ohne weiters, jedermann in die Augen.</p><p xml:id="JG19222" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hier ist ein Creditor der eine Schuld einklagt, die der Debitor kontrahirt zu haben eingesteht, und dabey bekennt, daß er solche nicht bezahlt habe, auch von geschehener Bezahlung keinen Schein, vielweniger Bescheinigung darzulegen im Standte ist, vielmehr sich mit allgemeinem läugnen und asseriren auszuhelfen sucht; und dießer Creditor wird so gerade ab- und zur Ruhe verwießen!</p><p xml:id="JG19223" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man enthält sich aus schuldigem Respeckt irgend einer weitern  Exaggeration, Untersuchung und Ausdeutung eines solchen Verfahrens, vielmehr ist man der Gerechtigkeit seiner Sache so gewiß, daß man sich ohne  Weitläuftigkeit nunmehr die gehorsamste Bitte an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p ergehen zu laßen für befugt hält: Hochdieselben geruhen mehrgemeldten venerirlichen Bescheid dahin Hochrichterlich zu reformiren, daß Beklagter Herr Amtmann allerdings schuldig seye, die eingeklagte  geständige Rechnung mit Interessen, und gegenwärtigen Proceß Kosten  abzutragen.</p><p xml:id="JG19224" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten ganz geh'ster JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG19225" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 9. Mai 1774]</head><p xml:id="JG19226" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Die durch ein venerirl. Dekret d. d. 16. April insinuirt d. 20ten Ejusdem außen rubrizirtem Herrn Gegner anberaumte Friest von Acht Tagen ist ohne deßen exceptivische Vernehmlaßung verbey gestrichen; Daher mein ganz gehorsamstes Bitten dahin ergehet: Hochdieselben geruhen nunmehro den andern Präjudizial Termin grosg. Fest zu sezzen.</p><p xml:id="JG19227" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich pp Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p Treu geh'ster JWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG19228" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 20. Juni 1774]</head><p xml:id="JG19229" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Die durch das  venerirliche Dekret vom 11ten May insin: 13. Ejusdem Herrn Gegnern anberaumte Terminus praejudicialis ist nunmehro auch längst verstrichen, ohne daß selbiger gedacht sich mit gehorsamster Folgeleistung einzustellen; daher mein geziemendes Bitten an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p hiermit ergehet: Hochdießelben geruhen Terminum praeclusivum  Hochrichterlich anzusezzen, und somit Principalis gerechter Sache Großg. zu befördern.</p><p xml:id="JG19230" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich p Ew HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p gehorsamster JWGoethe mandat. noe.</p></div5><div5 xml:id="JG19231" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 13. Juli 1774]</head><p xml:id="JG19232" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Euer Hochadel.  Gestrengen und Herrlichkeiten. p. haben auf aussen rubrizirten Herrn Gegners eingereichte Einwendungen unterm 6ten July ins. 9. zu decretiren geruhet: "daß nunmehro die Akten ad referendum gegeben werden sollten." Weilen ich aber von der gegenwärtigen Lage der Sache sowohl meinem entfernten Prinzipalen unumgänglich Rechenschafft zu geben habe, als auch replicando einiges zu versetzen Höchstnötig finde; So ergehet, da ich noch über das nächstens auf einige Wochen nach dem Bade reiße, an Ew. HochAdel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p mein ganz gehorsamstes Bitten: Hochdieselben geruhen mir veniam replicandi und zugleich einen Vier Wochentlichen Termin, zu Beibringung meiner weiteren rechtlichen Ausführung grosg. zu gestatten.</p><p xml:id="JG19233" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten. p. ganz  gehorsamster JWGoethe Lt<lb TEIform="lb"/></p></div5><div5 xml:id="JG19234" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 2. September 1774]</head><p xml:id="JG19235" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Für die auf mein gehorsamstes Ansuchen per Decr: vener: d. d. 15ten Jul: ins: 16. Ej:  verstattete veniam replicandi, sub Termino quatuor hebdomadarum wie nicht weniger für die per Decr: ven: d. d. 17t Aug. ins: 19 vergünstigte weitere XIV. Tägige Friest statte hiermit zuforderst den schuldigsten Danck ab, und kann den Ungrund gegenseitiger Einwendungen in termino nunmehr mit wenigem abthun.</p><p xml:id="JG19236" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es berufft sich Herr Gegner zu Ergäntzung seines lezteren Exhibiti auf den von ihm in erster Instanz eingereichten Duplick Receß, deßwegen man gegenwärtig beide zusammen zu fassen sich genötiget siehet.</p><p xml:id="JG19237" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Festgesezt ist es und eingestanden, daß Herr Amtmann Luther Prinzipalis Schuldner geworden; wie es mit der eingeklagten Rechnung seine Bewandtniß habe, ist in erster Instanz dießeits hinlänglich gezeigt, und auf dieße weiße kann Herr Gegner nichts weiters thun als den statum controversiae immer auf einer andern Seite darstellen, als er nicht angesehen werden darf.</p><p xml:id="JG19238" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist derselbe also unläugbaar Prinzipali bey seiner Abreiße von Göttingen im Rest verblieben, und dennoch will man sich dem Beweise Exceptionis soluti debiti entziehen, und aus welchen Gründen?</p><p xml:id="JG19239" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1) Die Eltern seyen es eigentlich die die Universitäts Schulden der Söhne bezahlen.</p><p xml:id="JG19240" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">2) Die Bücher Hn. Horns seien keines Beweißes fähig. Eins wie das andere ist leicht aus dem Weege zu räumen.</p><p xml:id="JG19241" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Eltern, denen zwar am Ende die Schulden der Kinder zur Last fallen, seyen doch deswegen weder verbunden sie zu zahlen, noch laße sich in dubio vermuthen daß sie von ihnen gezahlt worden.</p><p xml:id="JG19242" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine Schuld, die der Sohn gemacht, liegt auch dem Sohne ob zu erstatten, und man wäre neugierig ein Gesetz zu sehen in dem das Gegentheil verfügt wäre. Denn was von selbigen aus andern Rücksichten geschieht, gehört nicht hierher, und bliebe doch auch so Exceptio Solutionis vor wie nach zu beweißen.Allein genug, hier ist ein geständiger Schuldner, der also erweißen muß gezahlt zu haben, oder bezahlen muß.</p><p xml:id="JG19243" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was zweitens gegen die Handelsbücher Hn. Horns eingewendet werden will, ist von gar keiner Relevanz, denn es sollen solche gegenwärtig weder plenam noch semiplenam probationem ausmachen, Principalis soll nicht beweisen, denn die Schuld ist eingestanden, wo es also gar keine Bücher weiter brauchte, hingegen soll Herr Gegner beweißen, daß er die eingestandene Schuld bezahlt hat.</p><p xml:id="JG19244" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn aber auch ja davon die Rede sein sollte, wäre ebenfalls dasjenige was Herr Gegner von dortigen Landsgesezzen, zwar unbescheinigt genug  anbringt, sattsam zu wiederlegen. Hat nicht der Kläger bey der  Beschweerlichkeit dem foro des Rei zu folgen, durch Verfügung der Gesezze wieder im Falle dem Vorteil nach den Gesetzen eben des fori beurteilt zu werden. Und machen nicht hießigen Ortes wohlgeführte Handelsbücher semiplenam probationem.</p><p xml:id="JG19245" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber ich wiederhohle aber und Abermahl, daß nicht Prinzipalis, sondern Herr Gegner zu beweisen hat, welches derselbe durch allgemeine Assertionen, es seye die Schuld schon von seinem Vater durch einen dritten bezahlt worden, nicht von sich abwenden wird.</p><p xml:id="JG19246" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die übrigen Argumente precaria übergehe ich, wie auch die Ausdrücke durch welche Herr Gegner ihnen ein Gewicht zu geben glaubt, setze  allgemeinen Widerspruch entgegen, und wiederhohle aber- und abermal mein Bitten: Hochdießelben geruhen nunmehro Herrn Gegnern, der nur mit eitlen Ausflüchten sich beschäfftigt, zu Bezahlung der geständigen Schuld mit Interessen und aufgelauffenen Kosten Hochrichterlich anzuhalten.</p><p xml:id="JG19247" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p gehorsamster JWGoethe Lt. als Hornischer Alldt.</p></div5><div5 xml:id="JG19248" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 8. Oktober 1774]</head><p xml:id="JG19249" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrten  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgehiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Am 3ten Sept: ist schon durch ein eod: ergangne venerirl. Dekret, meine Rechtliche Replik-Schriefft Herrn Gegnern sub Termino 8 Dier: communicirt worden, da aber derselbe bisher sich auf keine Weiße vernehmen laßen, so sehe ich mich genötigt Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p nun mehro nomine  Principalium, ganz gehorsamst bittlich anzugehen: Hochdieselben einen Terminum praejudicialem ihme Säumigen anzuberaumen Hochrichterl. geruhen mögen.</p><p xml:id="JG19250" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p Treu  gehorsamer JWGoethe Lt. mandat. noe des Handelsm. Horns in Göttingen</p></div5><div5 xml:id="JG19251" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 16. November 1774]</head><p xml:id="JG19252" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöfen! Außen rubricirter Herr Gegner hat so viel mir wissend der venerirlichen Auflage vom 29ten Oktober h. a. noch nicht gelebet, als wodurch ihm Terminus praejudicialis octitui anberaumet worden; dahero ich nun nach lang verstrichener Zeit Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p mit ganz gehorsamster Bitte hierdurch anzugehen mich gemüßigt sehe: Hochdieselben gedachtem Herrn Gegner nunmehro Terminum praeclusivum anzusetzen Hochgeneigtest  geruhen wollen.</p><p xml:id="JG19253" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Als worüber ich in schuldigster Ehrfurcht verharre Euer Hochadel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p ganz gehorsamer JWGoethe Lt als Hornischer Alldt.<lb TEIform="lb"/></p></div5></div4></page>