<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="8" base="3.3.2.3.17.11.13"><div4 xml:id="JG18240" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="FUCHSGEGENWOLF" TEIform="anchor"/>[Fuchs gegen Wolf]</head><p xml:id="JG18241" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Der Roßhändler Wolf hatte an den Pferdearzt Fuchs ein Pferd verkauft, das nach einigen Wochen 'fiel'.</p><p xml:id="JG18242" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18243" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 21. Oktober 1772]</head><p xml:id="JG18244" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte,  Wohlfürsichtige und Wohlweise; Sonders großgünstig hochgeehrtest und  hochgebietende Herren Gerichts=Schultheis und Schöffen! Bey der mir per  Venerand: Decret: d. 14ten Octobr: zur Erklärung großgünstig mitgetheilten  Schrifft des Chur Pfältzischen Pferd Artzts, Johannes Fuchß, habe zu schuldiger Befolgung nur dieses zu erinnern, daß ich vermög des Venerirlichen  Universitaets Urthels vom 30. Sept. a. c. nur in die Kosten des verzögerten Processes, keinesweges aber in die, in der jenseitigen Beilage sub Sig. ¤ verzeichnete Posten, als nemlich den 2ten von 15 fl., ingleichen denen Roß  Geschwornen von 4 fl., wie auch denen zwey nachfolgenden von respective 24- und 45 Xr., ferner den Posten vom 28t April 1769. von 1 fl. 15 Xr., den vom 12ten Juny 1772. mit 1 fl. 40 Xr., wie weniger nicht den letzten von 75 fl., weiche sämtlich zu denen Proceß-Kosten nicht gehörig, condemniret worden.</p><p xml:id="JG18245" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gleichwie nun, was das Pferd von 15 fl., welches der Abdecker bekommen, betrifft, so hat solches Kläger nur gegen das von mir empfangene Pferd, |: wofür Ihme die dermalen angesetzte 55 fl., so aber nur 53 fl. sind :|  vertauschet, mithin diese 53 fl., Keinesweges aber die nicht von mir, vielmehr von Klägern causirte und oben angemerckte weitere Posten, als welche  sowohl, als die weiters angerechnete annoch eine mehrere Bescheinigung  erfodern, zu bezahlen schuldig bin, weilen dermalen nur von denen Kosten des verzögerten Processes, und von keinen anderen, Vermög Vener.  Universitaets Urthel, die Rede ist, verfolglich diese, von Klägern weiters gefordert werden wollende Posten, zu entrichten, mir auch nicht zugemuthet werden könne.</p><p xml:id="JG18246" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">An Euer Wohl- auch HochEdelgeb. Gestr. und Herrl. ergehet dahero mein unterthänig gehorsamstes Bitten, Hochdieselben geruhen großgünstig, bey moderation der jenseitig anmaßlichen Rechnung auf gegenwärtig gegründete Ausstellungen Hochgeneigteste Rücksicht zu nehmen.</p><p xml:id="JG18247" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich mit der vollkommensten Ehrfurcht alstets beharre Euer  Wohlauch HochEdelgebohr. Gestr. und Herrl. unterthäniger Wolf von Homburg. Cpt JWGöthe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18248" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 28. Dezember 1772]</head><p xml:id="JG18249" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte,  Wohlfürsichtige und Wohlweise; Sonders großgünstig hochgeehrtest und  Hochgebietende Herren Gerichts-Schultheis und Schöffen! Auf die mir p. Vener: Decret: d. 4. et ins: d. 10. Dec: zu Erklärung mitgetheilten Schrifft des Chur Pfältzischen Pferd Artzs Fuchß habe zu schuldiger Befolgung dagegen vorzustellen: Wie ich in meiner übergebenen unbefohlenen Erklärung bereits schon erinnert, daß Kläger mir das Pferd 15 fl., welches der Abdecker für 1 fl. 20 Xr. bekommen, gegen das von mir empfangene Pferd vertauschet, und ich demselben die angesetzte 53 fl. nebst Erstattung derer Kosten des verzögerten Proceßes, zusammen mit 64 fl. 37 Xr. Vermög venerirl. Schöffen Decret: vom 14t. Nov: nur zu bezahlen schuldig bin, so ist sehr lächerlich, daß Kläger nunmehro nach geendigten Rechtstreit mit einer illegalen Forderung  angestochen kommen, und 15 fl. vor das im Tausch gegebene Pferd  wiederrechtlich praetendiren möge, dadurch aber nur suchet, mich noch weiter in  angebliche Kosten zu setzen.</p><p xml:id="JG18250" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da Er nun seine vermeintlich illiquide Forderung rechts behörig zu  erweisen nicht vermögend gewesen; Als ergehet an Euer Wohl- und Hoch Edelgebohr. Gestr. und Herrl. mein unterthänig gehorsamstes Bitten,  Hochdieselben geruhen großgünstig, den Pferd Artz Fuchß nunmehro mit seiner wiederrechtlichen und ohnerwiesenen Forderung von 55 fl., als auch der 15 fl. wegen des im Tausch gegebenen Pferds völlig ab- und zur Ruhe zu verweisen, und es bey dem Vener. Schöffen Decreto vom 14ten Novembr: hochgeneigtest zu belaßen. Der ich mit der vollkommensten Ehrfurcht alstets harre.</p><p xml:id="JG18251" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Euer Wohl und HochEdelgebohr. Gestr. und Herrl. unterthäniger Wolf von HomburgCpt. JWGoethe Lt.</p></div5></div4></page>