<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="13" base="3.3.2.3.17.11.18"><div4 xml:id="JG18351" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="BAYNGEGENRUDIGER" TEIform="anchor"/>[Bayn gegen Rüger]</head><p xml:id="JG18352" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Der Schreinermeister Rüdiger hatte dem Stadt-Archivar Bayn eine Rechnung gestellt, die dieser nur zum Teil bezahlen wollte. Die Geschworenen des Schreinerhandwerke begutachteten Arbeit und Rechnung. Das Bürgermeisteramt und die Tübinger juristische Fakultät verurteilten Bayn zur Zahlung. Bayn jedoch forderte die Übersendung der Akten an eine weitere Fakultät. In diesem Stadium wird Goethe Anwalt Rügers. Es kam schließlich zu einem Vergleich.</p><p xml:id="JG18353" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18354" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 18. Juni 1773]</head><p xml:id="JG18355" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöfen! Herrn Gegners endlich übergebene Deductio Gravaminum ist in nichts seinen vorigen  Exhibitis ungleich, eben so falsch, so unordentlich, so unbedeutend, nur  Wiederholungen vorbringend, daß ich ruhig ad Acta priora submittiren könnte, wenn mich nicht die Gewohnheit führte gegenwärtige kurtz gefaßte  Exceptions-Schrifft Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p ehrerbietigst zu überreichen.</p><p xml:id="JG18356" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das erste, was er vorn und hinten zu urgiren sucht, ist: daß die  Geschworne meine Arbeit um so viel höher als meine Forderung taxirt. Es ist aus seinem Exceptions Receß d: d: 23ten September a. pr. 3 ersichtlich, daß ich gleich auf 797 fl. geklaget.</p><p xml:id="JG18357" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Kommt auch eine Rechnung von 782 fl. vor, so ist Theils der Unterschied gering auch die Posten klar bezeichnet, die in dieser ausgelassen worden.</p><p xml:id="JG18358" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich fordere also 797 fl. Die Geschwornen schätzen sie einige Gulden höher, und nun wie wendet er sich um den enormen Unterschied heraus zu bringen. Ich soll mich zu einem Vergleich und Rabat von 10 ProCent verstanden, und also nur 703 1/10 fl verlangt haben.</p><p xml:id="JG18359" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Welcher Schluß. Ist meine Arbeit nicht das Ganze Werth geweßen, wenn ich um von so einem Manne los zu kommen, hätte einen Theil davon entbehren wollen.</p><p xml:id="JG18360" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben so verhält sich Zweytens, mit dem Vorwurf, es seyen den andern Tag die Geschwornen abwesend gewesend. Denn so hatten sie</p><p xml:id="JG18361" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> a) von ihrer Seite den ersten Tag alles besichtigt. Waren</p><p xml:id="JG18362" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> b) die den zweyten gegenwärtige Meister auch beeydigt, und sogar dieße, hatten</p><p xml:id="JG18363" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> c) nichts mehr für sich zu besichtigen, als die Reparation einiger alten  Fensterrahmen und Tühren. Die Taxation bleibt also und bestehet in ihrem Wehrte, sie ist von den erleuchteten Urteils-Verfassern schon bekräfftigt und von denenselben gar wohl eingesehen worden, wie eine Taxation durch fremde Meister nicht im geringsten zulässig; da die Preiße sich mit den Orten ändern, und nach den Lebensbedürfnissen richten.</p><p xml:id="JG18364" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Drittens bringt Gegner in der schönen Ordnung die er beobachtet ein Allotrium herein, die Vergütung der 114. Diehlschnitzel betreffend. Es beträgt dieses eine Kleinigkeit die gar leicht abzurechnen ist. Und die er nur so  merckwürdig zu machen sucht, um wo möglich die Sache zu verwirren, und das klare Wasser zu trüben.</p><p xml:id="JG18365" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So fällt denn Viertens, auch ieder Anschein einer Nullität weg, wenn sowohl meine Rechnung nicht falsch war, als auch die Meister |: wie in Aktis gezeigt wird :| nicht nach meiner Rechnung als Rechnung, sondern als  Specification taxirt, folglich kein falscher Bericht, viel weniger |: wie er sich nach seiner Art respecktlos ausdrücket :| ein ungerechter unbilliger Bescheid.</p><p xml:id="JG18366" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Seine Exceptio plus petitionis ist gar keiner Bemerckung werth, wie das Adjunctum sub Lit. P. das er nur, wie von ieher die unbedeutende Zeugnisse und Papiere, der Sache ein Ansehen und Weitläuffigkeit zu geben angezwungen hat.</p><p xml:id="JG18367" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das übrige ganze hierher nicht gehörige weitschweiffige Gerede,  Exaggerationen, Wiederhohlungen, Sprücheleyen, Ausruffungen, und andere Hülffs  Mitteln des Ungrundes zergehen von selbst, wie Blaßen in der Lufft.</p><p xml:id="JG18368" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich laße es also dabey bewenden, binn überzeugt, daß auch den  gegenwärtigen Herrn Urteils Verfassern in die Augen fallen wird, wie bey dem gantzen Proceß, so auch bey dießem letzten Revißions-Gesuch, unerhörte  Verschleiffung der Zweck meines Gegners gewesen, und wie er sich der  unwürdichsten Mittel bedient, einen Handwercksmann der sein Geld immer braucht, unverantworttlich aufzuziehen.</p><p xml:id="JG18369" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daher ergehet an Hochdieselben in der sichersten Hoffnung meine  geziemende Bitte: um Confirmation des gerechtesten Spruches d. d. 22ten May a. c. und um die abermalige Verdammung des Gegners in die mir aufs neue muthwillig verursachte Kosten.</p><p xml:id="JG18370" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'g gehorsamster Johan Henrich Rüger.Cpt JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18371" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, den 28. Juli 1773]</head><p xml:id="JG18372" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Indeme Gegenteil an nichts mehr als an Verschleiffung der Sache gelegen, hat er sich abermahls widerrechtlich bemühet einen Aufenthalt zu bewürcken. In dießeitiger  Exzeptions Schrifft hatte man sein Betragen aufgedeckt und nach der Wahrheit geschildert, welches ihn denn so getroffen hat, daß er selbst nach dem Schluß, und niedergelegten Transmissions Kosten noch einmahl nötig glaubt Worte zu machen und sich best möglichst zu entschuldigen.</p><p xml:id="JG18373" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p haben ihm dießes p. Decret: vener: d. d. 3. July h. a. ins: 6. ej: zwar cum termino ordinis gestattet, welches ich denn wohl geschehen laßen müßte, iezo aber mich genötigt sehe gehorsamst anzuzeigen wie er denselben ungebraucht vorbey streichen laßen. Dahero an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten die geziemende Bitte ergehet: Hochdießelben geruhen meinen Herrn Gegner einen engern Terminum et quidem praejudicialem Hochrichterlich vorzuschreiben p.</p><p xml:id="JG18374" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich pp. Euer HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthäniger Johan Henrich RügerJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18375" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 25. August 1773]</head><p xml:id="JG18376" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Durch ein venerirl. Decret d: d: 11ten et insiriuatum 12ten Aug: ist meinem Herrn Gegner ein praejudicial Termin von Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten anberaumt worden.</p><p xml:id="JG18377" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weil aber derßelbe im geringsten nicht pressirt ist, den Ungrund seines neuen Aufschubes an den Tag zu legen, es ihm auch ziemlich schwer fallen mag, nur einige scheinbahrkeiten zusammen zu klauben; So ist er abermals aussen blieben; Dahero ich mich genötigt sehe Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p in tiefer Unterthänigkeit mit der Bitte anzugehen: Hochdießelben geruhen seine Saumseeligkeit mit der praeclusion nunmehro zu bedrohen, und den Terminum derselben Hochrichterlich anzusetzen.</p><p xml:id="JG18378" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthäniger Johan Henrich RügerJWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG18379" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 8. September 1773]</head><p xml:id="JG18380" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts-Schultheyß und Schöffen! Wie sehr sich mein Herr Gegner auf die Geduldt eines erlauchten Herrn Richters verlassen müße, siehet man abermahl doppelt aus seinen Replizis:</p><p xml:id="JG18381" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1.) sind recocta und allotria alle momenta wodurch er die Erneuerung des Processes rechtfertigt.</p><p xml:id="JG18382" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">2.) sollen sie zugleich exhibitionem articulorum probatorialium enthalten; die aber hier wiederum abgehen. Welches er von jeher mit allen nötigen Beylagen zu Erweiterung des Auffenthalts zu thun pflegt, dagegen ganz  unbedeuttende Papiere wie itzt abermahl mit einem fremden hierher ungehörigen und unapplikablen Protokoll geschehen, zu Verwirrung der Sache und  Vergrößerung der Akten einschiebt.</p><p xml:id="JG18383" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist wohl das betrübteste Schicksaal, wenn mann mit einer ganz gerechten Sache um Gnade flehen soll, in welchem Fall ich mich iezt befinde. Denn wenn eines gerechten Richters hohe Einsicht nicht denen wiederrechtlichen Schlichen meines Gegners ein Ende macht, so wird er mir mein Eigenthum noch sauer genug zu machen wissen.</p><p xml:id="JG18384" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie gewandt er in dergleichen Künsten sey, wird aus folgender Geschichts Erzählung erhellen:</p><p xml:id="JG18385" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zu Anfang des Prozesses lies er mir einen Vergleich anbieten und zugleich melden: Wenn ich mich nicht fügen wollte, wolle er rnich Zwey Jahr herum ziehen.</p><p xml:id="JG18386" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der würdige Notarius Barba, der schon so vieles in hac causa attestiret hat, kann auch dießes bezeugen, den er ist die Mittelsperson, die solches  Vergleichs-Geschäffte, über sich genommen und seine Commission mir würcklich in zufälliger Gegenwart des Herrn Hauptmann de Groote, ausgerichtet hat.</p><p xml:id="JG18387" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun ist von meinem Gegner darinn vollkommen Wort gehalten worden. Seit dem Anfang des Processes bis zur Inrotulation der Akten sind würcklich zwey Jahre verfloßen.</p><p xml:id="JG18388" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und nun zu wem soll ich meine Zuflucht nehmen, wenn derselbe vor einigen Wochen, mir durch obbelobten Notarium einen neuen Vergleich anbieten, und in Entstehung deßen rnich bedrohen lässet: er wolle rnich noch drey Jahre herum führen. Steht das in der Willkühr einer Parthey den Termin zu bestimmen, wie lang sie einen Proceß hinaus schieben will! Und worüber ist hier am meisten zu erstaunen: über die Unverschämtheit des Gegentheils, oder über seine Bosheit.</p><p xml:id="JG18389" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Doch so eine Stirne erröthet über nichts.</p><p xml:id="JG18390" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Versendung der Akten hält er nun wiederrechtlich auf. Und womit? Die Geschwornen sollen abgehört werden!</p><p xml:id="JG18391" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">War ihm darum zu thun, warum lies er sie während des Proceßes nicht abhören, da man diesseits darauf drang.</p><p xml:id="JG18392" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ist ihm nun drum zu thun, warum verschleifft er die Übergebung der  Beweiß Artickel, und warum geht ihm das alles so hin.</p><p xml:id="JG18393" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben ersagte Artikuli sind noch nicht übergeben, geschweige communicirt, und so gerne ich sehe, daß er vor der Versendung die Geschwornen abhören laße, weil ihm nachher aller Raum zur Entschuldigung genommen wird; so beschwerlich muß es mir wieder fallen, wenn ich sehe, daß dießes zu neuem Aufenthalt Gelegenheit geben soll.</p><p xml:id="JG18394" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unßere Bürgerliche Gesetze verpoenen so hoch die Selbst Rache, nun wär es ihre Schuldigkeit, uns zu dem unßerigen zu verhelffen, und dadurch Entschlüssen, die Noth und aufs äusserst getriebener Verdruß eingeben, vorzukommen.</p><p xml:id="JG18395" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was er in seinen Replicis übrigens vorgebracht, halt ich nicht werth nur im geringsten zu beantwortten. Was müßte man von einem Richter dencken, dem man die Sonnen klare Unwahrheiten und Unrichtigkeiten erst mit  Fingern weißen wollte. Sie bedürffen nicht einmahl eines generalen  Wiederspruchs, den ich jedoch um der Form Willen gegen alles und jedes Vorbringen eingelegt haben will.</p><p xml:id="JG18396" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da nun hier von weiter gar keinen meritis caussae, gar keinen Rechts-  Gründen mehr die Rede seyn kann; sondern ich mit einem Gegner zu thun habe, der Manifest das Verschleiffs-Geschäffte treibt. Was kann ich Ihm  entgegen setzen, als ein flehentliches unterthäniges Bitten: daß Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p doch endlich einmahl geruhen mögen, allen den schändlichen Griffen und Kniffen Gegners ein Ende zu machen, und Truz seinen protestationen, protractionen und andern juristischen  Taschenspieler Streichen, als in Contumaciam, zu verfahren, und die Verschickung der Akten ad Exteros impartiales nunmehro Grosg. vor sich gehen zu lasen.</p><p xml:id="JG18397" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'ger Johan Henrich RügerJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18398" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 27. September 1773]</head><p xml:id="JG18399" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest- und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Ew. Hochadel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p haben auf die Bitte des Gegentheils um  nochmahliges Zeugen-Verhör zu veranstalten, unterm 20ten Sept: Hochrichterlich zu dekretiren geruhet. Es solle dießes Gesuch ad Acta geleget, und denen auswärtigen Herrn Rechts Gelehrten anheim gestellt werden, zu beurteilen ob- und wie weit dem angetragenen Zeugen Verhör in hac Instantia revisionis annoch statt zu geben seye.</p><p xml:id="JG18400" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da nun aber mir mehr als Gegnern daran gelegen, ein decisives Urteil endlich zu erhalten, und auf die Weiße immer Erneuerung des Processes und unendliche Protraktion zu befürchten steht; So muß ich selbst bitten, entweder ihm sein verzögerliches Gesuch gäntzlich abzuschlagen, oder zu vergönnen, daß ietzo noch vor Verschickung der Akten dieße obgleich völlig impertinente Zeugen Abhörung geschehe.</p><p xml:id="JG18401" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weil ich doch aufgezogen werden soll, so ist es immer besser ietzt als  hernach.</p><p xml:id="JG18402" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dahero gelanget an Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p mein unterthänigst gehorsamstes Bitten: Hochdieselben geruhen Gegentheilen sein ganz unzeitig vorgeführtes Zeugen Verhör entweder gäntzlich abzuschlagen, oder wenn Hochdieselbe wie es scheint noch im Zweiffel versiren sollten, [ob] es einigermassen könnte gestattet werden, es lieber gleich zu verstatten, und zu dem Ende damit ich mein bestes auch wahren möge, mir die  eingegeben seyn wollende Articulos probatoriales Großg. zu communiciren.</p><p xml:id="JG18403" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber ich mit lebenslänglicher Devotion in tiefster Unterthänigkeit verharre. Ew: Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten pp. unterth'ger Johan Henrich RügerJWGoethe Lt.</p></div5></div4></page>