<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="18" base="3.3.2.3.17.11.23"><div4 xml:id="JG18534" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="MAIGRETGEGENSTOCKEN" TEIform="anchor"/>[Maigret gegen Stöcken]</head><div5 xml:id="JG18535" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 18. März 1774]</head><p xml:id="JG18536" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und Hochedelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweise Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Ich sehe mich  genoetiget Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p die ungemeine Verwegenheit anzuzeigen, wodurch aussen rubrizirter Gegner von einer Zeit zur andern dießen Rechts-Handel zu verschleiffen sucht.</p><p xml:id="JG18537" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sein Revisions-Gesuch ist ohne das schon so unerwartet, und ungehörig, und noch dazu erkühnet er sich eine Friest bey Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p durch das Vorgeben zu erschleichen: als stehe er mit meinem Prinzipal in Tracktaten.</p><p xml:id="JG18538" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun müßte ich als Anwaldt doch vorzüglich von solch einer Handlung  benachrichtiget seyn, allein sowohl ich, als mein Prinzipal sind weit davon entfernt.</p><p xml:id="JG18539" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich empfange von demselben so eben einen Brief unterm dato des zweiten Märtzen, worinn er nicht allein von einem vorseyenden Vergleich nicht das geringste meldet, vielmehr aufs neue die Betreibung seiner so gerechten Sache empfielt.</p><p xml:id="JG18540" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein solches sehe mich genötigt Ew HochAdel. Gestrengen und  Herrlichkeiten gehorsamst anzuzeigen, mit der geziemenden Bitte: Hochdießelben mögen Grg. geruhen, den nur auf Ausflüchten und Verzögernisse sinnenden Debitorem, soviel es möglich Hochrichterlich in Schrancken zu halten, und ihn zu nötigen, falls er, wie ich doch nicht glaube sein Revisions-Gesuch durchsetzen wollte, damit auf das baldigste fürzufahren.</p><p xml:id="JG18541" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p gehorsamer JWGoethe Lt Mandatario no'e des Handelsmann Maigrett zu Aachen.</p><p xml:id="JG18542" rend="Prosatext" TEIform="p">Dass ich auf Ansuchen des Handelsmanns Stöcken unterm 6ten Aprill ein abermaliges Schreiben mit Vergleichs Vorschlägen, an meinen Prinzipal den Handelsmann Maigrett von Aachen habe abgehen lassen und nun dessen Antwort gewärtig bin, ein solches habe durch gegenwärtiges bescheinen wollen. Franckfurt am Mayn, den 7 Apr. 1774</p><p xml:id="JG18543" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18544" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 25. April 1774]</head><p xml:id="JG18545" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p habe hierdurch geziemend anzeigen sollen, wie ich im Nahmen meines außen rubrizirten Prinzipals mit deßen Debitore über die in gegenwärtigem Rechtsstreit schwebende Summe dahin konvenirt, daß ich jure et actione salvis vorerst eine abschlägige Zahlung von 25 fl. annehmen, wegen des Restes aber ihme einen doppelten Termin zur nächsten Herbst- und künfftigen Ostermeße den ersten zu 30 fl., den andern von 20 fl. verstatten wolle. Welches ich hiermit pflichtschuldigst anzeige, und zugleich meine gehorsamste Bitte dahin richte: Hochdiesselben geruhen dieße meine gegenwärtige Erklärung grg. ad Acta zu legen, und statte für die bisher  ertheilte Justiz geziemenden Danck ab. Der ich pp Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten ganz geh'ster JWGoethe Lt. als Maigrettischer Anwaldt.</p></div5><div5 xml:id="JG18546" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 19. Oktober 1774]</head><p xml:id="JG18547" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und Hochedelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Da es in aussen rubrizirter Sache vor einem halben Jahre bis zur Execution gegen den  aufzüglichen Debitorem gekommen war, lies ich mich von selbigem jure et Actione Salvii, ohne sonst irgend eine Immutation, zu Annahme eines Theils des schuldigen Quanti unter der feyerlichen Zusicherung bewegen: daß zu gesezter Zeit, der Abtrag des Restes unfehlbar erfolgen sollte, wie ich solches in einem geziemenden Exhibito ad Acta schuldigst  angezeigt.</p><p xml:id="JG18548" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da nun aber gegenwärtig Debitor mich mit einer Ausflucht über die andere, besonders mit einer vorgespiegelten Abwesenheit aufzuziehen gedencket; so seh ich mich höchst vermüsigt im Namen meines Prinzipalis die unterthänige Bitte dahin ergehen zu laßen:</p><p xml:id="JG18549" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p geruhen nunmehro den durch Desertion der Provocation rechtskräfftig gewordenen venerl.  Burgermeisterlichen Bescheid älterer Audienz vom 30t Xber 1773. zu seiner  Vollstreckung gelangen zu laßen, und dahero einem Hochansehnligen älteren Herrn Burgermeister die Execution gegen gedachten säumigen Schuldner gerechtest zu demandiren. Der ich p Euer Hochadel. Gestrengen und  Herrlichkeiten p Treu gehorsamer JWGoethe Lt. als Maigrettischer Anwaldt.</p></div5></div4></page>