<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="4" base="3.3.2.3.17.11.9"><div4 xml:id="JG18058" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="HECKELGEGENHECKEL" TEIform="anchor"/>[Heckel gegen Heckel] <ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></head><p xml:id="JG18059" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Der Glasermeister Heckel hat mit seinem Sohn die Übergabe einer Porzellanfabrik vereinbart und ist der Auffassung, daß dieser seine Verpflichtungen nicht erfüllt hat. Goethe vertritt den Sohn.</p><p xml:id="JG83293" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="KHECKELGEGENHECKEL" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILRE" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG18060" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"/><div5 xml:id="JG18061" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 16. Oktober 1771]</head><p xml:id="JG18062" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und Hochedelgebohrne, Gestrenge, Vest und Hochgelahrte, Wohlfürsichtige und Wohlweise, sonders Großgünstige, Hochgeehrteste und  Hochgebietende Herren Stadt Schultheiß und Schöffen! Da ich durch ein den 30.  September ergangenes und den 4. October mir publicirtes venerirliches Resolutum des jüngern Herrn Bürgermeisters Wohlgeb. angewiesen worden, in Ansehung eines solennen Zeugen-Verhörs, in Sachen gegen meinen Vater Joh. Georg Heckel, innerhalb 14 Tagen das Behörige bey Euwren Wohl- und  Hochedelgebohrnen, Gestrengen und Herrlichkeiten vorzukehren, und mir nunmehro Beweiß zu führen obliegt, daß besagter mein Vatter den 1. April a. c. als am Tage meiner öffentlichen Eheverlöbniß freywillig declarirt habe, wie er mir gleich nach meiner Copulation alles in allem, das Hauß und sämmtliche  Nahrung und Gewerbe gantz allein übergeben und sein Leben bey mir in Ruhe zubringen wolle; so überreiche zu dessen schuldigst gehorsamster Befolgung in der Anlage sub Lit. A. bis I. incl. eine Abschrifft des verhandelten Protocolli [Fußnote: Der Bürgermeister-Audienz.] sowohl, als auch sub. Lit. K. kurtzgefaßte nöthige Beweiß-Articul, mit der dringendsten Bitte, Hochdieselbe geruhen Großgünstig, die eben daselbst  benennte Zeugen, servato juris ordine, Hochgeneigtest darüber abhören zu  lassen. Der ich mit gebührender Ehrfurcht allstets harre Euer Wohl- und  Hochedelgebohrnen, Gestrengen und Herrlichkeiten unterthänig gehorsamster Joh. Friedr. Heckel. Concepit J. W. <hi TEIform="hi">Goethe</hi> Licentiat.</p></div5><div5 xml:id="JG18063" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 3. Februar 1772]</head><p xml:id="JG18064" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und Hochedelgebohrne, Gestrenge, Vest und Hochgelahrte,  Wohlfürsichtige und Hochweise, sonders Großgünstig Hochgeehrtest und  Hochgebietende Herren Stadt Schultheiß und Schöffen! Wenn großsprecherischer Eigendünckel das Urtheil eines weisen Richters bestimmen, und die  gehässigste Grobheit eine wohlbegründete Wahrheit umstoßen könnte, so würde durch die letzte gegen mich eingereichte Schrifft meine Sache unwiederbringlich  vernichtet worden seyn. Es ist schwer zu glauben, daß Partheyen sich öffter unterstehen sollten, Ew. Wohl- und Hochedelgebohrnen Gestreng und  Herrlichkeit solches Papier vorzulegen, das unverschämteste Unwahrheit,  aufgebrachtester Haß, ausgelassenste Schmähsucht um die Wette zur  abscheulichsten Mißgeburth gebildet haben. Mein aufgehetzter Vatter läßt sich nun leider! so weit herunter, daß er in bemeldter Schrifft kein eintziges Factum richtig erzählt, sondern jedes nach einem gewissen willkürlichen, zu Beweisen voraus erwählten Satz zugeschnitten wird.</p><p xml:id="JG18065" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die lieblosesten Schilderungen meines Charakters und meiner Handlungen müssen dienen, den Beweis zu stärcken, der denn endlich in solchen  unziemlichen Ausdrücken geführt wird, daß der Ton der gantzen Schrifft dem Ton eines zancksüchtigen aufgebrachten Weibs gleicht, deren erhitztes Gehirn, unfähig mit Vernunfft und Gründen zu streitten, sich in Schimpffworten  erschöpft und, weil sich ihr kein so großer Reichthum darbietet, als sie zur  Fortsetzung ihres Grimms braucht, sich in Schimpffworten wiederhohlt und wiederhohlt, dem Theilnehmer zum empfindlichsten Verdruß und denen  Zuschauern anfangs zum Gelächter und bald zum Ekel. So deutlich auch das alles aus dem blosen Durchlesen gedachten Exhibiti einem einsichtsvollen Herrn Richter in die Augen fallen muß, so klar es ist, daß er dieselbe nur zur Verwirrung und Verzögerung einer unwiedersprechlichen, dem Ende  unaufhaltsam sich nahenden Sache quer hereingeschoben, will doch der Rechtsgang eine Beantwortung von meiner Seite verlangen.</p><p xml:id="JG18066" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zu Befolgung also eines hochvenerirlichen Schöffen Decreti d. d. 27. Dec. a. p. und nicht in der Intention, mich auf einige Weise einzulassen und seinem Vorbringen nur den geringsten Schein zuzugestehen, lege ich hiermit Ew. Wohl- und Hochedelgebohrnen Gestreng und Herrlichkeit diese Gegenschrifft vor, die seine summarische erzwungene Klage ein vor allemahl abfertigen, durch das einfachste Mittel, durch eine wahre Geschichts Erzählung nemlich, Rechtmäßigkeit der bisherigen Handlungen sowohl als auch der verhandelten Sache darthun und das Ganze Hochdero gerechtesten Decision mit dem  ergebensten Zutrauen submittiren wird.</p><p xml:id="JG18067" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Innhalt gegenseitigen Scripti, das übrigens auf keinem Blatte sich selbst besteht, sondern, wie es nothwendig allem falschen Vorbringen gehen muß, ungleich und unordentlich ist, zerfällt am natürlichsten in zwey Theile.</p><p xml:id="JG18068" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der erste, dazu ich die drey vorderste Paragraphen rechne, enthält eine schiefe, halbe und falsche Erzählung des Anfangs und Fortgangs unserer Societät, wie auch der Ursachen des Processes. Es sey mir genug die Wahrheit dagegen zu setzen.</p><p xml:id="JG18069" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mein Vatter, der als ein der Porcellaine Arbeit gänzlich unerfahrner  Glasermeister das ganze Werck durch fremde Leute unter seiner Aufsicht geführt hatte, danckte Gott, wie seine Kinder heranwuchsen, die mit selbst ständigem Fleiß und Treue einem mittelmäßigen Werck aufzuhelfen gesinnet waren. Mein älterer Bruder starb, auf dem die Besorgung einige Zeit gelegen, und nun mußte mich mein Vatter in ao. 1755 aus der Porcellaine-Fabrique zu St. Cloud, woselbst ich nächst zwey Jahre gearbeitet, zurückruffen und in dieses sein Gewerb ziehen; wie mag er vorgeben, er habe mich anweisen wollen. Ich war nunmehro der eintzige Sohn, des Gewerbs wohl kundig, als worauff ich mich vorzüglich gelegt, meinem Vatter daher unentbehrlich; was folgte natürlicher, als daß er mich in eine ihme so vortheilhaffte Societät aufnahm; denn wo eine wahre Gleichheit herauskommen soll, giebt einer alle das Geld, wenn der andere alle Arbeit thut. Hier war's nicht so, mein war die gantze Mühe, und die Angabe am Porcellaine Hoff, worauff wie bekannt ein großes Capital haftet, ist noch darzu mütterliches Vermögen.</p><p xml:id="JG18070" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unsere Societät fing sich 1763 an, und wir fanden für gut, daß zugleich das Verhältniß meiner und meiner Geschwister nach des Vatters Ableben bey Zeiten bestimmt würde, um alle Verwirrung in einem so großen Wesen zu verhindern und die, bey nicht klarem Nachlaß, beiden Theilen so gefährliche Herausgabs Zänckereyen einstimmig abzuschneiden. Zu diesem Ende setzten wir ein Instrument auf, wie es zu vorliegendem verwickeltem Special Fall dienlich war, welches unter eine General Definition zu zwängen man sich in gegenseitiger Schrifft viele vergebene Mühe giebt. Die ersten Worte gedachten Instruments sind folgende: "Nachdem ich Endesunterzeichneter Joh. Georg Heckel, Burger und Glasermeister, meinen Sohn Joh. Friedr. dermahlen zu meiner Porcellaine Fabrique in Societät auf und angenommen &amp;c." Es setzt also schon eine Societät voraus, die auch ohne dasselbe bestunde, und wird nur bey Gelegenheit schrifftliches Zeugniß derselben. Was brauchts Distinction zwischen Communion und Societät, da mein Vatter mit eigener Unterschrifft lange attestirt hat, daß es wahre Societät seye, wie denn im 5ten §.  ausdrücklich wiederhohlt wird: "Gleich wie nun der in Zukunfft aus unserer Societät entspringende Gewinn &amp;c.", wodurch sich die gantze Handlung aufs  deutlichste bestimmt.</p><p xml:id="JG18071" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zu der übrigen in dem Instrument enthaltenen Theilungs Verfügung war nun freylich meiner Geschwister und mein eigener Consens nöthig, weil ein großer Theil (und jetzo beynah alles) des wahren vorhandenen Vermögens aus mütterlichem besteht, auch die Summe, für welche ich nach seinem Todt den Porcellaine Hof übernehmen sollte, sehr groß und die Sache nicht so  vortheilhafft für mich war, als vorgegeben werden will. Wir schnitten, wie oben schon gemeldt, mit einem Vergleich durch, weil bey bewandten Umständen im Weeg Rechtens keine Auskunfft gewesen wäre.</p><p xml:id="JG18072" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unsere Societät dauerte zwey und ein Viertel Jahr, während welcher Zeit mein Vatter Ausgabe und Einnahme allein bestritte, ich aber das Werck mit allem Eifer und Zufriedenheit desselben fortsetzte, und nur Samstags in seiner Gegenwarth Ausgabe und Einnahme aufschrieb. Am Ende bemerckte ich in den Büchern große Unrichtigkeiten. Mein Vatter konnte nicht Rechnung thun, und ich aus kindlicher Ehrfurcht verlangte sie nicht, übersahe dieses mir so höchstnachtheilige Verfahren, und da er mir, um die Verwirrung nicht zu vermehren, nunmehro Ausgab und Einnahm übergab, so nahm ich mit seiner Bewilligung und Unterschrifft hier und da Geld auf, um das verschleuderte zu ersetzen. Auf dieße Art besorgte ich alles, Bücher und Nahrung, bis 1770.</p><p xml:id="JG18073" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die schweren Interessen fiengen an uns zu drücken, und wir waren auf  Mittel bedacht, uns von dem völligen Untergang zu retten. Eine vortheilhaffte Heurath kam in Vorschlag, mein Vatter, der an der Fabrique, verschuldet wie sie war, nichts mehr zu verliehren hatte, kam mit mir überein, mir das gantze Wesen eigenthümlich noch bey seinem Leben zu überlassen, und übergab mirs. Das ist der Hauptpunckt, indem dadurch die Societät aufgehoben, ich allein in Besitz gesetzt, dabey unsere Convention, wie es nach seinem Todt gehalten werden solle, auf das festeste bekräfftiget wird, da der vornehmste Theil, von dem die übrigen nur Folgen sind, schon bey seinem Leben zur Würcklichkeit gebracht worden.</p><p xml:id="JG18074" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieses zu beweisen legte mir ein ansehnlicher Herr Richter erster Instanz auf. Es nicht zu diesem Beweis kommen zu lassen und wo möglich die gantze Sache zu verdrehen, arbeitet das letzte Exhibitum vergebens. Der Beweis ist geführt, die unverfälschtesten glaubwürdigsten Zeugen haben den gantzen Umfang meiner Probatorialien bestättiget, und ich sehe dem gerechtesten richterlichen Ausspruch mit der angenehmsten Hoffnung entgegen; besonders da er §. 3. (zwar bey Gelegenheit eines falschen Anbringens) selbst eingesteht, worüber bisher so weitläuffig gestritten worden.</p><p xml:id="JG18075" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Mantel der Unwahrheit ist überall durchlöchert; je mehr man auf einer Seite ihn zur Bedeckung ausspannt, desto mehr läßt er auf der andern  unverhofft alle Blöße sehen. Er sagt: ich habe die ihm auf den Fall, wenn er mich zum Eigenthümer der Fabrique erklären würde, ausbedungene Kostgelder gantze Monathe freventlich entzogen. Vom Werth und Unwerth der  Beschuldigung fürs erste nichts gesprochen, gesteht er dadurch unversehens ein, daß der Fall sich würcklich ereignet, daß er mir alles zum Eigenthum übergeben. Wäre das nicht geschehen, wie hätte er Kostgelder verlangen, wie hätte ich sie versagen können? Dürffte er mir zum Vorwurff machen, etwas geweigert zu haben, was ich nicht schuldig gewesen wäre?</p><p xml:id="JG18076" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So wahr aber die Sache ist, worauff sich die Beschuldigung gründet, so falsch ist diese selbst. Er hat lange Zeit mit mir über Tisch gegessen, bis er Streitt anfieng, sich vom Tisch trennte und es zum Proceß kam. Damals war seine Casse stärcker als die meinige; die unter dem Titul Sparbüchse aus der Societät verschleppte Gelder, das aus dem verzapfften Stück Wein Gelößte setzte ihn in guten Stand den Proceß abzuwarten, mittlerweile ich, bey diesen gewerblosen Zeiten, die gantze Schuldenlast bestreitten und mich wenden und drehen mußte, um ein ehrlicher Mann zu bleiben. Wie konnte oder sollte ich bey so bewandten Umständen das Feuer schüren, woran ich gebraten wurde? Doch das ist alles gehoben, ich prästire ihm nunmehro alimenta, und wie gern will ich Zeit seines Lebens für seine Erhaltung sorgen, wenn er durch Hochobrigkeitlichen Ausspruch gegenwärtig zur Ruhe gewiesen werden muß.</p><p xml:id="JG18077" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nicht die geringste Beantwortung verdient zuletzt der Vorwurff, ich habe meine Sache schlecht geführt, da doch das gantze auf mir gelegen, da ich  zuerst die Fabrique in den Stand gesetzt, in dem sie ist, da von mir alle  Verbesserungen an Öfen und allen anderen Einrichtungen, da alle Formen vor mir  gemacht worden, und der gantze Verfall des Gewerbs nur durch meines Vatters unglückseelige Zänckereyen, die sich zu den schlechten Zeiten gesellet,  beschleunigt worden. Ist nun der mit so vielem Jauchzen gefundene Grund nichts als ein zugefrohrenes Wasser, so muß das darauff errichtete Gebäude durch das geringste Frühlingslüfftgen in ein baldiges Grab versincken. Ein Glück für den Werckmeister, er hat sich eben keine Ehren Säule gestifftet.</p><p xml:id="JG18078" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die schönen Stücke dieses edlen Gantzen machen den zweyten Theil aus, den ich vom 4ten §. bis zu Ende nehme, und dessen Hauptinhalt folgender ist. Herr Theiß, meines Vatters erster Sachwalter, wird der Unwissenheit und daher entspringender schlechter Einleitung des Processes, ein ansehnlicher erster Herr Richter aber Unachtsamkeit und unaufrichtiger Absichten  beschuldigt, Beides damit das bisher Verhandelte umgestoßen und ihm Raum gelassen werde, einen neuen imaginairen Klaggrund anmaßlich zu fundiren; darauff er denn in den Tag hinein sagt, ich habe mich gewaltthätiger Weiße in Besitz gesetzt, das Zeugenverhör cavalierement tractirt, und endlich, Gott weiß wie, auf eine Spolien Klage springt, eines nach dem andern. Der gute Procurator muß sich bey seiner Ehrlichkeit viel leiden. Mein Vatter, sein Dutz Bruder, der wohl überzeugt war, eine Societät mit mir eingegangen und ein Instrument aufgerichtet zu haben, woraus sie sich unwiedersprechlich erweisen ließe, schickte ihn in die Audienz, er soll den Societäts Contract herausschaffen, und der Procurator geht und klagt. Wäre er ein Advocat gewesen, würde er meinem Vatter mit weisem Rath an Handen gegangen seyn. Wer wird dem Richter die Wahrheit sagen, wer wird sich ins unabsehliche Petitorium  einlassen.</p><p xml:id="JG18079" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Instrument kommt zum Vorschein, ich beziehe mich darauff, was die Societät betrifft, vornehmlich aber auf das Versprechen meines Vatters bey meiner Verlöbniß, er wolle mir alles in allem zum Eigenthum übergeben. Theiß verlangt zwar den Contract zu zerreisen, das Instrument, in so fern es Dispos. part. inter liberos ware, zu annulliren. Ein weiser Herr Richter, der sieht, daß es hierauf gar nicht ankommt, legt mir auf, die Übergabe der  gantzen Nahrung zu erweisen. Ich schlage das Zeugen Verhör vor; nun sieht mein Vatter, was er zu erwarten hat, und in unüberlegter Angst ist ihm nichts zu heilig, das er nicht antasten sollte.</p><p xml:id="JG18080" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mit dem Procurator mag umgegangen werden, wie's will, das ist nicht meine Sache, und wenn besagte Schrifft nicht ein Haar mehr vorbringt, als der Procurator schon gethan hat, wenn ihre beglaubte tieffe  Rechtsgelehrsamkeit großsprechende, flache, compendiarische Schulweisheit ist, wenn statt dem practischen Geist, der in ihr herrschen sollte, die gemeinsten Grundsätze einer unverdauten Proceß Lehre hier und da aufgeflickt erscheinen, und sie dabey andern Unwissenheit und Dummheit vorwerffen will, sie ist mit einem Nasenrümpfen genug abgefertiget. Wenn sie aber in ihrem Dünckel die  geheiligte Persohn eines Richters angreifft, einen ehrwürdigsten Ältesten  unserer Stadt unaufrichtiger Absichten, einen erfahrnen Herrn Burgermeister  Unwissenheit, Unachtsamkeit, schlechter Aufsicht auf sein Amt beschuldigt (vid. § 4 gegen das Ende): so rufft das laut nach exemplarischer Bestraffung, deren Außenbleiben jeder muthwilligen Bosheit die Vorsteher des Volcks aussetzt. Brauch ich weiter zu gehen? Ergiebt es sich nicht von selbst, daß der, der sich gegen den Richter solcher Unanständigkeiten erfrecht, gegen die Parthey unbändig seyn müsse.</p><p xml:id="JG18081" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nachdem sich die verhüllte tieffe Rechtsgelehrsamkeit lange Zeit in  Geburtsschmertzen gekrümmt, springen ein paar lächerliche Mäuse von  Compendien-Definitionen hervor und zeugen von ihrer Mutter. Sie mögen lauffen! Denn über das, daß gar die Frage nicht ist, ob angegebenes Instrument  Societäts Contract, Dispositio Part. inter liberos, Vergleich oder, welches das Wahrste, alles drey in einem sey, ich mich auch von Anfang gleich nur wegen der Societät, die mit klaren Worten drinnen steht, darauff bezogen, hingegen weit mehr als verlangt zu erweisen mich erbothen und nun würcklich erwiesen habe; so bleibt es eine practische begründete Wahrheit, daß die Handlungen der Menschen sich nicht nach steiffen Definitionen und Distinctionen fügen, daher das Richter Amt, die Beurtheilung so mannigfaltiger Sachen nach  einfachen Gesetzen, so schwer ist, nur dem erfahrnen Alter zu bekleiden geziemt und deswegen, so ehrwürdig es ist, so sicher für allem nasweisen Überwitz seyn sollte.</p><p xml:id="JG18082" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nachdem nun also erwiesen worden, was nicht zu erweisen war, und nicht einmahl das, was man sich zu erweisen vorgesetzet hatte, wird das im  Vorbescheide so bedeutend befundene Zeugen Verhör en bagatelle tractirt, das Versprechen meines Vatters bey meiner Verlöbniß, das nicht geleugnet werden kann, als nichts bedeutender Gesellschafts Discurs weggeworffen. Nur der durffte so reden, der die Gesellschafft von ihrer schlechtsten Seite kennt, wenn sie einen aus Langerweile zusammengelauffenen Hauffen bedeutet, wo nichts oder nichts Bedeutendes oder nichts Würdiges geredet und gehandelt wird, das freylich Interessenten zur ewigen Schande gereichen wird, wenn es  protocollirt werden sollte; kann aber mein Vatter, [als] ernsthaffter alter Mann, Haußvatter und Herr, die bestimmteste Zusage bey dem Verlöbniß seines Sohns, der ernsthafftesten Handlung, woran das gantze zeitliche Glück eines Menschen hängt, für einen Discurs in den Wind ausgeben? Was soll bedeutend, was soll beweisend seyn, wenn es dasjenige nicht ist, was ein Vatter, bey der Verlobung seines Sohnes von seinem Beytrag zum künfftigen Unterhalt des neuen Paars auf solennes Fragen, in Gegenwarth würdiger zu dieser Handlung erbethener Zeugen, gegen einer Mutter Erklärungen, worinn die Mitgifft ihrer Tochter bestehen solle, mit reifflicher Überlegung antwortet und befestiget. Er vergißt sich, und mir ist leyd, daß ich darauff deuten muß.</p><p xml:id="JG18083" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sollte es, da nunmehr der Zeugen Beweiß geführt, mein Titel des  Eigenthums am Porcellaine Hof so deutlich erwiesen worden, sollte es im geringsten nöthig seyn, gegen den Vorwurff einer eigenmächtigen gewaltthätigen  Besitznehmung etwas anzuführen? Ich bin müde zu wiederhohlen, daß mein Vatter mir alles bey meiner Verheurathung übergiebt, daß ich als Eigenthümer mich betrage, das eingebrachte meiner Frau in die Fabrique wende, daß er damit eine Zeitlang wohl zufrieden ist, zu mir an Tisch geht, endlich auf einmahl aus Grille oder Gott weiß warum Händel sucht, sich vom Tisch trennt, einen verdrießlichen Proceß anfängt, inzwischen aber im Hauße sowohl ruhig  wohnen bleibt, als auch der Garten Producten sich zu seiner Haußhaltung  ohngehindert bedient. Und nun eine Spolien Klage! Wie abentheuerlich dieses Remedium juris, von dem man einmahl gehört, es sey favorabler als das  Petitorium, hereingeschleppet wird, schlägt jedem so in die Augen, daß ich gleich unverständig handelte, wenn ich Einem einsichtsvollen Herrn Richter die Sonnenklare Unzulässigkeit dieses Einfalls erst weitläuffig darthun wollte.</p><p xml:id="JG18084" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So liegt denn auch die Nichtigkeit des Restitutionsgesuchs am Tag. Aus welchem Grunde soll es statt finden? Wegen der Unwissenheit des  Procuratoris, wegen unrechtmäßigem Verfahren in erster Instanz. Es ist oben schon  gezeigt, daß der Procurator eigentlich nur in der Chicane nicht genug  bewandert gewesen; und daß kein eintzig neues Argument außer dem erzwungenen Spolio in belobter Schrifft vorgetragen worden, ist aus ihrer Zusammenhaltung mit dem bey den Actis befindlichen Protocoll gar leicht zu ersehen. Woher also nur der geringste Schein einer justae causae der Prätorischen Clausel? Der Rabe schilt die Dohle schwartz, und ich kann die Entscheidung getrost Einer hochrichterlichen Einsicht überlassen. Ferner zeugen die verwegene  Beschuldigungen eines ansehnlichen ersten Herrn Richters von einer sehr schlimmen Sache; ihr Ungrund bestimmt zugleich ihre Straffbarkeit und den Werth der bisherigen Verhandlungen.</p><p xml:id="JG18085" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um nun zuletzt auch nicht von ferne gegenseitiges Scriptum nachzuahmen, das in übertriebenen Declamationen locos communes anhäufft, mit leeren  Exclamationen den Mond anbellt, will ich die Himmelschreyende  Ungerechtigkeit meines Vatters nicht weitläuffig anklagen, der einem eintzigen Sohn die eintzige Art sein Brod zu verdienen aus den Händen reißen und wer weiß welchem Fremden zuwerfen will; sondern es gelanget nur schließlich an Ew. Wohl- und Hochedelgebohrnen Gestreng und Herrlichkeit mein so billig als gerechtes Bitten: Hochdieselben geruhen, meinen Vatter vors erste mit der nur zur Verzögerung hereingeschobenen Spolien Klage und nichtigem  Restitutions Gesuch zurückzuweisen, dann, bey in dem Vorbescheid mir  auferlegtem, nunmehro rechtlich geführten Beweiß, großgünstig in der Sache weiter fortzufahren, mich in meinem Eigenthum gerechtest zu bestättigen, meinen Vatter zur Erstattung der Proceß Kosten anzuhalten und das  künfftige Verhältniß zwischen mir und demselben ein vor allemahl Hochrichterlich zu bestimmen, und dadurch einer höchst zerrütteten Familie die Ruhe, das Mittel der Erhohlung, wiederzugeben. Als worüber ich mit schuldigster  Ehrfurcht verharre Ew. Wohl- und Hochedelgebohrnen Gestreng und  Herrlichkeit unterthänig gehorsamster Joh. Friedr Heckel. Cpt JWGoethe Licentiat.</p></div5><div5 xml:id="JG18086" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 30. März 1772]</head><p xml:id="JG18087" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und Hochedelgebohrne, Gestrenge, Vest und Hochgelahrte,  Wohlfürsichtige und Hochweise, sonders Großgünstig Hochgeehrtest und  Hochgebietende Herren Stadt Schultheiß und Schöffen! Hat meine letzte Schrifft gegentheiliges Restitutions Gesuch und Spolien Klage eingerissen, so bleibt mir nur weniges noch zu erinnern. Ob sie es habe, überlasse ich getrost  Hochderoselben richterlichem Ausspruch. Der Zorn meines Vatters ist jetzt zu Schaum und Geiffer gestiegen; er wiederhohlt sich und wiederhohlt sich, wie in dem ersten Exhibito. Außer einer eintzigen neuen Beschuldigung ists immer dasselbe. Wie glücklich bin ich, auch diese durch meines Vatters eigenhändige Unterschrifft wiederlegen zu können.</p><p xml:id="JG18088" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Angebogener Brieff in Originali sub Signo ¤, den ich mir retenta apud acta copia gehorsamst wieder zurückerbitte, mag denn von meiner liederlichen und schändlichen Aufführung in St. Cloud, von der Ursache, die meine Eltern bewogen, mich zurückzuberuffen, ein Zeugniß ablegen: "Lieber und letzter Sohn!" (Gegentheil, der so gern Documente verändert, wird hier vielleicht auch eine Auskunfft wissen, liederlich und nichtswürdig dafür einzuschieben). Nachdem sie (die Mutter) mir meines Bruders Todt gemeldet, fährt sie fort: "Er hat dich, seinen Bruder, dem Vatter auf sein Gewissen empfohlen, dich an seinen Platz in die Fabrique zu setzen, worüber er ihm die Hand hat geben müssen und alle Umstehende zu Zeugen genommen." Weiter: "Wir verhoffen, du wirst dich gleich aufmachen und deinen betrübten Eltern zu Hülff kommen und nicht lang im Jammer stecken lassen; so weist du wohl, wie elend es ist, <hi TEIform="hi">mit den Gesellen allein seyn</hi>, und dein Vater sehr schwächlich ist und <hi TEIform="hi">nicht mehr nachgehen kann, in keiner Arbeit</hi>; so bitten wir dich" .... "Der Herr wird dir das Geleite geben" ..... "Joh. Georg Heckel": eben die Hand, die nun die Schändlichkeit und Liederlichkeit meiner damahligen Aufführung attestirt. Nun auf! Interpretirt, radirt, die dunckeln Stellen  erklärt, geläugnet!</p><p xml:id="JG18089" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und so sind alle seine Beschuldigungen und all seine Gründe! Aber was will auch ein Mensch anfangen, der bezeugte Geschichte, Documente und Acten gegen sich hat; er muß en gros wegläugnen oder sich gefangen geben. Hätte er zum Exempel ein eintziges Factum meiner Geschichts Erzählung falsch befunden, wie geschwind würde er damit hervorgetriumphirt seyn; so da er jede eintzelne That stehen lassen muß, bricht ers weißlich überm Knie ab, und schimpfft auf das gantze. Auch ist es nur die Sicherheit ungestrafft durchzugehen, die ihn so trotzig macht. Wie fein krümmet er sich zu halb läugnen, denn halb wiederruffen, denn Abbitte der Uebereilung oder Boßheit (seys was es will), mit der er sich an das Ansehen eines würdigen Herrn  Burgermeisters gewagt. Hier stehe die Stelle seiner Schrifft, damit auch der geringste Argwohn niederer Calumnie weggewendet werde: Restitut.-Gesuch &amp;c. §. 4. gegen das Ende: "Meinem Sohn wird einen augenscheinlich unrichtigen Klag Grund auszuführen verstattet." Wer verstattet? Doch der Herr  Burgermeister? Und wenn der Klag Grund augenscheinlich unrichtig ist, so muß derselbe entweder nicht sehen, oder - wer unterstünde sich das zu sagen, was gleich darauff folgt: "Mein Procurator wird nach der bekannten Rechtsregel "id, quod deest advocatis seu procuratoribus, <hi TEIform="hi">judex suppleat</hi>" im  Gegentheil <hi TEIform="hi">nicht auf richtige Weege gewiesen</hi>." Der Judex soll also suppliren; er thuts hier nicht, sondern weist den Procurator - Ich mags nicht  ausschreiben, so wenig man sich den Mund auch nur mit nachgesagten Lästerungen verunreinigen mag. Hier wendet er sich wurmartig, weil ihm die gerechteste Ahndung über dem Kopff hängt; gegen einen harmlosen, unbewehrten Sohn wird er immer wüthender.</p><p xml:id="JG18090" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben das Register von Schimpffwörtern, was die vorige Schrifft  characterisirt, paradirt auch in dießer, nur mit ein paar neuen gewichtigem  gecrönt, über die man sonst mit Leuten, die völlig bey Sinnen sind, nur seines guten Nahmens wegen Injurien Processe anfangen muß. Impertinentz und Nichtswürdigkeit klingen überall in der Schrifft vor; doch wer kan's ihm übel nehmen, diese Ideen sind einmahl dem Gegentheil so homogen, so innig mit seinem Wesen vereiniget, sind in seinem Ausdruck so Hülffswörter geworden, daß er, wenn er auch wollte, ohne dieselbe keinen Gedancken dencken, keine Beywörter finden, keinem Period Schwung und Rotundität geben kann. Und dieser Mann führt nun den Gegentheil in die Schule, lehrt auf allen Seiten, <hi TEIform="hi">belehrt, weißt zurecht, führt zu Gemüthe</hi> auf allen Seiten, da er doch nicht einmahl einsieht, wie viel schlimmer nur seine Sache wird, wenn der  Unterschied zwischen Communion und Societät so groß ist, da geschrieben steht: <hi TEIform="hi">Ich habe meinen Sohn in Societät auf und angenommen</hi>.</p><p xml:id="JG18091" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der deutlich zu verstehen giebt, er habe keinen Zweiffel seine Sache zu  gewinnen, wenn ihm vergönnt würde, die Documente, worauff alles ankommt, zu seinem Vortheil zu verändern und das geschehene ungeschehen zu machen, da ließ sich mit einer ungerechten Sache noch Proceß führen der nicht  begreiffen kan, wie man einen bereits durch Zeugen geführten Beweiß einer Spolien Klage entgegen setzen darff, wenn aus der schon bey der Hand  seyenden Aussage, wie aus einem ohnwiedersprechlichen Documente im  Augenblick darzuthun ist, daß keine Spolien im allerentferntsten Sinne hier  vorkommen können; der, da er doch einige philosophische Terminologie  auswendig gelernt, das einfache bekannte, aber so wahre Sprüchelgen nicht  geachtet oder vergessen hat: individuorum non dantur definitiones; der nie eine Definition gemacht, noch überdacht hat, was darzu gehöre, denn von Genus und Species ist bald was gepfiffen, und dann doch überall Definitionen und Distinctionen, deren Werth auch darnach zu berechnen ist, daß sein Blick mit alledem überall nur Finsterniß und Verwirrung entdeckt: was ist von so einem Gegner zu hoffen? Ihn überzeugen? Mein Glück ist, daß es hier nicht darauff ankommt. Blindgebohrnen zum Gesichte zu verhelffen gehören  übermenschliche Kräffte, und Rasende in Schrancken zu halten ist eine Policey Sache.</p><p xml:id="JG18092" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Derowegen ich nun Ew. Wohl- und Hochedelgebohrnen Gestreng und Herrlichkeit gerechtesten Ausspruch die gantze Sache mit Ehrfurchtsvoller Resignation anheim stelle, mein Petitum, wie es die vorige Schrifft darleget, wiederhohlend und aber und abermahl bittend: Hochdieselben geruhen diesen unseeligen Streitt großgünstig fordersamst zu beenden und einer durch die vergessenste Wuth eines Vatters äußerst zerrütteten Famillie Ruhe und  Sicherheit wiederzuschencken; Als worüber &amp;c. Ewr &amp;c. unterthänig gehorsamster Joh. Fried. Heckel. Concepit J W <hi TEIform="hi">Goethe</hi> Licentiat.</p></div5><div5 xml:id="JG18093" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 7. August 1773]</head><p xml:id="JG18094" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und Hochedelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtig und Hochweise Herren Reichsstadt-Schultheiß und Schöffen  Insonders Großgünstig und Hochzugebietende Herren! Es ist nunmehro an dem daß die von meinem Vater und mir gestellte Rechnungen und resp. Gegenrechnungen durch einen beeydigten dieser Sache kundigen Mann  untersucht und geprüft werden sollen. Da nun aber zu Beurtheilung derselben, verschiedene Facta an Tag kommen müßen, die bisher nicht zu entdecken gewesen, weil diejenigen Personen die derselben am besten kundig niemals durch die anhaltendsten Bitten zur Erklärung zu bewegen waren, so muß ich hierzu die Hülfe und das Ansehen Euer Wohl und Hochedelgebohrn Gestreng und Herrl. unterthän[i]gst imploriren. Herr Zahn der wircklich in meinem Hofe wohnt ist der Mann der von Vielem die beste Rechenschaft zu geben vermag. Er und sein Bruder haben seit langer Zeit mit meinem Vater gehandelt, und kennen den Zustand der Sachen von jeher am besten. Nun hat derselbe  bishero immer Bedenken getragen mir über gewiße Puncte Erläuterung zu geben die doch zu der jetzigen Lage unentbehrlich ist.</p><p xml:id="JG18095" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wird also derselbige nicht hochobrigkeitlich angehalten nach seinem besten Wissen und Gewissen das bisher verheimlichte zu entdecken, so wird im Ganzen nichts Statthaftes geschlossen werden können.</p><p xml:id="JG18096" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Hauptfrage ist diese:</p><p xml:id="JG18097" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mit wieviel mein Vater in der Herbstmesse oder zu Ende des Jahres</p><p xml:id="JG18098" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1763. der Zahnischen Handlung im Rest verblieben?</p><p xml:id="JG18099" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Denn daß solches geschehen kan ich wieder sein Leugnen durch ein eigenhändig Schreiben des sich jetzo in Böhmen aufhaltenden Herrn Zahns  beweisen.</p><p xml:id="JG18100" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">An Euer Wohl und Hochedelgebohrn Gestreng und Herrl. ergehet daher mein geziemendes Bitten Hochdieselben geruhen dem Herrn Burgermeister großgünstig aufzutragen gedachten Herrn Zahn eidlich über oben  eingerückte Frage summarie zu vernehmen, und denselben zugleich bey eben diesem seinem Eyde dazu anzuhalten daß Er dem Hochobrigkeitlich bestellten Rechnungs Untersucher Herrn Geiler auf sein Befragen über etwa vorfallende strittige Puncte nach seinem Gewissen Auskunft geben möge.</p><p xml:id="JG18101" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p in aller Unterthänigkeit verharrend Euer Wohl und  Hochedelgebohrn Gestreng u: Herrl. unterthäniger Johann Friederich Heckel. JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18102" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 17. November 1773]</head><p xml:id="JG18103" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte,  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Vergebens seh ich schon Jahre her, der Beendung des unseeligen Processes entgegen, der meine  Nahrung geschmälert, mein Haußwesen zerrüttet, und mich nun nach und nach, in die betrübtesten Umstände der Dürfftigkeit versetzt hat.</p><p xml:id="JG18104" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vergebens hab ich, durch Aufrichtigkeit gegen einen Erlauchten Richter, durch Nachgiebigkeit gegen meinen unversöhnlichen Vatter, alles gethan, was in meinen Kräfften stund, um endlich ein Verhältniß festzusetzen, in dem wir beyde bestehen, den Rest unsers Vermögens erhalten, und so unßere Tage in Ruhe beschließen könnten. Vergebens! Der Rechts-Streit an dessen Ende ich gelangt zu seyn glaubte, hat sich durch unerhörte Neuerungen abermal ins Weite gezogen; der Rechnungs-Untersuchung worauf alles  ankommt, wird durch meinen Vatter eine Schwürigkeit nach der andern in den Weeg geschoben, und wo er das nicht thut, wenigstens die gehörigen  Erklärungen von seiner Seite versagt, daß der Hochobrigkeitlich bestellte Rechnungs Verständige durch den Auffenthalt verdrüßlich und lässig gemacht wird, und ich über der unerschwinglichen Alimentation zu Grunde gehe.</p><p xml:id="JG18105" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die einzige Hoffnung nun, die mir übrig bleibt, ist auf Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p gnädiges Einsehen, und auf dero  Hochrichterliche Hülffe, die ich, mir nicht zu versagen, in tiefster Unterthänigkeit flehentlich bitte, gegründet.</p><p xml:id="JG18106" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p haben schon lange die Gerechtigkeit meiner Sache erkannt, nur war es mir ein Trauriges Schicksaal, daß mein Gegenwärtiges Unglück, von der Zeit anfängt, da Hochdieselben mir den Besitz des Meinigen durch ein günstiges, gerechtestes Urteil, zu  bestättigen geruhten.</p><p xml:id="JG18107" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Durch ein venerl. Dekret vom 22ten April 1772. ward mein Eigenthum an dem Porcellanhof bestimmt, Haus und Hoff ware nun mein; allein wie wenig mir dies gefruchtet, wird aus dem folgenden ersichtlich seyn.</p><p xml:id="JG18108" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben belobtes respecktirliches Urteil, verfügte ferner: daß die Rechnungen, der, zwischen mir und meinem Vatter gepflogenen Sozietät untersucht, einem oder dem andern Theil das Seine herausgegeben, und sodann die künfftige Alimentation des Vaters festgesezt werden sollte.</p><p xml:id="JG18109" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich erbot mich sogleich denselben, der ohnedas im Hauße seine Wohnung behielt, mit an meinen Tisch zu ziehen, wo ich ihm denn, nach meiner  Schuldigkeit, geziemend würde begegnet haben; und ihm darüber noch wöchentlich einiges Taschengeldt zu reichen. Wie ich mich denn nicht weniger gleich an die Fertigung der Sozietäts Rechnung machte.</p><p xml:id="JG18110" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zum Unglück hatte mein Vatter solche eigennützige Rathgeber, die ihm meine billigen Conditionen verleideten. Er schlug meinen Tisch aus und verlangte Geld. Nun ließ sich damals, bey noch nicht erörterten Sozietäts Verhältniß, keinesweegs bestimmen, was für Alimenten ich dem Vater zu reichen aufs künfftig schuldig seye. Man konnte nicht wissen, was mir oder ihm herauskommen, und wie mein Vermögen beschaffen seyn würde, nach dessen Stärcke und Schwäche sich auch nothwendig, die Beschaffenheit und Summe der Verpflegung richten mußte.</p><p xml:id="JG18111" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Umsonst bemühten sich ein Ansehnlicher Herr Burgermeister, meinen Vater dahin zu bereden, daß er mit mir zu Tische gehen, dadurch zu dem guten ferneren Vernehmen Grund legen, und mir zugleich die Haußhaltung und das Erschwingen der Verköstigung erleichtern mögte. Da aber dieses nicht fruchten wollte, so stellten Hochdieselben mir vor: ich solle noch eins weilen, bis die Rechnungen untersucht seyen, die Alimenten in Geld reichen, es würde dieses <hi TEIform="hi">nicht lange währen</hi>, vielmehr von Euer Hochadel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p eine Hochrichterliche Verfügung zu beyder Theile Bestem fördersamst getroffen werden.</p><p xml:id="JG18112" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aus schuldigem Respeckt für das Ansehen Eines Hohen Herrn Richters, willigte ich endlich ein, für die zwischen Zeit der Rechnungs-Untersuchung, und in Erwartung endlicher Auseinandersetzung wöchentlich drey Gulden, jedoch nur <hi TEIform="hi">provisorisch</hi>, auf den damals kurz zu hoffenden Zeitraum,  auszuzahlen.</p><p xml:id="JG18113" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Kaum hatt mein Vatter dies über mich erhalten, als er nicht die geringste Sorge mehr bezeigte, die Sachen ins klare zu setzen, und zu Ende zu bringen, vielmehr verwirrte er sie weiter, indem er eine Berechnung und sogenanntes Rißkontro hervorbrachte, bey welchem ich nichts bedaure, als, daß ich mich, in eine weitläuftige Beantworttung desselben eingelaßen, da doch die Art wie er mir alles, was ich von Jugend auf von Erziehung Vätterlicher Hülfe, und Gaben erhalten, anschreibt, gleich beym ersten Anblick ihre  Unzulässigkeit verräth; er auch gegenwärtig ganz still von der Sache ist und sie gerne in ihrem Unwerth versincken läßt; welches ich denn wohl zugeben kann.</p><p xml:id="JG18114" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß er aber der, dem Herr Geiler aufgetragenen Rechnungs Untersuchung so mancherley Schwürichkeiten in den Weeg legt, die von seiner Seite nötige Erklärungen entweder versagt oder nur halb, unter steetem Streite von sich giebt, kann ich nicht gelaßen ansehen.</p><p xml:id="JG18115" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Herr Geiler ist darüber verdrüßlich geworden, und ohnerachtet all meines Bittens, seit vielen Wochen her nicht zu bewegen, seine angefangen  Untersuchung und Berichtigung zu Ende zu bringen.</p><p xml:id="JG18116" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich soll indessen das schwere Kostgeld fortzahlen, und gehe darüber, und über die übrige Unordnung zu Grunde, und Wollte Gott, Ew. Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p mögten mein Elend und meine Wehmuth von den übertriebenen und lügenhafften Klagen so mancher Parteyen  unterscheiden, und mir dero Hülfreiche Hand nicht versagen.</p><p xml:id="JG18117" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Seit dießem unseeligen Prozeß ist unsre ganze Nahrung zuruck gegangen, die Fabrick hat aufgehört, und es blieb mir nichts übrig als von den  Einkünfften des Haußes und übrigen Gutes zu leben, aber auch die sind mit Arrest bestricket, und werfen nicht einmal so viel ab, um die den Gläubigern des ersten Insatzes jährlich schuldige Interessen zu erlegen, da ich denn jederzeit noch für die Completirung der Summe meist aus meiner Frauen Vermögen, und durch meiner Schwiegermutter Hülfe, sorgen muß; da denn immer die Interessen dem zweiten Herrn Innsatz Gläubiger rückständig verbleiben, dessen besonderer Güte ist es zuzuschreiben, wenn ich noch nicht von Hauß und Hoff vertrieben binn. Welches iedoch nicht lange mehr anstehen kann.</p><p xml:id="JG18118" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unter dießen Umständten, von denen ich bey Gott bezeuge, dass nichts falsch, noch übertrieben ist; wird mirs nun länger unmöglich meinem Vatter wochentlich die drey Gulden zu geben, und muß flehentlich bitten, nur einiges Einsehen zu haben, daß um dießes Kost-Geld jährlich zu bestreiten an die 4000 fl. Capital oder wenigstens eine sich sehr gut rentirende Handlung und Fabriken Weßen erfordert werde.</p><p xml:id="JG18119" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Muß es nicht einem wohlhabenden Manne weit schweerer fallen einen dritten mit Gelde, als an seinem Tische zu verpflegen, wo wie bekanndt, eine Persohn auf oder ab keinen sonderlichen Unterschied macht.</p><p xml:id="JG18120" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Geschweige mir, der ich kaum im Stande binn mir mein eigen Brod zu verschaffen.</p><p xml:id="JG18121" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe daher etlichemal die Exekution müßen über mich ergehen laßen, welches denn neue Zerrüttungen verursacht, und mir auch das lezte was mir etwa an Meublen übrig bliebe, raubt und verschleudert. Wie mir denn letzten Samstag, eine Fayencene Terrine von dem Richter weggenommen worden, der sie unterweegs zerbrach, wiederkam, und mich ihm eine andere  einzuhändigen nötigte.</p><p xml:id="JG18122" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ew. Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p die doch keinesweges an dem gäntzlichen Ruin eines Bürgers gefallen haben können geruhen hier in das Bedrängnüß einer unglücklichen Familie ein Richterliches Einsehen zu haben, und wenigstens durch eine provisorische Verfügung dem völligen Untergang derßelben Einhalt zu thun.</p><p xml:id="JG18123" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mögten Hochdießelben bedencken, daß meine gegenwärtige Bitte, selbst auf das beste meines sich selbst verderbenden Vaters abzweckt.</p><p xml:id="JG18124" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Denn durch das ihm wöchentlich zu reichende Geld, wird der Fond  erschöpfft, aus dem er doch allein künfftigen Lebens Unterhalt hoffen kann. Binn ich zu Grunde gerichtet, bin ich von Hauß und Hoff vertrieben; so ist er es auch, und wird durch Alter und Schwachheit noch dazu außer Stand gesetzt, sich auf irgends eine Art einen Bissen Brod zu erwerben.</p><p xml:id="JG18125" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich kann es nicht offt genug wiederholen, so klar auch die Sache ist, daß hier nicht die Rede ist: meinem Vater etwas zu nehmen, meinen Vater außer Besitz zu treiben, meinen Vater verhungern zu lassen. Sondern ganz allein desselben künfftigen Lebens-Unterhalt, mit meinen Umständten zu  proportioniren.</p><p xml:id="JG18126" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich will ihn an meinen Tisch nehmen, will für seine übrigen Bedürfnisse nach Maase Sorge tragen, will ihn verpflegen so gut es meiner Armuth  möglich; mehr können Gott und Menschen nicht von mir verlangen. Ich muß mich kümmerlich nach meiner Decke strecken, und warum kann mein Vatter nicht mit angehalten werden, sich mit mir zu behelfen?</p><p xml:id="JG18127" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Richtet doch ieder kluge HausVatter im gemeinen Leben seine Ausgaben nach seiner Einnahme, wie sollte ein erlauchter Richter von dem nun die  Bestellung unßres Haußwesens abhängt nicht ein gleiches thun; sollte Er sich nicht bewegen laßen, eine Famielie von dem drohenden, sonst  unvermeidlichen Untergang zu retten.</p><p xml:id="JG18128" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber und abermal wiederhohl ich also in lebendiger Hoffnung meine flehentlichste lang verschobne und doch so dringende Bitte: Ew. Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p geruhen nunmehr die gnädige,  unumgängliche nothwendige Verfügung zu treffen: Daß ich die meinem Vater  provisorisch zugestandene Alimenten weiter zu reichen nicht mehr schuldig, sondern derßelbe von nun an, sich zu mir an Tisch zu begeben, sich mit dem was unßer dermaliger Zustandt vermag begnügen, und das weitere von Hochderoselben künfftigem Ausspruch zu erwarten schuldig seyn solle. Zugleich werden Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p dem Herrn Geiler zu Beschleünigung der Rechnungs Untersuchung, und völlige mein und meines Vaters Auseinandersezzung Grosg. zu ermahnen, in tiefster Unterthänigkeit gebeten.</p><p xml:id="JG18129" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich in der vollkommensten Ehrfurcht lebenslänglich verharre. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthäniger Johann Friederich Heckel.JWGoethe. Lt.<lb TEIform="lb"/></p></div5><div5 xml:id="JG18130" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 5. März 1774]</head><p xml:id="JG18131" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Die wegen unsern Sozietäts Irrungen zwischen mir und meinem Vater zu untersuchende  Rechnung sind nunmehro von mir und dem von seiner Seite dazu vorgeschlagenen Rechnungs Verständigen gehörig auseinander gesezt, und alles ins klare gebracht worden.</p><p xml:id="JG18132" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es haben sich bey dieser Gelegenheit verschiedene Geheimnisse aufgedeckt wodurch zugleich an den Tag gekommen: daß mir noch ein ansehnliches bisher vorenthaltnes von meinen Vater vergütet werden müsse; Den Grund meiner gedachten Forderung leget ein Rechnungs Nachtrag dar, welchen ich sub Sign: ¤: an, mit beyzufügen höchst nötig gefunden.</p><p xml:id="JG18133" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ergeben sich aus demselben lauter unwiedersprechliche vor seinem beeydigten Rechnungs Führer selbst eingestandne Verhältnisse, und zeugen von denen so lange schon geheegten Gesinnungen, gegen einen Sohn, der es von seiner <pb ed="Buchausgabe" n="Seite" TEIform="pb"/> iederzeit sich angelegen seyn lassen, treu und redlich mit seinem Vater umzugehen.</p><p xml:id="JG18134" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein mehreres wird ferner aus dem abgefaßten Bericht erhellen, welchen Herr Geiler nach nunmehro beendeter Untersuchung zu machen vor sich siehet, zu welcher Arbeit derselbe schon so offt von mir durch Bitte und  Erinnerungen eingeladen worden.</p><p xml:id="JG18135" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weilen nun aber derselbe auf keine Weiße zu bewegen, die Sache zu  beenden, als woran mir allzuviel gelegen: Als habe Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p in tiefster Unterthänigkeit mit der Bitte angehen sollen: Hochdießelben geruhen Herrn Geilern die Beförderung und endliche  Ausfertigung der Sache hochgeneigtest anzubefehlen. Worüber p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten pp. unterth'g gehorsamster Johann Friederich HeckelJWGoethe Lt</p></div5></div4></page>