<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="19" base="3.3.2.3.17.11.24"><div4 xml:id="JG18550" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="FORSTERSCHEKINDERGEGEN" TEIform="anchor"/>[Förstersche Kinder gegen Rupprecht bzw. Albrecht]</head><p xml:id="JG18551" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Die Försterschen Töchter waren durch die Amtsführung der Vormünder Schlund und Albrecht in Nachteil geraten, den die neuen Vormünder Kneusel und Heusser mit Hilfe des Anwalts Goethe wieder gutzumachen versuchten. - Das Schöffengericht befand schließlich, daß die Grundstücke des Gärtners Ruprecht den Schwestern zuzuschreiben seien.</p><p xml:id="JG18552" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18553" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 13. November 1773]</head><p xml:id="JG18554" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne, Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Großgünstig Hochgebiethendt und Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöfen! Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p ist es aus manigfaltiger Klage bekanndt genug, daß die Försterischen hinterlasenen Kinder, zu der großen Anzahl unglücklicher Pupillen gehören, die durch Untreue und Nachläßigkeit ihrer Vormunder unverantworttlich hintangesezt worden sind.</p><p xml:id="JG18555" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir endesunterzeichnete haben zwar, so baldt wir zur Verwaltung des durch Schlund und Albrecht so sehr zerrütteten Vermögens gelanget, das unßrige gethan, um den weiteren Schaden vorzubauen, auch das verlohrne bestmöglichst wieder zu erobern.</p><p xml:id="JG18556" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir haben die verpfändet gewesene Feldgüter ausgeklagt, haben uns hinein immittiren, andere in Solidum cediren lasen; allein dies alles zusammen reichet bey weitem nicht hin Capital, vielweniger Interesse zu ersezzen.</p><p xml:id="JG18557" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Indeßen bleibt es unßere Schuldigkeit, die Bemühungen um unsrer Pupillen wohl ohnermüdet fortzusezen, und dieße treibt uns auch Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p mit diesem ohnmasgeblichen Vorschlag gehorsamst anzugehen.</p><p xml:id="JG18558" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unter den obgesagten unsern Pupillen anheimgefallnen liegenden Gütern befinden sich folgende Grundstücke über die sich dermalen disponiren ließe, weil bey den andern die Entschüttungszeit abgewartet werden muß.</p><p xml:id="JG18559" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1.) 6. Grundstücke des J. P. Klinglers in Sachsenhaußen.</p><p xml:id="JG18560" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">2.) 2. Stücke Kraut Land am Hermes Brunnen und alten Thurm des J. Jak. Welb.</p><p xml:id="JG18561" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">3.) 2. Stücke Krautland des Joh: Balth: Rupprechts im rötig Heller, und alten Thurm.</p><p xml:id="JG18562" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Eigenthum aller dießer Läppgen nun, ist unsern Pupillen zu nicht dem geringsten Nuzzen, vielmehr drohet daher, weil sie so zerstreut liegen, an einzelnen und nicht immer sichere Leute, um einen geringen Preis vermiethet werden müssen, |: von deren manchem die Bezahlung kaum zu hoffen stehet :| denenselben der sichtbaarste Schade.</p><p xml:id="JG18563" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Außer dießem haben uns noch zween dringende Ursachen bewogen, an die Veräusserung gedachter Grundstücke zu dencken.</p><p xml:id="JG18564" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es muß nämlich denenselben ein für allemal der Regreß an die Schlundische Maße, wie nicht weniger die Albrechtische Wittib verbleiben; wie ist es aber möglich eine rechtbegründete liquide Forderung zu formiren, wenn man diesseits in einem illiquido befangen ist, und den Belauf des Schadens selbst nicht bestimmen kann.</p><p xml:id="JG18565" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Fürs andere, so sind unßere Pupillen mit derley Schulden schweer behafftet, an denen nichts ausgesezt werden kann, |: deren Abtrag nothwendig aufs baldigste geschehen muß :| Dießelbe sind mehrere Jahre Schatzung, ein starckes Conto dem Procurator, ein dergleichen dem Schuster rückständig.</p><p xml:id="JG18566" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In gefolge nun vorgemeldter Rücksichten, gelanget an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unßere wohl überlegte ganz geziemende Bitte: Hochdießelben geruhen Krafft dero Obervormundschafftlichen  Gewaldt uns Grosg. die öffentliche Versteigerung obenbenanndter Feldgüter zu vergönnen; und sollten allenfalls Hochdieselben für nötig erachten, zur vorgängigen Untersuchung unsers Begehren an Löbl. Curatel-Amt zu  verweisen, so sind wir erböthig vor demßelbigen, nähere Erklär- und Erläuterung wegen der Grundstücke selbst sowohl, als auch der Anwendung der daraus zu ziehenden Gelder in schuldigster Ehrfurcht darzulegen. Die wir pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthänige Johann Ludwig Kneusel Johann Andreas Heusser.JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18567" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 21. Dezember 1773]</head><p xml:id="JG18568" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Wohlfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Auswaerts  rubrizirte Försterische Curatoren hätten sehr wünschen mögen, gegenwärtiger Provokation überhoben zu seyn, um nicht dadurch den schier  unerschwinglichen Gerichts Aufwand ihrer Pflegbefohlenen zu vergrößern, und das gute Geld nach dem offenbahr bößen zu werfen.</p><p xml:id="JG18569" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gleichwohlen da es der ganz unerwartete, sonst venerirliche  Burgermeisterlich sub Lit. N. beyliegende Bescheid vom 29ten November h. a. ad evitandum majus damnum, höchst nötig macht; so glauben wir unßern Pflichten durch derselben Prosequirung aufs genauste zu erfüllen.</p><p xml:id="JG18570" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Formalien hierinnen, sowohl ratione interpositionis quam  introductionis, stehen ausweiß Adj: sub Lit. ¤ im klaren. Wir schreiten daher sogleich und ohnverlängt zur Sache selbst, und da ergiebt sich in allmöglichster Kürze, das</p><p xml:id="JG18571" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erste Haupt Gravamen daraus, daß ein Hochansehnlicher Herr Richter voriger Instanz, quod salvo respectu debito dictum sit, die von dem Gärtner Rupprecht nur für 100 fl. dargebottene beyde Feldgüter noch weit höher und zwar zu 125 fl. 20 Xr. heimschlagen mögen, da sie ganz natürlicher Weiße Debitor sich nicht zum Schaden wird taxirt haben, wir auch nichts weniger denn solche um dießen Preiß anzunehmen Willens geweßen, sondern es auf eine legale Schätzung am Ende würden haben ankommen laßen.</p><p xml:id="JG18572" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zu deme kömmt noch das Zweyte Gravamen in dem man zugleich durch ersagten verehrlichen Bescheid, die vorhin schon laut Adj: Lit. K. des  schuldigen Restes wegen à 39 fl. Terminenweiße festgesezt geweßene Abzahlungs Art gar aufgehoben, verfolglichen unßere Curandinnen weit ultra dimidium in Schaden gesezt.</p><p xml:id="JG18573" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gleichwie uns nun nichts mehr am Hertzen liegt, denn unßere überall sehr verkürzte Pflegbefohlne vor größerem Schaden zu bewahren, und uns zur überaus mühsamen Eintreibung, so bößer durch Schlund und Albrecht pflichtwiedrig gemachte Aktiv Schulden, jedoch ohne unßer Risico, auf das fleißigste zu verwenden; als ergehet an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterschriebener Curatoren ganz geziemende Bitte: das gravirliche Urteil quaestionis brevi manu dahin zu reformiren, daß, wie wir schon vorhero nach der Sachen Lage gegründet hoffen können, unsere Curandinnen ermeldte zwey Feldgüter um den zu veranstaltenden  Ackergerichts-Tax heimgegeben und falls Rupprecht, |: der auch an denen,  Terminenweise zu zahlen versprochenen 39 fl. zeither nur 8 fl. abgetragen :| im übrigen insolvent seyn sollte, sie des Rückstands wegen überhaupt an die Schlund und Albrechtische Masse Hochrichterlich gewießen werden mögten.</p><p xml:id="JG18574" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir getrösten uns hierinnen ungezweifelt gnädiger Willfahrung und  Verharren in ehrfurchtsvollen Respeckt allstets Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'g Treu geh'ste Johann Ludwig Kneusel Johann Andreas HeusserJWGoethe Lt.<lb TEIform="lb"/></p></div5><div5 xml:id="JG18575" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 12. Januar 1774]</head><p xml:id="JG18576" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen!</p><p xml:id="JG18577" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Muthmaslich wird Beklagter den Terminum ordinis ohne Handlung haben vorbeystreichen laßen, weilen nun aber uns endes unterzeichneten gar viel daran gelegen, einmal auf eine Gewißheit und sicheres Verhältnis der Gelder unserer anvertrauten Pupillen zu gelangen; so ergehet zu Beschleunigung des Rechts ganges unßere unterthänige Bitte dahin. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p geruhen dem Gärtner Rupprecht einen weitern  Terminum eumque praejudicialem HochRichterlich anzuberaumen.</p><p xml:id="JG18578" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wir pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'g geh'ste Johann Ludwig KneuselJohann Andreas HeusserJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18579" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt 14. Februar 1774]</head><p xml:id="JG18580" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Da allem Vermuthen nach, außerhalb rubrizirter Provocate auch den praejudicial Termin fruchtlos vorüber gehen laßen; So wird hierdurch, zu grosg. Verfügung als Ultimati unterthänig geziemend gebeten.</p><p xml:id="JG18581" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthänig Treu geh'ste Johann Ludwig KneuselJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18582" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 11. März 1774]</head><p xml:id="JG18583" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Auch dermalen scheinet aussen rubrizirter Beklagter in Termino praeclusivo nicht erschienen zu seyn, welchenfalls endes unterschriebene Vormündere unterthänig bitten,  nunmehro dießer besonders lästigen Sache wegen, eine Grosg. Verfügung in contumaciam retro gehorsamst gebetenermaßen Hochrichterlich ergehen zu laßen, idque cum refusione expensarum.</p><p xml:id="JG18584" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wir p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. unterth'g Treu geh'ste Johann Ludwig Kneusel Johann Andreas Heusser JWGoethe Lt<lb TEIform="lb"/></p></div5><div5 xml:id="JG18585" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 28. Februar 1774]</head><p xml:id="JG18586" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p ist es bereits mehr als zu wohl bekanndt, wasmassen Unsere aussen bemerckte Pflegbefohlen durch ihre vorige Tutoren Schlund und Albrecht in unwiederbringlichen Vermögens Schaden gesetzt worden.</p><p xml:id="JG18587" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieße beyde unordentliche Haushalter, haben so gewirthschafftet, daß schier alle Unterpfänder und Obligationen ihres ohnehin geringen elterlichen  Nachlaßes wegen schlechter Beschaffenheit ausgeklagt werden musten, welche unßern Pupillen, da sich kein Käuffer gefunden, zur Last geblieben, so daß man noch ungewiß, was daraus zu erlößen. Und obgleich dieselben zum Theil bereits an die Schlundischen Maße gewießen worden, auch wohl in mehreren Posten dahin Hochobrigkeitlich angewießen werden dürfften; so ist doch der Zeit noch unbekannt, in wie weit dieße den Abgang zu ersezzen hinreiche. Indessen gehen die unerschwinglichen Prozeß-Kosten immerhin fort, und hat noch neuerlich und gantz unerwartet, die Wittib Albrechtin sothane  klägliche Umständte dadurch vermehret, indem sie sich beyfallen lassen die  Ausliefferung des wenigen Silberwercks und der Dokumenten unßerer Pupillen ungebührlich zu versagen, und einer vermeintlichen Forderung wegen, ihres Seel. Mannes das jus retentionis sträfflich zu exerciren, da doch derßelbe durch seine Fahrlösigkeit offt gedachte Pupillen mit ins Unglück stürzen helfen, und wovor nunmehro dessen Wittib, als unter andern durch  Einforderung dießes wiewohl vermeintlichen Activi gerirten Erbinn, hafften muß.</p><p xml:id="JG18588" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In dießer Sache ist zwar vor Löbl. Curatel-Amt bis zur Replic gehandelt worden, es will aber genanndte Wittib Albrecht von wohlgedachtem Amte zu Übergebung ihrer noch zurückseyenden Duplic Schriefft nichts weiters angehalten werden, sondern auf unser Contumaciren ist uns zur Antworth ertheilt worden: Daß wir uns dießerwegen an einen Hochedlen Schöffen-Rath wenden mögten.</p><p xml:id="JG18589" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daher Wir dießer Weißung zu Folge unterthänig bitten daß Hochdießelben sich unßerer überall bedrängten Pupillen gnädigst anzunehmen, somit  vorerwehnte Albrechtische Wittib einsweilen zu Ausliefferung sowohl des Silbers als der Documenten juxta Inventarium, salva actione solita, HochRichterlich anzuhalten geruhen mögten.</p><p xml:id="JG18590" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wir p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'g Treu geh'ste Johann Ludwig KneuselJohann Andreas Heusser.</p><p xml:id="JG18591" rend="Prosatext" TEIform="p"> JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18592" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 11. April 1774]</head><p xml:id="JG18593" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne, Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöfen! Ew: Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten. p. haben unterm 7ten Mart h. a. Grg. decretiret: daß sich aussen rubrizirte Beklagte binnen 8 Tagen ohnfehlbaar auf  diesseitige unterthänige Anzeige vernehmen laßen solle.</p><p xml:id="JG18594" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun ist aber dieser Termin längst vorüber, ohne daß Sie der  Hochrichterlichen Auflage gebührendt nachgekommen; So daß uns nichts mehr übrig bleibet, als Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p um Beendigung dießer, von Gegentheilen widerrechtlich erzwungenen Sache retro  gebetnermaßen idque cum Refusione expensarum gantz gehorsamst und flehentlichst anzugehen;</p><p xml:id="JG18595" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wir hiernächst in Lebenswührig tiefestem Respect Verharren. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten pp. unterth'g gehorsamste Johann Ludwig KneuselJWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG18596" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 30. April 1774]</head><p xml:id="JG18597" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Dero achttägige Termin ist der Frau Wittib Albrecht wieder im Ungehorsam hingelauffen, worinn Sie bis ans Ende verharren dürffte; Wir beklagen unßere Pupillen über die maßen, da sich ihnen zu Wiedererhaltung des ihrigen so viele Schwürigkeiten im Weeg legen und bitten daher um fördersamst Hochrichterliche Hülffe auf das geziemendste, in steeter Veneration Verharrende.</p><p xml:id="JG18598" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'g geh'ste Johann Ludwig KneuselJohann Andreas HeusserJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18599" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 27. Mai 1774]</head><p xml:id="JG18600" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p bitte wir Endes unterschriebene Vormünder flehentlichst, nunmehro wegen fruchtloser Verstreichung des praeclusivischen Termini diese Sache retro unterthänig berührtermassen in Contumaciam hochgeneigtest zu beenden, somit unßern durch ihre abgestorbene Vormünder äuserst benachteiligte Pupillen, nach Hochdero preiswürdigen Gerechtigkeits Liebe auch zu dießen Väterlichen Erbschaffts-Stücken und sonstigem, nach dem Försterischen Inventario und Theilungs Recess, gerechtest zu verhelfen.</p><p xml:id="JG18601" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p  unterthänige Johann Ludwig KneuselJohann Andreas HeusserJWGoethe Lt<lb TEIform="lb"/></p></div5><div5 xml:id="JG18602" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 22. August 1774]</head><p xml:id="JG18603" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Außer deme daß Frau Gegnerinn nicht in den Vierzehen Tagen, welche ihr pro omni ulteriori Termino per vener: Decretum de 11ten Jun. nuper. et ins. d. 14ten Ej. gestattet worden, sondern allererst verspätet am 9ten July eingekommen, verfolglich gerechtest praecludiret ist, wollen unterzogene Vormünder anmit zugleich auch auf die in hac causa vor Löblichem Curatel-Amt verhandelte Akten submittiren, und Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten Innhalts derselben um ein gedeylich fordersamst Grg. abzufassendes Dekret, nomine ihrer unter voriger Curatel äuserst verkürzt gewordene Pflegbefohlenen, wie solches zu seiner Zeit erwiesen werden soll, unterthänig bitten.</p><p xml:id="JG18604" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'g geh'ste Johann Ludwig KneuselJohann Andreas HeusserJWGoethe Lt.<lb TEIform="lb"/></p></div5></div4></page>