<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="32" base="3.3.2.3.17.11.37"><div4 xml:id="JG19254" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="CREDITORESGEGENHUNG" TEIform="anchor"/>[Creditores gegen Hung]</head><p xml:id="JG19255" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Der Kürschner Hung hatte 1771 Bankerott gemacht, seine Mutter zahlte seine Schulden.</p><p xml:id="JG19256" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG19257" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 25. April 1774]</head><p xml:id="JG19258" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Als der Burger und Kirschner Georg Hung bonis cedirte, richtete deßen Mutter des Seel. Herrn Albertus Hungs Wittib, mit dem grösten Theil der Creditoren einen Vergleich auf, worinnen Sie sich anheischig machte, ihnen die Schuld ihres Sohnes zu 28 ProCto in 4. Terminen abzutragen; der wenige Rest der Creditorschafft der sich nicht hierzu bequemen wollte, hielt sich vor, einen etwaigen  Glücksfall und Wiedererlangung neuer Güter ihres Debitors abzuwarten.</p><p xml:id="JG19259" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Frau Hung bezahlte auch würcklich bis hierher 3. Termine, ohne  Wiederrede, nur bey dem 4ten der schon in abgewichener Ostermeß 1773. völlig war, stöst sichs, und uns ist unbekannt wie Sie sich kann beygehen laßen, unter dem nichtigen Vorwandte daß nicht alle Creditoren zu dem Vergleiche getretten, die schließliche Erfüllung desselben zu verweigern.</p><p xml:id="JG19260" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie wußte solches zur Zeit da sie den Vergleich eingieng und für die  Terminen Gerichtliche Sicherheit leistete, und Zeither als Sie die drey Termine bezahlte, und also ist es die leerste Ausflucht, die nur auf eine Verzögerung abzweckt, ihr aber keineswegs zu statten kommen mag.</p><p xml:id="JG19261" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daher unßerer Endes unterzeichneten unterthänig geziemende Bitte dahin ergehet: Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p geruhen dieße unartige Verweigerung Hochrichterlich abzuschneiden und Gegnerinn zu Aushaltung des wohlgetroffenen Hochobrigkeitlich und durch Stückzahlung bestätigten Vergleichs auf das strengste anzuhalten.</p><p xml:id="JG19262" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wir p. p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'g gehorsamste Joh: Georg Kiebacher qua mandatarius des Herren Math: Jos: Raab von Trier. Isaac Hertz Bonn, Salomon Wolff Bingo.JWGoethe Lt</p></div5></div4></page>