<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="5" base="3.3.2.3.17.11.10"><div4 xml:id="JG18136" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="HEMMERICHGEGENSTADTFRANKFURT" TEIform="anchor"/>[Hemmerich gegen Stadt Frankfurt]</head><p xml:id="JG18137" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Metzgermeister Hemmerich hat wegen des Umbaus seines Hauses Probleme mit den Nachbarn, dann auch mit der Stadt. Die juristische Fakultät der Universität Helmstedt wies die Klage der Stadt schließlich am 29. 7. 1774 ab.</p><p xml:id="JG18138" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18139" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 6. November 1771]</head><p xml:id="JG18140" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und Hochedelgebohrne &amp;c.! Demnach in außen rubricirter Sache der Herr Advocatus Fisci nicht nur die in einem venerirlichen Decreto de 17. Jul. 1771, insinu. 20. Jul. ejusdem anberaumte Frist von acht Tagen,  sondern auch wider alles Verhoffen, er werde endlich auch ohngemahnet seine allenfallßige Replic Schrifft beybringen, diese lange Zeit ungehorsamlich  vorbey streichen lassen, so finde nunmehro höchstnöthig, Ewre &amp;c. pro  praefigendo termino ulteriori eoque praejudiciali gantz geziemend zu bitten.  Desuper &amp;c. Ewrer unterthänig gehorsamster Nicolaus Hemmerich. Concepit J W Goethe Licentiat.</p></div5><div5 xml:id="JG18141" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 10. Februar 1772]</head><p xml:id="JG18142" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und Hochedelgebohrne &amp;c.! Mit schuldigster Ehrfurcht und  geziemendstem Dank, für die per Decret. venerand. d. 13. Jan. a. c. beschehene Communication gegenseitiger Replicarum, überreiche nunmehro ungesäumt tam jure quam facto wohl begründete Duplicas in Hoffnung, diese zu meinem größten Schaden unnöthig in die Länge gezogene Sache werde sich jetzo bald nach Recht und Billigkeit zu meinem Vortheile enden.</p><p xml:id="JG18143" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Um nun nicht in unangenehme Repetitionen zu verfallen, will es zu meiner Sache höchst dienlich seyn, die bisherige Geschichte des Processes durchzugehen, woraus sich dann der Ungrund gegenseitiger Schrifft leichter beurtheilen lassen wird. Da ich einen Riß übergebe, wornach ich das Stübgen unter meinem Bogen bauen wollte, wird eine Baubesichtigung angestellt und die Nachbarn wegen ihrer Einwendungen befragt; sie wiedersetzen sich mir, und die Sache wird an Ewr &amp;c. devolvirt. Damahls wäre es die Zeit gewesen, daß Ein Löbl. Bau Amt die Gerechtsame, wenn es deren zu haben geglaubt, gleich auf der Stelle gewahrt und durch vorsorgliche Intervention, wie es sonst bey dergleichen Gelegenheiten nicht einen Augenblick versäumet, den  kostspieligen Streitt zwischen mir und meinen Nachbarn abgeschnitten hätte. So aber hat es dabey sein Bewenden, ich verfolge mein Recht, die Nachbarn setzen sich dagegen, alles wird inter privatos verhandelt, und meine Gegner, die sich am Ende nicht zu retten wissen, schieben mir zur Hindernisse das Vorgeben herein, es seye Stadtgut. Allein auch dadurch wird Ein Löbl. Bau-Amt nicht aufmerksam, die Sache wird verschicket, und ich trage wie natürlich den Sieg davon, nur daß die auswärtige Herren Urtheilsverfasser, aus gäntzlicher Unwissenheit unserer hiesigen bürgerlichen Verhältnisse und aus einem durch meiner Nachbarn Vorgeben entstandenen Mißverstand, die Gerechtsame der Stadt zu wahren vorbehalten. Auch dabey tritt Ein Löbl. Bau Amt mit einer Prätension so wenig hervor, daß vielmehr ein ansehnliches Mitglied  desselben bey Durchlesung des Urtheils ausrufft: es wisse nicht, was hier zu  wahren seye.</p><p xml:id="JG18144" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ferner wird mir und meinem Zimmermann Meister Muntzert, der es alle Tage zu bezeugen erböthig, vergönnet, das Stübgen quaest. nach dem Riß aufzuführen, und das academische Urtheil gelangt auf alle Art in Rechtskrafft. Zu meinem Unglück fiel dießes in den Herbst, ich verschob den Bau auf eine bequemere Zeit, als auf einmahl das unversehenste Verbott mir das acquirirte Recht zu entreisen sucht, den Bau, der nach Recht und Spruch schon einige Monathe hätte stehen können, aufs neue untersagt und mich in unnöthige Weitläufftigkeiten verwickelt: ich solle einhalten, bis die Herren noch einmahl da gewesen und die Sache besichtiget. Auch dieses geschicht, nicht weil das, was ihnen zum erstenmahl nicht in die Augen gefallen, schwerlich das zweyte mahl erblickt werden mögte, und mir wird erst am 28. Dec. 1770 verkündiget, es seye ein Herr Advocatus Fisci bestellt. Ist es nicht klar, daß dieses Verfahren gantz und gar wiederrechtlich, und daß Ein Löbl. Bau Amt, wenn auch das Recht so sehr auf seiner Seite wäre, als es nicht ist, für ausgeschlossen zu achten seye. Wie will nun der Herr Fiscalis nach allem diesem das Onus probandi auf mich werffen; will die Stadt Gerechtsame wahren, muß sie darthun können, daß sie Gerechtsame hat; durch die bloße Assertion ist hier nichts gethan, und ich bleibe wie vor in rechtmäßigem Besitz.</p><p xml:id="JG18145" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der übrige größte Theil jenseitiger Replicarum gehet dahin zu erweisen, es seye der Durchgang aus zwei zusammen gehängten Häußern entstanden, sey eine freye Straße gewesen und deswegen deren Verbauungs Präjudiz höchst schädlich. Daß gegenseitiger Herr Schriftsteller mein Hauß mehrmahlen betrachtet, kan ich wohl zugeben, in wie fern er aber seine Beschaffenheit  getroffen, mag ein unpartheyisches Auge entscheiden. Wie soll hier eine Straße herkommen, da mein Hauß schon auf der einen Seite ein Eckhauß [ist] und eine öffentliche Straße daran hinlaufft; wie kan man so schlechthin behaupten, es seyen zwey zusammen gehängte Häußer, da es bey dem ersten Anblick  sowohl, als bey der genauesten Untersuchung deutlich ist, wie es nur ein von dem Erbauer des Haußes zur Bequemlichkeit seiner Nahrung, um im  Bedeckten handthieren und feil haben zu können, frey und zu dem leichtern Zugang der Käuffer offen gelassener Platz seye.</p><p xml:id="JG18146" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Uebertreibt denn endlich der Herr Advocatus Fisci die aus der Verbauung öffentlicher Straßen zu befürchtende totale Communications Versperrung, so will er damit vielmehr nur Schertz treiben, als daß er Argumenta daraus zu leiten dencken könte, und ich kan auch nichts ernstlich darauf antworten, sondern es ergehet an Ewer &amp;c. schließlich meine nothdringlichste unterthänig-  gehorsamste Bitte: Hochdieselben geruhen mich zur Ausübung des [von] mir längst acquirirten Rechts in Erbauung eines Ueberstübgen in dem Bogen quaestionis Hochgeneigtest gelangen zu lassen und Ein Löbl. Bau-Amt mit seinem unzeitigen Gesuch zurückzuweißen, das, wenn es auch obsiegen könnte, dennoch zu der Erstattung aller Unkosten, von Anfang des Processes bis hierher, welche es durch eine zeitige Intervention mir erspahren können,  ohnwiedersprechlich angehalten werden muß. Desuper &amp;c. Ewr unterthäniger Nicolaus Hemmerich. Concepit J W Goethe Licentiat.</p></div5><div5 xml:id="JG18147" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, d. 7. Mai 1773]</head><p xml:id="JG18148" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöfen! Aus dem per Decr: vener: d d 23ten April h. a. mir grgk. communicirten Gegnerischen Exhibito, muß ich zu meinem größten Befremden ersehen, welch eine verdrüßliche Wendung man dieser Sache zu geben gedenckt, daß wenn Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p nicht in gnädiger Rücksicht auf die  Umständte hier Einhalt thun, sich wohl zu meinem grösten Schaden der Proceß niemals enden würde.</p><p xml:id="JG18149" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe so viel Urteile vor mich, und alle mein Unglück kommt aus den unbedeutenden und mißverstandenen Clauseln, in denen Gegner so erwünschte Gelegenheit zur ewigen Protracktion einer Sache findet, die er nicht gewinnen kann.</p><p xml:id="JG18150" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es sind nunmehr fünf Monate daß ihm durch ein venerirliches Urteil  aufgelegt wurde: besser zu beweisen, als bißher geschehen; und wer nur halbwege mit der Sache bekannt war, konnte schon damals einsehen, daß ihme nichts zu sagen übrig blieb, als was er gesagt hatte, daß besser zu beweißen unmöglich war.</p><p xml:id="JG18151" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aus solchen Verlegenheiten hilft sich immer ein guter Sachwalter p Er wuste dieße fünf Monate mit Fristbitten hinzubringen, da bald die  erforderliche Dinge nicht konnten herbeygebracht, Untersuchungen, und  Besichtigungen nicht konnten angestellt werden, und wie die  Entschuldigungen alle hiessen, die den Mangel der Materie zum Beweiße bedecken sollten; und ietzt, da nach dem nachsichtigsten Rechtsgang, keine Fristen mehr verstattet werden können, will er sich selbst Frist und Ruhe machen, die seiner Sache freylich nüzlicher ist, als der meinigen.</p><p xml:id="JG18152" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p lassen sich daher demütig vorstellen, wie gerecht als billig es sey, Gegnern mit seinen Neuerungen, die er so angelegentlichst einzuführen beflissen, abzuweißen und endlich einmahl die Praeclusion, vor der sich niemand mehr zu fürchten notig zu haben scheinet, würcksam werden zu laßen.</p><p xml:id="JG18153" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Anstatt mit dem ihm auferlegten Beweise heranzutreten, bittet er sich abermahl Frist um Materialien zu sammlen, eben das was er fünff Monate schon gethan hat, nur kräfftiger und in besserer Form.</p><p xml:id="JG18154" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn sich nun schon zum Voraus der Wehrt der Materialien einsehen, und das Resultat, seiner Untersuchungen bestimmen läst, was kann  Hochdieselben abhalten meinen Bitten, ein gnädiges Ohr zu reichen:</p><p xml:id="JG18155" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Erstlich will er abermals eine genaue Besichtigung vornehmen und einen neuen Riß von Werckleuten aufnehmen lassen." Wenn Gegner aus den  bißherigen Rissen, Modelen, Besichtigungen, und Betrachtungen, noch keine Gründe für seine Sache auffinden können, so ist es wenigstens ein Beweiß daß sie sehr tief verborgen, sehr unbestimmt und schwach seyn müssen, was ihm auch ietzo zu entdecken belieben wird, [er wird,] wies Leuten geht die einer Hypothese zugethan sind, mit der Intention ausgehn, zu finden, was er sucht, es koste was es wolle, wird eine Menge unbedeutender  Umstände zusammen stellen, die nicht einmahl in einer antiquarischen  Streitigkeit, geschweige in einem Proceß dezidiren, und wird doch unterdeßen wieder soviel Monate gewonnen haben.</p><p xml:id="JG18156" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Freylich läst sich darthun, daß der Grund und Boden all unßrer Häußer, vor undencklichen Zeiten, Gott und dem gemeinen Wesen gehört hat, und mehr wird er auch von dem meinigen nicht darthun.</p><p xml:id="JG18157" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zweitens: ist die Inspecktion der Documente ein eben so Zeit  verderbliches Mittel, davon er sich nicht den geringsten Nutzen als den Auffenthalt versprechen kann. Die vornehmsten Papiere sind im Laufe des Prozesses schon edirt und benutzt, hätten die Nachbarn was gefunden das mir schaden könnte, es wäre gewiß von ihnen vorgebracht worden, nunmehro da sie durch Versagung derselben mit meinem Gegner gemeine Sache machen können, werden sie die Gelegenheit mit Vergnügen ergreifen. Wer soll sie anhalten? Der Herr Advocatus Fisci? Dazu versteht er seinen Vorteil zu gut.</p><p xml:id="JG18158" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Meine Sache ists auch nicht, mir um den Beweis meines Gegners Unkosten zu machen; und ex officio? das läßt sich weder verlangen noch hoffen. Also wird immer ein oder das andere Dokument fehlen, so bereitwillig ich mich auch meiner Seits zur Edition derselben finden lassen wollte, wenn ich ihm die gantze Beweis-Art in die er mich verwickeln will, zugestehen könnte.</p><p xml:id="JG18159" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und die Argumente die er herausziehen könnte, wenn er sie auch alle  beysammen hätte, lassen sich ohne Wahrsager Geist voraus bestimmen, sie würden sehr künstlich, ängstlich und gezwungen seyn, und nichts entscheiden.</p><p xml:id="JG18160" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn nun aus allem dem erhellt, daß es nur um den Aufschub des Prozesses zu thun sey, wie schmertzlich muß es einem Burger fallen, von dem Genuß des Seinigen auf eine solche Weise zurück gehalten zu werden.</p><p xml:id="JG18161" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wollten Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p Hochgeneigtest bedencken, wie unbedeutend für das gemeine Beste die gantze quaestion ist, die man mir movirte.</p><p xml:id="JG18162" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein ununterrichteter würde den Herrn Advocatum Fisci reden zu hören von: Gerechtsamen der Stadt, öffentlichem Wohl, und dergleichen, sich nothwendig überreden müßen: es solle ein offentlicher höchst  nothwendiger Platz dem Publiko durch den Eigennutz eines Privat-Mannes entrissen werden. Und man sehe die Sache nur an, wie sie ist. Der Gebrauch des Platzes bleibt, er mag gehören, wem er will, vor wie nach zum allgemeinen Besten. Der Gebrauch den ich von der Decke des Durchgangs machen will, hindert keineswegs, schadet auf keine Weiße denen Nachbaarn noch dem Publico. Jenne sind mit ihren unbilligen Hindernissen abgewießen, und der Herr Advocatus Fisci hat auch bisher eben so wenig den Schaden, den der Stadt dadurch zuwüchße, als das Recht erweisen können, das sie daran hat.</p><p xml:id="JG18163" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und heißt das auf das Wohl des gemeinen Weßens sehen, wenn das gantze keinen Nutzen, der Privatmann wohl aber Schaden von der Speculation hat.</p><p xml:id="JG18164" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich verschweige aus Empfindung der Ehrfurcht die Zeit und Art, womit die Rechte der Stadt gegen mich wollten geltend gemacht werden, und wie ein blos flüchtiger Einfall mich in dießen Verdruß und Kosten geführet hat. In Rücksicht auf alles das, lebe ich der sichersten Hoffnung, Euer  Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten pp. werden meine flehentliche Bitte grosgünstig erhören und geruhen:</p><p xml:id="JG18165" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> "die allein auf Verzögerung abzweckende Frist-Bitten des Herrn Advocati Fisci durch ernstliche Praeklusion endlich einmal abzuschneiden, und seine zu führende Beweis-Art, die auch im Grund nur eine Frist-Gesuch ist,  gerechtest für unzulässig zu erklären. Dagegen mich zum Genuß meines so unwiedersprechlichen und täglich sich mehr bewährenden Rechtes zuzulaßen." Hochdieselben werden dadurch beyden Thellen, dem Herrn Gegner aus der Verlegenheit, des Beweißes und mir zur endlichen Ruhe verhelffen.</p><p xml:id="JG18166" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten pp. unterth'g gehorsamster Nicolaus HemmerichWGoethe Lt Cpt.</p></div5><div5 xml:id="JG18167" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 24. Juli 1773]</head><p xml:id="JG18168" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest- und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Die Weitläufigkeiten meines Herrn Gegners nehmen täglich über Hand, und ie schwerer es ihm wird einen gehörigen Beweis zu führen, desto mehr sucht er die Schwäche seiner Gründe unter einem Schwall von Wortten zu verbergen.</p><p xml:id="JG18169" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist und bleibt demselben aufgegeben: beßer zu beweißen als  bißhero geschehen, und ich darf dahero nur einen erleuchteten Richter bitten, deßelben Präsentata de datis 1ten Merz 1771. und 6. January 72. nach welchen so eben gedachter Beweis ihm auferlegt worden, mit gegenwärtig seinem Exhibito zusammen zu halten, und es wird sich ergeben, daß hier alles ist wie dort, alles nach wie vor.</p><p xml:id="JG18170" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Indem die auswärtigen Herrn Urteils Verfasser einen beßern Beweiß von Herrn Gegnern verlangen, geben sie zu verstehen, daß sie dafür halten die Rechte der Stadt seyn keinesweegs so klar und im gegenwärtigen Fall  simplement zu supponiren, bedürfen vielmehr eines Beweisthums, ia eines gantz andern stärckern Beweisthums als Herr Gegner bishero führen können. Das Urteil besteht gegen ihn in seiner völligen Krafft, und es ist ihm auf keine Art erlaubt demßelben willkürlich auszuweichen, er muß es vielmehr stricte befolgen, oder seine Sache verliehren. Nun fällt iedem in die Augen, daß seine Letzte Schrifft nicht abgefaßt ist dem Urteil Folge zu leisten, sondern dasselbe zu eludiren. Er hat also seine Sache mehr als iemals in Gefahr gesetzt. Dießes voraus geschickt, komme ich nunmehro zu dem ersten und  vornehmsten Punckte: "ob der strittige Platz ein Stadt Eigenthum sey?" Davon will er denn affirmativam beweißen, durch die Notorietät und durch Analogie; aber keins will ihm gelingen. Denn vors erste ist durch das Urtheil, das Beweis verlangt, die Notorietät durchaus verworfen, vors andere hat er damit sowohl, als mit den Schlüßen aus der Analogie seine vorigen Scbrifften schon gestellet, hat eben darum verlohren, und wird eben darum wieder  verliehren.</p><p xml:id="JG18171" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So sehr fehlt es ihm an Beweis, daß er seine Zuflucht zur Verwunderung nimmt: Wie man ihm habe Beweis auflegen können, da die Sacbe notorisch seye. Darum ist Beweis auferlegt weil sie nicht notorisch ist, und eben so bezeugt die Beweisauflegung ihre innotorietaet.</p><p xml:id="JG18172" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und wie soll sie notorisch seyn? Durch den blosen Anblick: Es fällt in die Augen! Man siehts an allen Ecken! sagt er.</p><p xml:id="JG18173" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man kann kein Recht sehen, und aus der Beschaffenheit meines Haußes ein Stadt Recht schließen wollen, heißt noch keine Notorietät vor sich haben. Und ich wüßte auch nicht wer in meinem Bogen ein Stadt Eigenthum sähe.</p><p xml:id="JG18174" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die ersten Anleits Herrn habens gesehen, die Geschwornen nicht, sonst niemand als mein Herr Gegner siehts ex officio.</p><p xml:id="JG18175" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Ursache nun, warum die auswärtigen Herrn Urtels Verfaßer, gar nichts von dießer Notorietät haben mercken und erkennen wollen, schiebt er auf meine Risse, die darum willkührliche Wische seyn sollen, weil sie von seiner Tumultuarischen Messung ihm einige Zolle zu differiren scheinen.</p><p xml:id="JG18176" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So legal aber meine Risse sind, von meinen Nachbarn, die gewiß auf ihrer Hut waren, nicht widersprochen, von einem ehrlichen geschickten Mann verfertigt; So illegal ist des Herrn Gegners Messungs Verfahren. Ich würde ohne den Respeckt, den ich meiner gebietenden Obrigkeit schuldig binn, den Herrn Advocatum Fisci mit seiner Gesellschafft aus meinem Hauße gewießen haben. Es war auf alle Fälle unschicklich in eines Burgers Hauße eine Meßung vorzunehmen, und wenn ichs auch nur als einen strittigen Platz ansehe, ohne dem Einwohner davon die geringste Nachricht zu geben. Eine so einseitig also, nur von einem Theil der Geschwornen, Willkührlich vorgenommene Meßung ist also hier von gar keinem Gewicht. Besonders da sich ergiebt, daß die Herren Meßer zusammt von dem eigentlichen Statu Causae nicht unterrichtet waren, welches man ihnen suo loco darlegen wird.</p><p xml:id="JG18177" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So soll denn auch mein Modell denen Herren Urteils-Verfaßern Gelegenheit zur Irrung gegeben haben, weil nach demßelben wie des Herrn Gegners Wortte lauten: "der Durchgang für einen offengelaßenen Vorplatz zu halten". Nun müßten Riße und Model entsetzlich falsch seyn, wenn sie gradt das  Gegentheil von der Wahrheit darstellen sollten. Wenn man nach denenselben schließen muß der Platz quaestionis sey mein Eigenthum, so wird der Augenschein wohl nichts anders belehren. Denn gesezt, auch, welches der Herr Fiscalis nicht einmahl anschuldiget, mein Model differirte auch in den Maas  Verhältnissen um einige Zoll, so stellet es doch die Lage des Orts und seine  Beschaffenheit unverfälscht dar, daß also, was aus dem kleinen Nachbild geschloßen wird, aus dem würcklichen auch geschloßen werden muß.</p><p xml:id="JG18178" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In solcher Liquiditaet befindet sich nun das Gegnerische Notorium.</p><p xml:id="JG18179" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mit den andern Gründen aus der Analogie stehts nicht beßer.</p><p xml:id="JG18180" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So können denn was die Rechte meiner Nachbaaren belangt, dieße hier kein Argument geben, ich habe über sie obgesiegt, und im Rechten bewiesen, daß mein vorhabendes Stübgen nicht im geringsten denßelben präjudizirt. Doch hiervon weiter unten.</p><p xml:id="JG18181" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bey denen angeführten Beyspielen sind zwey Dinge zu betrachten.  Einmahl, ob die Exempel hierher applicabel sind, und dann ob, wenn sie auch noch so gut quadrirten, sie deswegen etwas bewiesen.</p><p xml:id="JG18182" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So sind denn zum ersten die Beyspiele wiederum alle dießelben die in seinen vorigen Schrifften für irrelevant durch das Universitaets Urteil sind erklärt worden. Ich habe daher gar nichts zu thun, als zu behaupten, daß kein  einziges nur die geringste Aenlichkeit mit gegenwärtigem Fall habe.</p><p xml:id="JG18183" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ja was zum zweyten noch mehr ist; so ist der Beweis, den Herr Gegner aus Beyspielen führen will, hier gantz unzuläßig.</p><p xml:id="JG18184" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist hier ein Jus Speciale darzuthun, nicht ob da oder dort die Stadt ein Recht hat, sondern ob sie hier ein Recht hat, an meinem Hauße ein Recht hat. So lang also Herr Gegner nicht das Eigenthum der Stadt an meinem Hauße beweißt, so helffen alle Exempel nichts, und wenn sie so relevant wären, als sie irrelevant sind.</p><p xml:id="JG18185" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die ganze Concentration seiner Argumente über den ersten Punckt |: §.18 :| muß also seine Schwäche an meisten offenbaaren, auch ist er so confus so wenig concludent als alles das vorhergehende.</p><p xml:id="JG18186" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Herr Gegner wendet sich nun hierauf zu besserem Beweis des andern Punckts: "ob durch den vorhabenden Bau eine Gefahr fürs Publikum zu fürchten sey?" Das allerdings einiger Geschwornen kann hier von keinem Gewicht seyn; Ist das nicht eben das was meine Nachbarn behauptet und gegen mich verlohren haben.</p><p xml:id="JG18187" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie kann also die abgeredete Aussage einiger Meister gelten gegen das was schon abgeurteilt ist. Und worinn soll die Gefahr bestehen? Durch das bauen? Da entsteht keine weitre Gefahr als bey einem jeden burgerlichen Bau, wenn Häußer neben einander aufgeführt, oder Seiten Flügel angebaut werden, sollte das deßwegen einem auf seinem Grund und Boden versagt seyn? Daß hier keine Feuers Gefahr seye als die allerfernste, die bey Grundlegung keines Gebäudes supponirt wird, ist, ich wiederhohl es abermahl, in dem Proceß mit meinen Nachbaarn schon entschieden, und nach der übertriebenen Vorsicht des Herrn Gegners ist Feuers Gefahr überall wo Holtz ist.</p><p xml:id="JG18188" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch ist sein Vorbringen falsch daß mein Stübgen, bey vorkommendem Unglück Hinderung verursachen könnte. Gott bewahre uns vor der Probe der Anstalten, die Herr Fiscalis zum voraus macht, es würde mir und der ganzen Nachbarschafft übel gewahrt seyn. Wie soll ein Leitfaß und Sprütze daherauf; denn von hinten herein gehts eben so wenig, und was sollten sie dathun. Alsdann würde erst der Platz versperrt seyn, durch die Rettung, und nicht durch mein Stübgen. Es ist dießes auch nur ein willkührlicher Einfall, der so wenig Grund hat, als er ausgeführt werden könnte.</p><p xml:id="JG18189" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die rhetorische Deklamation, womit Herr Gegner schließt, will nun auch nichts bedeuten. Daß großes Unglück durch Feuer geschehen, auch wo größerer Platz war, ist nicht zu läugnen, deßwegen stehen unsre Schoernen und der enge Marckt noch immer. Und ich sehe nicht warum der große Brand von Troja und Jerusalem einen Burger hindern sollte ein Haus zu bauen.</p><p xml:id="JG18190" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Doch um noch mehr zu thun, als Herr Gegner, so will ich abermals einem erleuchteten Herrn Richter zu bedencken geben, daß nicht einmahl eine Gefährde geschweige eine Gefahr dem Publiko hier droht; Der Gebrauch wird, wie man aus den unaufhörlichen Assertionen des Gegentheils  muthmaßen könnte, im geringsten nicht geschmälert, noch gehindert, der freye Durchgang bleibt, daß mit der höchsten Last eins durchgehen kann, in der breite wird auch nichts abgeschnitten, und was hat das Publickum bisher für einen Gebrauch von meinem Bogen gemacht? schier keinen, die  Beschaffenheit und Lage deßelben zeigt genugsam an; Auch wer nur ein wenig  unterrichtet ist, weiß, daß derselbe von niemanden gebraucht wird, als von mir und meinen Nachbarn. Das Publikum kann auch durchgehen, aber es läßt sichs so leicht niemand einfallen, und also auch ist dießes nicht einmahl wahr, daß, würde sogar der ganze Platz verbaut, das gemeine Wesen um das  geringste gefährdet würde.</p><p xml:id="JG18191" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dießes bleibt nun also fest: das Publickum kann an einem Bogen kein Eigenthum erweißen; hat es so gar keinen sonderlichen Gebrauch bisher davon gemacht, so kann ihm genügen, wenn dießer durch mein zu erbauendes Stübgen weder geschmählert noch gehindert wird. So ist auch, um aus des Herrn Gegners Exagerationen die Sache wieder ins Klare zu führen, niemals die Rede gewesen genannten Durchgang zu verbauen, sondern an die über dem hohen Bogen befindliche meine eigene unstrittige Decke ein  HängStübgen herab zu bauen, und nicht tieffer als daß iedes mit einer Last sogar bequem hindurch gehen könnte.</p><p xml:id="JG18192" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dies ist das wahre Verhältniß der Sache das der Herr Gegner durch all seine Bemühungen nicht verrucken wird. Vielmehr kann sich jedermann leicht aus den Akten überzeugen daß Herr Gegner nicht beßer als bisher bewießen, nichts neues vorgebracht und auch das alte nicht mit stärckern Gründen befestigt.</p><p xml:id="JG18193" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich setze also nun seinen übrigen eingestreuten Allotriis und  Weitschweiffigkeiten allgemeinen Wiederspruch entgegen, und will nur noch verschiedene Punckte kürtzlich berühren.</p><p xml:id="JG18194" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1. sind die Allegata aus den Kaufbrieffen §. 16. Theils unbedeutend, Theils falsch. Falsch ist: daß der Platz meines Durchgangs sollte die Heeringshocke geheisen haben. Es ist dießes eine Stelle aus dem Kaufbrieffe über meiner Mutter Haus, welches Herr Gegner hätte genauer ansehen sollen.</p><p xml:id="JG18195" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch hat er die Stellen wo des Bogens gedacht wird, in ein falsches Licht gesetzt. Der Bogen wird an dießen Orten designationis gratia und nicht exclusive genennet.</p><p xml:id="JG18196" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber wohl hütet Herr Gegner sich anzuführen, daß mir in meinem  Kaufbrief alles unter und über der Erde verkaufft wird.</p><p xml:id="JG18197" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">2.) Ist ein falsches Vorgeben, daß die Nachbarn in meinem Durchgang, den Herr Gegner, sehr verschmitzt mit dem dranstosenden Höffgen  vermischt, Fenster haben und Lufft und Keller Löcher. Keinesweegs! In meinem Hause und Bogen hat niemand eine Handbreit Eigenthum als ich; In dem anstosenden Höffgen haben sie Fenster und KellerLöcher, die will ihnen niemand streitig machen.</p><p xml:id="JG18198" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">3.) Muß ich hier noch einmal anführen, daß die wiederrechtliche  vorgenommene Messung, auch in ihrer Außführung unrichtig ist, und zeigt daß alle zusammen nicht gewust haben, wie ich zu bauen vorgeschlagen habe.</p><p xml:id="JG18199" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">4.) und Letztens bleibt mir noch übrig dem gleichfalls unzuläßigen  Bemühungen zu wiedersprechen: wie Herr Gegner seinen Beweis hierdurch nur antretten und durch seltsame Prozuduren die Sache ins Unendliche spielen wollen.</p><p xml:id="JG18200" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er giebt vor ich habe die Documente nicht alle herausgegeben. Freylich hab ich sie alle gegeben und mußte mich ia des Manifestations Eyds  gewärtigen. Was soll daher die Verschleiffung und der Vorbehalt: biß etwa sich noch irgendt ein Document vorfinden sollte. Wo soll sichs  vorfinden? Dies sind offenbaar leere Ausflüchte, wie auch das Ansuchen um eine Anlait, neuen Riss, und so weiter; Was heißt das anders, als von vorn anfangen, da man endigen soll; wozu ein neuer Riß, da der meinige vollkommen gut ist? Wozu eine Anlait, da die besichtigenden Herren schweerlich etwas sehen werden was sie sonst nicht bemerckt haben, und doch nicht urtheilen können, weil sie zugleich Richter und Parthey wären.</p><p xml:id="JG18201" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es wäre unerhört wenn man also mit mir verfahren wollte, daß man ihm gegen den gehörigen Rechtsgang, nach welchem eine strittige Sache sich einmahl endigen soll und muß, erlaubte, von vornen anzufangen, da es doch nur noch um den Schluß, um die Completion der Sache zu thun, er solle beßer beweisen. Wenn nun aus allem seinem Vorbringen, aus seinem gantzen Verfahren ersichtlich ist, daß er nichts neues, nichts beweisendes auffinden kann, so ist es nun Zeit ihn zu praecludiren.</p><p xml:id="JG18202" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daher dann an Ew. Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p abermahl meine Bitte geziemend ergehet: Hochdieselben geruhen dem Herrn Adv: Fisci nunmehr, da sein Beweis-Mangel am Tage liegt, ein vor allemahl mit seinen Verschleiffs-Gesuchen abzuweißen, die Sache grosgünstigst zu  beendigen, mich zur ruhigen Benutzung meines Eigenthums gelangen, und die ohne mein Verschulden mir aufgewachsene Kosten Hochgeneigtest ersetzen zu laßen.</p><p xml:id="JG18203" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeit p unterthäniger Nicolaus Hemmerich.JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18204" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 11. Oktober 1773]</head><p xml:id="JG18205" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Man hat bißhero vergebens gewartet daß der, dem Herrn Advocatus Fisci durch ein venerirl. Urteil d. d. 25 Sept: einzubringen verstatte Riß auch diesseits möge  kommunizirt werden, um denselben mit Anmerckungen ad Impartiales zu begleiten.</p><p xml:id="JG18206" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So will aber nun gar erscheinen, daß bemeldter Herr Gegner ihn binnen der 8 Tägigen ihme anberaumten Friest nicht übergeben und also für  praecludirt zu achten.</p><p xml:id="JG18207" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dahero an Euer HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten meine  gehorsamst geziemende Bitte ergehet: Hochdieselben geruhen nunmehro die Akten als geschlossen anzusehen, und die Verschickung dießer so lang  verzögerten Sache endlich Hochgeneigtest vorgehen zu laßen.</p><p xml:id="JG18208" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich in Lebenslänglicher Unterthänigkeit. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten; unterthäniger Nicolaus HemmerichJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18209" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 3. November 1773]</head><p xml:id="JG18210" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelGebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeleehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Durch ein  venerirliches Decret d. d. 18ten Oct: haben Euer Hochadel. Gestrengen und  Herrlichkeiten zu verfügen geruhet: "es seyen die Akten Pro ut jacent für  beschlossen anzunehmen, und solche ohne weitern Auffenthalt an eine  auswärtige Juristen Facultaet fortzusenden."</p><p xml:id="JG18211" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie befremdlich mußte es mir daher seyn, vor einigen Tagen in meinem Hauße von Geschwornen Handwercks Leuten behelligt zu werden, die den von Herr Advocatus Fisci, einzubringen, längst versäumten Riß erst  aufnehmen wollten.</p><p xml:id="JG18212" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zwar haben sich dießelbe durch meine Protestation bedeuten laßen, und sich wieder weg begeben; da ich aber dennoch auf dieße Weiße vor dergleichen Zudringlichkeiten nicht gesichert bin, habe mit dießer unterthänigen Anzeige bey Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p um Schutz und zugleich um Beförderung der so lang verzögerten Sache gehorsamst nachsuchen müßen.</p><p xml:id="JG18213" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Riß, ist wie aus den Ackten und dem Verhältnüß der Umständte klar erscheinet unnötig und unzulässig, ist nunmehro doppelt unzulässig, weil ein venerirl. Decret die Akten für geschloßen erklärt, und allen weiteren Aufschub verbietet.</p><p xml:id="JG18214" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich gelebe daher, der festen Hoffnung, Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p werden auf deßen weitere Molimina nicht die geringste Rücksicht nehmen, sondern Grosg. geruhen aber und abermal die Versendung der Akten quaest. durch ernstliche Verfügung Hochrichterlich beschleunigen zu laßen.</p><p xml:id="JG18215" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p. unterthäniger Nicolaus HemmerichJWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18216" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 6. Dezember 1773]</head><p xml:id="JG18217" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Wenn Herr Advocatus Fisci aus den nunmehr überreichten Riss, keine weitere Argumente ziehen wollen noch können, als in dessen lezten Exhibito vom 12ten Novembris darliegen, so war es allerdings überflüssig durch Verfertigung desselben die Verschickung der Akten aufzuhalten und die Prozeß Kosten zu vermehren.</p><p xml:id="JG18218" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Denn über das, daß aus einem solchen Grundriße die auswärtigen Herren Urteils Verfassere keines Wegs das obere Verhältniß meines und der  Nachbaarlichen Häußer ersehen können; so konnte man schon voraus wißen, daß sich durch denßelben weder die Gerechtsame der Stadt, noch die  Vergrößerung der Noth in Feuersgefahr, beßer als bishero geschehen, würde erweisen laßen.</p><p xml:id="JG18219" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weil er nun aber doch einmal vorliegt, so finde es nötig noch einiges welches mir bey deßen Ansicht bedencklich geschienen, hier einzuführen.</p><p xml:id="JG18220" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was den Erstlich dessen Richtigkeit betriefft; So muß ich denßelben auf seinem Werthe und Unwerthe beruhen laßen, weil er mir nicht gehörig kommuniziret, sondern nur zur Einsicht in Löbl. Gerichts Cantzley  vorgelegt worden.</p><p xml:id="JG18221" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Genug, in gegenwärtigem Falle beweißt er nicht mehr und weniger, als er kann. Denn dass in gedachtem Riße dasjenige Durchgang genannt worden, was ich Platz unter meinem Hauße nenne, relevirt weiter nichts. In retro Actis ist ersichtlich, dass der also benennt werden wollende Durchgang ein unter und bey meinem Haus von dem Erbauer freygelassene Platz war, der denn freylich auch zum Durchgang von den Nachbarn, keines Weegs aber vom Publico gebraucht wird.</p><p xml:id="JG18222" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Will denn Herr Gegner in seinem lezten mit übergebenen Exhibito,  nochmals erlauchte Urteils Verfasser glauben machen, als seye ich gesonnen  gedachten Durchgang zu verbauen, so muß ich gleichfalls wiederhohlen daß man das weder verbauen noch schmälern heißen kann, wenn da wo niemanden hingehen noch hinreichen kann, ein Stübgen angebracht werden soll.</p><p xml:id="JG18223" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alles weitere was denn noch von ihm beigebracht worden, ist von keinem gewichte, denn die Rechte der Nachbaaren, deren Gefahr und nicht Gefahr, sind in dem Prozesse gegen Sie in welchem ich obgesiegt, längst bestimmt, und dießelbe mit ihren Forderungen und Einwendungen längst abgewießen.</p><p xml:id="JG18224" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich beruffe mich also kecklich auf meine retro beygebrachte Gründe, und Gerechtsame, und füge nur noch eine verwahrung bey, wegen der in Löbl. Bau-Amts-Protocoll eingefloßene Wortte: Des Hemmerischen Hauß Platzes an der alten Herings-Hocke. Nun hat der Platz unter dem gleich neben mir gelegenen Hauße meiner Mutter ehmals dazu gedient, die Häringe daselbst zu verkauffen, auch hat er den Nahmen davon behalten, und in so fern kann gesagt werden mein Haußplatz liege an der alten  HäringsHocke, weil er neben meiner Mutter Hauß liegt, Keinesweegs aber kann behauptet noch zugegeben werden, daß mein Hauß jemals im geringsten von dießem Gebrauch noch Nahmen partizipirt.</p><p xml:id="JG18225" TEIform="p">Der ich übrigens auch retro Acta et Petita in tieffster Unterthänigkeit aber und abermahl submittirend. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthäniger Nicolaus HemmerichJWGoethe Lt.</p></div5></div4></page>