<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="29" base="3.3.2.3.17.11.34"><div4 xml:id="JG19030" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="HAASGEGENHAMBURGER" TEIform="anchor"/>[Haas gegen Hamburger]</head><p xml:id="JG19031" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Moses Lemle Schuster hat als Vormund der Söhne des Amschel Hamburger den Seelig Haas verklagt, weil dieser die Miete und den Grundzins nicht gezahlt hat. Haas nimmt Goethe als Anwalt. Der Prozeß zog sich bis 1780 hin.</p><p xml:id="JG19032" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG19033" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 6. März 1775]</head><p xml:id="JG19034" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Es kann mir  hinreichend seyn, daß Ew. HochAdel. Gestrengen p diejenige Besorgniß die ich in meinem unterthänigen Exhibito vom 28ten Nov: vorigen Jahrs  bezeigt, für unbedeutend erklären. Ich mußte mich wegen dießes Puncktes in Sicherheit stellen um nicht an dem bald zu hoffenden Ende dießer  RechtsSache, aufs neue von einem arglistigen Gegentheil aufgezogen zu werden.</p><p xml:id="JG19035" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein venerl. Dekr: vom 22t February dießes Jahres sezzet mich nun ausser Sorgen, Hochdieselben halten Gegnern zu Führung gegenwärtiger Klage wieder mich hinlänglich legitimirt, und so kann mir hierüber weiters keine Schikane gemacht werden.</p><p xml:id="JG19036" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dahero ich mich denn schuldigst zur auferlegten Duplic und respective Replic sogleich zu wenden habe.</p><p xml:id="JG19037" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gegnerische Replickschrifft führet in sich selbst ihre Wiederlegung. Die darinn verfaßte Geschichts Erzählung bekräfftiget die meine, kein einzig Argument entkräfftiget die meinigen, wie ich solches kürzlich der  Deutlichkeit wegen Puncktweise ausführen will.</p><p xml:id="JG19038" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gegner giebt zu es sey dieses Stübgen der einzige Weeg in's HinterHaus, es seye von ieher dazu gebraucht worden, und so mit wird zugleich alle Forderung an mich gehoben. Ich muß da das Hinterhaus mein gehört einen Eingang in's Hinterhauß haben, den mach ich nun blos als Durchgang oder zugleich als Stube gebrauchen. Wenn nun auch an solche, Küche, Vorplatz pp stosen, so ist das nach der Lage und Einrichtung eines Haußes natürlich, kann man aber deßwegen sagen, daß dieße Leztere Plätze zur Stube  gehören? Kann man dadurch beweisen, daß Sie dem ohnerachtet kein  Durchgang seye? Kommt nun noch hinzu daß ich solches Hauß nicht etwa privatim, sondern aus den Händen einer Hohen Obrigkeit gekaufft, und eben so übergeben bekommen, als ich's iezzo besitze, so ist der Gegnerische Muthwill auf einmal aufgedeckt. Welchen merckwürdigen Punckt, ich  besonders zu erwägen bitte.</p><p xml:id="JG19039" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie ich das Hinterhauß gekaufft habe, wie mir solches sammt dem  nunmehro strittigen Eingange übergeben worden, steht es noch, nicht die mindeste Veränderung ist vorgegangen, wie Gegner selbst eingestehen muß, und somit kann nicht der geringste Anspruch an mich gemacht werden.</p><p xml:id="JG19040" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie übereilt ist daher das Ansinnen: ich solle von Klägers Curanden einen Platz kauffen, und aus diesem einen Gang zu meinem Hinterhause auf meine Kosten machen laßen.</p><p xml:id="JG19041" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Als ich das Hinterhaus durch öffentlichen Kauf an mich brachte, kauffte ich also keinen Gang zu selbigem mit, wozu sollte mir es dienen, wie sollt ich hinein kommen, und erst iezo nach so vieler Zeit soll ich dasjenige kauffen ohne welches der Kauff des Hinterhaußes nie hätte vor sich gehen können. So vergeht man sich und zeigt seine Blöse wenn man eine böße Sache vertheidigt.</p><p xml:id="JG19042" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was denn nun den Vertrag, der von mir mit Klägers Curanden geschlossen worden sein soll betrifft, ist mir nichts bekannt, und würde Gegnern auch solchen aufzuweisen höchst schwer fallen.</p><p xml:id="JG19043" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Welcher Assertion ich denn gleich übrigen Einstreuungen mit allgemeinem Wiederspruch begegne; So erhält denn auch die Rechtmäßigkeit meiner Wiederklage ihre vollkommene Bestättigung.</p><p xml:id="JG19044" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gegner gestehet daß das Vorderhaus um 30 Rthlr. im Vermiethen besser seye als das HinterHaus, er gestehet, daß ich meine Hälffte der Benuzzung desselben seinen Curanden überlassen; aus dem vorigen ergiebt sich daß ich von Ihnen kein Aequivalent empfangen; und daß ein Vertrag deßwegen gemacht worden ist, ein fälschliches Vorgeben; also folgt ganz klärlich, daß sie mir die Entrichtung des Überschußes, rückgebetenermassen schuldig sind.</p><p xml:id="JG19045" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dahero ich nur schlieslich Retro petita unterthänigst wiederhohlen und nebst Vorbehalt aller verursachten Kosten es allenfalls Ew. HochAdel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p dijudicatur anheim stelle, ob Hochdießelben auf Kosten des unterliegenden Theils eine Besichtigung des Plazzes durch Geschworne Meister vornehmen zu lassen geruhen mögten.</p><p xml:id="JG19046" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Durch welches alles ich bezeige, wie sehr ich meiner guten Sache  vertrauen kann.</p><p xml:id="JG19047" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p  unterthäniger Seelig Haaß.JWGoethe Lt<lb TEIform="lb"/></p></div5><div5 xml:id="JG19048" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 8. Juni 1774]</head><p xml:id="JG19049" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Da auch endes  unterzeichneter bey dem neulichen über unßere Gaße verhängten großen Unglück in die äusserste Verwirrung gerathen, indem er sich aus seinem dem  Brandplatz nahgelegenen Hauße gleichfalls zu flüchten genötigt gesehen;</p><p xml:id="JG19050" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So wird deßen unterthänige Bitte nicht unerhört bleiben können, die dahin an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p ganz gehorsamst ergehet: Hochdießelben geruhen, mir in aussen rubrizirter Sache zu begegnung der wider mich ganz eitel angestellten Klage, einen Vier Wochentlichen Termin grosg. zu verstatten, da ich es sodann an gehöriger Einwendung nicht  ermangeln laßen werde.</p><p xml:id="JG19051" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthäniger Seelig Haaß.JWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG19052" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 20. Juni 1774]</head><p xml:id="JG19053" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Für die durch ein venerirl. Dekret d. d. 10ten Juny h. a. insin: d. 14ten Ejusdem vergönnte Fristerstreckung von Acht Tagen, statte zuförderst Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p den verbindlichsten Danck ab, sodann wende mich zur Beantwortung gegentheiliger unerwartet und ungegründeter Klage, die ich mit bereiten Exzeptionen sogleich umzukehren im Stande bin.</p><p xml:id="JG19054" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das eigentliche Verhältniß der Sache ist dießes:</p><p xml:id="JG19055" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Im Jahr 1758 kauffte ich die Hälffte des Vorder- und Hinterhaußes zur guldenen Steltz genanndt, als solche auf Hochobrigkeitliche Verfügung offentlich verkaufft wurde, da indeß die nachgelassenen Kinder des Amschel Hamburgers die andere Hälffte beyder Häußer eigentümlich inne hatten.</p><p xml:id="JG19056" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir machten aus Ursachen untereinander die Einrichtung, daß ich das Hinterhauß alleine, und Sie dagegen das Vorderhaus alleine bewohnen sollten. In diesem Zustande verblieben Wir eilf Jahre, da ich denn A° 1769 von ihnen auch die ihrige Hälffte des Hinterhaußes an mich kauffte, und  dergestaldt solches ganz, das Vorderhaus aber zur Hälffte als mein Eigenthum besas.</p><p xml:id="JG19057" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zu mehr gedachtem HinterHauße nun führet kein Weeg, kein Eingang als das sogenannte Stübgen, worüber Gegentheil Klage zu erheben sich  angehen läßt.</p><p xml:id="JG19058" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Durch dießes Stübgen gingen von ieher die Theilnehmer des Hinterhaußes, durch dießes Stübgen ging ich als ich das Haus zum Kaufe besah, der Gebrauch dieses Stübgens wurde mir mit verkaufft, so gut als jedem Thür und Schwelle eines Haußes mitverkaufft wird, wie ich denn also dieße Zeit über durch dieses Stübgen gehen mußte, um in und aus meinem Hauße zu kommen, und künfftig gehen werde.</p><p xml:id="JG19059" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So gantz ohne den geringsten Anschein ist die Klage des Gegentheils.</p><p xml:id="JG19060" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß der Weeg in's HinterHaus durchs Vorderhaus geht ist natürlich. Daß dießer Gang ehemals zu einem Stübgen ist gemacht worden, wird niemand wundern, wer die kümmerliche Bauart kennt, mit der wir das geringste Plätzgen zu benuzzen suchen müssen. Allein verändert das die Eigenschafft dieses Ganges? wenn ein vor allemal ohne solchen das Hinterhaus ewig  gesperret bleiben würde. Und wie könnte der Eigenthümer eines Vorderhaußes sich einfallen laßen, wenn dießes auch ganz sein gehörte, Zins oder Zoll wie man es nennen mögte von Thürn und Vorplatz zu fordern die freylich dem Besitzer des Hinterhaußes zum Gebrauch immerfort offen stehen müßen.</p><p xml:id="JG19061" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auch hütet sich Gegentheil wohl die wahre Beschaffenheit der Sache  darzustellen, und aus selbiger die Verbindlichkeit herzuleiten, Krafft welcher mir obläge den quaest. Zinnß zu bezahlen, vielmehr glaubt er durch Assertion eines Facti kürzer durchzukommen.</p><p xml:id="JG19062" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er sagt: ich habe es in Bestand gehabt, ich habe davon vormals 30 Rh. bezahlt, mich aber seit Sechs Jahren geweigert solche Schuldigkeit zu  entrichten; Ich begreiffe nicht, wozu ihm ein so unbescheinigtes Vorgeben helffen soll? Denn mir ist von allem diesem nichts bewußt. Ich habe es weder jemals in Bestand gehabt, noch hab ich jemals irgend etwas dafür bezahlt, und da es niemals eine Schuldigkeit war, hab ich mich auch niemals weigern können.</p><p xml:id="JG19063" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und so fällt denn Gegnerische Klage völlig zusammen. Das Verhältnis der Sache an sich, und das bisher geschehene, liegen klar vor Augen, und es kann nicht fehlen, daß sich dießer Streit zu meinem Vorteil ende. Wie ich denn ferner eine gerechte Forderung an Gegnere hiermit anzubringen gedencke.</p><p xml:id="JG19064" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es haben wie obengemeldt die Kinder des Amschel Hamburgers eilf Jahre meine Hälffte des quaest. Vorderhauses genossen, dagegen ich mich zwar ihrer Hälffte des Hinterhaußes bedient habe, jedoch weil solches wie natürlich viel geringer; so bleiben mir selbige nach unserer damaligen Einrichtung den eilfjährigen Taxmäsigen Überschuß rückständig, welche unläugbaare Schuld mir nunmehro ohngesäumt abgetragen werden muß.</p><p xml:id="JG19065" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dahero ich meine unterthänige Bitte an Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p schlieslich gelangen laße: Hochdießelben geruhen Gegnern mit seiner unstatthafften Klage ohne weiters abzuweißen; sodann ihme den schleunigen Abtrag erst gemeldten durch gehörige Taxation zu bestimmenden Rückstandes, und zugleich die Ersetzung der mir muthwillig verursachten Kosten Hochrichterlich anzubefehlen. Der ich pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterthäniger Seelig Haaß.JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG19066" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 28. November 1774]</head><p xml:id="JG19067" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Indem ich Endes  unterzeichneter die von außen rubricirtem Gegner wider mich angestellte Klage näher beleuchte, so finde daß in selbiger eine besondere Gefährde verborgen liegt, welche zuförderst gehoben werden muß ehe ich weiters den geringsten rechtlichen Schritt wage, indem vor das künftige ansonsten gar üble  Consequenzen gezogen werden können.</p><p xml:id="JG19068" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es hat sich nemlich Gegner als Vormund Hamburgischer Kinder bisher allein unterschrieben, da er doch den Simon Raphael als Mitvormunder an seiner Seite hat, und ohne desselbigen Bestimmung keine seiner  vormundschafftlichen Handlungen gültig sind. Da ich nun mit einem Gegner zu thun habe, der alles hervorsucht in der einzigen Absicht mich zu chicaniren, wie aus seinen Replicis abermals klar vor Augen liegt, so kann mir nicht verübelt werden, wenn ich auf meiner Hut bin, alle weitere Handlung einstelle, bis zuerst diese Beschwerde gehoben ist, da ich denn nicht ermangeln werde die Einreichung meiner Duplick-Handlung zu beschleunigen. Worüber denn an Ew. HochAdel. Gestengen und Herrlichkeiten p meine ganz unterthänige Bitte gelanget: Hochdießelben geruhen den unordentlichen Gegner dahin zu verweisen, daß er die Nahmens Unterschrifft seines Mitvormundes Simon Raphaels beibringe, damit ich dadurch wegen des zukünftigen gesichert werde, und meine Duplicschrifft unterthänig zu überreichen im Stande seyn möge; und mir sodann von Berichtigung diese Punkts an gerechnet einen Termin von XIV Tagen grg. zu gestatten.</p><p xml:id="JG19069" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'ger Seelig HaaßJWGoethe Lt</p></div5></div4></page>