<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="20" base="3.3.2.3.17.11.25"><div4 xml:id="JG18605" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="NIEDERERLENBACHER" TEIform="anchor"/>[Nieder-Erlenbacher Gemeinde gegen Dörchelweiler Gemeinde]</head><p xml:id="JG18606" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Streit wegen der Heu-Lieferungen an die Stadt Frankfurt, zu denen die beiden Gemeinden verpflichtet waren.</p><p xml:id="JG18607" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18608" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 4. Dezember 1773]</head><p xml:id="JG18609" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- u: Hochedelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Wohlvorsichtige Hoch u: Wohlweise Herren Stadt Gerichts Schultheiß u: Schöffen Insonders Grosgünstige Hochzugebiethende und Hochgeehrteste Herren! In ausen rubrizirter Sache ist auf eingehohlten Rath auswärtiger Herren Rechts-Gelehrten, der venerirliche Spruch am 12t Nov: dahin ergangen: "daß Kläger und Appellant den Grund der KIage und soviel Ihm daran  vermeinet binnen Monats Frist wie Recht zu beweisen pffichtig", welcher sodann auch eodem dato grosg. insinuiret worden.</p><p xml:id="JG18610" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weilen nun die Bestellung eines neuen Advoc. Causae dergestalten  Verhinderung eingeschoben daß zu dessen Information, auch näherer Erkundigung der Umstände besonders bey Abwesenheit deren Prinzipalen einige Zeit vonnöthen und der Terminus von Vier Wochen zu Ende gehet; als hat Endesunterzeichneter Euer Wohl und Hochedelgebohrn p. mit der  geziemenden Bitte gehorsamst angehen sollen Hochdieselben geruhen zu Einbringung auferlegter rechtlichen Handlung einen anderweiten Termin von 4. Wochen grosg. zu verstatten.</p><p xml:id="JG18611" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich p. Euer Wohl u: Hochedelgebohrn Gestreng u Herrl. unterthäniger B.J.Schäfer Notar als Aldt N[ieder]E[rlen]bacher GemeindeJWGoethe. Lt.<lb TEIform="lb"/></p></div5><div5 xml:id="JG18612" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 10. Januar 1774]</head><p xml:id="JG18613" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- auch Hochedelgeborne Gestrenge, Vest, Hochgelahrte,  Wohlfürsichtige, Hochweise Herrn Gerichts-Schultheiß und Schoeffen. Durch ein venerirlich Urteil d. d. 12 Nov. a. el. ins. eod. ward meiner  endesunterzeichneten Anwaldts Prinzipalschaft auferlegt binnen Monathsfrist eine weitere Rechtliche Ausführung einzureichen.</p><p xml:id="JG18614" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieser Termin lief den 12 Dezemb. zu Ende, da mir denn ein anderweitiger auf 4 Wochen per Decret. d. d. 11 Dez. ins 14. a. c. grosgünstig verstattet worden.</p><p xml:id="JG18615" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun ist auch die schuldige Vernehmlaßung und weitere Beweisführung gehörig ausgearbeitet, es stost sich aber alleine daran, darüber nochmalen mit meiner Prinzipalschaft, als die abwesend, und bey gegenwärtiger Jahrszeit beschweerlich heimzusuchen, eins und das andere zu sprechen und nöthige Erläuterungen zu fordern.</p><p xml:id="JG18616" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wozu ich dann eine weitere Frist nur auf vierzehn Tage mir unterthänig erbitte. Mit schuldiger Ehrfurcht verharrend Ew. Hochadel. Gestreng und Herrl. unterthänig gehorsamster B. J. Schäfer Notar. qua Md-tius der Gemeinde Nieder-Erlenbach.JWGoethe Lt</p></div5><div5 xml:id="JG18617" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 15. Januar 1774]</head><p xml:id="JG18618" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrten  Wohlfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Durch ein  venerirliches Dekret vom 12ten November a. el. insin: eod: ej. haben Ew.  HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p meiner, endes unzeichneten Anwalts, Principalschafft aufzuerlegen geruhet den Grund ihrer Klage weilen Beklagte deren nicht allenthalben geständig, binnen Monats Friest zu beweisen; darauf denn unterm 4 Dezember eine abermahlige Vier wochentliche Friest  nachgesuchet und grosgünstig verstattet worden, die wir denn am 8 January dießes Jahrs noch auf Vierzehen Tage zu prolongiren gebeten, für welches alles wir unßre Dancknehmung geziemend bezeugen und sodann binnen dem lezten Termin unßere rechtliche Nothdurfft darzulegen gedencken.</p><p xml:id="JG18619" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Anwalts Principalschafft die Gemeinde zu Nieder-Erlenbach läugnet schuldig zu seyn, der Gemeinde zu Dorckelweil das Heu von gewißen in lezterer Districkte gelegene, Löbl. KornAmte zuständigen Wießen, abführen zu helfen.</p><p xml:id="JG18620" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie stellten Actionem servitutis negatoriam an, die mehr utilis als directa, und durch die Lage der Sache Theils gegen ersagte Gemeinde, Theils gegen ein Löbl. Land-Amt als Representanten der Landesherrlichen Gewaldt gerichtet war, und zeigte ihre Befugnisse genugsam.</p><p xml:id="JG18621" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Weilen aber es einer ansehnlichen auswärtigen Fakultät gefallen, ein weiteres von derselben zu verlangen; so befolget Sie solches kürzlich, und ich werde in gegenwärtigem Exhibito mich bemühen, klärlich darzulegen:</p><p xml:id="JG18622" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie obenbemeldte Hülfe bey der Heufuhr weder gefordert werden könne, von einer Hohen Herrschafft noch von Beklagten Nachbarn, weder</p><p xml:id="JG18623" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">1. als spezial Last, noch</p><p xml:id="JG18624" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">2) als allgemeine Frohnde, noch</p><p xml:id="JG18625" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">3) am allerwenigsten als Servitut.</p><p xml:id="JG18626" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Ursprung der spezialen eigenthümlichen auf gewissen Ortschafften hafftenden Lasten, ist in der besondern Beschaffenheit der Ortschafften selbst, und [im] Verhältniß gegen das Ganze und den Landesherren zu suchen.</p><p xml:id="JG18627" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Lage dererjenigen Güter die eine Hohe Landes Obrigkeit  eigenthümlich besitzt, bestimmt gleich im Anfange da ein Staat sich bildet die Hülfe und Dienste die von den nächstliegenden geleistet werden sollen. Eine weiße und für das Wohl eines jeden gleichgesinnte Sorgfalt, theilt dießelben gleich aus; und daher kommt die Repartition, die durchgehends seit undencklichen Zeiten gemacht worden, die unwiedersprechlich unumstößlich und  unerweiterlich ist.</p><p xml:id="JG18628" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine solche Repartition ist denn auch vor Jahren in hießiger Gegend  geschehen, dieße giebt allein Bestimmung und Maaße, und kann selbst von einer Hohen Landes Herrschafft nicht geändert werden.</p><p xml:id="JG18629" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In derselben fiel der Gemeinde Dorckelweil zu von 2 Huben Obrigkeitlich Gut, das Heu wegzuführen, und der Gemeinde NiederErlenbach als Anwalts Principalschafft und Klägern wurden 3 Huben zu bauen ebenfalls zu repartiret, welchen Dienst sie noch biß auf den heutigen Tag leistet, da bemelte 3. Huben nebst der dazugehörigen Burch an das Hochadel. Hauß von Glauburg in neueren Zeiten käuflich überlaßen worden. Wie denn in dem Kauffbriefe bemeldten Guts alles weitläufftig spezificirt befindlich.</p><p xml:id="JG18630" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gleichwie nun dießer bemeldter Dienst Anwalts Principalen alleine zu leisten zukommt, also auch die jezt im Streit befangene Heufuhr der Gemeine Dorckelweil alleine zu prästiren.</p><p xml:id="JG18631" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ergiebt sich solches aus beygebogener Sig: ¤ bezeichneter Abschrifft Löbl. Land-Amts-Protokoll, welches nach Maasgabe der Repartions Bücher und des Herkommens geführt ist, und ausweißet, daß: die Gemeinde Dörckelweil schuldig seye, das Heu zu machen und solches in die Stadt zu führen, wohingegen ihr 1 Rth für das Heu machen und für einen Wagen 6 Xr Fuhrlohn pp von dem Beständer zu zahlen seye.</p><p xml:id="JG18632" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein gleiches wird von den NiederUrselern verfügt, der Gemeinde Nieder Erlenbach dagegen mit keinem Wortte gedacht. Worauf den vorzüglich der Grund unßerer verneinenden Klage beruhet.</p><p xml:id="JG18633" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sind in der Repartition die Dienste der 38. Morgen den Dorckelweilern  zufallen, so haben Anwalts Principalen dagegen die Dienste der nunmehrigen von Glauburgischen Burch zu leisten, und ein jedes versieht solche allein, und kann das andre keineswegs in Anspruch nehmen, besonders da wie erst gezeigt, die Verleyh Protokolla der Dorckelweilischen Wießen auf die alles  ankommt der Nieder-Erlenbacher mit keiner Sylbe gedenckt.</p><p xml:id="JG18634" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Woraus genugsam erhellet daß mehrgedachte Hülfleistung bey der  Heufuhr keinesweegs als eine repartirte Spezial Last anzusehen, noch gefordert werden könne, vielmehr ist ersichtlich, wie von dießer Seite die  nachbaarliche Gefälligkeit allein Platz gegrieffen und zu solchem Undancke nunmehro Gelegenheit gegeben habe.</p><p xml:id="JG18635" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie nun einmal der erste Punckt unumstößlich dokumentirt und dargethan, auf welchen es vorzüglich ankommt; so wird es mit dem andern eine desto leichtere Arbeit seyn, als der nur aus der Beschaffenheit allgemeiner Frohn Dienste und der Anwendung solcher auf gegenwärtigen Fall zu erweißen steht.</p><p xml:id="JG18636" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich muß die Bestimmung einiger Wortte vorausschicken, ohne die wir nicht richtig argumentiren können. Gegnere haben während des ganzen Prozesses immer die zwey Dinge verwechßelt: ungemessene Frohnden schuldig seyn, und schuldig seyn sich eine special Last auflegen zu laßen.</p><p xml:id="JG18637" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und daher argumentirten Sie dergestalt: Ihr seyd verpflichtet ungemessene Frohnden zu leisten, und also müßt ihr alle Servitia prästiren, die euch eure Landes Obrigkeit auflegt.</p><p xml:id="JG18638" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dießer anscheinende Schluß geht aber völlig zu Grunde wenn man ihn analysirt, daher wollen wir erst die Beschaffenheit der ungemessenen Frohnden beleuchten.</p><p xml:id="JG18639" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es sind solche allgemeine, unbestimmte in der Nothdurfft des Landes und dem Willen des Landsherrn allein gegründete Dienste, wozu nicht der einzelne Unterthan, nicht einzelne Dorfschafften, sondern der Complex aller Unterthanen, aller Dorfschafften verbunden ist.</p><p xml:id="JG18640" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein solches liegt in der Natur, und der Billigkeit, ein solches wird durch unßere Grundgesezze und das Herkommen befestiget.</p><p xml:id="JG18641" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zur ungemeßnen Frohnde wird also erfordert, die Nothdurfft des Landes oder der Wille des Landesherrn, und sodann sind zur Ausführung desselben alle Unterthanen ohne Unterschied verpflichtet. Beym Strassen-Bau, in  Kriegszeiten, ruckt eine Dorfschafft nach der andern an, schafft eine nach der andern, und was die einen zu viel gethan haben, muß ihnen sogar von den andern vergütet werden, wie nach dem lezten Kriege noch mit den KriegsFuhren und Einquartierungen geschehen, und immer fort mit Rekrouten-Vorspann-  Unkosten und dergleichen geschiehet.</p><p xml:id="JG18642" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieße allgemeine Billigkeit zeigt sich allso vorzüglich bey der  Gesätzmäsigen Constitution der ungemessenen Frohnden, deren Natur und Art also mit den spezialen auf gewissen Ortschafften liegenden Lasten streitet, daß von jenen auf dieße gar kein Schluß gemacht werden kann, man müßte denn den Sinn und die Bedeutung der Worte nur sehr obenhin kennen.</p><p xml:id="JG18643" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gleichwie nun also oben ad primum gezeigt worden: daß es keine Spezial Last seyn könne, weil solche durch uralte Repartition bestimmt werde, aber aus der Lage der Ortschafften herfließe, und aus den Stadt-Büchern und Amtsprotokollen zu ersehen seye; Also ergiebt sich nun aus der  Ausführung des zweyten Momenti, daß solcher Dienst aus der LandesHerrlichen Gewalt ungemessen Frohnden zu fordern, nicht anverlangt werden könne, weil eben diejenigen Gesezze und Billigkeit die bey Repartition der special Lasten eine Gleichheit beobachteten, auch noch obwalten und die  ungemessenen Frohnden über alle Unterthanen gleich austheilen.</p><p xml:id="JG18644" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wollte man also ex hoc Capite die Dienstleistung bey der Heufuhr verlangen, so müßten alle Franckfurter Dorfschafften konkurriren, und selbige  wechselsweiße verrichten, welches doch auch nicht zulässig ist, weil das was einmal einem Ort als spezial Last repartirt ist, denen übrigen Unterthanen nicht mehr aufgebürdet werden kann.</p><p xml:id="JG18645" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und dergestalten wäre auch der zweyte Punckt abgethan.</p><p xml:id="JG18646" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was den dritten betriefft, habe ich nicht nötig viel Worte zu machen, sondern will noch schließlich mit Wenigem zeigen, wie kein einziges Requisitum zur Verjährung einer Dienstbaarkeit hier obwalte.</p><p xml:id="JG18647" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So versiren Gegnere denn, wenn Anwalts Prinzipalen ihnen auch noch so lang bey der Heufuhr quaest. geholfen, offenbahr die ganze Zeit in mala fide. Bey iedesmaligem Verleyh der Wießen wo sich die Gemeinden um mit zu bieten einfinden, werden die Conditionen verlesen, und selbige besagen laut oben angebogener Copia Prot: deutlich, daß die Heufuhr von den 38 Morgen denen Dorckelweilern zur Last falle, von der Gemeine NiederErlenbach ist kein Wortt die Rede, sie werden also immer über einige Jahre erinnert, daß Sie allein dieße Dienste zu prästiren haben, und kann kein Zeitpunckt gedacht werden, wo Sie in bona fide gestanden hätten. Eben daher ist auch justus titulus unmöglich. Sie wußten also immer daß Anwalts Principalen ihnen nichts schuldig waren, sondern aus nachbaarlicher Freundschafft, auf bittliche Requisition, etwa bey einbrechendem Regenwetter, und weil  dießelben immer mehr Zugvieh als Gegnern gehalten, an Handen gegangen.</p><p xml:id="JG18648" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie ist also hier ein Titulus auch nur putations anzugeben? Aus gutem Willen haben Anwalts Principalen die Fuhren manchmal gethan und eben der Willen kann ihnen solches versagen.</p><p xml:id="JG18649" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn wir nun gar die Qualität des Objeckts ansehen; so wird die Sache immer bedencklicher. Hier ist ein Recht das über eine Gemeinde prätendirt und präscribirt werden will, da doch die Sachen derselben, und also auch ihre Rechte, entweder gar nicht, oder nur durch praescriptionem longissimi temporis, welche die Gesezze auf 100 Jahre bestimmen, durch Verjährung erworben werden können. Und das aus weislicher Anstalt der Gesezgeber, weilen eine Gemeinde aus veränderlichen Gliedern bestehet und besonders offt mit vorgesetzten gestrafft ist, die zu unüberlegt und nachlässig sind um ihr Bestes gehörig zu wahren. Daraus ergiebt sich nun weiter, daß, wenn auch ihre dreyßigjährige Angabe sich der Wahrheit gemäs also verhielte, welches jedennoch darzuthun sie würcklich noch schuldig geblieben, und also durch einfache allgemeine dießeitige Abläugnung von selbst zerfällt, daß, sag ich, bemeldte Zeit noch lange nicht hinreiche um ein Recht über eine Gemeinde zu erwerben.</p><p xml:id="JG18650" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und dann ist das so geschwind gesagt: Zwantzig, dreyßig Jahre, nicht aber so geschwind bewießen. Wie denn auch der ununterbrochene Besitz, und zwar cum animo dominii, in gegenwärtigem Fall da Gegnern so offt erinnert worden, daß es nur eine Gefälligkeit geweßen, nicht einmal möglich,  geschweige denn zu erweißen steht. Ein solches haben die ansehnlichen Herrn Urteils Verfasser wohl eingesehen, und erkläret Anwalts Principalen seyen lauffender Sache nicht schuldig die Fuhren quaest. zu leisten. Wodurch also Gegnerischer Besitzstandt von selbsten verschwindet, indem sie sonst hätten geschützt werden müßen.</p><p xml:id="JG18651" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und so glaub ich allen dreyen Punckten ein völliges Genüge geleistet zu haben, von denen wir nur Einen zu beweißen nötig gehabt hätten.</p><p xml:id="JG18652" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es wird nunmehro kein Zweiffel übrig seyn, daß offt gemeldte Hülfe bey der Heufuhr quaest. eine nachbaarliche Gefälligkeit geweßen womit man vor Jahren, da noch die grossen Frohnden in unßerer Gegend nicht so häuffig waren, einander noch dienen konnte. Jetzo aber, da die schweren Lasten bey Verfertigung der Weege ohne das auf den Gemeinden ruhen, und jedes für sich zu sorgen hat, keinesweegs mehr gereicht werden können.</p><p xml:id="JG18653" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daher ich denn in völligem Zutrauen die unterthänige Bitte hier anfügen kann: Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p möge es Hochgefällig seyn, meine Prinzipalschafft ganzlich von der ungehörigen Forderung ihrer Nachbaaren denen Dorckelweilern loszusprechen, und dieße Hochrichterlich auf die uralte Repartition, auf das Herkommen und die Verleih-Protocolla zu weisen, als nach welchen es ihnen allein zukommt die Heufuhr quaest. dem jedesmaligen Beständer zu leisten. Refusis expensis. Der ich hierüber pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p ganz gehorsamster BJSchäfer Notar. qua Mdtius der Gemeinde NErlenbach.JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18654" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 13. Juli 1774]</head><p xml:id="JG18655" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheiß und Schöffen! So bereitwillig sich auch jeder Zeit Anwalts Principalen finden laßen, denen Befehlen einer Hohen Obrigkeit zu gehorchen, so haben sie dennoch dem venerirlichen Dekret vom 11ten July ohne sich den größten Schaden und Nachtheil zu bringen nicht geleben können.</p><p xml:id="JG18656" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es würden die Vorgesezte der Niedererlenbacher Gemeinde  unverantworttlich handlen, wenn Sie gegen das was in dem Rechtsgange schon klar  entschieden ist, auf einige Weiße etwas vornehmen ließen, und die anverlangte Heu-Fuhr ist dießer Art:</p><p xml:id="JG18657" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein venerirlich Dekret vom 12ten November 1773. sezt außer allen Zweiffel, daß Anwalts Principalen, "noch zur Zeit das Heu auf der Frohnde gegen "die gewöhnliche 6 Xr heimführen zu helfen nicht schuldig."</p><p xml:id="JG18658" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieser in Rechtskrafft erwachsene Spruch sezt also den Zustand, wie es während des Processes gehalten werden soll, unumstößlich fest, die Beyhülfe an der quaest. Fuhr kann von der Gemeinde NiederErlenbach nicht geleistet werden, und es möge auch bisher geschehen seyn, was da wolle; so hat solche die ausdrücklichen Wortte eines Urteils, rem Judicatam vor sich, und wenn dieße nicht gelten, nicht entscheiden, nicht schützen sollen, was wird denn helfen entscheiden und beschützen.</p><p xml:id="JG18659" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dannenhero an Eure HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p Anwalts unterthänige rechtliche Bitte ergehet:</p><p xml:id="JG18660" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hochdießelben geruhen Prinzipales in ihrem gegenwärtigen durch ein eigen venerirlich Urteil bestimmten Zustande bis zu Austrage der Sache gerechtest zu schützen, und nicht zuzugeben daß auf einige Weise contra rem judicatam irgend eine Handlung vorgenommen werde.</p><p xml:id="JG18661" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlich p unterth'g Treu gehorsamer BJSchäfer, Notar, als Aldt. der Gemeinde NErlenbach. JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18662" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 15. Juli 1774]</head><p xml:id="JG18663" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Anwalts Principalen haben das venerirliche Dekret vom 12ten November vorigen Jahres auf ihrer Seite. Solches ist das provisorische Urteil wodurch der Zustandt während des Prozesses bestimmt wird, es kann durch kein anderes aufgehoben, es kann nichts weiter providirt werden.</p><p xml:id="JG18664" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dahero sehen sie sich genötiget von dem venerirlichen Urtheile dd. 13ten Juli a. c. insin: eod. mit Beybehaltung alles schuldigen Respecktes das Remedium Transmissionis actorum in vim revisionis zu ergreiffen, und  zugleich, weilen ihr Sachwalter so eben in's Bad verreißt ad deducendum Gravamina einen Termin von Vier Wochen sich unterthänigst zu erbitten. Worüber p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'g treu geh'ster BJSchäfer Notar. als Aldt der Gemeinde NErlenbach.JWGoethe Lt.<lb TEIform="lb"/></p></div5><div5 xml:id="JG18665" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 19. August 1774]</head><p xml:id="JG18666" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrengen Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! In aussen rubrizirter Sache hat Anwalt unterm 15ten Jul eine Vierwöchentliche Friest bey Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten ganz geziemend gebeten, auf welches sein Gesuch ein Hochrichterliches Decret ergieng, welches ihm solchen Termin von dem Tage an, da darum gebeten worden, verstattete.</p><p xml:id="JG18667" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun ist aber ein solch venerirl. Dekret erst am 12ten Aug: als eben den Tag verstrichener vier Wochen von der Zeit der Bitte gerechnet gegeben, und erst den 13ten Ejusdem, als nach verflossenem Termin insinuiret worden,  dannenhero unmöglich war, einem solchen, besonders in Abwesenheit des  Sachwalters zu geleben.</p><p xml:id="JG18668" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dahero Anwaldtsunterthänige Bitte dahin ergehet: Ew. HochAdel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p geruhen in dießer Rücksicht praevia Restitutione brevi manu einen anderweiten Termin, und zwar a die insinuationis futuri Decreti auf XIV. Täge gefälligst zu vergünstigen.</p><p xml:id="JG18669" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'g gehorsamster BJSchäfer qua Mdtius der Gemeinde NErlenbach.</p><p xml:id="JG18670" rend="Prosatext" TEIform="p"> JWGoethe Lt.</p></div5><div5 xml:id="JG18671" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 27. August 1774]</head><p xml:id="JG18672" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethendt und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Auf welche weiße es sich auch möge zugetragen haben daß Anwalts Prinzipales so gantz wieder Vermuthen in gegenwärtige Lage versezt worden; können selbige das  ergrieffene Revisions-Mittel spe certa Restitutionis brevi manu in integrum nicht anders denn fortzusezzen gedencken, derowegen Sie mit allen schuldigen Respeckt ihre Beschwerden hiermit ganz gehorsamst vortragen.</p><p xml:id="JG18673" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den 12ten November vorigen Jahrs ergieng auf eingeholten Rath  auswärtiger Herren Rechtsgelehrten das venerirliche Urtheil, welches sub Lit. A. in extenso hier beygebogen ist, und folgenden besondern hierher gehörigen Passum enthält: daß Prinzipales zur Zeit noch auf des Dörckelweiler Schultheisen jedesmalige Anzeige das Heu von den Wießen quaest. auf der Frohnde gegen die gewöhnliche 6 Xr. vom Wagen  heimzuführen nicht schuldig.</p><p xml:id="JG18674" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worauf man sich denn diesseits da der Punckt wie es mit gedachten Fuhren während des Prozesses gehalten werden sollte provisorisch ausgemacht, und das Urteil rechtskräfftig ward, vollkommen verlies.</p><p xml:id="JG18675" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zu dem grösten Befremden Principalium nun mußten dieselbe bey letzter Heu Erndte vernehmen, daß ein venerirl. Dekret vom 11 ten July, welches gleichfalls in extenso sub Lit. B. beygehet, Löbl. Land-Amt committirt habe: Biß zum Austrag der Sache die Gemeinde NiederErlenbach auf die nemliche Art wie es bisher geschehen auch diesmal zur  Concurrenz der quaest. Heufuhre anzuhalten.</p><p xml:id="JG18676" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein solches Dekretum wurde ohnerachtet einer gehorsamsten, die Laage der Sache darstellenden Remonstration, durch ein anderweites vom 13te July nochmals eingeschärfft; gegen welches Anwalts Prinzipales das Remedium revisionis ergriffen, und hiermit die Überreichung ihres Gravaminis  beschleunigen.</p><p xml:id="JG18677" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ergiebt sich solches ohne weiters aus der Gegeneinanderhaltung beider Dekrete davon das erste ausdrücklich enthält: Die Gemeinde NiederErlenbach sey zu Heu zu führen während des Processes nicht schuldig, das andere aber solche Dienstleistung von ihr verlangt.</p><p xml:id="JG18678" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dießes ists worüber man einer Weisung deren Auswärtigen Herrn  Rechtsgelehrten sehnlichst entgegensieht, und besonders da lezteres Urteil auf keine Weiße rechtskräftig werden kann, mit unterthäniger bitte Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p angehen muß:</p><p xml:id="JG18679" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hochdieselben geruhen die Akten gegenwärtigen Vorfall betreffend ad exteros impartiales Großg. zu verschicken, und zwar wo die Hauptsache schon anhängig ist; die denn ersteres Urteil vom 12t November vorigen Jahres gerechtest zu confirmiren und die lezteren vom 11t und 13ten July ohne weiters aufzuheben gerechtest ermeßen, und dadurch auf das künfftige den Besitz Stand sicher stellen werden. Der ich p Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p unterth'g geh'ster BJSchäfer Notar. qua Mdtius der Gemeinde NErlenbach.JWGoethe Dr</p></div5></div4></page>