<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="7" base="3.3.2.3.17.11.12"><div4 xml:id="JG18233" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="BOHMGEGENULBRICHT" TEIform="anchor"/>[Böhm gegen Ulbricht]</head><p xml:id="JG18234" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Forderungen des Hanauer Handelsmannes Böhm gegen die Frankfurterin Ulbricht.</p><p xml:id="JG18235" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18236" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 12. Oktober 1772]</head><p xml:id="JG18237" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und Hoch Edelgebohrne, Gestrenge Vest, und Hochgelahrte,  Wohlfürsichtige, und Wohlweise; Sonders großgünstig hochgeehrteste und  Hochgebietende Herrn Gerichts Schultheis und Schöffen! Mittelst des unterm 26t Septemb: in ausen rubricirter Sache auf die jenseitig nöthig erachtete Vorstellung, ergangenen Venerirl: Decreti, haben Euer Wohl- und  HochEdelgebohr. Gestr. und Herd. mir zu Beybringung meiner habenden  Beschwerden eine 14 Tägige Frist anzuberaumen geruhet.</p><p xml:id="JG18238" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gleichwie aber mein dermaliger mit unterschriebener Herr Sachwalter, durch verschiedene überhäuffte Geschäffte an deren Ausfertigung sich  verhindert siehet, ich auch noch ein- und andere Umstände, zu Unterstützung meiner Beschwerden, in Erfahrung bringen werde; Als habe Euer  Wohlund HochEdelgeh. Gestr. und Herrl. um einen anderweiten Terminum, ad deducendum gravamina, in derjenigen Vollkommensten Verehrung bitten wollen, mit welcher alstets harre.</p><p xml:id="JG18239" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Euer Wohl- und HochEdelgebohr. Gestr. und Herrl. demüthige Anna Margaretha UlbrichtinCpt JWGoethe Lt.</p></div5></div4></page>