<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="33" base="3.3.2.3.17.11.38"><div4 xml:id="JG19263" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="VKLETTENBARGGEGENWERNER" TEIform="anchor"/>[v. Klettenberg gegen Werner]</head><p xml:id="JG19264" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Das Fräulein von Klettenberg hat den Kirchenstuhl in der Barfüßerkirche nicht, wie der von Gläubigern bedrängte Bierbrauer Werner es darstellt, als Darlehen an ihn gegeben, sondern ihn verkauft.</p><p xml:id="JG19265" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG19266" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 27. August 1774]</head><p xml:id="JG19267" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte,  Hochfürsichtige und Hochweiße Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Ob der Burger und Bierbrauer Meister Werner, der von ihm nachgesuchten vierjährigen  Zahlungs-Friest, würdig sey, hat endes unterzeichnete nicht zu untersuchen, noch zu bestreiten, doch siehet sie sich genötigt das Verhältniß des in der Billanz angezeigten Kirchenplatzes Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p mit wenigem vorzulegen.</p><p xml:id="JG19268" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe solchen im Oktober vorigen Jahrs denen Wörnerischen Eheleuten um und für 200 fl. abgekaufft, er ist mir von beiden gehörig cedirt, und  sodann den 9ten Oktober e. a. auf mich in dem Kirchen-Buche eingeschrieben worden, wie solches der sub. Sign. ¤ beygehende Original Extractus Protoc: den ich mir retenta apud Acta Copia gehorsamst zurück erbitte, genugsam ausweißet.</p><p xml:id="JG19269" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dadurch bin ich also außer Connexion mit den Wörnerischen Eheleuten gesezzet, und das unanständige Verfahren derselben, da sie fälschlich in der Billanz angeben, als habe ich darauf nur geliehen, macht sie auch wegen des übrigen verdächtig, das jedoch die Herren Creditoren zu untersuchen haben.</p><p xml:id="JG19270" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Worüber meine gehorsamste geziemende Bitte an Ew. HochAdel.  Gestrengen und Herrlichkeiten p dahin ergehet: Hochdießelben geruhen  Hochrichterlich dem Bierbrauer Wörner die Einführung des schon verkaufften Kirchenplazzes in seine Billanz zu verweisen, mich bey meinen Gerechtsamen zu schützen, und also keinesweges zuzulaßen, daß ich auf ein oder die andere Weiße in den etwaigen beschweerlichen und kostspieligen Concurs gezogen werde.</p><p xml:id="JG19271" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Refusis expensis.</p><p xml:id="JG19272" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die ich p. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p ergebenste Susanna Catharina von KlettenbergJWGoethe Lt<lb TEIform="lb"/></p></div5></div4></page>