<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="JURISTISCHES" num="17" base="3.3.2.3.17.11.22"><div4 xml:id="JG18513" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="MAIGRETGEGENBAUER" TEIform="anchor"/>[Maigret gegen Bauer]</head><p xml:id="JG18514" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Der Aachener Tuchhändler Maigret hatte an den Frankfurter Kaufmann Bauer Tuch verkauft, doch dieser behauptete Unvollständigkeit der Lieferung.</p><p xml:id="JG18515" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="JURISTISCHES" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG18516" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">[Frankfurt, 15. September 1773]</head><p xml:id="JG18517" rend="Prosatext" TEIform="p">Wohl- und HochEdelgebohrne Gestrenge Vest und Hochgelahrte  Hochfürsichtige und Hochweise Herren; Grosgünstig Hochgebiethend und  Hochgeehrteste Herren Gerichts Schultheyß und Schöffen! Mein Principal, der Handelsmann Maigret von Aachen, muste bey seiner diesmaligen Ankunfft dahier mit dem grösten Befremden vernehmen, daß in aussen rubrizirter Sache, auf einzelnes Anbringen seines jüdischen Gegners, unterm 6ten hujus ein Spruch ergangen, der die diesseitige Provocations Introduktion für desert erklären, und den Burgermeisterlichen, so gravirlich als venerirl. Bescheid, bestättigen will.</p><p xml:id="JG18518" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sogleich hat er mir endesunterzogenen, Krafft anliegender Original Gewaldt sub Sign ¤ aufgetragen, diejenige Mittel zu ergreiffen, die bemeldte Sache wieder in ihren alten RechtsWeeg einleiten mögten.</p><p xml:id="JG18519" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich, in dem festesten Vertrauen zu Ew. HochAdel. Gestrengen und  Herrlichkeiten p so Gerechtigkeits als Billigkeits Liebe, unterstehe mich dahero Hochdießelben mit folgenden geziemenden Einwendungen in tiefem Respeckt anzugehen.</p><p xml:id="JG18520" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erstlich, geruhen Hochdießelben sich vorstellen zu laßen, daß Gegnerische Exceptiones gegen Formam dießeitiger Provocations Introducktion in mancherley Rücksicht ungegründet sind.</p><p xml:id="JG18521" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Denn so ist a.) sein Einwenden daß die Ursachen der gebetenen Friest hätten diesseits bescheinigt werden sollen, gäntzlich müssig. Uns war von Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p die Frist auf angeführte trifftige Ursachen gestattet, und dagegen Einwendungen zu machen, gehört zu des Gegentheils übrigen Unziemlichkeiten; sollte es einem erlauchten Richter nicht zukommen, Fristen nach seiner Einsicht und nach Befinden der Sache zu genehmigen.</p><p xml:id="JG18522" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eben so hat b.) deßen Vorspieglung der Desertion kein weiteres Gewicht, als daß Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p drauf zu reflecktiren geruhten. Der vorige Sachwalter rechnete seine Friest a Die insinuationis Decreti, und gab also nach seiner Rechnung die Justification der Provocation zur rechten Zeit ein. Die Computation der Fristen auf diese Art, ist  allgemeinen Rechtens, ist auch hießigen Rechtens, und wird sie durch ein Statut einigermaßen limitirt, so kann doch unßerm Fall, da bey dergleichen  Umständten, indem es die Sache eines Abwesenden betrifft, die längste Frist gegeben, supponirt wird, durch richterliche Billigkeit aus dem gemeinen Rechte Hülfe und Salvation gereicht werden.</p><p xml:id="JG18523" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da aber demohngeachtet ein venerirl. Decret die Sache diesseits desert erkläret, so wird es nunmehro in obiger Rücksicht, nicht den geringsten  Anstandt haben, Restitutionem in integrum von Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten zu erlangen.</p><p xml:id="JG18524" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Denn wenn die Prätorianische Klausel si qua alia causa iusta videbitur je eine gehörige Anwendung erlitten, so ist es gewiß in dießem Falle.</p><p xml:id="JG18525" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der desert seyn sollende Termin, wär nach gemeinen Rechten noch nicht verstrichen. Mein Principal ist ein Fremder gegen den die Statuten in ihrer Strenge nicht sollten geltend gemacht werden.</p><p xml:id="JG18526" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gegner ist ein betrügerischer Jude, wider den einem Christen eine  Rechtswohlthat um so mehr zu statten kommen muß.</p><p xml:id="JG18527" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Endlich ist aus der simpelsten Geschichts Erzählung und Inspecktion der  Akten das diesseitige Recht so Sonnenklar, daß, wäre auch kein weiteres Moment zur Restitution, dießes hinreichend seyn würde, daß eine evident gerechte Sache per errorem levissimum in formalibus nicht verlohren gehen dürffe.</p><p xml:id="JG18528" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Schwäche Gegenseitiger Exzeptionen liegt so am Tage, daß freylich die erhaschte Desertion das größte Glück für sie war. Es hält keine einzige bey näherer Beleuchtung stich, sie sind alle gleich ungegründet, und ohne die Exaggerationen; und Verdrehungen dießeitiger Argumente und  Raisonnements würden sie sich gar zu nackend darstellen.</p><p xml:id="JG18529" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Allen und jeden diesen Exceptionen setze ich daher für dießesmal nur allgemeinen Wiederspruch entgegen, mit Vorbehalt, in der Ordnung Rechtens meine speziale Wiederlegung gehörig einzubringen, so bald Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p meiner gegenwärtigen geziemenden Bitte Grosg. werden zu deferiren geruht haben.</p><p xml:id="JG18530" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß dießes mir nicht ermangeln kann, lebe der sichersten Hoffnung, in dem Hochdenenselben ganz allein heimgestellt ist, Wiedereinsetzung in vorigen Stand, nach Gutbefinden zu ertheilen und ich, wenn ich es auch allein als Gnade zu bitten hätte, zu Hochdero Huld und Menschenliebe in mir so viel Zutrauen fühle, das mir die günstigste Erhörung hoffen läßt.</p><p xml:id="JG18531" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daher unter allen oberwähnten Umständten mir vollkommen schmeichlen kann, Ew. HochAdel. Gestrengen und Herrlichkeiten p werden meiner  geziemend gehorsamsten Bitte also gnädigst deferiren:</p><p xml:id="JG18532" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">daß mein Principal gegen genanndtes venerirl. Urtheil, dergestalten zu  restituiren sey, daß die diesseitige Provocations Introduction als im rechten Termino eingebracht, der Jude aber, als habe er sich mit seinen Exceptionibus würcklich eingelaßen, angesehen werden solle. Worauf denn Hochdießelben, um darauf zu repliziren, mir Grosg. Terminum ordinis anzuberaumen  Hochrichterlich geruhen. Sollten indeßen wider Vermuthen Hochdießelben meiner so submiss als gerechten Bitte zu deferiren etwaigen Anstandt nehmen; so muß ich, um das Beste meines Principals zu wahren, mit allem geziemenden Respeckte das Remedium Transmissionis Actorum in vim Revisionis,  gehorsamst interponiren mit dem Vorbehalt, nach vernommener Hochrichterl. Resolution, binnen gehöriger Zeit Libellum Revisorium gehörig einzureichen.</p><p xml:id="JG18533" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der ich pp. Euer Hochadel. Gestrengen und Herrlichkeiten p Treu geh'ster JWGoethe Lt. als Maigrettischer Alldt.</p></div5></div4></page>