<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="LABORESJUVENILES" num="2" base="3.3.2.17.10.6"><div3 type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><div4 xml:id="JG43420" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitia privata</head><p xml:id="JG43421" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>[1757]<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43422" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum I.</p><p xml:id="JG43423" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Mens Jan. CIDDCCLVII.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43424" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Wen es regnet fallen die Tropfen ins Wasser und machen viele Blasen, aus welchen Schaum wird. Das gefrohrne Wasser nennen wir Eiß, und den gefroh[r]nen Thau nennen wir Reif, und den gefrornen Reif oder Regen, Glatt-Eiß.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Si pluit incidunt guttae in aquam et faciunt multas bullas ex quibus spuma fit. Aquam congelatam dicimus glaciem et congelatam rorem dicimus pruinam et pruinam s. pluviam gelatam, pruinosam glaciem.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43425" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43426" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum II.</p><p xml:id="JG43427" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Du wirst von vielen vor einen frommen Knaben gehalten, da du doch mutwillig bist und Narrens-Possen treibest. Dein Bruder aber wird von deinen Eltern vor fleisig gegesehen weil er zu Hauß allezeit über den Buchrn sitzet. Viele werden vor from und gelerhrt gehalten und sinds doch nicht.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Tu a multis haberis pius puer, cum tamen petulans sis, et nugeris. Tuus frater autem habetur a suis parentibus diligens quia domi semper libris incumbit. Multi habentur pii et docti, nec tamen sunt.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43428" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43429" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum III.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43430" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ich und mein <ref target="GOETHEGOTHEDIEFAMILIE" targOrder="U" TEIform="ref">Bruder</ref> sind heut Morgen ein wenig vor Sieben-Uhr aufgestanden, und hat uns niemand aufgeweckt. Und nachdem uns die Magd gekämmet haben wir mit gefaltenen Händen, und geb[o]genen Knien das Morgen-Gebet gesprochen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ego et frater meus resureximus hodie mane paulo ante septimam horam nosque nemo expergefecit. Et postquam nos ancilla pectinavit, copulatis manibus, et flexis genubus praeces matutinas diximus.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43431" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43432" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum IV.</p><p xml:id="JG43433" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Der schweflichte Dampf ist eine Ursach des Donners und Blitzes. Vor etlichen Monaten brach der Donner aus der Wolcke und donnerte, und der Blitz wetterstrahlte.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Vapor sulphureus est causa tonitru et fulguris. Ante aliquot menses erumpebat tonitru e nube et tonabat et fulgur fulgurabat.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Zur Zeit des Donners geht der Blitz allezeit vor, der Donner aber folget dem Blitz nach.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Tempore tonitru praeit semper fulgur tonitru autem sequitur fulgur.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43434" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43435" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum V.</p><p xml:id="JG43436" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Dein Bruder ist kein wohl erzogner Knab, weil er fast täglich nüchtern trinckt. Wen er seine Lectionen auf sagt, stehet er niemals recht aufgericht sondern krum. Im Bett liegt er auf dem Rücken oder für sich.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Frater tuus non est bene educatus puer, quia fere quotidie iejunus bibit. Suas lectiones recitans, nunquam erectus stat sed curvus. In lecto iacet supinus, aut pronus.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43437" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43438" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum VI. ex Speccio.</p><p xml:id="JG43439" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Quum. Da ich reich war, warest du mein bester Freund, dann wo ich war, da warest du auch. Jetzund aber, nachdem ich bin arm worden, sagst du nicht mehr: wir sind die besten Freunde; sondern, wir sind Freunde gewesen. O du unbestendiges Glück! wie bald machst du einen Unterschied zwischen den zweyen Wörtern: wir sind, und wir sind gewesen. Weil du den mein Freund nicht mehr bist; so bist du gewiß auch niemals mein Freund, sondern meines Geldes Freund gewesen, nach dem Spruch Aristotilis: Wer aufgehört hat ein Freund zu seyn, ist niemals ein Freund gewesen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Quum dives essem, tu eras meus optimus amicus, nam ubi eram, illic tu etiam eras. Jam autem postquam pauper factus sum non dicis amplius: sumus optimi amici; sed amici fuimus. O sors inconstans! quam mox facis differentiam inter haec duo verba: sumus et fuimus. Quia igitur meus amicus non amplius es; numquam certe fuisti meus sed meae pecuniae amicus: iuxta proverbium Aristotilis. Qui amicus esse desinit nunquam amicus fuit.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43440" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43441" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum VII.</p><p xml:id="JG43442" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Der Schopfer aller Dinge hat nicht allein die hohe Berge, erhabene Hügel, sondern auch die hole Kluffte ebene Felder und schattigte Wälder erschaffen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Creator omnium rerum non solum altos montes elevatos colles, sed etiam speluncas cavas planos campos et opacas sylvas creavit.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43443" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43444" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum VIII</p><p xml:id="JG43445" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Wenn meine Kinder geschickt und fleisig sind so habe ich sie alle lieb und gebe ihnen Milch-Zucker zu trincken. Wen sie aber ungehorsam [und] faul sind, so empfinden sie meinen Zorn und die Ruthe als die beste Arzen[e]y vor muthwillige und unfleisige Kinder.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Si liberi mei motigeri et diligentes sunt omnes amo illisque do saccharum lactis bibere. Si autem immorigeri et petulantes sunt sentiunt meam iram er betulam, optimam lascivibundorum pigrorumque liberorum medicinam.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43446" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43447" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum IX.</p><p xml:id="JG43448" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Nichts ist schöner als auf den Wiesen Kreuter und Blumen auf dem Feld Geträid und Gemüß, und in den Wäldern die Schwämme, Erdbere, und Heydelbere. Unter der Erde aber Metalle, Steine und Mineralien zu sehen. Denn die Hand des Herren hat dieses alles hervorgebracht.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Nihil est pulchrius quam in pratis herbas in campo fruges et olera, et in sylvis fungos fragarum mirtillosque. Sub terra autem metalla lapides et mineralia videre, nam manus domini haec cuncta produxit.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43449" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43450" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum X.</p><p xml:id="JG43451" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ich will daß ihr mir in allen Dingen gehorsam seyd, wie die lieben Kinder ihrem lieben Vatter. Denn also befielet Gott im vierten Gebott: Ihr Kinder seyd gehorsam eueren Eltern, auf daß es euch wohlgehe, und ihr lange lebet auf Erden.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Volo ut mihi in cunctis rebus obedientes sitis, sicut liberi chari charo patri. Nam ita imperat DEUS in praecepto quarto: Liberi obeditote vestris parentibus ut benevaleatis diuque vivatis in terra.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43452" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43453" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum XI.</p><p xml:id="JG43454" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Es haben viele Städte Landschafften und Völcker besondere Beywörter eerhalten: als Rom die heilige Neapel die höflige, Florentz die schöne, Genua die prächtige, Venedig die reiche, Padua die gelehrte, Bologna die fette, Meiland die grose, und Ravenna die alte. Unter den Landschafften sind: Das glücklige Arabien und das steinigte. Abisinien das warme, das trockne Mauritanien die bergigte Schweitz, u.s.w. Von denen Nationen aber, werden genennet: Die aberglaubige Perser. Die menschn-Fleisch fressende Hottentotten, die blinde Hessen. Die Thüringische Herings-Nasen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Acceperunt multae urbes provinciae et populi, singularia epitheta: hoc pacto Roma nuncupata Neapolis civilis, Florenitia pulchra, Genua splendida, Venetiae divites, Padua docta, Bologna opima Mediolanum magnum, et Ravenna antiqua. Inter provincias dicitur. Arabia felix et lapidosa, Abisinia calida, Mauritania sicca, Helvetia montosa, et sic porro. A nationibus autem appellantur. Persa superstitiosus. Hottentottae carnem humanam devorantes. Hassi caeci. Thurringi nasi halecini.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43455" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43456" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum XII.</p><p xml:id="JG43457" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Der Gehorsam ist eine schöne und h[e]rrliche Tugend. Den sobald wir gehorsam sind so lieben uns unsere Eltern, und die heilige Engel umgeben uns. Wir sind andern zum Exempel, und von jederman geachtet. Überdiß hat er auch diesen Nutzen bey unsern Eltern. Wir bekommen dafür manches Lecker-Bißgen, und fahren mit ihnen jezuweilen spatziren. O herliche Tugend!</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Obedientia est pulchra et pra[e]clara virtus. Nam simulac nos obedientes sumus, nos amant nostri parentes et sancti Angeli circumdant nos, Sumus aliis exemplo et honorati ab omnibus. Praeterea habet obedientia apud nostros patentes etiam hanc utilitatem. Accipimus pro ea varias delicias, et cum illis subinde carpento animi gratia vehimur. O praeclara virtus!</cell></row></table></p><p xml:id="JG43458" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43459" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum XIII</p><p xml:id="JG43460" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Die Metalle sind sowohl in der güte als schwere von einander unterschieden. Wem ist unbekandt? daß das Gold nicht das kostbarste ist den das Silber folget darnach das Messing den das Zinn hierauf das Kupfer ferner das Bley und endlich das Eisen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Metalla tam bonitate quam gravitate differunt inter se. Cuinam ignotum est? quod aurum non praetiosissimum sit. Hoc argentum sequitur deinide orichalcum tum stannum post cuprum porro plumbum er tandem ferum.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43461" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43462" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum XIV.</p><p xml:id="JG43463" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Was die Schwere der Metalle anlangt so folgen sie aufeinander in dieser Ordnung: als, Erstlich das Gold ist das aller schwerste hirnächst folget, das Bley, den, das Silber, ferner das Zinn, weiter der Stahl, das Eisen, das Messing und zuletzt das Blech. Und ohngeachtet dieser Ordnung ist ein Pfund Gold so schwer als ein Pfund Blech.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Quod ad gravitatem metallorum attinet, sequuntur se invicem, hoc ordine: utpote, primo: Aurum quod est gravissimum, deinde sequitur, plumbum, tum argentum porro stannum, tunc chalybs, ferrum, orichalcum, et demum lamina. Non obstante hoc ordine pondo auri tam grave est quam pondo laminae.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43464" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43465" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum XV.</p><p xml:id="JG43466" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">In das Natur Reich der Mineralien werden auch die Steine gesetzt welche entweder lichte oder dunckle sind: Zujenen werden gezelet: Der aller kostbaarste und reinste, nehmlich der Diamant, so weiß, der Rubin, so roth, der Saphir, so blau, der Schmaragd, so grün, und der Hyacinth, so gelb ist: Diese Steine alle würden nicht gläntzen wen sie nicht vorher des Künstler Hand schliffe und eckigt machte.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ad regnum naturae mineralium etiam referuntur lapides qui vel lucidi vel obscuri sunt. Ad illos numerantur: praeciossissimus et purissimus Adamas qui candidus est, Rubinus qui rubens, Saphirus quae coerulea, Smaragdus qui viridis, et Hyacinthus quae lutea est. Hi omnes non nitarentur, nisi artificis manus poliret eos atque angulatus redderet.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43467" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43468" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum XVI.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43469" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Zu den duncklen Steinen gehören. Der Kiesel-Stein, der Marnnor welche beyde durch den Fleiß glat gemacht werden können. Der Magnet aber bleibt dunckel und hat die Krafft das Eisen an sich zu ziehen. Perlen, Muschlen, Corallen, u.s.w. sind von den vorhererzehlten allen Himmelweit unterschieden, wie auch der Agd oder Bimstein der im Meer hauptsächtlich in Preusen gefunden wird, und der Crystall, sonderlich der aus den Bergwerckern gegraben wird, und durchsichtig ist, wie das helste Wasser.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ad obscuros lapides pertinent. Silex, Marmaros qui duo per diligentiam possunt laevigari. Magnes autem manet obscurus et habet virtutem ferrum attrahendi, Uniones, Conchae, Corallia e.s.p. ab ante enumeratis omnibus toto coelo differunt ut et Gagates vel succinum quod in mare praecipue in Borussia invenitur, et Christallus inprimis qui ex metallifodinis foditur et pellucidus est ceu limpidissima aqua.</cell></row></table></p></div4><div4 xml:id="JG43470" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Colloquia</head><p xml:id="JG43471" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>COLLOQUIUM</p><p xml:id="JG43472" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Pater et Filius<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43473" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Mens. Jan. MDCCLVII.</p><p xml:id="JG43474" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ist es erlaubt mit in den Keller zu gehen?</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">[F.] Licetne tecum ire in cellam vinariam?</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Ja es ist erlaubt wen du mir sagst was du daselbst machen wilst.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Immo licebit: utprimum dixeris, quid illic facturus sis.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">[F.] Ich höre, daß sie die Weine auffüllen wollen, und davon möchte ich einen Begriff haben.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Audio, quod vina replenda sint, cuius rei notionem veram habere cuperem.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Verschlagener! hierunter stickt etwas anders verborgen: sage die Wahrheit.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Astute, latet sub hoc quid monstri: dic verum.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ich kans nicht bergen, den Grund und Schluß-Stein habe ich Lust einmal wieder zu sehen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ingenue fatear: volupe est tandem aliquando videre lapidem fundamentalem et clausularem.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Folge mir, dir soll in einem als andern will fahret werden.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Sequere me, voluntati tuae in utroque satisfiet.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ich will gern folgn. Siehe wir sind schon an der Treppe. Õ was vor eine grose Finsternüß, es kan nicht dunckler im Grab aussehen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Lubens sequar. Verum Ecce sumus ad scalas. Quae tenebrae cimmeriae, sepulcrum ipsum non potest esse obscurius.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Hinweg dermalen mit dieser traurigen Vorstellung: Gehe mein Sohn nur behutsam der Treppe hinunter, du wirst bald Licht finden.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Mitte hanc, hac vice, funestam immaginem: descende mi fili provide et mox infra lucem invenies.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Sie haben recht: ich sehe alle umliegende Sachen als, Kessel, Töpfe, Bütten u. d. m.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Rectissime: iam iam omnes res circumiacentes video, ut, ahena, ollas, doliola, orcas labra e. i. g. a.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Warte ein wenig, es wird sich dir noch mehr und dieses weit deütlicher als bißher geschehen endecken.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Exspecta paulisper, plura adhuc eaque clariora hactenus tibi patefient.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Fürwahr das wenige Licht so durch das Keller Loch fält erleuchtet alles.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Profecto, clarum illud perpausillum quod per cellae spiraculum intrat illuminat omnia.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Wo glaubest du nun das gesuchte zu finden?</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Ubinam igitur opinaris genio tuo satisfacere?</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Den Schluß-Stein sehe ich wol über meinem Kopf aber den Grund Stein kan ich noch nicht antreffen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Lapidem quidem, quem dicunt clausularem, super caput meum optime cerno, at lapidem fundamentalem reperire non licet.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Siehe da in diesem Winkel ist er ein gemauret.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Ecce in isto angulo in murum inclusus eminet.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Nunmehro sehe ich ihn wohl und erinere mich, daß ich ihn unter vielen Feyerlichkeiten mit eigener Hand eingemauret habe.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Video et recordor, illum multis solenitatibus adhibitis a me eo collocatum fuisse.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Kanstu dich noch mehrer Umstände die dabey vorgefallen errinneren.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Potesne alia atque alia eodem tempore gesta, tibi revocare in memoriam.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Warumnicht. Ich sehe mich nehmlich in der Tiefe als einen Maurer gekleidet mit der Kelle in der Hand unter vielen Maurer-Gesellen stehen, und hatte den Steinmetzen-Meister zur Seiten.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">[F.] Quidni: Me ipsum video scilicet an abisso ut murarium amictum spatulam manutenentem magnoque murarium sociorum agmine stipatum, lapicida latus meum claudente.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Wurde den dabey sonst nichts geredet?</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Nihilne amplius tunc eveniebat?</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ja wohl. Es fing der Obergeselle zwar nach Gewohnheit aine Rede an konte sie aber nicht ausfüren und unterlies nicht sich die Haare auszurauffen da er von so vielen Zuschauern inzwischen ausgelacht wurde.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">[F.] Quod sic. Primarius nempe eorum murariorum Ciceronem |:ut solent:| agere voluit, cui tamen concione vix coepta, vox faucibus haesit, steteruntque comae, quas prae pudore sibi evellere non cessavit spectatoribus interim eum deridentibus.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Was denckestu den nun gutes bey diesem Stein, nach dem dich so sehr verlanget?</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Quid boni nunc ad hunc lapidem cogitas quem intueri adeo anhelasti?</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ich gedencke und wünsche daß er nicht eher als mit dem Ende der Welt verrucket werden möge.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Cogito mecum et opto, ut iste haud prius, quam cum mundi ipsius interitu universali de loco suo moveatur.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Das wollen wir Gott anheimstellen. Du aber gehe mit mir weiter.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Id soli Deo commitendum esse certe scio. Tu vero progredere mecum ulterius.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Potz, wie bequem komt man nicht aus diesem in den g[r]osen Keller. Es muß viel Mühe und Oel gekostet haben biß diese Öfnung zustande kommen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Papae, quam commode nobis ex hac in maiorem transire licet cellam. Multa sane opera multoque oleo constiterit usque dum haec apertura conficeretur.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Du hasts getroffen: Setze bey viele Gefahr, welche die Handwercksleute gehabt, vornehmlich in Erbauung der Haupt-Treppe wie du hier siehest, da das gantze Gewölbe fast mit unzehligen Stützen unterbauet wurde.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Rem acu tetigisti: adde adhuc periculum, quod operarii iniverunt, inprimis in exstruendis, quas hic vides, scalis primariis, ubi tota fere haec fornix fulcris innumeris sustinebatur.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Und wir sind bey aller der Gefahr dennoch wohnen gebliben. Es ist gut wen man nicht alles weiß, ich hätte gewiß nicht so ruhig geschlafen, als geschehen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Et tamen in tantis periculis habitationem ipsi non mutavimus. O salutarem inscitiam! etenim si ego hoc scivissem, non tam secure in utramvis aurem dormivissem.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Weistu nicht wie süße es ist, an die Gefahr, wen sie vorüber, zu gedencken. Aber mein Sohn, siehe nun auch wie Weine aufgefüllet werden.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. An nescis quam dulce sit, praeteritorum meminisse periculorum. At, mi filli, respice nunc et alterum scopum, quomodo videlicet implea[n]tur dolia.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ach, was bedeüt das: Warum gehet so viel in einjegliges Faß: Wo komt den der Wein alle hin da wir ihn so mäsig trincken</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Hem, quid hoc sibi vult quod tantum vini singulis doliis infundatur: quorsum igitur abit, cum in hac re teneamus modum.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Du hast bemercket: Wisse also daß er sich von Tag zu Tage verzehret,  und wen man den Abgang nicht jezuweilen wieder ersetzte, würde er endlichen alle versch[w]inden.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Optime animadvertis, scito igitur, vina in dies etiam non utendo sese consumere, quae, nisi dicta ratione restituerentur, omnia tamdem evanescererent.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Und solchergestalt wäre ja besser, daß man zuvor käme, und das, so verr[a]uchen wolte, genöße: den was nützet mir [ein] gantzer Keller voll wen er zu Lufft werden solte.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Atqui, hoc pacto consultius esset, istam absumtionem, utendo atque fruendo praevenire quam ab illa praeveniri, nam quid prodest cella vinis plena, si in auram abirent.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Thörigter! dieser Abnahme muß man, wie du hier siehest, mit wenigen Kosten abhelfen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Stulte! huic decremento minori, ut vides, sumtu, obviam eundum est.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ich gebe es zu: Allein was sind den in diesen Fässern vor Weine.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Do manum; sed quae vina his in doliis asservantur.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Ob zwar die Unwissenheit hirinnen besser ist so solstu doch wissen, daß sie viele Jahre haben, und desfals sehr raar sind, und dieses sage ich dir damit du dich deermaleinst mäsig bedienest, und Sorge habest, daß solche auf die Zukunfft überliefert werden.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Docta quidem est haec ignorantia, hoctamen habeto, quod multos annos computent proptereaque rarissimia sint, idque tibi dico, ut aliquando illis moderate utaris et in seram posteritatem illa transferri quoque studeas.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ja ich will es thun: doch eines möchte noch wissen, ob es nehmlich solche Weine sind, welche Theologische genennet, und mit denen dreyen Buchstaben COS (Insel Kos?) bezeichnet werden.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Curabo: sed pace tua scire velim, utrum id vini genus forsan sit, quod Theologicum vocari tribusque istis literis Cos indicari solent.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Ey wie lustige Einfälle: die armen Geistlichen müssen sich sehr leiden, da die wenigsten solchen geniesen können.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Eia quam facete responides Boni isti Theologi multum in hac re pati debent, cum tamen plerique eorum ab illis bibendis abstinere cogantur.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Dieses ist auch wahr und pflegen jene solche Beschuldigung auf die Juristen zu schiben.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Hoc quoque verum est, quare iidem illud dicterium in Iureconsultos referre amant.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Genug vor diesesmals. Gehe wieder hina[u]f an deine ordentliche Arbeit. Und damit du nicht unbelohnt fortgehest so empfange hiermit ein zwar unansehnlich Stück-Holtz, das aber darum schätzbar ist, weil es ein Überbleibsel von dem auf Columbus Schiff befindlich gewesen Mastbaum ist.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Haec sufficiant: tu autem redi ad labores consuetos. Ne tamen indonatus hinc prima vice discedas, accipe hanc exilem licet cossisque erosam ligni particulam propter vetustatem tamen pretiosam. Restat ernm ut ferunt ex malo navis scil. qua Columbus in novi orbis inventione usus est.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ha ha, ich will es aufheben mit den andern Alterthümer biß daß ein Damasippus kome und sie kaufe. Lebe wohl</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Hem conservabo eam cum ceteris antiquitatibus donec Damasippus venerit illam emendo. Vale.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43475" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43476" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>COLLOQUIUM<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43477" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Wolfgang et Maximilian [<ref target="MOORSFRIEDRICHMAXIMILIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Moors</ref>]<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43478" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Wo bleibst du so lange?</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Ubi tam diu manes?</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Hastu auf mich gewartet.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Mene exspectavisti.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. So ists: und zwar schier eine Stunde.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Ita est: et quidem unam prope horam.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Es ist mir leid, ich habe nicht gekont sonst wäre ich eher gekomen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Doleo, non potui, aliâs prius venissem.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Was hattestu den noch zu thun.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Quid tibi igitur adhuc agendum erat.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Ich muste den Tisch decken und alles zum Empfang guter Freunde bereiten helfen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Me oportebat mensam sternere et omnia ad excipiendos amicos ordinare.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Eine herliche Sache: warum bliebstu nicht zu Hause.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Pracclara res: cur non mansisti domi.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Meine Eltern wolten mich [nicht] beym Schmaüsgen haben: darnach hatte ich dir versprochen noch hieher zukomen ehe der Leh[r]meister sich einstelle.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Parentes mei noluerunt ut conviviolo adessem, dein tibi promisi huc prius venire, quam ludimagister se sistat.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Was will da[s] sagen daß man dir befohlen hat aus dem Hause zu gehen da ihr Gäste erwartet.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Quid sibi vult, quod iussus sis domo exire convivis praesentibus.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Woran mir nichts gelegen, da unterlasse ich alles Nachgrüblen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Quod mea non refert percontari desino.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Du hast zwar recht, aber du komst dabey zu kurtz.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Recte quidem: modo ne de multis rebus dulciculis frustrareris.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W Was soll mir das: sie mögen schmausen. Ich aber freue mich dich wol zusehen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Quid tum: epulentur, gaudeo te valere.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Sage demnach wie vertreiben wir uns die Zeit biß der Lehrmeister komme.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Dic quaeso quomodo fallendum nobis tempus donec Didascalus veniat.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Wir wollen mittlerweile des Speccius seine Übungen der Declinationen und Coniugationen vor die Hand nehmen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Speccii interea praxin Declinationum Coniugationum ad manus sumamus.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Weg mit diesem Zeitvertreib.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Fac missum hunc temporis traducendi modum.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Wilstu etwa des <ref target="COMENIUSJOHANNAMOS" targOrder="U" TEIform="ref">Comenii</ref> seine sichtbare Welt aufschlagen und ein Paar Capitel mit mir wiederholen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Visne forsan mecum Comenii orbem sensualium pictum evolvere et par numerorum repetere.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Auch diesen nicht, wens auch die erneüerte Viersprächige wäre.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Nequidem hunc quamvis renovatus ac quadrilinguis esset.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. So will ich noch eines vorschlagen, und das sol der angehende Lateiner [Lehrbuch von J. G. Groß] seyn.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Unum adhuc auctorem proponam, tironem nempe latinum.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Nichts minder: Laß mir dermalen die Bücher vom Leibe.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Nequaquam: apage nunc omnes libros.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Sage du nun selbst was zu thun.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Loquere ergo tu ipse quid faciendum nobis.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Ich hasse das ernsthafte, den das überlasse ich den Sauer-Töpfen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Odi seria, quae morosis prorsus relinquo.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Du bist sehr lang: Sags einmal heraus, in was es bestehen soll.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Quid moraris: edic modo in quonam consistat.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Wisse, wir wollen uns einander mit den Köpfen stutzen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Scito, concuramus frontibus interim adversis.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Das sey ferne: meiner schickt sich wenichstens dazu nicht.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Absit a nobis: meum ad minimum caput ad id aptum non est.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Was schadet es: laß sehen wer den härtesten habe.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Quid tum: videamus quisnam nostrûm durius habeat granium.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Höre, wir wollen dieses Spiel denen Böcken überlassen, welchen es natürlich ist.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Audi, hunc arietandi lusum, capris, quibus naturalis est, relictur sumus.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Verzagter: wir bekommen durch diese Übung harte Köpfe.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Timide: duriora, hoc pacto, nos habituri sumus, capita</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Das wäre uns eben keine Ehre. Ich will meinen [lieber] weich behalten.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Id profecto nobis non esset honori. Malo meum potius conservare molle.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Wie verstehestu das?</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Quomodo hoc intelligis.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Ich mag nicht hartnäckig werden.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Durum caput i. e. pertinax habere nolo.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Hierinnen hastu recht: allein ich nehme es von der Festigkeit der Glieder.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Rectissime quidem: ego vero de soliditate s. firmitate membrorum loquor.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Wen du weiter nichts wilst, so stose den Kopf nach Belieben nur brav wieder die Wand: es wird die erwünschte Würckung haben.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Si sola haec est intentio, offende modo caput pro lubitu ad parietem et res ex voto succedet.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Du bist ein guter Ratgeber: ich aber wäre ein Narr wen ich folgte.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Bonus sane consiliarius es: ast ego te non nisi stultus sequerer.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Erwehle nur einander Spiel das menschliger ist.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Elige ergo aliud ludi genus, humanius isto.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Wolan, so nim diesen Stock, mittlerweile der Lehrmeister abwesend.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Age dum, sume, praeceptore adhuc absente, hunc baculum.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Was wilstu den, daß ich mit thun soll.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Quid igitur vis, ut cum illo faciam.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Warte, du wirsts gleich erfahren. Ich will hier das Lieneal nehmen; und so wollen wir miteinander tapfer fechten.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Exspecta, mox scies: ego interim apprehendam istam regulam, et ita muniti, una mascule pugnabimus.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Dieses ist ja eben so mißlich. Wie aber, wen der Lehrmeister uns in dieser Stellung anträfe.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Non minus hoc est periculosum: quod si vero pracceptor nos ita conveniret.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Fürchte dich nicht: Seine Stunde ist noch nicht komme: Fechte brav zu: Hauend und s[t]osend wie du wilt.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Noli timere: hora illius nondum venit. Proeliare fortiter, caesim et punctim, prout lubet.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Höre höre es klopft: habe ichs nicht gesagt. Herein.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Ausculta, nonne fores pulsantur? ingredimini.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Wehe mir: Wo sind meine Bücher. Riegele nur ein wenig die Thür zu.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M Vae mihi: ubi sunt libri mei. Claude interea ianuam.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Das lasse ich bleiben. Es geziemet sich nicht den Lehrmeister auszuschlisen: herein.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Manum de ianua. Non decet praeceptorem excludere. Introite.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Er kan nun imer komen, ich bin in guter Ordnung und fürchte nichts.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Adveniat modo, paratus sum, nihil quicquam timeo.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Das muß ein guter Geist gewesen seyn, der uns die Ankunfft des Lehrmeisters angedeütet: den siehe da komt Er erst her!</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">W. Bonus certe fuit genius, praeceptoris adventum nobis paulo ante indicans: istic enim primum adproperat.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Ja wohl war es eini blinder doch uns heilsamer Lermen: laß uns gantz stille schweigen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. Sic est: terror quidem fuit panicus, attamen salutaris. Taceamus.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43479" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43480" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>COLLOQUIUM<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43481" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Pater. Filius</p><p xml:id="JG43482" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Was machstu da mein Sohn?</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Quid agis mi fili istic?</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ich bilde in Wachs.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Fingo e cera.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Das dachte ich: O wen wirstu einmal die Nüsse verlassen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Id opinabar: O Quando linques istas nuces.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ich spiele ia nicht mit Nüssen sondern mit Wachs.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Bona venia, cera nunc ludo, no nucibus.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Unwissender: kan dir wol unbekandt seyn was hier Nüsse sagen wollen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Inepte: tene fugit, quid hic nuces sibi velint.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Jetzo erinnere mich: Allein sehen Sie, was ich in kurtzer Zeit vor ein Wachs-Posierer worden bin.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Memini iam: ast vide, qualis et quantus factus sim brevi tempore Ceroplastes.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Ja wol, ein Wachs-Verderber.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Immo potius cerae corruptor.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ich bitte mirs ab: bringe ich dannicht ziemlich artige Sachen zur Welt.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Deprecor: parione res admodum pulchras.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Ja wol, zeige einmal worinnen deine Mißgeburten bestehen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Scilicet: ostende igitur quaenam hactenius peperis monstra.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Unter andern Thiren habe ich vorzüglich gefertiget: Eine Katze mit einem langen Schnor-Bart, den eine Stadt und Feld-Mauß, nach Anleitung des Horatz [Satiren II, 6,79ff.] in einem seiner Straf-Briefen welche Geschichte <ref target="DROLLINGERCARLFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Drollinger</ref> in reine deutsche Knittel-Verse übersetzt.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Inter alia praesertim confeci: felem longo mystace, tum murem urbanum et rusticum, ductu Horatii, in una suarum satyrarum, quam fabulam beatus Drollingerus oratione poetica agresti donavit.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Diese Erinnerung gefält mir besser als die Thiergen selber: Alleine hastu sonst weiter nichts gemacht, woraus deine angegebene Kunst deütlicher hervorleüchte.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Haec recordatio magis mihi arridet quam animalcula ipsa: Verum nihilne amplius fecisti, ex quo praetensa ars tua clarius eluceat.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ja wol: hier ist noch ein Wallfisch der seinen Rachen aufspert als ob er uns verschlingen wolte, und zwey Gemsen, in deren Jagd sich der Kayser Maximilian so sehr verliebet hatte daß er aus den steilen Felsen sich nicht ehe wider finden konte, biß ihm ein Engel unter der Gestalt eines alten Mannes einen Weg gezeiget haben soll.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Utique: adhuc balena hic est fauces suas diducens quasi devorare nos vellet et rupicaprae duae, quarum venatio imperatori Maximiliano I in amore atque deliciis adeo fuit, ut e rupibus abruptis itterum extricari se alio modo non potuerit usque dum angelus sub specie seniculi viam ut ferunt commodam demonstraverit.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Du bringst doch deine historische Kleinigkeiten so ziemlich gut an, worüber man dir die Ungestalte Figuren Verzeihen muß: Und das ist alles?</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Minutias tuas historicas satis bene applicas, quapropter figurarum ipsarum deformitas tibi condonanda est: Et haec sunt omnia.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Keines Wegs: den unter allen von meinen Händen gebildeten 'I'hieren ist vornehmlich zubewundern: Das falsche Thränen vergiesende Crocodil, der ungeheüre und in denen Kriegen der Alten streitbare Elepfant, die menschenfreündliche Eidexe der quackende und den Frühling anzeigende Frosch, welchen allen nichts als das Leben fehlet.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Nequaquam: etenim omnium quae edidi animalium vel illa imiprimis commemoranda veniunt: invitis oculis lacrymas fundens Crocodillus, denique immensus et in proeliis veterum bellicosus Elephas, porro Lacerta hominibus amica, et rana coaxans vernumque tempus indicans, quibus nil nisi vita deesse videtur.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. ô Wäschrr! Wer wird wol derselben Nahmen ohne beyschrifft errathen können.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Garrule! quisnam horum omnium nomina sine inscriptione assequi poterit.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Wehe mir: ist den nicht ein jeder der beste Ausleger seiner Wercke</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Vah, nonne quivis operum suorum optimus est interpres.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Dieser Satz ist zwar ansich richtig, aber er wird am unrechten Ort angebracht.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Pulchrum alias dictum at in exiguo opere adhibita.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Verzeihen sie in diesem Stück meiner Unwissenheit. Würdigen sie sich nur noch diese Schlitten-Fahrt in Augenschein zu nehmen. Es sind deren just ein Dutzend und stellen verschiedene, theils krigende theils fliegende Thiere vor, unter welchen mir der Schwan, der Hirsch, das SeePferd, und der Lind-Wurm am aller besten gerathen zu seyn scheinet.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ignoscas hac in re meae ignorantiae. Dignare modo hunc traharum cursum benevolo aspectu. Numerum duodenarium conficiunt, partim volantia partim repentia animalia repraesentantes, ex quibus Cignus, Cervus Hypopotamus, et Draco [prae] caeteris manus meas effectrices expertae sunt.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Laße dir es nur immer so scheinen: Man siehet wol daß du noch keinen rechten Unterschied zwischen schön und heßlich weist.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Placeant tibi semper: facile inde patet, te nullam adhuc inter pulchrum ac turpe nosse differentiam.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Wollen Sie lieber Vatter, so gut seyn und mir diesen erlernen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Si volupe est. charissime genitor hanc me doceas velim.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Warum nicht: es muß alles zu seiner Zeit geschehen. Laß nur erst dein Augen-Maas etwas älter werden.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Quidni omnia suo fiunt tempore. Oculorum mensura fac primum ad maiorem adolescat aetatem.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ey lieber, warum wollen Sie diese Lehre aufschieben: tragen Sie mir solche ehender heute als Morgen vor, ich will unter meinem Spiel-Werck die Ohren spitzen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Amabo, cur vis differre hanc institutionem in crastinum. loquere potius nunc quam tunc, ego interim aures tibi dabo inter ludendum attentissimas.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Das kan nicht jtzo, wie gesagt, sondern ein andermal geschehen; Lege die Kinder Possen beyseit, und gehe an dein Tage W[erck].</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">P. Id, ut dixi alio fiet tempore. Iam quisquilias depone, et ad meliora facienda progredere.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Ich will gehorsamen. L[ebe] W[ohl].</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">F. Faciam illico. Vale.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43483" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p></div4><div4 xml:id="JG43484" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Vokabellisten</head><p xml:id="JG43485" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43486" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Nahmen der Baüme.</p><p xml:id="JG43487" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Aspen.<lb TEIform="lb"/>Weide.<lb TEIform="lb"/>Holderbaum.<lb TEIform="lb"/>Tanne.<lb TEIform="lb"/>Eiche.<lb TEIform="lb"/>Dornbusch.<lb TEIform="lb"/>Stein-Eiche.<lb TEIform="lb"/>Erdbeer-Stau.<lb TEIform="lb"/>Heyn-Buche.<lb TEIform="lb"/>Wacholderb.<lb TEIform="lb"/>Fichte.<lb TEIform="lb"/>Buche.<lb TEIform="lb"/>Erle.<lb TEIform="lb"/>Ulme.<lb TEIform="lb"/>Linde.<lb TEIform="lb"/>Hassel-Staude.<lb TEIform="lb"/>Epfeü.<lb TEIform="lb"/>Stechpalmen.<lb TEIform="lb"/>Buchs-Baum.<lb TEIform="lb"/>Ebenholtz.<lb TEIform="lb"/>Pfirschingb.<lb TEIform="lb"/>Maulbeerb.<lb TEIform="lb"/>Feigenbaum.<lb TEIform="lb"/>Olivenbaum.<lb TEIform="lb"/>Lorbeerbaum.<lb TEIform="lb"/>Nußbaum.<lb TEIform="lb"/>Quittenb.<lb TEIform="lb"/>Mandelb.<lb TEIform="lb"/>Dattelbaum.<lb TEIform="lb"/>Rosenstock.<lb TEIform="lb"/>Johannesbeerb.<lb TEIform="lb"/>Esch-Baum.<lb TEIform="lb"/>Eiben-Baum.<lb TEIform="lb"/>Rothe-Danne.<lb TEIform="lb"/>Bircke.<lb TEIform="lb"/>Ahorn-Baum.<lb TEIform="lb"/>Apfelbaum.<lb TEIform="lb"/>Birn-Baum.<lb TEIform="lb"/>Kirsch-Baum.<lb TEIform="lb"/>Eichen-Wald.<lb TEIform="lb"/>Erlen-Wald.<lb TEIform="lb"/>Linden-Wald.<lb TEIform="lb"/>Ulmen-Wald.<lb TEIform="lb"/>Stein-Eichenw.<lb TEIform="lb"/>Birckenwald.<lb TEIform="lb"/>Dattel-Wald.<lb TEIform="lb"/>Gesteüde.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Populus.<lb TEIform="lb"/>Salix.<lb TEIform="lb"/>Sambucus.<lb TEIform="lb"/>Abies.<lb TEIform="lb"/>Quercus.<lb TEIform="lb"/>Spinetum.<lb TEIform="lb"/>Ilex.<lb TEIform="lb"/>Planta fragorum.<lb TEIform="lb"/>Ornus.<lb TEIform="lb"/>Juniperus.<lb TEIform="lb"/>Pinus.<lb TEIform="lb"/>Fagus.<lb TEIform="lb"/>Alnus.<lb TEIform="lb"/>Ulmus.<lb TEIform="lb"/>Tilia.<lb TEIform="lb"/>Corylus.<lb TEIform="lb"/>Hedera.<lb TEIform="lb"/>Aquifolium.<lb TEIform="lb"/>Buxus.<lb TEIform="lb"/>Ebenus.<lb TEIform="lb"/>Malus persica.<lb TEIform="lb"/>Morus.<lb TEIform="lb"/>Ficus.<lb TEIform="lb"/>Oliva.<lb TEIform="lb"/>Laurus.<lb TEIform="lb"/>Nux.<lb TEIform="lb"/>Malus cydonia.<lb TEIform="lb"/>Amygdalus.<lb TEIform="lb"/>Palma.<lb TEIform="lb"/>Rosa.<lb TEIform="lb"/>Ribes.<lb TEIform="lb"/>Fraxinus.<lb TEIform="lb"/>Taxus.<lb TEIform="lb"/>Picea.<lb TEIform="lb"/>Betula.<lb TEIform="lb"/>Acer.<lb TEIform="lb"/>Malus.<lb TEIform="lb"/>Pirus.<lb TEIform="lb"/>Cerasus.<lb TEIform="lb"/>Quercetum.<lb TEIform="lb"/>Alnetum.<lb TEIform="lb"/>Tilietum.<lb TEIform="lb"/>Ulmarium.<lb TEIform="lb"/>Ilicetum.<lb TEIform="lb"/>Betuletum.<lb TEIform="lb"/>Palmetum.<lb TEIform="lb"/>Virgultum.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Weiden-Busch.<lb TEIform="lb"/>Fichten-Wald.<lb TEIform="lb"/>Buch-Wald.<lb TEIform="lb"/>Buchs-Wald.<lb TEIform="lb"/>Feigen-Wald.<lb TEIform="lb"/>Lorbeer-Wald.<lb TEIform="lb"/>Oliven-Wald.<lb TEIform="lb"/>Hochstämiger.<lb TEIform="lb"/>Pflaumbaum.<lb TEIform="lb"/>Abricosenbaum.<lb TEIform="lb"/>Brasilienholtz.<lb TEIform="lb"/>Pomerantzenb.<lb TEIform="lb"/>Seben-Baum.<lb TEIform="lb"/>Himbeerstrauch.<lb TEIform="lb"/>Wein-Stock.<lb TEIform="lb"/>Myrtenbaum.<lb TEIform="lb"/>Hagrosen.<lb TEIform="lb"/>Citronenbaum.<lb TEIform="lb"/>Hagbuttem.<lb TEIform="lb"/>Mirabellenb.<lb TEIform="lb"/>Weiß-Dorn.<lb TEIform="lb"/>Schledorn.<lb TEIform="lb"/>Meßpelbaum.<lb TEIform="lb"/>Bromberstrauch.<lb TEIform="lb"/>Granatbaum.<lb TEIform="lb"/>Cypressenb.<lb TEIform="lb"/>Hartz-Baum.<lb TEIform="lb"/>Wasserweide.<lb TEIform="lb"/>Pantoffelholtz.<lb TEIform="lb"/>Stein-Eiche.<lb TEIform="lb"/>Cedern.<lb TEIform="lb"/>Weißdorn.<lb TEIform="lb"/>Castanienb.<lb TEIform="lb"/>Mastixbaum.<lb TEIform="lb"/>Wilderfeigenb.<lb TEIform="lb"/>Wilderoelb.<lb TEIform="lb"/>Schledorn.<lb TEIform="lb"/>Aspen-Wald.<lb TEIform="lb"/>Zwerg-Baum.<lb TEIform="lb"/>Wilderbaum.<lb TEIform="lb"/>Obst-Baum.<lb TEIform="lb"/>Jungerbaum.<lb TEIform="lb"/>Nuß-Wald.<lb TEIform="lb"/>Rosen-Garten.<lb TEIform="lb"/>Cypressenw.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Salicetum.<lb TEIform="lb"/>Pinetum.<lb TEIform="lb"/>Fagetum.<lb TEIform="lb"/>Buxetum.<lb TEIform="lb"/>Ficetum.<lb TEIform="lb"/>Lauretum.<lb TEIform="lb"/>Olivetum.<lb TEIform="lb"/>A[r]bor procera.<lb TEIform="lb"/>Prunus.<lb TEIform="lb"/>Malus armenica.<lb TEIform="lb"/>Lignum brasilicum<lb TEIform="lb"/>Malus aurea.<lb TEIform="lb"/>Sabina.<lb TEIform="lb"/>Rubus idaeus.<lb TEIform="lb"/>Vitis.<lb TEIform="lb"/>Myrtus.<lb TEIform="lb"/>Canirubus.<lb TEIform="lb"/>Citrus.<lb TEIform="lb"/>Arbutus.<lb TEIform="lb"/>Mirobolanus.<lb TEIform="lb"/>Spina alba.<lb TEIform="lb"/>Prunus sylvestris.<lb TEIform="lb"/>Mespilus.<lb TEIform="lb"/>Rubus.<lb TEIform="lb"/>Malus granata.<lb TEIform="lb"/>Cupressus.<lb TEIform="lb"/>Styrax.<lb TEIform="lb"/>Siler.<lb TEIform="lb"/>Suber.<lb TEIform="lb"/>Robur.<lb TEIform="lb"/>Cedrus.<lb TEIform="lb"/>Oxyacantha.<lb TEIform="lb"/>Castanea.<lb TEIform="lb"/>Lentiscus.<lb TEIform="lb"/>Caprificus.<lb TEIform="lb"/>Oleaster.<lb TEIform="lb"/>Spinus.<lb TEIform="lb"/>Populetum.<lb TEIform="lb"/>Arbor pumila. <lb TEIform="lb"/>Abor silvestris.<lb TEIform="lb"/>Arbor pomifera.<lb TEIform="lb"/>Arbor novella.<lb TEIform="lb"/>Nucetum. <lb TEIform="lb"/>Rosetum.<lb TEIform="lb"/>Cupressetum.<lb TEIform="lb"/></cell></row></table></p><p xml:id="JG43488" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43489" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Nahmen der Kräuter.</p><p xml:id="JG43490" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Maas-Ohrlein.<lb TEIform="lb"/>Mauraaten.<lb TEIform="lb"/>Gundelreben.<lb TEIform="lb"/>Ehrenpreiß.<lb TEIform="lb"/>Huflattig.<lb TEIform="lb"/>Erdapfel.<lb TEIform="lb"/>Knaben Krau[t]<lb TEIform="lb"/>Majen Blü.<lb TEIform="lb"/>Feder Nägl.<lb TEIform="lb"/>Cartheuser N.<lb TEIform="lb"/>Jsop.<lb TEIform="lb"/>Osterlucey.<lb TEIform="lb"/>Gänseblu:<lb TEIform="lb"/>Schaben Kraut.<lb TEIform="lb"/>Rigel Blum.<lb TEIform="lb"/>Storck Schna.<lb TEIform="lb"/>Rittersporn.<lb TEIform="lb"/>Gauch-Heil.<lb TEIform="lb"/>Lupinen.<lb TEIform="lb"/>Schwertel.<lb TEIform="lb"/>Gold Lilien.<lb TEIform="lb"/>Gicht-Rosen.<lb TEIform="lb"/>Dipdam.<lb TEIform="lb"/>Jelänger, ie lieb.<lb TEIform="lb"/>Nieß-Wurtz.<lb TEIform="lb"/>Edel-Leber Kr.<lb TEIform="lb"/>Eybisch.<lb TEIform="lb"/>Herbst-Rosen.<lb TEIform="lb"/>Nacht-Veyl.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Pilosella<lb TEIform="lb"/>Ruta muraria<lb TEIform="lb"/>Hedera terrestris<lb TEIform="lb"/>Veronica<lb TEIform="lb"/>Tussilago<lb TEIform="lb"/>Cyclamen<lb TEIform="lb"/>Satyrio<lb TEIform="lb"/>Lilium convall.<lb TEIform="lb"/>Caryoph. plum.<lb TEIform="lb"/>C. Carthusior<lb TEIform="lb"/>Hyssopus<lb TEIform="lb"/>Aristolochia<lb TEIform="lb"/>Belis<lb TEIform="lb"/>Belatharia<lb TEIform="lb"/>Calendula.<lb TEIform="lb"/>Geranium. Mosch.<lb TEIform="lb"/>Consolida regal.<lb TEIform="lb"/>Anagallis.<lb TEIform="lb"/>Lupinus.<lb TEIform="lb"/>Gladiolus.<lb TEIform="lb"/>Lilium cruentum.<lb TEIform="lb"/>Poeonia.<lb TEIform="lb"/>Diptamnus.<lb TEIform="lb"/>Amara dulcis<lb TEIform="lb"/>Elleborus.<lb TEIform="lb"/>Hepalica nob.<lb TEIform="lb"/>Althea.<lb TEIform="lb"/>Malva hor.<lb TEIform="lb"/>Hesperis.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Turckische boh.<lb TEIform="lb"/>Hauhechel.<lb TEIform="lb"/>Nägelein.<lb TEIform="lb"/>Rother Veil.<lb TEIform="lb"/>Weiser Veil.<lb TEIform="lb"/>Brauner Veil.<lb TEIform="lb"/>Nacht-Veyl.<lb TEIform="lb"/>Ind. Feigen.<lb TEIform="lb"/>Wintergrün.<lb TEIform="lb"/>Bären Ohr.<lb TEIform="lb"/>Bären-Tatz.<lb TEIform="lb"/>R. Camillen.<lb TEIform="lb"/>Mutter Kr.<lb TEIform="lb"/>Nabel Kraut.<lb TEIform="lb"/>Syrisch Kraut.<lb TEIform="lb"/>Sauerampfer.<lb TEIform="lb"/>Wallwurtz.<lb TEIform="lb"/>Bilsen Kraut.<lb TEIform="lb"/>Bertram.<lb TEIform="lb"/>Wolfs Milch.<lb TEIform="lb"/>Otterwurtz.<lb TEIform="lb"/>Saukraut.<lb TEIform="lb"/>Odermeniging[?]<lb TEIform="lb"/>Gänserig.<lb TEIform="lb"/>Baldrian.<lb TEIform="lb"/>Schwefel-Wurtz.<lb TEIform="lb"/>Wil. Peters. Kraut.<lb TEIform="lb"/>Hauß-Wurtz.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Phaseoli bras.<lb TEIform="lb"/>Ononis.<lb TEIform="lb"/>Leucojon luteum.<lb TEIform="lb"/>L. rubrum.<lb TEIform="lb"/>L. album.<lb TEIform="lb"/>L. violaceum.<lb TEIform="lb"/>Viola matrona.<lb TEIform="lb"/>Opuntia.<lb TEIform="lb"/>Pyrola.<lb TEIform="lb"/>Auricola ursi.<lb TEIform="lb"/>Acanthus.<lb TEIform="lb"/>Chamaemelum.<lb TEIform="lb"/>Matricaria.<lb TEIform="lb"/>Umbilicus V.<lb TEIform="lb"/>Othone.<lb TEIform="lb"/>Oxalis s. Acetosa<lb TEIform="lb"/>Symphytum.<lb TEIform="lb"/>Symphoniaca.<lb TEIform="lb"/>Pyrethrum.<lb TEIform="lb"/>Aphrode.<lb TEIform="lb"/>Serpentaria.<lb TEIform="lb"/>Scrophularia.<lb TEIform="lb"/>Agrimonia.<lb TEIform="lb"/>Agrimonia sylvest.<lb TEIform="lb"/>Agrionatum.<lb TEIform="lb"/>Agriophylum.<lb TEIform="lb"/>Agrioselinum.<lb TEIform="lb"/>Aizoon.<lb TEIform="lb"/></cell></row></table></p><p xml:id="JG43491" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43492" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Nahmen der Thiere.</p><p xml:id="JG43493" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Löw.<lb TEIform="lb"/>Aff.<lb TEIform="lb"/>Dachs.<lb TEIform="lb"/>Igel.<lb TEIform="lb"/>Camel.<lb TEIform="lb"/>Maulesel.<lb TEIform="lb"/>Meerkatz.<lb TEIform="lb"/>Murmelthier.<lb TEIform="lb"/>Ochs.<lb TEIform="lb"/>Nashorn.<lb TEIform="lb"/>Esel.<lb TEIform="lb"/>Bär.<lb TEIform="lb"/>Elep[h]ant.<lb TEIform="lb"/>Fuchs.<lb TEIform="lb"/>Caninchen.<lb TEIform="lb"/>Gems.<lb TEIform="lb"/>Hund.<lb TEIform="lb"/>Haas.<lb TEIform="lb"/>Kuh.<lb TEIform="lb"/>Lamm.<lb TEIform="lb"/>Reh.<lb TEIform="lb"/>Katz.<lb TEIform="lb"/>Hirsch.<lb TEIform="lb"/>Eber.<lb TEIform="lb"/>Löwin.<lb TEIform="lb"/>Stachel-Schwein<lb TEIform="lb"/>Hammel.<lb TEIform="lb"/>Iltis.<lb TEIform="lb"/>Leopard.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Leo.<lb TEIform="lb"/>Simia.<lb TEIform="lb"/>Melis<lb TEIform="lb"/>Erinaceus.<lb TEIform="lb"/>Camelus<lb TEIform="lb"/>Mulus<lb TEIform="lb"/>Cercopithecus<lb TEIform="lb"/>Mus alpinus.<lb TEIform="lb"/>Bos.<lb TEIform="lb"/>Rhinoceros.<lb TEIform="lb"/>Asinus.<lb TEIform="lb"/>Ursus.<lb TEIform="lb"/>Elephas.<lb TEIform="lb"/>Vulpes.<lb TEIform="lb"/>Cuniculus.<lb TEIform="lb"/>Rupicapra.<lb TEIform="lb"/>Canis.<lb TEIform="lb"/>Lepus.<lb TEIform="lb"/>Vacca.<lb TEIform="lb"/>Agnus.<lb TEIform="lb"/>Cerva.<lb TEIform="lb"/>Felis.<lb TEIform="lb"/>Cervus.<lb TEIform="lb"/>Aper.<lb TEIform="lb"/>Laeena.<lb TEIform="lb"/>Histrix.<lb TEIform="lb"/>Vervex.<lb TEIform="lb"/>Viverra.<lb TEIform="lb"/>Leopardus.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Marder.<lb TEIform="lb"/>Zobel.<lb TEIform="lb"/>Reh.<lb TEIform="lb"/>Pferd.<lb TEIform="lb"/>Schaaf.<lb TEIform="lb"/>Tieger.<lb TEIform="lb"/>Wolff.<lb TEIform="lb"/>Widder.<lb TEIform="lb"/>Ziege.<lb TEIform="lb"/>Bock.<lb TEIform="lb"/>Schwein.<lb TEIform="lb"/>Fercklein.<lb TEIform="lb"/>Aur-Ochs.<lb TEIform="lb"/>Büffel-Ochs.<lb TEIform="lb"/>Junge Kuhe.<lb TEIform="lb"/>Hindin.<lb TEIform="lb"/>Eichhorn.<lb TEIform="lb"/>Ratze.<lb TEIform="lb"/>Wilde Geiß.<lb TEIform="lb"/>Wölffin.<lb TEIform="lb"/>Luchs.<lb TEIform="lb"/>Eselin.<lb TEIform="lb"/>Elend.<lb TEIform="lb"/>Einhorn.<lb TEIform="lb"/>Stute.<lb TEIform="lb"/>Hengst.<lb TEIform="lb"/>Wiesel.<lb TEIform="lb"/>Mauleselin.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Martis.<lb TEIform="lb"/>Martes Scythica.<lb TEIform="lb"/>Pygargus.<lb TEIform="lb"/>Equus.<lb TEIform="lb"/>Ovis.<lb TEIform="lb"/>Tigris.<lb TEIform="lb"/>Lupus.<lb TEIform="lb"/>Aries.<lb TEIform="lb"/>Capra.<lb TEIform="lb"/>Hircus.<lb TEIform="lb"/>Porcus.<lb TEIform="lb"/>Purcellus.<lb TEIform="lb"/>Urus.<lb TEIform="lb"/>Bubalus.<lb TEIform="lb"/>Juvenca.<lb TEIform="lb"/>Cerva.<lb TEIform="lb"/>Sciurus.<lb TEIform="lb"/>Glis.<lb TEIform="lb"/>Pygargus.<lb TEIform="lb"/>Lupa.<lb TEIform="lb"/>Lynx.<lb TEIform="lb"/>Asina.<lb TEIform="lb"/>Alce.<lb TEIform="lb"/>Monoceros.<lb TEIform="lb"/>Equa.<lb TEIform="lb"/>Caballus.<lb TEIform="lb"/>Mustela.<lb TEIform="lb"/>Mula.<lb TEIform="lb"/></cell></row></table></p><p xml:id="JG43494" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43495" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Nahmen der Vögel.</p><p xml:id="JG43496" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Mens. Febr. CIDDCC[L]IVII.</p><p xml:id="JG43497" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Staar.<lb TEIform="lb"/>Specht.<lb TEIform="lb"/>Meise.<lb TEIform="lb"/>Krähe.<lb TEIform="lb"/>Trapp.<lb TEIform="lb"/>Taube.<lb TEIform="lb"/>Faßan.<lb TEIform="lb"/>Kybitz.<lb TEIform="lb"/>Guckguck.<lb TEIform="lb"/>Adler.<lb TEIform="lb"/>Pelican.<lb TEIform="lb"/>Gantz.<lb TEIform="lb"/>Falcke.<lb TEIform="lb"/>Windhalß.<lb TEIform="lb"/>Geyer.<lb TEIform="lb"/>Reiher.<lb TEIform="lb"/>Lerche.<lb TEIform="lb"/>Amsel.<lb TEIform="lb"/>Tauger.<lb TEIform="lb"/>Stieglitz.<lb TEIform="lb"/>Dohle.<lb TEIform="lb"/>Storch.<lb TEIform="lb"/>Schwan.<lb TEIform="lb"/>Pfau.<lb TEIform="lb"/>Häher.<lb TEIform="lb"/>Canarien-Vog.<lb TEIform="lb"/>Krannich.<lb TEIform="lb"/>Eiß-Vogel.<lb TEIform="lb"/>Zaun-König.<lb TEIform="lb"/>Nachtigal.<lb TEIform="lb"/>Wachtel.<lb TEIform="lb"/>Hänfling.<lb TEIform="lb"/>Grünling.<lb TEIform="lb"/>Grasmücke.<lb TEIform="lb"/>Schwalbe.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Sturnus.<lb TEIform="lb"/>Picus.<lb TEIform="lb"/>Parus.<lb TEIform="lb"/>Cornix.<lb TEIform="lb"/>Otis.<lb TEIform="lb"/>Columba.<lb TEIform="lb"/>Phasianus<lb TEIform="lb"/>Gavia.<lb TEIform="lb"/>Cuculus.<lb TEIform="lb"/>Aquila.<lb TEIform="lb"/>Pelicanus.<lb TEIform="lb"/>Anser.<lb TEIform="lb"/>Falco.<lb TEIform="lb"/>Jynx.<lb TEIform="lb"/>Vultur.<lb TEIform="lb"/>Ardea.<lb TEIform="lb"/>Alauda.<lb TEIform="lb"/>Merula.<lb TEIform="lb"/>Mergus.<lb TEIform="lb"/>Carduelis.<lb TEIform="lb"/>Monedula.<lb TEIform="lb"/>Ciconia.<lb TEIform="lb"/>Olor.<lb TEIform="lb"/>Pavo.<lb TEIform="lb"/>Graculus.<lb TEIform="lb"/>Canaria.<lb TEIform="lb"/>Grus.<lb TEIform="lb"/>Halcyon.<lb TEIform="lb"/>Regulus.<lb TEIform="lb"/>Luscinia,<lb TEIform="lb"/>Coturnix.<lb TEIform="lb"/>Linaria.<lb TEIform="lb"/>Vireo.<lb TEIform="lb"/>Curruca.<lb TEIform="lb"/>Hirundo.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Raab.<lb TEIform="lb"/>Elster.<lb TEIform="lb"/>Finck.<lb TEIform="lb"/>Zeisig.<lb TEIform="lb"/>Weihe.<lb TEIform="lb"/>Pappagey.<lb TEIform="lb"/>Rohr-Spatz.<lb TEIform="lb"/>Roth-Brust.<lb TEIform="lb"/>Roth-Schwantz.<lb TEIform="lb"/>Bachstelze<lb TEIform="lb"/>Auerhan.<lb TEIform="lb"/>Wasserhuhn.<lb TEIform="lb"/>Krammets-V.<lb TEIform="lb"/>Paradies-Vog.<lb TEIform="lb"/>Hasselhuhn.<lb TEIform="lb"/>Rebhun.<lb TEIform="lb"/>Turteltaube.<lb TEIform="lb"/>Fledermauß.<lb TEIform="lb"/>Fisch-Aar.<lb TEIform="lb"/>Rohrdommel.<lb TEIform="lb"/>Feigen-Schnepf.<lb TEIform="lb"/>Kleine-Schnepf.<lb TEIform="lb"/>Kirsch-Finck.<lb TEIform="lb"/>Birckhan.<lb TEIform="lb"/>Birckhenne.<lb TEIform="lb"/>Kropfganß.<lb TEIform="lb"/>Schnehuhn.<lb TEIform="lb"/>Schnepf.<lb TEIform="lb"/>Strauß.<lb TEIform="lb"/>Eüle.<lb TEIform="lb"/>Ente.<lb TEIform="lb"/>Rauch-Schw.<lb TEIform="lb"/>Wiedhopf.<lb TEIform="lb"/>Wilde-Taube.<lb TEIform="lb"/>Löffel Ganß.<lb TEIform="lb"/></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Corvus.<lb TEIform="lb"/>Pica.<lb TEIform="lb"/>Fringilla.<lb TEIform="lb"/>Acantis.<lb TEIform="lb"/>Milvus.<lb TEIform="lb"/>Psittacus.<lb TEIform="lb"/>Passer aquaticus.<lb TEIform="lb"/>Rubecula.<lb TEIform="lb"/>Rubicilla.<lb TEIform="lb"/>Motacilla.<lb TEIform="lb"/>Urogallus.<lb TEIform="lb"/>Fulica.<lb TEIform="lb"/>Turdus.<lb TEIform="lb"/>Manucodiata.<lb TEIform="lb"/>Attagen.<lb TEIform="lb"/>Perdix.<lb TEIform="lb"/>Turtur.<lb TEIform="lb"/>Vespertilio.<lb TEIform="lb"/>Aquila marima.<lb TEIform="lb"/>Butio.<lb TEIform="lb"/>Ficedula.<lb TEIform="lb"/>Rusticola min.<lb TEIform="lb"/>Fringilla rostrata.<lb TEIform="lb"/>Urogallus minor.<lb TEIform="lb"/>Urogallina min.<lb TEIform="lb"/>Onogrotalus.<lb TEIform="lb"/>Lagopus.<lb TEIform="lb"/>Gallinago.<lb TEIform="lb"/>Struthio.<lb TEIform="lb"/>Noctua.<lb TEIform="lb"/>Anas.<lb TEIform="lb"/>Hirundo rustica.<lb TEIform="lb"/>Upupa.<lb TEIform="lb"/>Columba fera.<lb TEIform="lb"/>Pelecanus.<lb TEIform="lb"/></cell></row></table></p><p xml:id="JG43498" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43499" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Nahmen der Städte.</p><p xml:id="JG43500" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Palermo.<lb TEIform="lb"/>Wien.<lb TEIform="lb"/>Fuentes.<lb TEIform="lb"/>Reggio<lb TEIform="lb"/>Poitou.<lb TEIform="lb"/>Achen<lb TEIform="lb"/>Neu Castel<lb TEIform="lb"/>Baienne. [Bayonne?]<lb TEIform="lb"/>Languedoc.<lb TEIform="lb"/>Porto.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Panormum.<lb TEIform="lb"/>Vindobona.<lb TEIform="lb"/>Arx Fontana,Regium lepidum.<lb TEIform="lb"/>Pictavia.<lb TEIform="lb"/>Aquisgranum.<lb TEIform="lb"/>Novum castrum.<lb TEIform="lb"/>Aquitania.<lb TEIform="lb"/>Occitania. <lb TEIform="lb"/>Portum Augusti.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Madrit.<lb TEIform="lb"/>Neu-Yorck.<lb TEIform="lb"/>Flensburg.<lb TEIform="lb"/>Die Levante.<lb TEIform="lb"/>Toulon.<lb TEIform="lb"/>Aunis.<lb TEIform="lb"/>Tivoli.<lb TEIform="lb"/>Frascati.<lb TEIform="lb"/>Portsmouth.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ebardua Carpetano.<lb TEIform="lb"/>Eboracum novum.<lb TEIform="lb"/>Flenopolis.<lb TEIform="lb"/>Oriens.<lb TEIform="lb"/>Telo Martius.<lb TEIform="lb"/>Alnisium.<lb TEIform="lb"/>Tibur.<lb TEIform="lb"/>Tusculum.<lb TEIform="lb"/>Portus magnus.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43501" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p></div4><div4 xml:id="JG43502" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitia privata</head><p xml:id="JG43503" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43504" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum XVII. d. 22. Martii.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43505" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Die Furcht ist gut wieder die Gefahr, aber sie schadet in Kranckheiten. Wenn das Ungluck vorher zu sehen aber dem selbigen nicht auszuhelgen [!] muß man sich vor solchem so sehr nicht fürchten sondern es vielmehr mit Standhafftigkeit erwarten und mit heroischem Gemüthe ertragen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Timor prodest contra periculum, sed nocet in morbis. Si malum praevideamus quod evitari nequit, nequaquam nobis ab illo timeamus sed illud potius constanti animo exspectemus fortique feramus necesse est.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43506" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43507" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium privatum XVIII.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43508" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Der bloße Fleiß ist ein ansehlicher Reichthum, und die Emsigkeit ein gutes Vermögen; Der Müßiggang hingegen verderbet einen Menschen so unverme[r]ckt als ihn der Fleiß beßert.<lb TEIform="lb"/>Denn viele Leute, so zwar große Geschicklichkeit haben, sich aber allein auf ihren Verstand verlaßen, und den Gebrauch der ordentlichen Mittel verabsäumen, müßen leiden, daß andere die nicht so geschickt, aber unverdrossener und fleißiger sind, es ihnen weit zuvor thun.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Diligentia sola est splendida opulentia et sedulitas bonum patrimonium. Desidia autem corrumpit hominem inopinate ubi diligentia illum reddit meliorem. Multi enim, qui magna, quidem doctrina praediti sunt, ingenio tamen suo nimium fidentes usumque ordinariorum mediorum negligentes, debent pati ut alii, non quidem adeo habiles, sed impigriores tamen et diligentiores, illis (illos) longe antecellant.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43509" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p></div4><div4 xml:id="JG43510" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Vokabeln aus den Leipziger politischen Zeitungen</head><p xml:id="JG43511" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43512" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Phrases ac denominiationes ex Novellis</p><p xml:id="JG43513" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>latinis Lipsiensibus politicis</p><p xml:id="JG43514" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>huc positae<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43515" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Litterae fidem facientes.<lb TEIform="lb"/>Nomen praetextum.<lb TEIform="lb"/>Pactio de permutandis captivis.<lb TEIform="lb"/>Usurae cum vita cessantes.<lb TEIform="lb"/>Alaris regius adiutor.<lb TEIform="lb"/>Compotem voti facere.<lb TEIform="lb"/>Adversa et Aversa facies monetae.<lb TEIform="lb"/>Tribunus equitum levis armaturae.<lb TEIform="lb"/>Solidus Russiacus.<lb TEIform="lb"/>Primores Galliae<lb TEIform="lb"/>Sclopeti globo aliquem configere.<lb TEIform="lb"/>Bachanaliorum choreas personatorum grex habuit.<lb TEIform="lb"/>Maritimae legionis tribunus.<lb TEIform="lb"/>Expeditionis cruciatae curator.<lb TEIform="lb"/>Caesareus negotiorum gestor.<lb TEIform="lb"/>Decreta in tabulas regerenda.<lb TEIform="lb"/>Reginae supremus stabuli magister.<lb TEIform="lb"/>Chorus musicus regius.<lb TEIform="lb"/>Supremus navalis magistratus<lb TEIform="lb"/>Summus rei tormentariae magister.<lb TEIform="lb"/>Pretiosam conquirere suppellectilem.<lb TEIform="lb"/>Praeparationis capita propinquae conciliationis. <lb TEIform="lb"/>Exoritur de principatu contentio <lb TEIform="lb"/>Supremus fidei quaesitor.<lb TEIform="lb"/>Miles Desultorius.<lb TEIform="lb"/>Militia provincialis.<lb TEIform="lb"/>Cohors praetoria.<lb TEIform="lb"/>Littoris circuitor.<lb TEIform="lb"/>Dape coelesti aliquem reficere.<lb TEIform="lb"/>Summus aulae magister hereditarius.<lb TEIform="lb"/>Aulae prupuratorum princeps.<lb TEIform="lb"/>Copiarum recensum agere.<lb TEIform="lb"/>Rudem a rege petere.<lb TEIform="lb"/>Religionis Turcicae praesul <lb TEIform="lb"/>Agmen securitatis causa simul proficiscentium <lb TEIform="lb"/>Supremus sigillorum regni custos.<lb TEIform="lb"/>Summus castrorum ac legionis peditum praefectus <lb TEIform="lb"/>Iudex militaris.<lb TEIform="lb"/>Aureus hispanicus.<lb TEIform="lb"/>Rei publicae legatus ordinarius.<lb TEIform="lb"/>Magna quatuor hebdomadum ieiunia<lb TEIform="lb"/>Solennitas paschalis.<lb TEIform="lb"/>Res frontem magis magisque contrahunt.<lb TEIform="lb"/>Corporis custodes.<lb TEIform="lb"/>Grandiores aevo hoc ignorant.<lb TEIform="lb"/>Nemo non intuendo stupet.<lb TEIform="lb"/>Classem moderari.<lb TEIform="lb"/>Velitationes levis armaturae copiarum.<lb TEIform="lb"/>Figmentum sapit.<lb TEIform="lb"/>Loricae transversae.<lb TEIform="lb"/>Frons plana muci.<lb TEIform="lb"/>Declivitates loricae exterioris incisae munimentorum latera sustentantes.<lb TEIform="lb"/>Minus benigna tentari valetudine.<lb TEIform="lb"/>Largissimas alicui praebere epulas<lb TEIform="lb"/>Tormenta in puppes ingerere.<lb TEIform="lb"/>Vota alicui solvere <lb TEIform="lb"/>Ad penates suos reditum instituere <lb TEIform="lb"/>Solennium admissionum magister.<lb TEIform="lb"/>Experiundae valetudinis tempus<lb TEIform="lb"/>Sacris Christianorum initiari <lb TEIform="lb"/>Nomen alicui indere.<lb TEIform="lb"/>Retro vestigia legere.<lb TEIform="lb"/>Summus redituum collector.<lb TEIform="lb"/>Ultimo regis colloquio gaudere.<lb TEIform="lb"/>Praetor urbis regius.<lb TEIform="lb"/>Summus copiarum rector.<lb TEIform="lb"/>Agrorum hospitia.<lb TEIform="lb"/>Aureus Anglorum Solidus.<lb TEIform="lb"/>Curia beneficiorum Ecclesiae Roman.<lb TEIform="lb"/>Argenteus Hispanorum Solidus.<lb TEIform="lb"/>Ratis vectoria.<lb TEIform="lb"/>Ass.<lb TEIform="lb"/>Vexillum caudam equinam referens.<lb TEIform="lb"/>Dissimulata versari persona.<lb TEIform="lb"/>Officina nautica<lb TEIform="lb"/>Nobilis virgo cubicularis<lb TEIform="lb"/>Pacificationis congressus<lb TEIform="lb"/>Expeditae copiae.<lb TEIform="lb"/>Portio copiarum circularium debita.<lb TEIform="lb"/>Beatorum in numerum adlectio<lb TEIform="lb"/>Sanctorum in ordinem adscriptio<lb TEIform="lb"/>Litterae circummittendae<lb TEIform="lb"/>Usurae vita cessantes.<lb TEIform="lb"/>Habitus equestris.<lb TEIform="lb"/>Sacra Vespertina.<lb TEIform="lb"/>Copias suis conducere stipendiis<lb TEIform="lb"/>Viri Senatorii.<lb TEIform="lb"/>Commune civitatis concilium.<lb TEIform="lb"/>Manipuli.<lb TEIform="lb"/>Flos equestris.<lb TEIform="lb"/>Suplementa legere.<lb TEIform="lb"/>Pabulator.<lb TEIform="lb"/>Lorica extrema.<lb TEIform="lb"/>Cohors spontanea</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Beglaubigungs Briefe.<lb TEIform="lb"/>Ein verkapter Nahme.<lb TEIform="lb"/>Cartel. Auswechslungs Vertrag.<lb TEIform="lb"/>Leib-Renten.<lb TEIform="lb"/>Königlicher Flügel-Adiutant.<lb TEIform="lb"/>Den Mund öfnen <lb TEIform="lb"/>Revers et Avers de Medaille <lb TEIform="lb"/>Maitre de Camp.<lb TEIform="lb"/>Ein Rubel.<lb TEIform="lb"/>Pairs von Franckreich.<lb TEIform="lb"/>Einen arquebusiren.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>Vice Admiral.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>Kaiserl. Charge d'affaire.<lb TEIform="lb"/>Ein zu registrirende Verordnungen.<lb TEIform="lb"/>Der Konigin Ober-Stallmeister.<lb TEIform="lb"/>Die Konigliche Capelle.<lb TEIform="lb"/>Die Admiralität.<lb TEIform="lb"/>General Feld Zeug Meister.<lb TEIform="lb"/>Sich eine prächtige Equipage anschafen.<lb TEIform="lb"/>Praeliminarien zu dem bevorstehenden Frieden.<lb TEIform="lb"/>Es entstehet ein Rang-Streit.<lb TEIform="lb"/>Der General Inquisitor.<lb TEIform="lb"/>Ein Dragoner.<lb TEIform="lb"/>Land-Militz.<lb TEIform="lb"/>Die Leibguarde,<lb TEIform="lb"/>Strandt Reuter.<lb TEIform="lb"/>Einem das heilige Abendmahl reichen.<lb TEIform="lb"/>Der Oberhof-Meister.<lb TEIform="lb"/>Der Gros-Vezier.<lb TEIform="lb"/>Die Truppen die revue passiren lassen<lb TEIform="lb"/>Von dem Konig seine Dimission p. p.<lb TEIform="lb"/>Der Muffti<lb TEIform="lb"/>Eine Caravane.<lb TEIform="lb"/>Gros Siegel Verwahrer.<lb TEIform="lb"/>Der General-Feld Marschall.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>Auditeur.<lb TEIform="lb"/>Eine Cruisade.<lb TEIform="lb"/>Bailo.<lb TEIform="lb"/>Ramasan.<lb TEIform="lb"/>Beiram.<lb TEIform="lb"/>Die Sachen nehmen eine ernsthaftere Mine an.<lb TEIform="lb"/>Leib Garde.<lb TEIform="lb"/>Die Älteste Leute wissen d. nicht.<lb TEIform="lb"/>Jedermann erstaunt darüber.<lb TEIform="lb"/>Die Flotte commandiren.<lb TEIform="lb"/>Das Schatmutziren der leichten Truppen.<lb TEIform="lb"/>Es schmeckt nach Erdichtung.<lb TEIform="lb"/>Traversen <lb TEIform="lb"/>Courtinen <lb TEIform="lb"/>Cou[r]bures Bastionen<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>Unpaß werden.<lb TEIform="lb"/>Einen herlich bewirthen <lb TEIform="lb"/>Die Canonen auf die Schiffe plantz pp <lb TEIform="lb"/>Einem Glück wünschen <lb TEIform="lb"/>Wieder nach Hauß reisen <lb TEIform="lb"/>Introducteur des ambassadeurs <lb TEIform="lb"/>Die Contumatz.<lb TEIform="lb"/>Taufen <lb TEIform="lb"/>Einem einen Nahmen geben.<lb TEIform="lb"/>Zurück kehren <lb TEIform="lb"/>General Controlleur der Finanz p.<lb TEIform="lb"/>Abschied-Audienz.<lb TEIform="lb"/>Lord-Maire <lb TEIform="lb"/>General en chef.<lb TEIform="lb"/>Cantonierungs Quartier.<lb TEIform="lb"/>Eine Guinee.<lb TEIform="lb"/>Dataria.<lb TEIform="lb"/>Piastres.<lb TEIform="lb"/>Transport Schiffe.<lb TEIform="lb"/>Ein Schilling.<lb TEIform="lb"/>Roß-Schweif.<lb TEIform="lb"/>Incognito leben <lb TEIform="lb"/>Arsenal.<lb TEIform="lb"/>Eine Cammer Fräulein.<lb TEIform="lb"/>Friedens Congress.<lb TEIform="lb"/>Leichte Truppen.<lb TEIform="lb"/>Creiß Truppen Contingent <lb TEIform="lb"/>Beatification <lb TEIform="lb"/>Canonisation <lb TEIform="lb"/>Circular Schreiben.<lb TEIform="lb"/>Leib Renten.<lb TEIform="lb"/>Ritter Ordens Kleid. <lb TEIform="lb"/>Vesper. Andacht.<lb TEIform="lb"/>Soldaten in seinen Sold nehmen.<lb TEIform="lb"/>Aldermans.<lb TEIform="lb"/>Common concil.<lb TEIform="lb"/>Peloton.<lb TEIform="lb"/>der junge Adel.<lb TEIform="lb"/>Recrouten werben.<lb TEIform="lb"/>Ein Fouragierer.<lb TEIform="lb"/>Cordons.<lb TEIform="lb"/>Volontairs.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43516" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p></div4><div4 xml:id="JG43517" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Stechschrift</head><p xml:id="JG43518" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43519" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Alles, das ihr wollet, das euch die Leute thun sollen, das thut ihr ihnen; Das ist das Gesetz und die Propheten. Gehet ein durch die enge Pforte, denn die Pforte ist weit, und der Weg ist breit, der zur Verdamnis abführet, und ihrer sind viel, die darauf wandeln. Und die Pforte ist enge, und der Weg ist schmal, der zum Leben führet, und wenig ist ihrer, die ihn finden. [Matth. <ref target="MATTHAUSGAC" targOrder="U" TEIform="ref">7,13ff.</ref>]<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43520" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Stech-Schrifft</p><p xml:id="JG43521" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>[Schönschreibe-Preisschrift]</p><p xml:id="JG43522" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Mein</p><p xml:id="JG43523" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Johannes Wolfgang Goethe</p><p xml:id="JG43524" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>welche unter 20 Kämpfern nach dem</p><p xml:id="JG43525" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Urtheil des Herr v. Oleschlager</p><p xml:id="JG43526" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>am 29. Märtz 1757 den 4. Platz erhalten.<lb TEIform="lb"/></p></div4><div4 xml:id="JG43527" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Übersetzungsübung</head><p xml:id="JG43528" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43529" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Die Mutter verlangt daß ihr etwas Geld gegeben werde ehe der Vatter aus dem Haus gehet.<lb TEIform="lb"/>Daß Caja, welche nur bisher das Beysassen Recht genossen, sambt ihrem fremden Brautigam mit dem Franckfurter Burger Recht beschencket worden ist nicht sowohl dieses letztern besondern Kunst zu zu schreiben, sondern vielmehr die ertheilte Gnade darin zu suchen, weilen Sie nebst ihrem Bruder als arme Kinder ih[r]e noch ärmere Eltern ernärt und dadurch ein so seltnes Denckmal ihres kindlichen Gehorsams aufgerichtet haben zu ihrem unvergesligem Ruhm.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Mater vult sibi dari nonnihil paecuniae priusquam pedem domo efferas, Pater.<lb TEIform="lb"/>Quod Caja, quae hactenus iure incolarum usa est, unacum suo peregrino sponso civitate donata fuerit francofurtensi, non quidem hujus posterioris artificio singulari tribuendum, sed potius gratia impertita in eo quaerenda, quia liberi pauperes suos pauperiores parentes nutrivêre et hoc modo tam rarum pietatis monumentum, nunquam interiturum, posuêre. Mens. Majo 1757.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43530" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p></div4><div4 xml:id="JG43531" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Lateinische Umschreibungen für 'Sterben'</head><p xml:id="JG43532" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43533" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Mori.</p><p xml:id="JG43534" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Naturae debitum solvere. <lb TEIform="lb"/>Vitalia lumina linquere.<lb TEIform="lb"/>Supremum obire diem. <lb TEIform="lb"/>Morte obire. <lb TEIform="lb"/>Supremum exhalare spiritum. <lb TEIform="lb"/>Obdormire. <lb TEIform="lb"/>Vita fungi.<lb TEIform="lb"/>Mortalitatem [?] exuere. <lb TEIform="lb"/>Ultimum efflare spiritum. <lb TEIform="lb"/>E vita discedere. <lb TEIform="lb"/>De vitae praesidio recedere.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">De statione vitae discedere. <lb TEIform="lb"/>Animam efflare. <lb TEIform="lb"/>Vitam ponere. <lb TEIform="lb"/>Desiit vivere. <lb TEIform="lb"/>Desiit morari inter homines. <lb TEIform="lb"/>Vitam cum morte commutare. <lb TEIform="lb"/>Decedere terris <lb TEIform="lb"/>Morte exspirare <lb TEIform="lb"/>Finem vitae facere <lb TEIform="lb"/>Morti succumbere. <lb TEIform="lb"/>E vivorum consortio eliminari.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43535" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p></div4><div4 xml:id="JG43536" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Stechschriften</head><p xml:id="JG43537" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43538" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Cain der von dem Argen war, erwürgete seinen Bruder. Und warum erwürgete er ihn? Daß seine Wercke böse waren, und seines Bruders gerecht. Verwundert euch nicht, meine Brüder, ob euch die Welt hasset. Wir wissen, daß wir aus dem Tode in das Leben kommen sind, denn wir lieben die Brüder. Wer den Bruder nicht liebet, der bleibet im Tode.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43539" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Nach dem Urthel des Herrn Hartmans ist mir dermalen im Monat May 1757 obiger Platz [11] zu Theil worden<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43540" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Bleibe treu deinem Freunde in seiner Armuth, daß du dich mit ihm freuen mögest, wenns ihm wohl gehet. Halte feste bey ihm, wenns ihm übel gehet, auf daß du seynes Glücks auch geniesen mögest. Der Rauch und Dampf gehet vorher, wenn ein Feuer brennen will, also komts vom Schmähen zum Blutvergiesen. Schäme dich nicht deinen Freund zu schützen, und meide ihn nicht.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43541" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Zweite Stech-Schrifft.</p><p xml:id="JG43542" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>welche im Monat Mäy 1757 unter 20 Streitern</p><p xml:id="JG43543" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>nach dem Urtheil des Herrn Grunelius</p><p xml:id="JG43544" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>mit No: 1. beehret worden. J. W. G.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43545" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Da ich ein Kind war, da redete ich wie ein Kind, und war klug wie ein Kind, und hatte kindische Anschläge: Da ich aber ein Mann ward, thät ich ab, was kindisch war. Wir sehen ietzt durch einen Spiegel in einem duncklen Worte, denn aber von Angesicht zu Angesichte. Jetzt erkenne ichs stückweise, denn aber werde ichs erkennen, gleichwie ich erkennet bin. [1. Kor. <ref target="AKORINTHERACAA" targOrder="U" TEIform="ref">13,11</ref>]<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43546" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Nach dem Gutbefinden des Herrn Gullman, ist diese</p><p xml:id="JG43547" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Stech-Schrifft unter 19 Mit-Streitenden am 7. Juni</p><p xml:id="JG43548" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>1757, obigermasen [12] lociret worden.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43549" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Gewöne dich nicht an die Lügen: Denn das ist eine schändliche Gewohnheit. Sey nicht waschhaftig bey den Alten; und wenn du betest, so mache nicht viel Worte. Ob dirs sauer wird mit deiner Nahrung und Ackerwerck, das laß dich nicht verdriesen; denn Gott hats so geschaffen. Verlaß dich nicht dara[u]f, daß der Ha[u]fe gros ist, mit denen du übel thust. Sir: 7,14.</p><p xml:id="JG43550" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Den 2. August. 1757</p><p xml:id="JG43551" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>beliebte es dem Herrn Seelhof</p><p xml:id="JG43552" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>mich unter 22 Mitt-Stechern mit</p><p xml:id="JG43553" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Numro 7 zube[e]hren.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43554" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Herberge nicht einen ieglichen in deinem Hause: Denn die Welt ist voll Untreu und List. Ein falsch Hertz ist wie ein Lockvogel auf dem Kolben, und lauert, wie er dich fahen möge. Denn was er Gutes siehet, deutet er aufs ärgste, und das allerbeste schändet er aufs höchste. Aus einem Funcken wird ein gros Feuer; und der Gottlose höret nicht auf bis er Blut vergieset. Sir: 11,30.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43555" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Es gefiel am 26. Aug.</p><p xml:id="JG43556" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>1757. dem Herrn N. N. von 23 gen</p><p xml:id="JG43557" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>dieser No. [10] mich J. W. G. würdig</p><p xml:id="JG43558" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>zu halten.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43559" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Je hoeher du bist, ie mehr demütige dich so wird der Herr dir hold seyn. Denn der Herr ist der Allerhöchste, und thut doch grose Dinge durch die Demütigen. Stehe nicht nach hoherm Stande, und dencke nicht über dein Vermögen sondern was Gott dir befohlen hat, des nimm dich stets an. Denn es frommet dir nichts, daß du gaffest nach dem, das dir nicht b[e]fohlen ist.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43560" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Diese Nummer [16] hat mir</p><p xml:id="JG43561" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>J W G. der Herr v. Olenschlager</p><p xml:id="JG43562" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>den 26 Sept. 1757 mitgetheilet<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43563" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Kauffet euch Weisheit, weil ihr sie ohne Geld haben könt. Und ergebet euren Hals unter ihr Joch, und lasset euch ziehen; man findet sie ietzt in der Nähe. Sehet mich an, ich habe eine kleine Zeit Mühe und Arbeit gehabt, und habe grosen Trost funden. Nehmet die Lehre an wie einen grosen Schatz Silbers, und behaltet sie wie einen grosen Haufen Goldes. Sir. 51,33.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43564" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Nach dem Gutbedüncken des Herrn</p><p xml:id="JG43565" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Gullmans hat am 24. Octob. 1757</p><p xml:id="JG43566" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>aus 25 diese Nummer [6] erhalten. j. W. G.<lb TEIform="lb"/></p></div4><div4 xml:id="JG43567" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Übersetzungsübung: Exemplum Autocheiriae</head><p xml:id="JG43568" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43569" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exemplum Avtocheiriae.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43570" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Leße Nachwelt ein Exempel wo sich die Boßheit selber rächet, und die Untreu auf ihren Urheber zurück fält. Quirinus <ref target="JUNKERJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Ju[n]ckerus</ref> ein unwürdiger franckfurter Burger und seine gantze Lebens Zeit über ein Tauge-Nichts, wird so vieler von ihm begangenen Bubenstücke wegen, da die Gerechtichkeit verzögert, sein eigner Hencker.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Legite posteri, malitiae se ipsam vindicantis atque perfidiae in suum auctorem recidentis, insigne exemplum. Quir: Junc: indignus franco-francoforten. civis, et per omnem vitam homo nauci, tantorum scelerum a se perpetratorum ergo, justitia humana nimium quantum cunctante sui ipsius tandem carnifex extitit.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Durch das böse Gewißen und verz[w]eiflung getrieben und den Teuffel unterstützt, zog er sich an 4ten Junii 1757, auf der Constabler Wache mit dem Strumpfband die verruchte Kehle zu, wohin er kaum aus dem Rath-Hauße, woselbst ihme seiner überführten Gottlosichkeiten wegen, scharfe Verweise gegeben worden, zu wohl verdienter Strafe gebracht wurde</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Iste, cum pessima conscientia, tum summa desp[e]ratione impulsus, satana instigante, fauces sibi sua sponte, genualibus pra[e]clusit infames, idque in custodia explosorum tormentorum 72 Annos natus perfecit, quorsum vix e Curia, ubi improbitatum suarum convictus et reprehensus, poenae benemeritae loco, deducebatur.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Solcher Gestalten fallen die jenige in schwere Versuchungen, welche sich nicht scheüen, alle göttliche und me[n]schliche Gesetze zu übertretten:</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Hoc modo in graves illi incidere solent tentationes, qui divina quaevis ac humana jura transgredi non verentur.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Den, indem solche die schuldige Liebe und sonstige Achtung gegen Gott und ihren Nächsten aus den Augen setzen verliehren sie beydes gegen sich selbst.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Hi enim, dum amorem omnem officiaque omnia proximo debita exuere studeant, utriusque ispi erga se jacturam faciunt.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Jener Selbst Mörder hat über seine Ruchlosigkeiten ein weit härteres Urtheil gefället, als er vielleicht von dem menschlichen Richter-Stuhl, alwo man öffters aus menschlicher Schwachheit, gelinder als billig, zu Wercke gehet, würde erfahren haben.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Propricida ille, impietatum suarum causa longe duriorem de se concepit sententiam, quam in foro humano forsan ipso expertus fuisset, ubi saepenumero mitius aequo, imbecillitate ita volente procedi solet.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Dem sey wie ihm wolle, so ist er von allen verständigen, so zureden, zehenmal hangens würdig gehalten worden, ob er sich gleich nur einmal selbst erhencken könen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Quicquid sit, ab omnibus prudentioribus decies, ut dicitur suspendio dignus habitus fuit, quamvis semel modo se ipsum, suspendere potuerit.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">O wen doch dieses die härteste und letzte Strafe, so er zu erdulden, wäre. Jedoch wir übergehen was uns verborgen ist. Das aber läst sich mit völliger Gewißheit sagen, daß er seines Nahmens Gedächtnüß, wen noch einiges vorhanden, bey allen Ehrliebenden, mit der grösten Unehre und Schande bedecket habe.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">O si haec ultima et gravior, illi subeunda esset poena. Sed taceamus quae nos latet. Id tamen certo scimus eum nominis sui memoriam si qua superest apud bonos omnes, et summa jnfamia, et summo dedecore prorsus omnino adoperuisse.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43571" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43572" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Lento gradu ad vindictam sui divina<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43573" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Procedit ira: sed tarditatem gravitate supplicii compensat. <ref target="VALERIUSMAXIMUS" targOrder="U" TEIform="ref">Val[erius] Max[imus]</ref><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43574" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>[Stechschriften]<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43575" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>[1758]</p><p xml:id="JG43576" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Prediget von den Gerechten daß sie es gut haben; Denn sie werden die Frucht ihrer Wercke essen. Wehe aber den Gottlosen denn sie sind boshaftig; und es wird ihnen vergolten werden, wie sie es verdienen. Kinder sind Treiber meines Volcks, und Weiber herrschen über sie. Mein Volck deine Tröster verführen dich, und zerstören den Weg, den du gehen solst. Jes. <ref target="JESAJACAX" targOrder="U" TEIform="ref">3, 10, 11, 12</ref>.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43577" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Nach der Beurtheilung des Herrn Seelhofs Handels</p><p xml:id="JG43578" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Mann dahir wurde dieses Blatt im Febr. 1758 unter</p><p xml:id="JG43579" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>24 Mit-Streitern mit No. 7 gekrönet.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43580" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Quillet auch ein Brunnen aus einem Loch süs und bitter? Kan auch, lieben Brüder, ein Feigenbaum Oele, oder ein Weinstock Feigen tragen? Also kan auch ein Brunn nicht saltzig und süse Wasser geben. Wer ist weise und klug unter euch? Der erzeige mit seinem guten Wandel seine Wercke in der Sanf [t]mut und Weißheit. Jac: <ref target="JAKOBUSCAA" targOrder="U" TEIform="ref">3</ref>.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43581" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Beurtheilet und mit obiger Numer [4]</p><p xml:id="JG43582" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>bezeichnet von Herrn Hartmann</p><p xml:id="JG43583" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>im Monat Mertz des Jahrs</p><p xml:id="JG43584" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>1758.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43585" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Lebet also, daß es euch wohl gehe. Denn der Herr will den Vatter von den Kindern geehret haben; und was eine Mutter die Kinder heiset, will er gehalten haben. Wer seinen Vatter ehret, des Sünde wird Gott nicht strafen; Und wer seine Mutter ehret, der samlet einen guten Schatz. Wer seinen Vatter ehret, der wird auch Freude an seinen Kindern haben. </p><p xml:id="JG43586" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Sir: 3, 2.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43587" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Faulheit bringet Schlafen, und eine lässige Seele wird Hunger leiden. Wer das Gebot bewahret, der bewahret sein Leben; wer aber seinen Weg verachtet, wird sterben. Wer sich des Armen erbarmet, der leihet dem Herrn; der wird ihm wieder Gutes vergelten. Züchtige deinen Sohn, weil Hofnung da ist; aber laß deine Seele nicht beweget werden ihn zu tödten. Prov: <ref target="SPRUCHEAIAE" targOrder="U" TEIform="ref">19,15</ref>.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43588" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>O, daß ich meine Gedancken könte im Zaum halten, und mein Hertz mit Gottes Wort züchtigen, und ich mein nicht schonete, wo ich fehlete; Auf daß ich nicht Sünde anrichtete, und gros Irrthum stiftete, und viel Uebels begienge, damit ich nicht untergehen müste, vor meinen Feinden, und ihnen zu Spott würde. Sir: 23. 2, 3.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43589" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Mein Kind verwirf die Zucht des Herrn nicht, und sey nicht ungedultig über seiner Strafe. Denn welchen der Herr liebet, den strafet er; und hat Wohlgefallen an ihm, wie ein Vatter am Sohn. Wohl dem Menschen, der Weisheit findet, und dem Menschen der Verstand bekomt. Denn es ist besser um sie handthieren, weder um Silber. Prov: <ref target="SPRUCHECAA" targOrder="U" TEIform="ref">3, 11</ref>.<lb TEIform="lb"/></p></div4><div4 xml:id="JG43590" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Übungen des Conrectors Reinhard aus dem Justinus</head><p xml:id="JG43591" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43592" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Etliche Übungen</p><p xml:id="JG43593" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>so ehemals der Herr Conrector <ref target="REINHARDPETER" targOrder="U" TEIform="ref">Reinhard</ref></p><p xml:id="JG43594" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>zur Nachahmung des <ref target="JUSTINIANUSJUSTINUSMARCUS" targOrder="U" TEIform="ref">Justins</ref></p><p xml:id="JG43595" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>denen Primanern privatim teutsch in</p><p xml:id="JG43596" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>die Feder gegeben,</p><p xml:id="JG43597" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>nunmehro aber von mir J. W. G. im</p><p xml:id="JG43598" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Monat Mertz 1758 hinwiederum</p><p xml:id="JG43599" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>abgeschrieben und übersetzt<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43600" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitationes quaedam</p><p xml:id="JG43601" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>a Domino Conrectore Reinhard olim</p><p xml:id="JG43602" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>ad imitationem Justini primanis</p><p xml:id="JG43603" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>quibusdam privatim germa-</p><p xml:id="JG43604" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>nice dictatae in</p><p xml:id="JG43605" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>latinum convertendae, nunc a me</p><p xml:id="JG43606" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Joanne Wolfgang Goethe</p><p xml:id="JG43607" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>denuo descriptae et proprio</p><p xml:id="JG43608" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Marte, quoad fieri potuit e verna-</p><p xml:id="JG43609" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>culo in romanum serm. traditae.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43610" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Just. Cap. 2 lib. 28.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43611" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Es war zwar eine hochmüthige Antworth welche die Aetolier von welchen Livius schreibt, daß sie das Hertz von Griechen Land bewohnten, denen Römern gegeben haben; Doch war sie nicht falsch, indem dasienige was sie ihnen vorrückten, der Wahrheit garnicht entgegen gewesen. Denn was waren die Römer vor Leute? Gewiß ihre erste Stiffter sind Hirten gewesen, die von Rauberey gelebet, und das Land seinem rechtmäsigen Herrn genommen und besessen, also daß ein gewisser Philosophus nicht unrecht geurtheilet, wann die Römer wolten [gerecht] seyn, so müsten sie wieder in ihre vorige Hütten zurück kehren. Und wer ist unter uns in der römischen Historie so unerfahren; Der nicht wüß[t]e daß Romulus mit einem Bru[der]mord die Stadt erbauet und den Grund der Mauren mit denn Blut seines Bruders besprenget. Es ist auch niemand unter uns so unwissend in den Alterthümern, der nicht gelesen habe daß die Römer da sie wegen ihres schlechten herkommen keine Weiber bekommen Konten, die sabinische Jungfrauen geraubet. Wan die Aetolier ferner denen Romern vorrücken daß Rom von den Galliern eingenommen und mit Geld losgekaufet worden leugnen die Römische Scribenten, selbsten nicht die doch das ihrige so hoch erheben.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Erat quidem superba responsio, quam Aetoli de quibus Livius narrat quod umbilicum Graeciae incolerent, Romanis dederunt; Attamen non erat falsa, dum id quod illis exproprabant a veritate non alienum fuit. Quinam fuerunt quaeso romani homines? Certe primi eorum fundatores pastores fuere qui rapina vixerunt regionemque suo legitimo Domino ademptam occupaverunt ita ut quidam Philosophus non male iudicaverit, Romani esse vellent iusti illis ad suas casas redeundum esset. Et quis est tam hospes inter nos in historia romana qui nesciret quod Romulus cum fratricidio Romam exstruxerit et fundamentum moenium sanguine fratris adsperserit. Nemo etiam apud nos tam rudis est antiquitatum, qui non legerit, quod Romani, cum propter eorum vilem originem nullas fo[e]minas invenirent, virgines sabinicas rapuerint. Quod autem Aetoli porro Romanis obiiciebant, quod Roma a Gallis occupata pecuniaque redemta fuisset, ipsi romani historici, qui tamen ipsi sua magni aestimant inficias ire non conantur. </cell></row></table></p><p xml:id="JG43612" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43613" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Just. Cap. I, L. 29<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43614" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Das 16te Jahr Hundert nach Christi Gebuhrth ist sonderlich merckwürdig, nicht nur weil in demselben die Kirchen Reformation angefangen worden, sondern auch weil um diese Zeit fast in allen Reichen neue Konige aufgekommen sind. Den in dem Romischen Teutschen Reich, ist nach dem Todte Maximiliani Isten Carl der 5te sein Enckel, ein Herr von 19 Jahren zum Kayser erwehlet worden. In dem Türckischen Reiche ist Selimus Kayser worden, nachdem er seinen Vatter Baiazet umgebracht und seinen Bruder Zizimus veriaget hatte. Spanien hatte Ferdinandus Catholicus dem iungen Carolo seinem Enckel im Testament hinterlassen. Franckreich bekam nach dem Todte Ludovici des 17ten der ohne mänliche Erben gestorben Franciscum den Isten zum König, deren denen Wissenschafften und Gelehrten sonderlich günstig gewesen ist. Auch in Engelland folgte an die Stelle Henrichs des 7ten Henrich der 8te welcher von seinem Eifer den er wieder Lutherum in Schriften bewiesen sehr bekant ist, und desswegen den Zunahmen des Vertheidigers des [Glaubens] von dem Babst erhalten. Und damit es diesen Zeiten nicht an Veränderung fehlete so sind auch in Polen und Rusland neue Konige erwehlet worden. Denn in Polen wurde Sigismundus König, und in Rusland wurde Basilius zum Kayser ernennet, welcher die Russen von dem Tartarischen Joche befreyet hatte.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Seculum decimum sextum a reparata salute praesertim notandum non tantum quia in eo ecclesiae repurgatio suscepta est, sed etiam quia hoc tempore fere in omnibus regionibus novi reges orti sunt. Nam in romano germanico regno post mortem Maximiliani I mi Carolus Vtus eius nepos, iuvenis novendecim annorum, imperator electus est. In regno turcico Selimus imperator creatus est, postquam patrem suum Baiazet occiderat fratremque suum Zizimum in fugam coniecerat. Hispaniam Ferdinandus Catholicus iuveni Carolo, suo nepoti in testamento reliquit. Gallia suscipiebat post mortem Ludovici VIItimi qui sine herede masculo mortuus est, Franciscum primunn regem, studiis et doctis presertim faventem. In Anglia quoque sequebatur in locum Henrici septimi Henricus octavus qui ob zelum contra Lutherum quam in suis scriptis ostendit notissimus est, et ob hanc causam, cognomenmen defensoris fidei accepit a pontifice. Et ne qua his temporibus mutatio deesset etiam in Polonia et Moscovia novi reges electi sunt. In Polonia enim Sigismundus rex et in Moscovia Basilius imperator denominatus est qui Russos de Tartarorum iugo liberavit.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43615" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43616" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Just. lib. 31. cap. 6.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43617" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Der seelige Lutherus, durch dessen fürtrefliche Bemühung des nie genugsam gepriesene Werck der Kirchen Reformation vor 2 hundert Jahren ist angefangen worden, war nach iedermans Geständnüß ein sehr tapferer und kluger Mann welcher durch keine Schm[e]icheleyen konte verderbet werden, sondern alles was er thate mit Vernunfft und Überlegung angefangen hat. Die Gefahr sahe er bald vorhero und rüstete sich wieder dieselbe, denn er gedachte im Glück an das Ungelück und wiederum im Unglück an das Glück. Derohalben er weder den Muth sincken lassen wann er unglücklich gewesen, noch auch hochmüthig worden wen ihm ein Glück begegnete. Aus Liebe zur gottlichen Wahrheit vor welche auch einjeder ehrlicher Mann das Leben zu lassen schuldig ist, hat er sich niemahls gescheuet sich in die Gefahr zu begeben, den er sahe nicht auf seinen, sondern auf den algemeinen Nutzen. Zwar seine Feinde welche sagten erkönne nicht wohl unter den Gesetzen des Mönch-Lebens aushalten, beschuldigten ihn, daß er aus Verdruß der Ruhe, und Liebe zu einer unmasigen F[r]eyheit, ein solches Werck übernommen hätte. Ob nun dieses falsch war, so wurde es doch von vielen Leicht-Glaubigen vor wahr angenommen. Allein die besser unterrichtet waren haben ihn billig als ein Göttliches Geschenck ausgenommen und ist bey seiner Ankunft eine grose Begierde bey iederman entstanden.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Beatus Lutherus cuius praeclari studio, illud nunquam satis laudandum opus reformationis ecclesiae ante ducentos annos inceptum est, omnium conifessione, vir fuit fortissimus atque prudentissimus quippequi nullis blanditiis corrumpi potuit sed omnia quae agebat ratione et meditatione auspicatus est. Contra pericula praevisa, armabat se, nec minus in fortuna de adversis, sed et in adversis de fortuna cogitans. Igitur, neque animum abiecit si infelix fuit neque superbus factus, si illi fortuna affulserit. Ex amore divinae veritatis, pro qua quivis honestus vitam tradere debet nunquam metuit pericula subire, etenim non suam privatam sed publicam utilitatem quaesivit. Hostes quidem eius dicentes, eum non bene posse pati leges, vitae monasticae arguebant eum, quod fastidio quietis et amore immoderatae libertatis hoc opus susceperit. Quamvis hoc falsum esset tamen a multis credulis pro vero venditabatur. Ast melius instructi eum merito tanquam donum divinum exceperunt, et ex adventu eius summus ardor apud omnes ortus est.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43618" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43619" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Just. Lib. 31. cap. 2.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43620" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Die meisten Menschen sind unbedachtsammer im Glück als im Unglück, welches schon Cor. Nep. ein vortreflicher Autor in seinen Lebens Beschreibungen der vornehmsten Griegischen Feld-Herrn angemercket hat. Fragen wir nach der Ursache, so glaube ich es seye keine andre, als weil es ihnen fehlet an der wahren Klugheit, welche im Glück an das Unglück, und im Unglück an das Glück gedencket. Dahero geschichet es daß sie hochmüthig werden wenn sie glücklich sind und herg[eg]en den Muth sincken lassen wen ihnen ein Ungelück begegnet das Glück macht die meisten Menschen übermüthig, und, wen ihnen alles glücklich vonstatten gehet so vergessen sie zuweilen daß sie Menschen sind. Wie groß war die Mäsigkeit, Freundlichkeit und Gnade des Alexandri, da das Glück sein Gemüth noch nicht eingenommen hatte. Damahls führte er sich also auf daß er alle Könige vor ihm an Mässigkeit und Güthigkeit übertraff. Aber wie sehr veränderte er sich da er viel Glück hatte gegen welches wie Curtius sagt, die sterbliche Menschen nicht vorsichtig genug sind. Derohalben die klugste Männer längstens angemercket, daß es viel schwerer sey das Glück als das Unglück zu ertragen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Plurimos homines incautiores esse in secundis quam in adversis, quod iam Corne. Nep: elegans auctor, in suis vitis excellentium imperatorum graecorum annotavit. Si quaerimus causam, credo nullam esse aliam, quam quod illis absit vera prudentia, quae in secundis adversa et in adversis secunda cogitat. Inde fit quod arroggantes fiant si felices, et econtra animum dimitunt si illis adversa eveniunt. Fortuna plurimos homines reddit superbos, et si illis omnia fortunate accidunt, interdum obliviscuntur, se esse homines. Quanta fuit temperantia humanitas ac gratia Alexandri, cum fortuna animum suum nondum possederit. Tunc temporis, ita se gerebat ut omnes reges ante eum temperantia et bonitate supperaret. Sed quantum degeneratus a nimia qua donabatur fortuna, contra quam ut Curtius docet, homines mortales non satis providi sunt. Quapropter prudentissimi viri iam diu observarunt quod multo gravius sit fortunam secundam quam adversam perperti.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43621" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43622" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Just. cap. 2. lib. 32.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43623" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Daß auch unter Brüdern die Einigkeit wie der Poet singet etwas rares seye, kan mit vielen Exempeln so wohl der H. Schrift als der weltlichen Scribenten bewiesen werden. Denckwürdig ist das Exempel welches von unserm Autore in dem 2ten Capittel des 37ten Buchs erzehlet wird. Perseus und Demetrius des Königs Philippi in Macedonien Söhne waren zwar Brüder aber bey dem einen galte mehr die Begierde zu herrschen als die Verwandschafft des Geblüths. Dahero er täglich den Demetrium verläumte und denn erstlich verhasst darnach verdächtig machte, und endlich durch angestelte Veräther und bestelte Zeügen, den Vatter zur Ermordung des Sohnes angetrieben. So viel vermag die unersätliche Begierde zu herrschen. Größer war die Einigkeit der Brüder Xerxes und Artamenes von welchen unser Autor im zehenden cap. des zweyten Buchs nachzuschlagen. Denn als diese wegen des Reichs stritten haben sie ihre Strittigkeit mit vereinigtem Gemüth ihres Vatters Bruder, dem Artaphernes übergeben, und solange die Untersuchung währte einander Geschencke geschicket, auch miteinander vertraulich umgegangen. Nachdem Artap[h]ernes den Außspruch gethan, hat weder, der gewonnen gefrolocket, weder der welcher verlohren Sich betrübet. Dahero unser Autor nicht unrecht darzusetzet, mit so viel größerer Bescheidenheit hätten damahlen die Brüder die grösten Reiche getheilet als sie jetzo die geringe Erb Güther unter einander theilen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Quod inter fratres concordia ut Poeta cantillat rara sit, multis exemplis sacrae scripturae, scriptoribusque profanis demonstrari potest. Dignum est exemplum, quod ab auctore nostro capite secundo, libri trigesimi septimi proponitur. Perseus et Demetrius regis Philippi in Macedonia filii fratres quidem erant, sed apud illum magis valebat cupido reg[n]andi quam cognatio sanguinis. Quapropter quotidie Demetrium apud patrem calumpiabatur et primo odiosum, deinde etiam suspectum fecit tandem proditoribus conspiratis testibusque subornatis, patrem ad intersectionem filii allexit. Tantum potest insaturabilis regnandi cupido. Multo major erat concordia fratruum Xerxis er Artamenis de quibus Auctor noster capite decimo libri secundi consulendus. Nam cum hi de principatu contenderent, litem suam unanimi consensu patruo suo Arthapherni tradiderunt atque tamdiu inquisitio durabat sibi invicem dona mittebant nec non una amicabiliter conversati sunt. Postquam Arthaphernes iudicium tulit neque is qui vicit gaudio exultavit nec ille qui perdidit tristitia affectus est. Quamobrem auctor noster non male addit ea maiori modestia tunc temporis fratres maxima dividisse imperia quam nunc facultates privatorum vel minimas partirentur.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43624" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43625" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Just. lib. 33<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43626" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Macedonien hat ehemahls an Adel alle Völcker übertroffen, indem es zwey hundert Jahr die Herrschafft gehabt hat. Nachdem Perseus geschlagen war ist es unter die Bottmäsigkeit der Römer gekommen und zu einer Provintz gemacht worden. Perseus ein Sohn Philippi war wegen seiner Macht und durch das Andencken des alten rnacedonischen Ruhms aufgeblasen. Er gedachte nicht an das Unglück seines Vatters und erregte einen Krieg und wurde von dem Aemilio Paulo welchen die Römer aus Furcht vor diesem Krieg zum Burgemeister ernennet hatten in dem ersten Treffen geschlagen und gefangen genomen. Nach diesem Krieg hat Aemilius Paulus zu Rom einen Triumph gehalten, und den Perseus mit seinen drey Söhnen vor dem Triumph vorher geführet. Niemahlen ist zu Ronn ein schönerer und herrlicher Triumph gesehen worden, sintemahlen er drey gantzer Tage gewäret. Aemilius hat selbsten das Unglück des Perseus beweinet, und seine Söhne errinert daß sie das Glück welches so viel vermögte scheuen solten. Nicht unrecht. Damit seine Glückseeligkeit nicht vollkommen wäre, so ist sie durch den Todt seiner zween Söhne turbirt worden, deren der eine vor, der andre nach dem Triumph gestorben. Dieser Aemilius ist sonsten in der Historie wegen seiner Mässigkeit und Armuth sehr berühmt gewesen. Denn nach seinem Todt konte die Frau ihre Morgen Gabe nicht wieder bekommen es seye denn, daß man seine Güther verkaufte.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Macedonia quondam nobilitate omnes populos antecelluit dum per ducentos annos imperium tenebat. Victo autem Perseo sub potestatem pervenit Romanorum, in formamque provinciae redacta fuit. Perseus regis Philippi filius sua potestate ac veteris macedonicae gloriae tumore inflatus memoria. Hic de patris sui fortuna adversa non cogitans bellum comparabat, et ab Aemilio Paulo quem romani timore hujus belli consulem elegerant, prima conflictione victus et captus est. Hoc bello finito Aemilius Paulus Romae triumphavit et Perseum ipsum unacum tribus suis filiis ante triumphalem currum duxit. Nunquam Romae tam insignis atque magnificus triumphus fuit habitus quippe cujus spectaculum triduum implevit. Aemilius ipse infortunium lacrimis prosecutus est, filiosque suos admonuit ut fortunam, cui tantum liceret, abhorrerent. Non male. Ne vero eius felicitas solida fieret, morte duorum filiorum suorum perturbata est, quorum alter ante, alter post triumphum mortuus. Hic Aemilius olim propter suam temperantiam er paupertatem celeberrimus fuit in historia. Nam post mortem eius, uxori dos sua exsolvi non potuit, nisi bonis eius distractis.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43627" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43628" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Just. lib. 36. cap. 2.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43629" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Wenn unter den Büchern des Justini eines ist, welches unsere Aufmercksamkeit verdienet so ist es gewiß das 36te Buch in welchem er den Anfang Wachstum und Thaten, des iüdischen Volcks beschreibet. Denn das meiste was er von diesem Volck anführet, ist voll Lügen u. Fablen, und ist kaum ein weniges anzutreffen welches mit der Wahrheit der Erzählung wie sie von der H. Schrifft u. Josepho beschrieben wird übereinkommet. Es ist dieses gewöh[n]lich bey den Heydnischen Scribenten, daß sie theils aus Nachlässigkeit, theils aus Unwissenheit die Geschichten der Juden mit schändlichen Lügen die aus Boßheit erdichtet beflecken. Doch wenn unser Justinus mit dem Theodorus, Sicculus, Tacitus, Plutarchus, und andern Heydnischen Scribenten, welche die Geschichten der Juden beschreiben, verglichen wird, so werden wir finden, daß er in den meisten, der Wahrheit näher kommt als iene. Unterdessen wo wir nicht aus der H. Schrifft und dem Flavio Josepho besser unterrichtet wären, so würden wir ihren Erzehlungen, wegen ihres Ansehens leichtlig Glauben zumessen, und uns also schändlich betriegen. Wie wenig aber denselben zu trauen sey hat der seelige H. Rector <ref target="SCHUDTJOHANNJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Schudius</ref> in seinem Compendio historiae iudaicae in welchem er sonderlich damit umgehet daß er die Historie der Juden von den Irrthümern Lügen und Lästerungen der Heyden befreye.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Si quis inter Justini libros nostram attentionem meretur certe est liber trigesimus sextus in quo initium et incrementum factaque iudaici populi describit. Plurima enim quae de illo affert plena sunt mendaciis ac fabulis, et vix pauca reperiuntur, quae cum veritate enarrationis ut in sacra scriptura et ab Josepho exhibita conspirant. Hoc auctoribus Etnicis consuetum est ut partim negligentia partim ignorantia iudeorum gesta mendaciis turpibus, malitia consutis inquinent. Attamen si Justinus noster cum Theodoro Sicculo Tacito Plutarcho aliisque etnicis Scriptoribus acta judeorum attingentibus comparatur, reperiemus eum in plurimis veritati propius accedere illis. Interea nisi ex sacra scriptura melius instructi essemus enarrationibus eorum propter auctoritatem facilius crederemus atque nos ita turpissime deceperimus. Quam parum eis fides habenda sit beatus Dom. Rec. Schudius in compendio suo historiae iudaicae in quo praesertim tractat, ut historiam iudeorum ab erroribus mendaciis et calumniis gentilium liberare studet.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43630" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43631" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Just. lib. 37. cap. 2.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43632" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Wann unser auctor den Ursprung des iüdischen Volcks beschreiben will, so sagt er, sie stammete[n] von Damascus, einer sehr berümten Stadt in Syrien. Allein er irret sich eben so sehr als Strabo [welcher] dessen Ursprung aus Egipten herholet und als Tacitus welcher den Anfang der Juden aus der Insel Creta herleitet. Denn aus der heiligen Schrifft wissen wir daß der Ursprung der Juden aus Caldea herzuleiten sey, woselbst in den ältesten Zeiten die Nachkommen des Eberi gewohnet, ob wir schon nicht läugnen daß die Vorfahren der Juden einezeitlang in Syrien und um Damascus als Fremdlinge sich aufgehalten. Ferner rechnet er unter die Vorfahren der Juden den Azetas und Adores, wer aber dieselbe gewesen last sich kaum errathen. Es kan seyn daß durch den Adores der Thara des Abrahams Vater verstanden werde. Abraham und Israel von welchen er sagt daß sie Könige gewesen sind aus der heiligen Schrifft bekant ge[n]ung. Aber sie waren niehmahls Könige den sie hatten weder einen gewissen Sitz noch Unterthanen. Vielleicht ist der Irrthum der Heyden daher entstanden weil sie gehöret haben, daß Abraham Krieg geführet hat.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Auctor noster originem iudaici populi descripturus dicit eos originem debere Damasco urbi Syriae celeberrimae sed non secus ipse errat atque Strabo qui illius ortum, ex Egypto arcessit, et Tacitus qui natales iudaeorum ex insula Creta deducit. Ex sacra enim scriptura relatum scimus originem iudaeorum ex Chaldaea derivandam esse ubi temporibus antiquissimis Eberi posteri habitarunt, quamvis non negemus, quod maiores iudaeorum aliquamdiu in Syria circa Damascum ceu alienigenae consederint. Porro in numero maiorum iudaeorum Azetam Adoremque ponit qui vero isti fuerint vix divinando assequi licet. Potest per Adorem Thara quoque Abrahami pater subintelligi. Abrahamus et Israel de quibus dicit eos fuisse reges ex sacra scriptura satis abunde apparet. Ast nunquam reges erant neque enim habebant domicilium certum stabilitum neque subditos. Fortassis error iste genti[li]um inde ortus, quia fama Abrahamum bellum gessisse experti sunt.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43633" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43634" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Just. lib. 36. cap. 2.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43635" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Wenn unser Autor ferner den Nahmen des Hebraeischen Volcks der zu seiner Zeit am gebräuglichsten gewesen beschreiben will, so sagt er, Israel habe das Volck in zehen Reiche vertheilet und seinen Söhnen übergeben und habe sie alle nach dem Nahmen Judae der nach der Theilung gestorben Juden genennet und befohlen daß sie alle seyn Andencken feyren solten. So viel Worte wir hier Antreffen, so viel Irrhümer finden wir es ist wahr daß die Hebraeer auch Juden genennet wurden aber nicht so wohl von Juda dem Sohn Jacobs als vielmehr von dem gantzen Stam Juda. Und der Urheber dieser Benennung ist nicht Jacob von welchem mann nicht sagen kan daß er einem Volck das noch nicht gewesen einen Nahmen beygelegt habe. Sondern dieser Nahme ist viele Jahrhundert nach dem Jacob aufgekommen. Noch weiter von der Wahrheit ist entfernet Tacitus, ein sonst berühmter historien Schreiber der aber nach dem Urtheil des Seldenus in Beschreibung der jüdischen Gebräuche sich gewaltig vergehet. Dann wie derselbige den Ursprung der Juden aus Creta herführet, so sagt er dieselben seyn von dem Berg Ida so in dieser Insel gelegen erstlich Idaei genennet worden, nachgehens aber hätten sie den Barbarischen Nahmen Judaei bekommen. Die Aufrigtigkeit des Dyonis Cassii verdienet mehr Lob welcher aufrigtig bekennet daß er nicht wisse woher der Nahme Juden entstanden sey.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Auctor noster porro nomen hebbraici populi, quod suo tempore notissimum fuit explicaturus ait Israelem, populum in decem regiones dividisse filiisque suis tradidisse eosque omnes nomine Judae post divisionem mortui Judaeos apellasse atque imperavisse memoriam eius ab omnibus esse celebrandam. Quot verba hic reperimus, tot invenimus errores. Verum quidem est Hebraeos etiam Judaeos appellatos fuisse sed non tam ab Juda filio Jacobi quam potius a tota stirpe iudaica. Neque autor huius denominationis fuit Jacobus de quo non dici potest, quod populo nondum existenti nomen apposuerit. Sed hoc nomen multa ante secula post Jacobum ortum est. Longius adhuc a veritate abest Tacitus celeberrimu[s] alias olim historicus qui vero secundum iudicium Seldeni in describendis Ebreorum ritibus valde errat. Nam quemadmodum ille originem Judaeorum ex Creta accersit isstos inquit de monte Ida in hac Insula sito primum Idaeos vocatos, postea vero nomen barbarum Judaeorum nactos fuisse. Fides Dionis Cassii plus laudis meretur ingenue fatentis se nescire unde nomen Judaeorum ortum sit.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43636" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43637" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Just. lib. 37. cap. 2.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43638" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Gleichwie unser Autor fälschlich den Mosen einen Sohn Josephs genennet hat, also irret er sich auch wenn er schreibet, daß nach Mose sein Sohn Arvas zum Priester der Aegyptischen Götter, und bald darauf zum König erwehlet worden. Wir wissen, daß Moses zwey Söhne gehabt, derer aber Keiner Arvas sondern der eine Gergas der andre Elieser genennet worden. Sie haben auch nicht das Priesterthum verwaltet noch Könige gewesen, sondern beyde sind mit ihren Nachkommen unter die gemeine Leviten gerechnet worden, [welches] wie Curtius wohl anmercket, die Aufrichtigkeit des Moses vortreflich beweiset welcher weder auf seinen Ruhm noch auf den Nutzen der seinigen gesehn. Indem er die Würde des Reichs und des Priesterthums andern übergeben und seine Nachkommen, unter die gemeine Leviten gesetzt. Es ist wahrscheinlich daß durch den Arvas Aron angezeiget werde Mosis Bruder der drey Jahre älter gewesen aber niemahlen das Reich verwaltet, sondern auf Gottes Befehl zum obersten Priester ist erwehlet worden. Es ist auch falsch, was der Autor sagt, daß bey den Juden ihre Konige auch Priester gewesen, indem niemand bey ihnen erlaubet war sich des Priesterthums anzumasen denn wir lesen daß die Konige selbsten so offt sie sich da[s]selbige unterstanden sehr hart sind gestrafet worden.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Quemadmodum auctor noster perperam Mosen Josephi filium nominavit ita quoque hallucinatur scribens, post Mosen filium suum Arvam sacerdotem Deorum aegyptiacorum et mox regem electum fuisse. Novimus quod Moses duos filios habuerit, quorum vero neuter Arvas, sed unus Gergas, alter vero Elieser norminatur. Neque etiam functi sunt officio sacerdotali, neque profuere regno, at ambo una cum suis posteris in numero communium Levitarum positi sunt ut Grotius bene notat probitatem Mosis praeclare demonstrans qui neque ad suam gloriam neque ad utilitatem suorum respexit dum dignitatem imperii et sacerdotii aliis tradiderit, suosque posteros in numero vulgarium Levitatum habuerit. Verisimile enim est Arvae nomine Aronem significari Mosis fratrem qui tribus annis illo maior fuit, ast nunquam imperium administravit Deo autem praecipiente primarius sacerdos constit[ut]us est. Falsum etiam est id quod auctor dicit apud Judaeos Reges eorum et sacerdotes fuisse dum apud eos nemini liceret arrogare sibi sacerdotium nam relatum habemus quod reges ipsi toties illud audebant durissime puniti fuerint.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43639" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43640" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Just. lib. 38. cap. 6.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43641" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Wir haben bishero einige Fehler welche unser Autor in Erzählung der Jüdischen Geschichten begangen angeführet. Aber es sind noch viel mehrere übrig deren wir noch einige anführen müssen. Wenn er das Schicksaal Josephi erzählet scheinet ihm ein helleres Licht der Wahrheit auf gegangen zu seyn. Aber in der Mosaischen Historie irret er sehr. Er nennet den Moses fälschlich einen Sohn Josephs der doch aus einem gantz andern Geschlecht gebohren, und lang nach Josephs Todt auf die Welt gekommen. Wenn er aber sagt die Juden seyen von den Aegyptiern weil sie krätzig und aussätzig gewesen, damit die Kranckheit nicht mehrere ergreifen mögte aus den Gräntzen Aegy[p]tiens vertrieben worden so erzehlet er eine alte Lüge der Heyden, welche wie es scheinet von den Juden selbst ihren Ursprung gennomen, die denen Israelithen ihren Nahmen misgönneten welche Gott durch seine mächtige Hand aus Aegypten geführet hatte, wieder ihren Willen und nachdem sie mit vielfältigen Plagen waren heimgesuchet worden, Ferner schreibet er fälschlich daß Moses ein Anführer der vertriebenen worden und die Götter der Aegyptier gestohlen und mit genommen, da man doch lieset, daß die Juden nicht sowohl die Götter, von welchen sie entfernet gewesen, als vielmehr kostbare Gefäse, auf Göttlichen Befehl mit gutem Willen der Aegyptier, welche ihnen dieselbe aufgetrungen, als einen wohl verdienten Lohn ihrer Arbeit mit sich genommen haben.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Hactenus aliquot sphalmata ab auctore nostro in enarratione iudaicae historiae commissa retulimus. Sed tamen adhuc multa supersunt, quorum quaedam nobis enumeranda sunt. Cum fatum Josephi describit clarius ei veritatis lumen alluxisse videtur. Sed in historia mosaica graviter hallucinatur Mosen enim falso vocat filium Josephi qui tamen ex alia stirpe prognatus diuque post iosephi mortem in lucem editus est. Sin vero dicit Iudaeos ab Aegyptiis quod scabiosi atque leprosi fuerint ne morbus pestilens plures comprehenderet ex finibus Aegypti expulsos esse, narrat ille mendacium vetus Ethnicorum quod ab Aegyptiis ipsis, ut apparet, provenit qui gloriam suam invidebant et quos Deus ex aegypto manu sua omni potenti eduxerat, idque eis nolentibus multifariisque plagis cruciatis. <lb TEIform="lb"/>Porro scribit falso Mosen factum fuisse exulum ducem Deosque Aegyptiorum surripuisse et secum sumsisse, cum tamen relatum legamus, iudaeos non tam falsa numina a quibus alienati fuerunt, quam pretiosa potius vasa, jussu divino, Aegyptiisque volentibus, ipsa, qui eas his obtruderunt, tanquam mercedem bene meritam laborum suorum abstulisse.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43642" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43643" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Just. lib. 38. cap. 8.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43644" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"> Im vier und vierzigsten Buch erzehlet unser Autor aus dem Trogo kürtzlich den Ursprung des Römischen Reichs, weil er glaubte, er seye ein undanckbahrer Bürger wenn er die Thaten aller Völcker beschrieben und den Ursprung seiner Vater Stadt welche das Haupt der gantzen Welt worden mit Stillschweigen über gehen solte. Gleichwie nun der Anfang und Ursprung der Städte und Völcker merentheils Fablen sind also glauben auch viele nicht ohne Ursach sonderlich dieienige, welchen die fabuloisse Erzehlungen in den Geschichten auszeignen und aus denselben auszurothen sich bemühen daß alles dasjenige was insgemein von dem Ursprung der Statt Rom erzehlet wird einer Fabel änlicher sey als einer wahrhaften Geschichte. Daß der Aenaeas in Ithalien gekommen und dem Romischen Volck den Ursprung gegeben erzehlen die alte Geschichtschreiber einmüthig. Allein andere erweisen daß des Aenaeae Ankunft in Ithalien unter die Fablen zu zehlen sey. Dieses hat schon Philippus Auverius in seinem Italia antiqua bezeuget, und Samuel Bochardus hat eben dasselbe in [einer] besonderen Disputation welche aus dem französischen ins Teutsche u. lateinische übersetzet worden, gründlich bewiesen. Denn die gantze Erzehlung gründet sich auf den Troianischen Krieg u. die Zerstörung der Stadt Troia von welchen die Gelehrthen längst geurtheilet haben daß diese Geschichte mit vielen Fablen verderbet seyn.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">In libro quadragesimo tertio auctor noster narrat ex Trogo brevissime, originem romani imperii, quia credebat se esse civem ingratum si facta omnium populorum describeret originem vero urbis patriae quae caput totius mundi facta sit omitteret. Sicut ergo initium et origo urbium atque gentium plerumque fabulae sunt, ita etiam multi non sine caussa credunt imprimis ii qui enarrationes fabulosas in historiis atro carbone notant et ex iis eas exstirpare student, omnia illa quae vulgo de origine urbis Romae enarra[n]tur fabulam milesiam plus redolere quam veram historiam. Quod Aenaeas in Italiam pervenerit et populum romanum fundaverit veteres historici unanimi referunt consensu. Sed alii demonstrant Aenaeae adventum in Italiam inter fabulas esse numerandam. Hoc iam Philippus Auverius in Italia eius antiqua ostendit Samuelque Bochardus idem in singulari Disputatione ex gallica lingua in latinam versa solide demonstravit. Nam tota enarratio nititur bello troiano destructioneque urbis Troiae de qua iam diu eruditi iudicaverunt quod haec historia multis fabulis corrupta sit.</cell></row></table></p></div4><div4 xml:id="JG43645" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Übersetzungsübung: Über die Rangordnung der christlichen Feiertage</head><p xml:id="JG43646" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43647" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>[Über die Rangordnung der christlichen Feiertage. Fragment]<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43648" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Obman schon zu allen Zeiten aller Wohlthaten Gottes und seines Sohnes unsers Heylandes soll einigedenck seyn und Gott dancken: so ist doch von der Kirche nicht unbillich verordnet worden, daß gewisse Tage und gewisse Zeiten auf gewisse Wohlthaten und derselben Betrachtung sollen gewendet werden, damit die Christliche Gemeinde lerne, was oder wieviel sie für diese oder jene Wohlthat Gott schuldig sey, es ist aber nicht überall einerley Anzahl der Festage, indenn etliche mehr Tage feyren etliche weniger was wir für Feyertage haben, ist uns allen bekandt. Was nun diese Feyertage anbelangt, so wird von etlichen die Frag auf die Bahn gebracht, welches doch das höchste Fest sey unter allen und mit der grösten Andacht zu feyren: etliche streiten vor das Weyhnacht Fest und schliesen also: Christus hätte nicht den heilgen Geist über seine Jünger gesendet wann er nicht wäre gen Himmel gefahren: er wäre nicht gen Himmel gefahren wen er nicht auferstanden wäre; er hätte aber weder leiden noch sterben noch auferstehen können wenn er nicht wäre gebohren worden, sey also das Fest der Gebuhrt Christi allen andern vorzuziehn.<lb TEIform="lb"/>Eben dieses Argument brauchen auch diejenige, welche das Fest Mariä Verkündigung vor das höchste halten. Dann sprechen sie an demselben Tag ist der Heyland der Welt emfangen worden, welches das Fundament ist aller Wohlthaten andre drehen den Beweis Grund um, und schliesen also: was hätte die Gebuhrt Christi genutzt wenn er nicht für uns gestorben und aufe[r]standen wäre; in dieser Auferstehung bestehet all unser Hofnung und all unser Trost derowegen gebühret diesem Feyertage der Vorzug. Andre halten das Himmelfahrts Fest für das vornehmste, weilen er an demselben in seine Herrlichkeit eingangen, damit er uns dermahleins theihlhaftig mache. Andre wollen behaupten das P[f]ingstfest sey sonderlich hoch zu feiren, weil alle durch Christum erworbene Wohlthaten gar keinen Nutzen brächten, wenn nicht der über uns ausgegosne heilige Geist uns dieselbe zu eignete, wen er uns [nicht] erleuchtete heiligte und im wahren Glauben zum ewigen Leben erhielte. Noch andre verwerfen alle diese Meinungen und geben dem Fest, der Dreyeinigkeit den Vorzug dieweil der dreyeinige Gott die Quelle und Ursprung ist aller derienigen Güter welche aus der G[e]buhrt, Todt, Auferstehung, Himmelfahrt Christi und Ausgiesung des heiligen Geistes reichlich auf uns herfliesen. Was unsre Meynung von dieser Frag sey wollen wir nächstens andeuten.<lb TEIform="lb"/>Wann wir der Römischen Religion zugethan wären so würde diese Frage von der Vortreflichkeit eines Fest-Tags vor dem andern bald beantwortet seyn indem bey ihnen eine ausgemachte Sache ist, daß das Fronleichnamsfest welches sie gestern gefeyret das allerfürtreflichste sey und alle andre weit übertreffe: Weilen wir aber mit dieser Leuthe Aberglauben und Abgötterey nichts zu thun haben, wenden wir uns zu der vorgelegten Frage daß alle dieienige irren und ...</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Quamvis omnibus temporibus cun[c]ta benefi[ci]a [Dei] et filii sui salvatoris nostri in memoriam revocanda ac Deo gratiae agendae sint: tamen ab ecclesia non male constitutum est ut certi dies et certa tempora ad certa beneficia eorumque contemplationem impendi debeant, quo coetus christianus discat quid et quantum pro hoc vel illo Deo persolvendum sit, non ubique vero idem est festorum numerus dum nonnulli plures dies alii paucos feriantur, quales nos habeamus ferias nobis omnibus constat. Quod ad has ferias pertinet a quibusdam in medium profertur quaestio quodnam maximum festum sit omnium maximaque veneratione feriandum: quidam pugnant pro festo nativitatis Christi atque ita ratiocinantur: Christus Spiritum sanctum haud misisset supra suos discipulos, nisi ascendisset in coelum, non ascendisset nisi surexisset, nec autem pati neque mori nec resurgere potuisset nisi natus fuisset; ergo festum nativitatis Christi omnibus aliis praeferendum.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>Eodem argumento utuntur quoque isti qui festum annunciationis Mariae maximum esse putant: Illo enim aiunt die salvator mundi conceptus est, quod fundamentum omnium beneficiorum; Alii contorquent argumentum atque ita colligunt: quidnam nativitas Christi profuisset, nisi pro nobis mortuus esset et resurrexisset; in hac resurrectione omnis spes nostra est posita, omneque solatium ideoque  huic festo praerogativam tribuunt. Alii festum ascensionis Christi palmarium esse censent, quia in eo in gloriam suam introivit quo nos etiam aliquando illius participes faceret. Alii volunt statuere diem pentecostes esse praecipua solennitate feriandum quia omnia per Christum accquisita beneficia nobis nulli usui esent nisi supra nos effusus sanctus spiritus nobis ea tribueret, nisi nos illuminaret sanctificaret atque in vera fide ad vitam usque aeternam servaret. Adhuc alii reiiciunt omnes has opiniones dantque praerogativam festo sacrosanctae trinitatis quia Deus triunius fons et origo est omnium eorum bonorum, quae ex conceptione, nativitate, morte, resurrectione, ascensione, Christi et effusione sancti spiritus, abundanter in nos fluunt. Quae nostra sit sententia de hac questione proxime dicturi sumus.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>Si religioni romanocatholicae addicti essemus quaestionis huius de excellentia dies festi prae alio decisio facillima esset dum apud eos res plane confecta sit, diem festum corporis dominici quem hodie feriantur praestantissimum esse, aliosque omnes longe antecellere: Quia vero cum eorum hominum superstitione atque idololatria nobis nihil est faciendum convertimus nos ad quaestionem praepositam atque respondemus omnes eos errare ac ...</cell></row></table></p></div4><div4 xml:id="JG43649" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Übersetzungsübung: Über die Trinität</head><p xml:id="JG43650" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43651" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>[Über die Trinität. 1. Fragment]<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43652" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">... im Gegentheil daß Christus für uns gestorben und auferstanden als daß er ein Mensch gebohren worden. Es war der gnädige Wille des himmlischen Vaters daß der Sohn Gottes uns arme und verlohrne Menschen erlösete, und dieses einzige Werck der Erlösung ist gleichsam Stufen weis zuende gebracht worden: es muste also ein Mensch werden er muste sterben und auferstehen und nach vollbrachtem Werck der Erlösung, wieder zu demjenigen gehen der ihn gesandt hatte: ist also ungescheit daßjenige voneinander zu trennen was nach der göttlichen Ordnu[n]g vereiniget und nur eins außmacht gleichwie alle Gelencke an einer Kette nur eine Kette und alle Glaubens Articel nur einen Glauben außmachen. Wir wollen ein ander Gleichnüß geben: die Schenckung der Gerechtigkeit Christi, sind fürtrefliche Güter Gottes; wer wolte aber so einfältig seyn, und fragen ob wir Gott mehr schuldig seyen vor die Vergebung der Sünden oder vor die Schenckung der Gerechtigkeit Christi, indem man sich gar keine Vergebung der Sünden ohne die Schenckung der Gerechtigkeit Christi noch die Schenckung der Gerechtigkeit ohne Vergebung der Sünden einbilden kann. Und sind auch diese zwey nicht so unterschieden, daß uns Gott die Gerechtigkeit seines Sohnes schencke, und auf eine andre Zeit die Sünden vergebe; sondern in dem Augenblick, da Gott die Gerechtigkeit seines Sohnes uns zurechnet, in eben dem Augenblick sind unsre Sünden bedeckt und vergeben. Last uns dancksagen Gott dem Vater der uns einen Erlöser gegeben; Last uns dancksagen dem Sohne Gottes der durch unterschiedliche Stufen und Handlungen die Erlösung erworben; Last uns dancksagen dem H. Geist der in uns die durch Christum erworbene Wohlthaten uns zueignet und den dreyeinigen Gott bitten daß er uns in wahrem und lebendigem Glauben zum ewigen Leben erhielte.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">... econtra, quod Christus pro nobis mortuus sit et resurrexerit quam ut homo natus fuerit. Erat benigna co[e]lestis patris voluntas ut filius Dei nos perditos et pauperes homines redimeret, et hoc unicum redemtionis opus quasi gradatim ad finem perductum fuit: quare hic salvator homo fieri, mori atque resurgere et confecto opere redemtionis iterum ad eum adire debuit qui eum miserat: itaque stultum est id disecare quod iuxta divinum [ordinem] coniunctum est et tantummodo unum comprehendit, sicut omnes articuli cataenae connexi unam tantummodo catenam et omnes articuli fidei unam fidem faciunt. Aliam dabimus similitudinem: remissio peccatorum ac donatio iustitiae Christi praeclara sunt Dei beneficia, quis quis autem tam stultus esse ac interrogare vellet an Deo plus debeamus pro remissione peccatorum vel pro donatione iustitiae Christi dum nulla remissio peccatorum sine donatione iustitiae Christi, neque donatio iustitiae sine remissione peccatorum concipi potest. Neque haec duo tam distincta sunt, quasi nobis Deus iam iustitiam filii sui donet et alio tempore peccata remittat; Sed eo momento quo Deus iustitiam filii sui nobis attribuit eodem et nostra peccata obtecta et remissa sunt. Agamus ergo Deo gratias: qui filium suum nobis dedit. Agamus et gratias filio Dei qui per varios gradus et actiones redemtionem accquisivit. Agamus gratias sancto spiritui qui nobis per Cristum accquisita bona tribuit ac triunum Deum rogemus ut nos in vera et viva fide ad vitam aeternam servet.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">O Gott du Vater unsers Herren Jesu Christi wir bitten dich richte du alles was wir in unserm Beruf und Stande vornehmen dahin, daß deine Ehre und Ruhm dadurch befördert werde, mach uns zu Gefäsen deiner Barmhertzigkeit geordnete damit wir thun was dir gefält und uns selbsten und unserm Nechsten nützlich ist bewahre uns vor böser Geselschaft damit wir nicht von dir mögen verführet werden, und in Sünd, Schand und Laster gerathen. Heilige im Gegentheil unsere Hertzen, mehr und mehr zünde in uns an eine brünstige Liebe, zu dir und zu deinem Wort wie auch eine Begierde allerley nützliche Dinge zu lernen. Erhalte uns in wahrem Glauben und in deiner Erkandnüß damit wir in derselben bis an das Ende unsers Lebens beständig verharren und dermaleins mit allen Englen und Außerwählten in der ewigen Freude dich rühmen und preißen mögen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">O! Pater domini nostri Jesu Christi rogamus te dirigas omnia quae in nostra vocatione et conditione agimus quo honor tuus et gloria eo promoveatur, fac ex nobis vasa tuae misericordiae ita comparata ut tibi placeamus nobisque ipsis ac proximo utiles simus. Custodi nos a malo consortio, ne seducamus abs te, ac in peccata probra et flagitia incidamus. Sanctifica econtra nostras mentes, magis magisque, et incende in nobis amorem ardentem erga Te, kai proV ton logon sou,  ut et desiderium varias utiles res discendi. Serva nos in recta fide et in cognitione tua quo in ea, finem usque vitae nostrae constanter perseveremus ac aliquando cum omnibus angelis et electis in aeterna laetitia te glorificemus et laudemus.</cell></row></table></p></div4><div4 xml:id="JG43653" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Übersetzungsübung: Über Tugend und Gelehrsamkeit</head><p xml:id="JG43654" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43655" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>[Über Tugend und Gelehrsamkeit]<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43656" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Horatius und Cicero sind zwar Heiden gewesen aber verständiger als viel Christen; den derselbe sagt; das Silber ist schlechter als Golt, und das Gold ist schlechter als die Tugend. Dieser aber sagt: nichts ist schöner als die Tugend. Aber viele Heyden haben die Cristen an Tugenden übertroffen. Wer war in Haltung der Freundschaft getreuer als Damon, freygebiger als Alexander M., gerechter als Aristides, enthaltsamer als Diogenes, gedultiger als Socrates leutseliger als Vespasianus und arbeitsamer als Apelles und Demosthenes.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Horatius et Cicero Ethnici quidem fuerunt, sed prudentiores multis Cristianis; ille enim inquit: argentum auro vilius est, aurum virtute; hic autem ait: nihil est pulchrius virtute. Multi vero ethnici Christianos virtute superaverunt. Quis in servanda amicitia fidelior erat Damone, liberalior Alexandro M. magis iustus Aristide continentior Diogene, patientior Socrate, humanior Vespasiano et laboriosior Apelle et Demosthene.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Obwohl die Gelehrsamckeit einen schweren Zugang hat so sind doch ihre Früchte süß. Denn sie schärft den Verstand und macht uns tüchtig zu allen Dingen: ohne dieselbe werden wir thorigte Dinge angeben; und nicht tüchtig seyn Ehren Aembter zu verwalten: wir werden auch dieselbe nicht leicht erlangen. Derowegen sorgen die Eltern besser vor ihre Kinder wan sie selbige unterweisen lassen als wen sie ihnen großen Reichtum samlen. Denn ein Haufen Geldes kann leicht geraubet werden. Silberne und Güldene Gefäse sind sehr oft gestohlen worden, aber die Gelehrsamckeit kan wie der Comicus sagt seinem Besitzer nicht geraubet werden.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Quanquam eruditio difficilem aditum habet fructus tamen dulces sunt. Nam acutum reddit ingenium, nosque facit ad omnes res aptos: sine ea nugabimur et innepti erimus honoribus fungendis: quos etiam haud facile impetrabimus. Ideo parentes melius consulunt liberis si informari curant quam si illis maximas divitias colligunt. Nam acervus pecuniae facile rapi potest. Argentea et aurea vasa saepissime ablata sunt, sed doctrina ut Comicus quidam dicit possessori suo eripi haud potest</cell></row></table></p><p xml:id="JG43657" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43658" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>[Über die Trinität. 2. Fragment]<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43659" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Als Christus der unschuldigste unter allen Creaturen am Creutze hing, war niemand unter den Menschen der Mitleiden mit ihm hätte, sondern einjeder unter den Soldaten spottete seiner. Wer unter uns das gesehen und nicht geweinet hätte, der wäre der ärgste Bube so auf zwey Füssen gehn. Daß aber die meisten der Christen ia etliche der Gläubigen zu weilen undanckbar seyn bezeuget die Tägliche Erfahrung, dadoch Gott einem ieden Menschen viel Gaben gegeben hat für welche er solte danckbar seyn.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Cum Christus innocentissimus omnium creaturarum cruci affixus penderet, nemo fuit hominum qui eius miseraretur, sed quilibet militum deridebat eum. Quotusquisque nostruum hoc vidisset et non ploravisset pessimus fuisset bipedum omnium. Quod vero multi Christianorum, imo quidem fidelium interdum ingrati sint, quotidiana testatur experientia, quum tamen Deus unicuique multa dona dederit pro quibus deberet esse gratus.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Der Heilige Geist von welchem künftigen Sontag wird gehandelt werden, ist die drite Person in der Gottheit, und gehet von Vatter und Sohne aus. Er wird nicht allein heilig genent weil er selbst heilig ist, sondern auch in Sonderheit deswegen weil er uns heiliget damit wir Gott gefallen können. Er heiliget die Menschen theils durch Wort Gottes theils aber durch die Sacramenta. Wer nun das Wort Gottes verwirft und die heilige Sacramenta verachtet, der bleibet unheilig und unrein, ist ein leibeigner des Todes und der Höllen und falt endlich in das Netz des Teufels, aus welchem er nimmer wird erlöset werden können.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Sanctus spiritus de quo futuro die dominico in ecclesia agetur est tertia persona Deitatis, exiens a patre et filio. Neque solum dicitur sanctus, quia ipse sanctus est, sed etiam praesertim eapropter quia nos sanctificat ut Deo placeamus. Sanctificat homines partim verbo divino, partim vero Sacramentis. Verbum Dei ergo negligens ac sancta Sacramenta contemnens, manet profanus et impurus, mancipiumque est mortis et gehennae ac incidit tandem in rete Diaboli ex quo nunquam liberari poterit.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43660" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p></div4><div4 xml:id="JG43661" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Übersetzungsübung: Phaetonerzählung</head><p xml:id="JG43662" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43663" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>[Phaetonerzählung]<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43664" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">H</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="PHAETMI" TEIform="figure"/></note> Alia<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43665" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Phaeton ist nach dem Gedicht der Pöeten ein Sohn des Apollinis gewesen. Dieser als ihm einige vorwurfen er gebe sich fälschlich vor einen Sohn Apollinis auß, ist eins mahls zu seinem Vatter gegangen und hat denselben gebethen er solle ihm eine Bitte gewähren und der Vatter hat ihm mit einem Eydschwur versprochen: Darauf hat Phaeton gebethen er solte ihm dem Sonnen Wagen und die Pferde einenen taglang zu regieren überlassen,. dieses  aber hatte er zu dem Ende gethan damit er beweisen mogte er habe die Wahrheit geredt und sey wahrhaftig ein Sohn des Apollinis:| Phoebus welches der Apollo ist erschrack über  diese Bitte zum höchsten, wohlwissende, daß es zu seines Sohns Verderben ausschlagen würde, wann es geschehen solte, suchte derohalben ihn vom seinem verwegenen und gefährlichen Vorhaben abzuschrecken, doch um des Eydes willen so er gethan und weil der Sohn von seiner Bitte nicht abstunde hat er es ihm nicht versagen können und ihm also den Wagen überlassen doch nach vorhergethaner Treuen u. vätterlichen Vermahnung daß er nicht alzu hoch noch alzu niedrig führe sondern die Mittel Stras hielte das übrige soll nechstens folgen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Phaeton iuxta figmentum poetarum filius fuit Apollinis. Hic cum ei quidam obiicerent se perperam filium Apollinis venditare, quondam patrem suum adiit eumque rogavit ut sibi daret quicquid petiisset pater ei id iure iurando promisit: Quo facto Phaeton oravit ut sibi currum solis ac equos diem unicum regendos permitteret,: hoc autem eum in finem fecit quo demonstraret eum dixisse verum et esse veracem filium Apollinis: Phoebus qui Apollo est valde hac petitione perterritus, non ignorans quod filio suo perniciosum esset si fieret, quapropter cum de suo pernitioso proposito deterrere studebat, attamen propter iuramentum  praestitum et quia filius a precibus suis non desistebat ei interdicere non potuit valdeque invitus currum tradidit verum tamen praemissa fideli ac paterna admonitione nimium ascenderet nec <lb TEIform="lb"/>Discite o posteri meo nunc sapere dumno<lb TEIform="lb"/>Eheu qui hoc scripsi fune dolatus fui. <lb TEIform="lb"/>+ oblique<lb TEIform="lb"/>[Ovid, Trist. I, 1,79f. und 89f.]<lb TEIform="lb"/>d. 28. Apr. 1758.<lb TEIform="lb"/>[Schrift des Lehrers Scherbius:]<lb TEIform="lb"/>nimium descenderet sed medium potius teneret cetera proxime.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Wir haben neulich gesagt wie treulich Apollo seinen Sohn Phaethon vermahnet habe, daß er nicht durch alzu hoch oder alzu niedrig fahren sich selbsten mögte ins Verderben stürtzen, er aber hat aus großer Hitze der Jugend die Vätte[r]liche Vermahnungen in Wind geschlagen aber auch wegen seiner Verwegenheit die Strafe erlitten. Denn da er auf seines Vatters Wagen gestiegen und weder den Weg wuste, noch die Kunst verstunde die Pferde zu regieren habens die Pferde als bald gemerket, und den Meister gespielet und als sie außer dem Wagen Leiß kommen, und Himmel und Erde angezündet, hat, der Gott Jupiter den armen Fuhrmann mit einem Donner Keil vom Wagen herunter geschlagen so daß er jämmerlich ersoffen ist. Dergleichen ist auch dem Icaro begegnet dem Sohn des Daedali welcher da er seinem Vatter mit seinen wachsernen Flügeln folgen solte, und alzu hoch geflogen heruntergefallen und jämmerlich im Wasser umbkommen ist.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Nuper diximus quam fideliter Apollo filium suum Phaethontem admonuerit ne nimio ascensu nec descensu nimio se ipsum corrumperet: is vero ex magno ardore iuvenili paternas admonitiones contemsit sed etiam simul audaciae suae poenam sustinuit. Nam cum currum patris sui ascendit neque viae gnarus neque artis peritus equos regendi, statim equi senserunt superioresque facti sunt et cum extra orbitam vagarentur atque coelum ac terram incenderent, Jupiter aurigam miserum fulmine de curru deiecit ita ut miserime sit submersus.<lb TEIform="lb"/>Versus de Phaethonte<lb TEIform="lb"/>Vitaret coelum Phaethon si<lb TEIform="lb"/>viveret et quos<lb TEIform="lb"/>Optavit stulte tangere nollet equos.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/>Simile Icaro accidit filio Daedali qui cum patrem suum, cereis suis pennis sequi debuerit et nimium alte volaverit delapsus est ac in aqua periit <lb TEIform="lb"/>De Icaro<lb TEIform="lb"/>Dum petit infirmis nimium <lb TEIform="lb"/>sublimia pennis<lb TEIform="lb"/>Icarus, Icarias nomine fecit aquas. <lb TEIform="lb"/>Ovid trist.</cell></row></table></p></div4><div4 xml:id="JG43666" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Lateinische und griechische Morgengrüße</head><p xml:id="JG43667" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43668" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Felicitationes matutinae singulis diebus per totum</p><p xml:id="JG43669" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Augustum 1758 excogitatae et patri charissimo apprecatae.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43670" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Ex sententia succedat quicquid coneris.</p><p xml:id="JG43671" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Deus hunc diem fortunare velit.</p><p xml:id="JG43672" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Deus ter optimus maximus hodie omnia bene evenire iubeat.</p><p xml:id="JG43673" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Quod bonum, felix, faustum fortunatumque sit</p><p xml:id="JG43674" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Agaqh kai kalh h hmera h</p><p xml:id="JG43675" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Ut hic dies feliciter transeat, ex animo precor.</p><p xml:id="JG43676" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Fruere et hodie omni bono in absentia omnis mali.</p><p xml:id="JG43677" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Hunc diem vel, Tibi Deum fortunare volo.</p><p xml:id="JG43678" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Supremum Numen Tibi hunc diem fortunet.</p><p xml:id="JG43679" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Sol hodiernus tibi feliciter splendeat.</p><p xml:id="JG43680" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Prospere eveniat dies atque praetereat.</p><p xml:id="JG43681" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Ave et fave.</p><p xml:id="JG43682" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Felicem tibi apprecor diem.</p><p xml:id="JG43683" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Hoc die adspiret fortuna labori</p><p xml:id="JG43684" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Hoc tempore prospera fortuna utaris.</p><p xml:id="JG43685" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Hunc diem feliciter transigas.</p><p xml:id="JG43686" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Vultum Tibi et hodie servet fortuna benignum.</p><p xml:id="JG43687" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Αυτη η ημερα ευτχως διερχεται</p><p xml:id="JG43688" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Χαιρε και ευιοκως εχε.</p><p xml:id="JG43689" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Αυτον τον κρονον σοι ο Θεος</p><p xml:id="JG43690" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Summum Numen tibi omnia tua opera hodie bene fortunet.</p><p xml:id="JG43691" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Prospere et hodierno die vivas.</p><p xml:id="JG43692" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Det tibi Deus clarum mane atque serenum.</p><p xml:id="JG43693" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Ex voluntate tibi ut omnia hodie fluant, opto.</p><p xml:id="JG43694" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Deum tibi hodie propitium esse volo.</p><p xml:id="JG43695" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Auspicare hunc diem bono cum Deo</p><p xml:id="JG43696" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Deum tibi hodie benignum esse praecor.</p><p xml:id="JG43697" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Deus tibi hodie sit propitius</p><p xml:id="JG43698" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Hodiernum bonum Deus perpetuum esse velit.</p><p xml:id="JG43699" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Summum Numen tibi et hodie faveat.</p><p xml:id="JG43700" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Benignus Jehova tuam conservet hodie sanitatem incorruptam.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43701" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Novae salutationes matutinae.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43702" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Opto ut sit, hic dies benedictionis ac pacis.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ευχομαι ινα αυτη η ημερα της ευεργεςιας και τησ ειρηνης η.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Opto, ut transigas hunc diem sanitate optima in pace et salute.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Δεομαι, ινα διαγη αυτην ημεραν εν υγεια κρατης η ειρηνη και σωτηρια</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Precor ut hunc diem transmittas in spe et potentia Spiritus Santi.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ευχομαι, ινα διαγη αυτην ημεραν εν ελπιδα και δυναμει του πνευματος αγιου.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Voveo ut hunc diem conficias sine adversa fortuna.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ευχομαι, ινα διαγη αυτην την ημεραν ατερ ατυχηας</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Hodie omnia iuxta fatum fient. <lb TEIform="lb"/>Deus te custodiat et totam familiam.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Shmeron panta epi Qeon ghnoito.<lb TEIform="lb"/>Θεος ςε φυλλασση μετα παςης οικιας.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Deus omnipotens animan cum corpore servet ut possis curis semper adesse tuis.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Θεος ο παντοκρατωρ την ψυχην μετα ςοματι σωςεη ινα δυνη ταις μεριμναις σου παρεςναι.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43703" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p></div4><div4 xml:id="JG43704" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Französisch-lateinisch-griechische Übung aus Hosea</head><p xml:id="JG43705" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43706" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Hosea VI. 1.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43707" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Kommt, wir wollen wieder zum Herrn; denn Er hat uns zerrissen, er wird uns auch heilen; Er hat uns geschlagen, er wird uns auch verbinden.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Vennez, et retournerons a l'Eternel car c'est lui qui nous à dechiré: il nous guerira, il a frappé mais il nous bandera; les plaies.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Venite revertamur ad Dominum, nam ille dilaceravit nos; et sanabit nos, Ipse percussit nos, at nos quoque alligabit.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Επανερχωμεθα προς τον Κυριον; Ουτος δε ησπακε και και  ιασατει ημας; Ουτος τετυφεν ημας, και μοτωσει ημας.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43708" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p></div4><div4 xml:id="JG43709" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Briefe Friedrichs II.</head><p xml:id="JG43710" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43711" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Vortreffliches königliches Denckmahl der Menschen-Liebe.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Praeclarum humanitatis regiae monumentum.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Der Graf von Mailly, General Leutenant, so bey der kurtzweiligen Rosbacher Schlacht den 5. Nov. 1757 gefangen wurde, und nachhero von dem König im Preußen auf eine bestimte Zeit nach Paris zu gehn Erlaubnüß erhalten, hat diesfals einen längern Verschub durch folgenden königlichen Brief zuempfangen die Gnade gehabt</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Comes de Mailly locumtenens generalis copiarum gallicarum, in pugna ludicra Rosbacensi die Vto Nov. 1757 captus, postquam â Borussorum Rege facultatem limitatam Parisios contendendi obtinuit prorogationem illius litteris regiis consecutus est hujus tenoris.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43712" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43713" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">M. le Couite de Mailly</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Domine Comes</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ich erlaube Ihnen gerne die Verlängerung Ihres Abschieds umso mehr weil ich erfreuet bin mir [einen] Mann von Verdiensten zu verbinden, und weil ich immer die Meynung hege, daß die unseelige Zänckereyen der Könige denen Privat Personen so wenig als nur möglich zur Last sey[n] sollen. Nehmen Sie so viel Zeit, als zur Ordnung Ihrer Geschäffte nöthig, und im Fall der kayserliche Hof biegsamer wird, wie ich Urschache es davor zu halten habe, auch aufrichtiger in Nachlebung der Ausliefrungs Verträge; so können Sie einer beschwerlichen Reise in dieser Zeit überhoben seyn, und man wird die Auswechselung so einrichten, daß Sie nicht nöthig haben sich von Ihrem Ort zubegeben. Wornechst ich Gott bitte Herr Graf, daß Er sie in seinen heiligen Schutz nehme<lb TEIform="lb"/>Friedrich.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Quam petivisti ulteriorem emanendi veniam, eo lubentius concedo, quo certius virum bene meritum obstrictum teneo, quippe qui ea semper fui sententia, ut infaustae regum controversiae privatis minus quoad ejus fieri potest, debeant esse funestae. Carpe igitur tempus rebus domesticis in ordinem redigendis sufficiens: et posito quod aula imperialis fiat, ut credere fas est, tractabilior, fideque majori ac sanctitate mutuam illam captivorum utrinque extraditionem observet, vel ipso reditu hoc tempore molesto supersedere, atque ita negotio illo probe instituto loci mutatione prorsus carere poteris. Desuper Deum orans, Domine Comes, ut sub sancta sua Te servet tutela.<lb TEIform="lb"/>Friedericus.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Der gefürstete Bischoff von Breslau schrieb an den Konig von Preusen unterm 30. Jenner 1758 einen Brief von Nicolaus Berg, worinnen er Sr. Maiestät vorstelte, wie er wohl mercke, daß dieselbe ihme nicht mehr dero Huld und Gnade angedeyen liesen auch daß er in die Ungenade des Kayserlichen Hofs gefallen, ein folglichen ihme nichts mehr übrig wäre, als die Entschliesung zu ergreifen nach Rom zu gehn, als die einitzige Gelegenheit, welche ihm in seiner Verwirrung übrig sey: Der König hat ihm folgende Antwort zu kommen lassen.</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Episcopus princeps wratislaviensis Comes de Schafgotsch pridie ante Calendas Februarii Regi Borussiae perscripsit litteras Nicolaiburgi datas, quibus suae Maiestati significabat se haud obscure animadvertisse clementiam regiam plane sibi esse ademtam seque parimodo in offensuram aulae imperialis incidisse atque ita nihil esse reliqui, quam Romam proficiscendi consilium, ceu unicum quod his in difficultatibus sibi restet. Cui Rex responsorias dedit sequentes.</cell></row></table></p><p xml:id="JG43714" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43715" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Herr Bischoff von Breßlau</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Domine Comes</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Ich habe ihren Brief vorn 30 sten Jan. erhalten deßen Inhalt mich wohl hätte hintergehen können, wenn ich nicht schon durch die Undanckbahrkeit ihrer vergangnen Bezeugung wäre vorbereitet gewesen. Diese ist mit zu kentbahren Umständen begleitet gewesen, als daß sie sich solche selbst hätten verhelen können. Den Augenblick da ich mich mit meiner Armee herannahete um den Fortgang rneiner Feinde sowohl aufzuhalten als Schlesien zubefreyen so nahmet ihr euch vor diese Provintz zu verlassen, welche euch vielmehr das Andencken meiner Wohlthaten wieder in das Gedächtnüß zu rückbringen solten. Sie erwehleten um sich zu entfernen den Augenblick meiner Annäherung gen Breßlau, der Annäherung sag ich, da der höchste meinen gerechten Wagen den herrlichsten Fortgang verliehen. Genöthigt durch die Bewegung ihres Gewissen, und da sie sich schuldig finden, begeben sie sich unter den Schutz einer Macht mit welcher ich mich in einem öffentlichen angekündigten Krieg befinde, anbey unterstehen sie sich anietzo selber mir diejenige Partey welche sie ergriffen anzukündigen, indem sie solches mit vielen undichtigem Vorwand zu bemänteln suchen und diesem noch wie wohl falsche Bezeugungen einer Treue beyfügen, in deren Betracht sie doch in denen Haupt Puncten gefehlet haben. Nach solchen so aufrührischen Betragen kann ich euch nicht anders als einen Verräther betrachten, welcher auf die Seite meiner Feinde übergegangen, und der eine Stelle freywillig verlassen zu welcher, die einzige Betrachtung der Schuldigkeiten eures Standes hätte fest halten sollen. Und es bleibet abseiten meiner nichts übrig als die Maaß Reglen zu nehmen, die mir am aller dauglichsten scheinen werden, ingleichen sie ihrem Schicksaal zu überlaßen, gewiß versichert daß ein so wenig vergebliches Betragen gantz untrüglich diejenigen Strafen erhalten wird, welche ihm gebühren und daß sie weder der Göttlichen Rache entfliehen können weder dem hohn der Menschen entweichen welche so verdorben als möglich sie auch seyn, es dennoch in einem Grad noch lange nicht [sind] daß sie nicht sollten vor Verräther und undanckbahren einen Abscheu haben.<lb TEIform="lb"/>Friedrich</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Accepi tuas litteras d. d. 30. Jan. quarum summa me potuisset decipere nisi iam ingrata tua vivendi quondam ratio me reddidisset paratum. Haec concomitata fuit circumstantiis tam manifestis, quam quod tibimet ipsi eas dissimulare potuisses. Eo enim ipso tempore quo una cum meo exercitu accessi ad sistendos inimicorum meorum progressus adque liberandam Silesiam, propositum provinciam hanc deserendi iniisti, quae tamen benefactorum meorum memoriam renovare debuisset. Elegisti ad evadendum ipsum appropinquationis meae versus Uratislaviam momentum, istud dico momentum ubi summus rerum gubernator vexillis meis iustitia ac aequitate nixis eventum largitus est, perquam illustrem. Motibus conscientiae ergo compulsus, criminisque tuapte sententia reus, ad illius Potentiae tutelam te conferre non dubitas qua cum bello irretitus sum aperto atque publico indicato, tuque adeo castra ipsa ad quae transiisti, mihi notificare ipse conaris, praetextibus variis iisque frivolis hocce palliare allaborans, nec minus bis porro severationes fidei licet commentitias, adiungens in quam tame[n] quoad essentialia peccavisti. Ratione hac vivendi tam seditiose instituta, quin te proditorem agnoscam me continere non possum quippe qui ad inimicorum meorum partes te conferre ausus es, stationem eam voluntario deserens, cui officii tui sola consideratione magis magisque adstringendus fuisses, nihilque mea ex parte superest, quam de hoc constituere, quid commode facturum sit, tuaeque te sorti commitens, persuasus, quod huius modi vitae ratio minus excusabilis, poenas sine dubio sentiet, se dignas, qui nullo prorsus modo neque vindictae divinae effugies neque hominum contumeliis, utpote qui quanto depravati sint ad eum minime gentium id esse possunt gradum, ut non reformident proditores atque ingratos.<lb TEIform="lb"/>Friedericus<lb TEIform="lb"/>Wratislaviae d.<lb TEIform="lb"/>d. 15 Febr. 1758. </cell></row></table></p><p xml:id="JG43716" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><lb TEIform="lb"/></p></div4><div4 xml:id="JG43717" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Griechische und lateinische Übersetzungsübungen nach Scherbius</head><p xml:id="JG43718" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43719" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>[1759]</p><p xml:id="JG43720" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>LIBER</p><p xml:id="JG43721" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitiorum Germanico</p><p xml:id="JG43722" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Graecorum atque Latinorum</p><p xml:id="JG43723" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>quae a Domino</p><p xml:id="JG43724" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Scherbio Praeceptore meo</p><p xml:id="JG43725" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>aestimatissimo</p><p xml:id="JG43726" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>dictata et a me</p><p xml:id="JG43727" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Jo: Wolfg. Goethe</p><p xml:id="JG43728" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>versa sunt</p><p xml:id="JG43729" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Anno Christi Mens jan.</p><p xml:id="JG43730" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>1759.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43731" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium graecum.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43732" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Εν πολλοι προς το δειπνον μεγας καλεω</p><p xml:id="JG43733" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>In compluribus ad coenam magnam inivitatis, et nos sumus.</p><p xml:id="JG43734" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Εν πολλοις προς το δειπνον μεγα κεκλιμενοις, και ημεις εσμεν.</p><p xml:id="JG43735" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/> ο βασιλευσ ος μετα   δουλος τον λογον συναραι</p><p xml:id="JG43736" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Derienige Konig welcher mit seinen Knechten rechnet ist Gott</p><p xml:id="JG43737" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>κυριευω</p><p xml:id="JG43738" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>ein Konig aller Konige und Herr aller Herrn. Die Knechte und</p><p xml:id="JG43739" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>ο οφειλετις   πας</p><p xml:id="JG43740" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Schuldner sind wir und alle Menschen.</p><p xml:id="JG43741" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><figure rend="intern" entity="FFF66" TEIform="figure"/></p><p xml:id="JG43742" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Die Schulden sind unsere Sünden. Wer kan aber die viele und grose Sünden vergeben. Jedoch wen wir niederfallen auf unser Angesicht, vor diesem König und ihn im Geist und in der Wahrheit anbeten so sind uns auch zugleich alle und jede Schulden erlassen.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43743" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Versio</p><p xml:id="JG43744" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><figure rend="intern" entity="FFF67" TEIform="figure"/></p><p xml:id="JG43745" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43746" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Wer Gott liebet, daß Wercke seines Berufs fleisig treibet und nicht träge wird sondern ein Nachfolcher derer die durch den Glauben und Gedult erleben die Verheisungen, der empfängt von Gott den Seegen. Den am iüngsten Tag wird er die Frommen welche rein und wahrhaftig sind und deßwegen Schafe gennennet werden zu seiner rechten stellen und zu ihnen sagen kommet her ihr Gesegneten meines Vatters ererbet das Reich das euch bereitet ist von der Grundlegung der Welt.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43747" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Versio.</p><p xml:id="JG43748" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><figure rend="intern" entity="FFF68" TEIform="figure"/><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43749" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Aliud<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43750" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Nach mir war mein Bruder Konig: er hatte aber keinen Ruhm vor seinen kriegsthaten er vermiet allen bösen Schein er war nicht weniger denen Menschen nützlich als wie ich er gab ihnen Gesetze er ordnete die Sitten er bauete Tempel und in den 43ten Jahr seiner Regierung führte er Krieg gegen seine Feinde.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43751" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Versio.</p><p xml:id="JG43752" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><figure rend="intern" entity="FFF69" TEIform="figure"/><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43753" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Aliud<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43754" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Als Christus nahe bey Jerusalem kam wolte er in die Stadt seinen Einzug halten und saß auf einer Eselin auf daß erfüllet würde was Gott durch den Propfeten gesagt von dem Konig der Tochter Zion deßwegen erwehlte er zween von seinen Jungern welche hingehen und die in dem Flecken angebundene Eselin nebst ihrem Füllen loßbinden und zu ihm führen solten welches die Jünger thäten. Da aber Jesus hinein zog ging viel Volcks vor und folgte ihm nach und rüfen alle gelobet sey der da komt im Namen des Herrn.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43755" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Versio</p><p xml:id="JG43756" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><figure rend="intern" entity="FFF70" TEIform="figure"/><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43757" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Versio.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43758" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Cum Iesus appropinquasset Hierosolyma voluit introire in urbem et sedebat super asina ut impleatur quod dictunn est a Deo per propetham de rege filiae Sionis ideo eligebat duos discipulos qui abirent et cum ea pullum solverent eumque adducerent id quod etiam discipuli facerent. Cum autem Iesus introiret multa turba a[n]tecedens et consequens exclamabat be[ne]dictus in nomine Domini veniens.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43759" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Aliud.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43760" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Die Gottlosen werden gestrafet werden, wie sie fürchten denn sie achten des Gerechten nicht und weichen von dem Herrn. Hiervon versichert uns Christus in dem gestrigen Evangelio welches von dem jüngsten Tag handelt.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43761" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Versio Graeca</p><p xml:id="JG43762" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><figure rend="intern" entity="FFF71" TEIform="figure"/><lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43763" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Versio Latina.</p><p xml:id="JG43764" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Iimpii punientur ut timent: neque enim curant iustos, et recedunt a Domino. De his Christus nos certiores facit in Evangelio hesterno quod de extremo Die tractat.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43765" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Continuatio.</p><p xml:id="JG43766" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>An demselben wird es den Gottlosen bange seyn, wenn die Zeichen an Sonn Mond und Sternen geschehen werden, sie werden ve[r]schmachten vor Furcht und Erwartung der Dinge die auf Erden kommen sollen.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43767" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Versio</p><p xml:id="JG43768" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><figure rend="intern" entity="FFF72" TEIform="figure"/></p><p xml:id="JG43769" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Aliud<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43770" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Gleichwie die Eltern, Jesu jahrlich nach Jerusalem auf den Befehl Gottes gingen und ihren zwölfjahrigen Sohn mit sich nahmen auf daß er sich befände in dem das seines Vatters wäre. Also kommen auch jetzo alle frommen Eltern gerne und oft in das Haus Gottes und nehmen ihre kinder mit sich.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43771" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Versio.</p><p xml:id="JG43772" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><figure rend="intern" entity="FFF73" TEIform="figure"/></p><p xml:id="JG43773" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Aliud<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43774" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Der Herr ist gut, denen die auf ihn harren und den Seelen die nach ihm fragen. Es ist dem Menschen nützlich der gedultig ist und auf die Hülfe des Herren hoffet. Dieses ist deutlich in unserm Evangelio bewiesen. Jesus und seine Jünger wurden auf die Hochzeit geladen. Die Mutter Jesu befande sich auch daselbst und da es am Wein gebrach wurfe sie ihr Vertrauen nicht weg welches eine grose Belohnung hat.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43775" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Versio.</p><p xml:id="JG43776" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><figure rend="intern" entity="FFF74" TEIform="figure"/></p><p xml:id="JG43777" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Aliud.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43778" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Die Trübsal ist die enge Pforte, welche zum Himmel führet. Der Apostel Paulus sacht deswegen daß wir durch viel Creutz müssen ins reich Gottes gehen.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43779" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Versio<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43780" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Θλιψις εστιν η πυλη στενη η αγαπουσα προς τον ουρανον. Ο Αποστολος Παυλος δια τουτο λεγει οτι ημεις, δει ειςελτειν δια πυλην εις την βασιλειαν των ουρανων.<hi TEIform="hi"><lb TEIform="lb"/></hi></p><p xml:id="JG43781" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Aliud<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43782" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Das Wort welches Gott den Menschen gegeben hat ist wahrhaftig und würdig aller Aüfnahme. Christus Jesus welcher uns geliebet hat ist in die Welt kommen die Sünder seelig zu machen. Christus will mich auch seelig zu machen.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43783" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Versio.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43784" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Ο λογος ον ο θεως τοις ανθρωποις εδοκεν εστι πιστος και αξιος πασης αποδοχης. ςοςη. Χριστος και ςοςει εμε.<hi TEIform="hi"><lb TEIform="lb"/></hi></p><p xml:id="JG43785" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Versio.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43786" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Verbum, quod Deus hominibus dedit, verum est ac dignum omni susceptione. </p><p xml:id="JG43787" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Christus Iesus qui nos dilexit, venit in mundum ut nos beet peccatores. Christus me etiam beabit.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43788" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Variatio verbi Ingredior.</p><p xml:id="JG43789" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>per tempora</p><p xml:id="JG43790" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Indic. Praesens.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43791" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Εγω εισερχομαι δια της στενης πυλης.</p><p xml:id="JG43792" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Συ εισερχη - - - - - - - - -</p><p xml:id="JG43793" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Αυτος εισερχεται - - - - - - -<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43794" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Plur.</p><p xml:id="JG43795" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Ημεις εισερχομεθα - - - - - - </p><p xml:id="JG43796" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Υμεις εισερχεσθαι - - - - - - -</p><p xml:id="JG43797" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Εκεινοι εισερχονθαι - - - - - -<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43798" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Imp. singularis.</p><p xml:id="JG43799" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Εγω εισερχομην δια της στενης πυλης</p><p xml:id="JG43800" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Συ εισηρχου - - - - - - - - </p><p xml:id="JG43801" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Ουτος εισερχετο - - - - - - -<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43802" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Pluralis.</p><p xml:id="JG43803" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Ημεις εισερχομεθα- - - - - - -</p><p xml:id="JG43804" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Υμεις εισερχεσθε- - - - - - -</p><p xml:id="JG43805" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Εκεινοι εισερχοντο- - - - - - -<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43806" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Exercitium novum.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43807" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Gott ist der Hausvatter, der Weinberg ist die Kirche, und die Menschen sind die Arbeiter. Gott gehet aus und miethet Arbeiter, nicht daß sie müsig sind sondern daß sie arbeiten. Wer deßwegen von dem Hausvatter gedinget und in den Weinberg geschickt worden der trage die Last des Tages und die Hitze alsdenn wierd er den Lohn emfangen.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43808" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Versio<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43809" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Ο Θεως εστιν ο οικοδεσποτης το αμπελον εστιν η εκληςια, και οι ανθρωποι ειςιν οι ερχαται. Θεως εξερχετα μιστωι μισθασθα ερχατας μη αρνοι ωσιν αλλ ινα ερχαζονται. Οστις γαρ απο της ημερας και τον καυςωνα τοτε ληψεται τον μισθον.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43810" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Versio.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43811" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Deus est paterfamilias, vinea est ecclesia et homines sunt operatores. Deus exit et conducit operatores non ut otientur, sed ut negotia tractent. Qui igitur ab hoc patrefamilias conductus in vineamque missus est ille ferat onus diei et aestum tum accipiet mercedem.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43812" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Aliud.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43813" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Einige Menschen sind einem Weg gleich denn sie hören das Wort Gottes aber der Ton des Wortes dringt nicht in sie sondern wird zertretten, und die Vögel des Him[mels]<lb TEIform="lb"/></p></div4><div4 xml:id="JG43814" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="ANWEISUNGZURTEUTSCHHEBRAISCHENSPRACHE" TEIform="anchor"/>Anweisung zur teutsch-hebräischen Sprache</head><p xml:id="JG43815" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/></p><p xml:id="JG43816" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>[1761?]<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43817" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Anweisung</p><p xml:id="JG43818" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>zur teutsch-hebräischen</p><p xml:id="JG43819" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>Sprache.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG43820" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1749-65" TEIform="milestone"/>[Abbildung,  <seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">Hebräisch S. 1</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="HEBR1" TEIform="figure"/></note>, <seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">Hebräisch S. 2</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="HEBR2" TEIform="figure"/></note>]</p></div4></div3></page>