<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="LYRIKANFANG" num="207" base="3.3.2.3.13.213"><div3 xml:id="JG12685" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><anchor xml:id="DASHOHELIEDSALOMONS" TEIform="anchor"/>[Übertragung des Hohen Lieds Salomons] <ref target="LYRIKANFANG" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></head><p xml:id="JG12686" rend="ErlaeuterungenKleinLyrik" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/><ref target="KDASHOHELIEDSALOMONS" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILRE" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG12687" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Küss er mich den Kuss seines Mundes! Trefflicher ist deine Liebe denn Wein. Welch ein süser Geruch deine Salbe, ausgegossne Salb ist dein Nahme, drum lieben dich die Mädgen. Zeuch mich! Laufen wir doch schon nach dir! Führte mich der König in seine Kammer, wir sprängen und freuten uns in dir. Priesen deine Lieb über den Wein.</p><p xml:id="JG12688" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Lieben dich doch die Edlen all!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Küss er mich [...] über den Wein]</hi> Luther: "Er küsse mich mit dem Kusse seines Mundes Denn deine Brüste sind lieblicher denn Wein. Das man deine gute Salbe rieche / Dein Name ist ein ausgeschütte Salbe / Darumb lieben dich die Megde. Zeuch mich dir nach / so lauffen wir / Der König füret mich in seine Kamer / Wir frewen vns vnd sind frölich vber dir / Wir gedencken an deine Brüste mehr / denn an den Wein / Die Fromen lieben dich."</note></p><p xml:id="JG12689" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12690" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Schwarz bin ich, doch schön, Töchter Jerusalems! Wie Hütten Kedars wie Teppiche Salomos.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 217" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG12691" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Schaut mich nicht an dass ich braun bin, von der Sonne verbrannt. Meiner Mutter Söhne feinden mich an, sie stellten mich zur Weinberge Hüterinn. Den Weinberg der mein war hütet ich nicht.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Schwarz bin ich [...] hütet ich nicht]</hi> Luther: "Ich bin schwartz / Aber gar lieblich / jr töchter Jerusalem /Wie die hütten Kedar / wie die teppiche Salomo. Sehet mich nicht an / Das ich so schwartz bin / denn die Sonne hat mich so verbrand. Meiner mutter Kinder zürnen mit mir / Man hat mich zur Hüterin der Weinberge gesetzt / Aber meinen Weinberg den ich hatte / habe ich nicht behütet." Kedar ist der Sohn Ismaels, des Sohnes der Hagar, Stammvaters der Araber.</note></p><p xml:id="JG12692" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12693" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Sage mir du den meine Seele liebt, wo du weidest? Wo du ruhest am Mittag? Warum soll ich umgehn an den Heerden deiner Gesellen. Weist du s nicht schönste der Weiber folg nur den Tapfen der Heerde, weide dein[e] Böcke um die Wohnung der Hirten.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Sage mir [...] Wohnung der Hirten]</hi> Luther: "Sage mir an du / den meine Seele liebet / Wo du weidest / Wo du ruhest im mittage? Das ich nicht hin vnd her gehen müsse bey den Herden deiner Gesellen. Kennestu dich nicht / du schöneste vnter den Weibern / So gehe hin aus auff die fusstapffen der Schafe / vnd weide deine Böcke bey den Hirten heusern."</note></p><p xml:id="JG12694" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12695" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Meinem reisigen Zeug unter Pharaos Wagen vergleich ich dich mein liebgen. Schön sind deine Backen in den Spangen, dein Hals in den Ketten. Spangen von Gold sollst du haben mit silbernen Pöcklein.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Meinem reisigen [...] silbernen Pöcklein]</hi> Luther: "JCH gleiche dich / meine Freundin / meinem reisigen Zeuge an den wagen Pharao. Deine Backen stehen lieblich in den Spangen / vnd dein Hals in den Keten. Wir wöllen dir güldene Spangen machen mit silbern Pöcklin." 'Reisigen Zeug': Pferde und Dienerschaft. 'Pöcklein': Metallverzierungen ('Buckel'), Kugeln.</note></p><p xml:id="JG12696" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12697" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>So lang der König mich koset giebt meine Narde den Ruch.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> So lang [...] den Ruch]</hi> Luther: "DA der König sich her wandte / gab mein Narde seinen ruch." 'Narde' ist ein wohlriechendes Kraut.</note></p><p xml:id="JG12698" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12699" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ein Büschel Myrrhen ist mein Freund, zwischen meinen Brüsten übernachtend. Ein Trauben Kopher ist mir mein Freund in den Wingerten Engedi.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ein Büschel Myrrhen [...] Engedi]</hi> Luther: "Mein Freund ist mir ein büschel Myrrhen / das zwisschen meinen Brüsten hanget. Mein Freund ist mir ein drauben Copher / in den Weingarten zu Engeddi." 'Kopher' ist ein Baum mit wohlriechenden traubenartigen Blüten.</note></p><p xml:id="JG12700" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***<pb ed="Buchausgabe" n="B2 218" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG12701" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Sieh du bist schön meine Freundinn! Sieh du bist schön! Tauben Augen die deinen. Sieh du bist schön mein Freund. Auch lieblich! Unser Bette grünt, unsrer Hütte Balcken sind Cedren unsre Zinnen Cypressen.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Sieh du bist schön [...] Cypressen]</hi> Luther: "SJhe /meine Freundin / du bist schöne /schöne bistu / Deine augen sind wie Tauben augen. Sihe mein Freund / du bist schön vnd lieblich / Vnser Bette grünet / vnser Heuserbalcken sind Cedern / vnser latten sind Cipressen."</note></p><p xml:id="JG12702" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12703" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ich bin die Rose im Thal! Bin ein May Blümgen! Wie die Rose unter den Dornen so ist mein Liebgen unter den Mädgen. Wie der Apfelbaum unter den Waldbäumen, ist mein liebster unter den Männern. Seines Schatten begehr ich, nieder sizz ich, und süss ist meinem Gaum seine Frucht. Er führt mich in die Kelter, über mir weht seine Liebe. Stüzzet mich mit Flaschen, polstert mir mit Aepfeln denn Kranck bin ich für Liebe. Seine lincke trägt mein Haupt seine rechte herzt mich. Ich beschwör euch Töchter Jerusalems bey den Rehen, bey den Hinden des Feldes, rühret sie nicht, reget sie nicht meine Freundinn biss sie mag.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ich bin die Rose [...] biss sie mag]</hi> Luther: "Bin ein Blumen zu Saron / vnd ein Rose im tal. Wie eine Rose vnter den Dörnen / So ist mein Freundin vnter den Töchtern. Wie ein Apffelbawm vnter den wilden Bewmen / So ist mein Freund vnter den Sönen. Jch sitze vnter dem Schatten des ich begere / vnd seine Frucht ist meiner Kele süsse. Er füret mich in den Weinkeller / vnd die Liebe ist sein Panir vber mir. Er erquicket mich mit Blumen / vnd labet mich mit Epffeln / Denn ich bin kranck fur liebe. Seine Lincke liget vnter meinem Heubte / vnd seine Rechte hertzet mich. JCH beschwere euch / ir töchter Jerusalem bey den Rehen Oder bey den Hinden auff dem felde / Das jr meine Freundin nicht auffweckt noch reget bis das jr selbst gefellt."</note></p><p xml:id="JG12704" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12705" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Sie ists die Stimme meines Freundes. Er kommt! Springend über die Berge! Tanzend über die Hügel! Er gleicht mein Freund einer Hinde er gleicht einem Rehbock. Er steht schon an der Wand, siehet durchs Fenster gucket durchs Gitter! Da beginnt er und spricht: Steh auf meine Freundinn meine Schöne und komm. Der Winter ist vorbey, der Regen vorüber. Hin ist er! Blumen sprossen vom Boden, der Lenz ist gekommen, und der Turteltaube Stimme hört ihr im Lande. Der Feigenbaum Knotet. Die Rebe duftet. Steh auf meine Freundinn meine Schöne, und komm. Meine Taube in den Steinrizzen im hohlhort des Felshangs. Zeig mir dein Antlitz, tön' deine Stimme, denn lieblich ist deine Stimme schön dein Antliz. Fahet uns die Füchse, die kleinen Füchse die die Wingerte verderben, die fruchtbaaren Wingerte.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Sie ists die Stimme [...] die fruchtbaaren Wingerte]</hi> Luther: "DA ist die stimme meins Freunds / Sihe / Er kompt vnd hüpffet auff den Bergen / vnd springet auff den Hügeln. Mein Freund ist gleich einem Rehe Oder jungen Hirss. Sihe / Er stehet hinder vnser Wand / vnd sihet durchs fenster / vnd gucket durchs gitter. MEin Freund antwortet vnd spricht zu mir / Stehe auff meine Freundin meine schöne / vnd kom her. Denn sihe / der Winter ist vergangen / der Regen ist weg vnd da hin / Die Blumen sind erfür komen im Lande / Der Lentz ist er bey komen / vnd die Dordeltaube lesst sich hören in vnserm lande. Der Feigenbawm hat knoten gewonnen / die Weinstöcke haben augen gewonnen / vnd geben jren Ruch / Stehe auff meine Freundin vnd kom / meine schöne kom her. Meine Taube in den felslöchern / in den steinritzen / Zeige mir deine gestalt / Las mich hören deine stim / Denn deine stim ist süsse / vnd deine gestalt lieblich. Fahet vns die Füchse / die kleinen Füchse / die die Weinberge verderben "</note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 219" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG12706" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12707" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Mein Freund ist mein, ich sein, der unter Lilien weidet. Biss der Tag athmet, die Schatten fliehen, wende dich, sey gleich mein Freund einer Hinde einem Rehbock, auf den Bergen Bether.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Mein Freund ist mein [...] Bergen Bether]</hi> Luther: "Mein Freund ist mein / vnd ich bin sein / der vnter den Rosen weidet / Bis der tag küle werde / vnd der schatten weiche. Kere vmb / werde wie ein Rehe mein Freund / Oder wie ein junger Hirss auf den Scheide bergen."</note></p><p xml:id="JG12708" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12709" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Auf meiner Schlafstäte zwischen den Gebürgen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">zwischen den Gebürgen]</hi> Gilt als Lesefehler Goethes, 'montes' für 'noctes'.</note> sucht ich den meine Seele liebt, sucht ihn, aber fand ihn nicht. Aufstehen will ich und umgehen in der Stadt, auf den Märckten und Strasen. Suchen den meine Seele liebt, ich sucht ihn, aber fand ihn nicht. Mich trafen die umgehenden Hüter der Stadt: den meine Seele liebt, saht ihr ihn nicht? Kaum da ich sie vorüber war fand ich den meine Seele liebt, ich fass ihn ich lass ihn nicht. Mit mir soll er in meiner Mutter Haus, in meiner Mutter Kammer.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Auf meiner Schlafstäte [...] meiner Mutter Kammer]</hi> Luther: "Jch sucht des nachts in meinem Bette den meine Seele liebet / Jch sucht / Aber ich fand jn nicht. jch wil auffstehen / vnd in der Stad vmbgehen auff den gassen vnd strassen / vnd suchen / den meine Seele liebet / Jch sucht / Aber ich fand jn nicht. Es funden mich die Wechter die in der Stad vmbgehen / Habt jr nicht gesehen den meine Seele liebet? Da ich ein wenig fur vber kam / da fand ich den meine Seele liebet / Jch halt jn / vnd wil jn nicht lassen / Bis ich jn bringe in meiner mutter haus / in meiner Mutter kamer."</note></p><p xml:id="JG12710" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12711" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Wer ist die herauf tritt aus der Wüsten wie Rauch Säulen, wie Gerauch Myrrhen und Weyrauch, köstlicher Spezereyen.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Wer ist die [...] köstlicher Spezereyen]</hi> Luther: "WER ist die / die er auff gehet aus der Wüsten wie ein gerader Rauch / wie ein Gereuch von myrrhen weyrauch vnd allerley puluer eins Apotekers?" 'Spezereyen' bei Dietelmair.</note></p><p xml:id="JG12712" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12713" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Schön bist du meine Freundinn, ia schön, Taubenaugen die deinen zwischen deinen Locken. Dein Haar ein[e] blinckende Ziegenheerde auf dem Berge Gilead. Deine Zähne eine geschorene Heerde, aus der Schwemme steigend, <pb ed="Buchausgabe" n="B2 220" TEIform="pb"/>all Zwilings trächtig, kein Misfall unter ihnen. Deine Lippen ein rosinfarbe Schnur, lieblich deine Rede! Wie der Riz am Granatapfel deine Schläfe zwischen deinen Locken. Wie der Turn David dein Hals, gebauet zur Wehre, dran hängen Tausend Schilde, alles Schilde der Helden. Deine beyden Brüste, wie Rehzwillinge die unter Lilien weiden. Völlig schön bist meine Freundinn kein Flecken an dir.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Schön bist du [...] kein Flecken an dir]</hi> Luther: "Sjhe meine Freundin / du bist schön / sihe / schön bistu. Deine Augen sind wie taubenaugen / zwisschen deinen Zöpffen. Dein Har ist wie die Ziegen herd / die beschoren sind auff dem berge Gilead, Deine Zeene sind wie die herde mit beschnitten wolle / die aus der schwemme komen / die allzumal Zwilling tragen / vnd ist keine vnter inen vnfruchtbar. Deine Lippen sind wie eine rosinfarbe schnur / vnd deine Rede lieblich. Deine Wangen sind wie der ritz am Granatapffel / zwisschen deinen zöpffen. Dein Hals ist wie der thurm Dauid / mit brustwehr bawet / daran tausent Schilde hangen / vnd allerley waffen der Starcken. Deine zwo Brüste sind wie zwey junge Rehe zwillinge / die vnter den rosen weiden / bis der tag küle werde / vnd der schatten weiche. Jch wil zum Myrrhenberge gehen vnd zum Weyrauch hügel. DV bist aller ding schöne / meine Freundin vnd ist kein flecken an dir."</note></p><p xml:id="JG12714" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12715" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Komm vom Libanon meine Braut, Komm vom Libanon. Schau her von dem Gipfel Amana, vom Gipfel Senir und Hermon, von den Wohnungen der Löwen von den Bergen der Parden.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Komm vom Libanon [...] der Parden]</hi> Luther: "Kom meine Braut vom Libanon / Kom vom Libanon / Gehe er ein / Trit her von der höhe Amana / von der höhe Senir vnd Hermon / von den wonungen der Lewen / von den bergen der Leoparden."</note></p><p xml:id="JG12716" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12717" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Gewonnen hast du mich, Schwester liebe Braut, mit deiner Augen einem, mit deiner Halsketten einer. Hold ist deine Liebe, Schwester liebe Braut! Trefflicher deine liebe denn Wein, deiner Salbe Geruch über alle Gewürze. Honig triefen deine Lippen meine Braut, unter deiner Zunge sind Honig und Milch, deiner Kleider Geruch wie der Ruch Libanons. Schwester liebe Braut ein verschlossner Garten Bist du, eine verschlossne Quelle ein  versiegelter Born. Dein Gewächse ein Lustgarten Granatbäume mit der Würzfrucht, Cypern mit Narden, Narden und Saffran, Calmus und Cynnamen, allerley Weyrauch Bäume, Myrrhen und Aloe und all die trefflichsten Würzen. Wie ein Garten Brunn, ein Born lebendiger Wasser, Bäche vom Libanon. Hebe dich Nordwind, komm Südwind, durchwehe meinen Garten dass seine Würze triefen.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Gewonnen hast du mich [...] seine Würze triefen]</hi> Luther: "Du hast mir das hertz genomen / meine Schwester liebe Braut / mit deiner augen einem / vnd mit deiner Halsketen eine. OWJe schön sind deine Brüste meine Schwester liebe Braut / deine Brüste sind lieblicher denn Wein / vnd der geruch deiner Salben vbertrifft alle Würtze. Deine Lippen / meine Braut / sind wie triefender honigseim / honig vnd milch ist vnter deiner Zungen / vnd deiner Kleider geruch ist wie der geruch Libanon. MEine Schwester / liebe Braut / Du bist ein verschlossen Garten / Ein verschlossen Quelle / ein versiegelter Born. Dein Gewechs ist wie ein Lustgarte von Granatepffeln / mit edlen Früchten / Cipern mit Narden/ Narden mit Saffran / Kalmus vnd Cynamen mit allerley bewrnen des Weyrauchs / Myrrhen vnd Alles mit allen besten Würtzen / Wie ein Gartenbrun / wie ein Born lebendiger Wasser / die von Libanon fliessen. STehe auff Nordwind vnd kom Sudwind / vnd webe durch meinen Garten / das seine Würtze trieffen." Goethes 'deine Liebe' für 'mammae tuae' (so die Vulgata) statt 'Brüste'  wie bei Luther folgt Dietelmair.</note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 221" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG12718" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12719" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Er komme in seinen Garten mein Freund und esse die Frucht seiner Würze! Schwester liebe Braut ich kam zu meinem Garten, brach ab meine Myrrhen meine Würze. As meinen Seim meinen Honig, Tranck meinen Wein meine Milch.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Er komme in seinen Garten [...] meine Milch]</hi> Luther: "MEIN FREUND KOME IN SEINEN GART'EN / VND esse seiner edlen Früchten. Jch kom / meine Schwester / liebe Braut / in meinem Garten / Jch habe meine Myrrhen sampt meinen Würtzen abgebrochen / Jch hab meins Seims sampt meinem Honige gessen / Jch hab || meins Weins sampt meiner Milch getruncken. "</note></p><p xml:id="JG12720" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Esset Gesellen! Trincket, werdet truncken in Liebe.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Esset Gesellen! [...] truncken in Liebe]</hi> Luther: "Esset meine Lieben / vnd trincket meine Freunde vnd werdet truncken. "</note></p><p xml:id="JG12721" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12722" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ich schlafe, aber mein Herz wacht. Horch! Die Stimme meines klopfenden Freundes: Oeffne mir meine Schwester, meine Freundinn, meine Taube, meine Fromme, denn mein Haupt ist voll Thaus und meine Locken voll  Nachttropfen. Bin ich doch entkleidet, wie soll ich mich anziehen? hab ich doch die Füsse gewaschen soll ich sie wieder besudeln. Da reichte mein Freund mit der Hand durchs Schalter und mich überliefs. Da stunde ich auf meinem Freunde zu öffnen, meine Hände troffen von Myrrhen, Myrrhen liefen über meine Hände an dem Riegel am Schloss. Ich öffnete meinem Freund aber er war weggeschlichen, hingegangen. Auf seine Stimme kam ich hervor, ich sucht ihn und fand ihn nicht, rief ihm er antwortet nicht. Mich trafen die umgehenden Wächter der Stadt. Schlugen mich, verwundeten mich, nahmen mir den Schleier die Wächter der Mauern.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ich schlafe [...] Wächter der Mauern]</hi> Luther: "JCH schlaff / Aber mein hertz wacht / Da ist die stim meins Freundes der anklopffet. Thu mir auff liebe Freundin / meine schwester / meine Taube / meine frome / Denn mein heubt ist vol tawes / vnd meine locken vol nachtstropffen. Jch habe meinen Rock ausgezogen / wie sol ich in wider anziehen? Jch habe meine Füsse gewasschen / wie sol ich sie wider besuddeln? ABer mein Freund steckt seine Hand durchs loch / Vnd mein Leib erzittert da für. Da stund ich auff / das ich meinem Freunde auffthet / Meine hende troffen mit Myrrhen / vnd Myrrhen lieffen vber meine Finger an dem rigel am schlos / Vnd da ich meim Freund auffgethan hatte / war er weg vnd hin gegangen. DA gieng meine Seele er aus nach seinem wort / Jch sucht jn / Aber ich fand jn nicht / Jch rieff / Aber er antwortet mir nicht. Es funden mich die Hüter die in der Stad vmbgehen / die schlugen mich wund / Die Hüter auff der mauren namen mir meinen Schleier." - 'Schalter'ist Fenster oder Türe.</note>t<pb ed="Buchausgabe" n="B2 222" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG12723" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12724" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ich beschwör euch Töchter Jerusalems. Findet ihr meinen Freund, wollt ihr ihm sagen dass ich für Liebe kranck bin. Was ist dein Freund vor andern Freunden du schönste der Weiber, was ist dein Freund vor andern Freunden, dass du uns so beschwörest? Mein Freund ist weis und roth auserkohren unter viel Tausenden. Sein Haupt das reinste Gold seine Haarlocken schwarz wie ein Rabe. Seine Augen Taubenaugen an den Wasserbächen, gewaschen in Milch, stehend in Fülle. Würzgärtlein seine Wangen, volle Büsche des  Weyrauchs, seine Lippen Rosen träufelnd köstliche Myrrhen. Seine Hände  Goldringe mit Türckisen besezzt, sein Leib glänzend Elfenbein geschmückt mit Sapphiren. Seine Beine wie Marmorsäulen auf güldenen Sockeln. Seine Gestalt wie der Libanon, auserwehlet wie Cedern. Seine Kehle voll Süsigkeit, er ganz mein Begehren. Ein solcher ist mein Liebster, mein Freund ist ein solcher, o Töchter Jerusalems.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ich beschwör euch [...] o Töchter Jerusalems]</hi> Luther: "Jch beschwere euch jr Töchter Jerusalem / findet jr meinen Freund / so saget jm / das ich für Liebe kranck lige. WAS ist dein Freund fur andern Freunden / O du schönst vnter den Weibern? Was ist dein Freund fur andern Freunden / das du vns so beschworen hast? Mein Freund ist weis vnd rot / auserkoren vnter viel tausent. Sein Heubt ist das feinest Gold. Seine Locken sind kraus / schwartz wie ein Rabe. Seine Augen sind wie Taubenaugen an den wasserbechen / mit milch gewasschen/ vnd stehen in der fülle. Seine Backen sind wie die wachsende wurtzgertlin der Apoteker. Seine Lippen sind wie Rosen die mit fliessenden Myrrhen trieffen. Seine Hende sind wie güldene Ringe vol Türkissen. Sein Leib ist wie rein Elphenbein mit Saphirengeschmückt. Seine Beine sind wie Marmelseulen / gegründet auff gülden füssen. / Seine gestalt ist wie Libanon / ausserwelt wie Cedern. Seine Kele ist süsse vnd gantz lieblich / Ein solcher ist mein Freund / mein Freund ist ein solcher ir töchter Jerusalem."</note></p><p xml:id="JG12725" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12726" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Wohin ging dein Freund du schönste der Weiber. Wohin wandte sich dein Freund wir wollen ihn mit dir suchen. Mein Freund ging in seinen Garten hinab, zu den Würzbeeten, sich zu weiden im Garten, Lilien zu pflücken. Mein Freund ist mein und ich bin sein der unter Lilien sich weidet.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Wohin ging dein Freund [...] unter Lilien sich weidet]</hi> Luther: "Wo ist denn dein Freund hin gegangen / du schönest vnter den Weibern? Wo hat sich dein Freund hin gewand? So wöllen wir mit dir in suchen. Mein Freund ist hin ab gegangen in seinen Garten / zu den Wurtzgertlin / das er sich weide vnter den Garten vnd Rosen breche. Mein Freund ist mein / vnd ich bin sein / der vnter den Rosen sich weidet."</note></p><p xml:id="JG12727" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***<pb ed="Buchausgabe" n="B2 223" TEIform="pb"/></p><p xml:id="JG12728" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Schön bist du meine Freundinn wie Thirza! Herrlich wie Jerusalem!  Schröcklich wie Heerspizzen. Wende deine Augen ab von mir sie machen mich brünstig.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Schön bist du [...] machen mich brünstig]</hi> Luther: "DU bist schön / meine Freundin / wie Thirza / lieblich wie Jerusalem / schrecklich wie Heerspitzen (Wende deine Augen von mir / Denn sie machen mich brünstig.)"</note></p><p xml:id="JG12729" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12730" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Sechzig sind der Königinnen, achzig der Kebsweiher, Jungfrauen unzählig. Aber Eine ist meine Taube, Eine meine Fromme. Die einzige ihrer Mutter, die köstliche ihrer Mutter. Sie sahen die Mädgen, sie priesen die Königinnen und Kebsweiber, und rühmten sie.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Sechzig sind [...] und rühmten sie]</hi> Luther: "SEchzig ist der Königinnen / vnd achzig der Kebsweiber / vnd der Jungfrawen ist kein zal. Aber eine ist meine Taube / mein Frome / eine ist irer Mutter die liebste / vnd die ausserwelete jrer Mutter. Da sie die Töchter sahen / preiseten sie dieselbige selig / die Königinnen vnd Kebsweiber lobeten sie."</note></p><p xml:id="JG12731" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12732" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Wer ist die hervorblickt wie die Morgenröthe? Lieblich wie der Mond, rein wie die Sonne, furchtbaar wie Heerspizzen.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Wer ist die hervorblickt [...] wie Heerspizzen]</hi> Luther: "Wer ist die erfürbricht / wie die Morgenröte / schön wie der Mond / ausserwelet wie die Sonne / schrecklich wie die Heerspitzen."</note></p><p xml:id="JG12733" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12734" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Zum Nussgarten bin ich gangen zu schauen das grünende Thal. Zu sehen ob der Weinstock triebe, ob die Granatbäume blühten.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Zum Nussgarten [...] Granatbäume blühten]</hi> Luther: "JCH bin hin ab in den Nussgarten gegangen / zu schawen die Streuchlin am Bach / zu schawen ob der Weinstock blühet / Ob die Granatepffel grüneten."</note></p><p xml:id="JG12735" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12736" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Kehre! Kehre! Sulamith! Kehre! Kehre! Dass wir dich sehen. Seht ihr nicht Sulamith wie einen Reihen Tanz der Engel. Schön ist dein Gang in den Schuen o Fürstentochter, deiner Lenden gleiche Gestalt wie zwo Spangen, Spangen des Künstlers Meisterstück. Dein Nabel ein runder Becher der Fülle, dein Leib ein Weizenhaufen umsteckt mit Rosen. Dein Hals ein  Elfenbeinerner Turn, deine Augen wie die Teiche zu Hesbon am Thore Bathrabbim, deine Nase der Turn Libanon schauend gegen Damaskus. Dein Haupt auf dir wie Carmel, deine Haarflechten wie Purpur des Königs in Falten  gebunden. Wie schön bist du wie lieblich! du Liebe in Wollüsten. Deine Gestalt ist Palmengleich, Weintrauben deine Brüste. Ich will auf den Palmbaum steigen, sagt ich, und seine Zweige ergreifen. Lass deine Brüste <pb ed="Buchausgabe" n="B2 224" TEIform="pb"/>seyn wie Trauben am Weinstock, deiner Nasen ruch wie Aepfel. Dein Gaum wie guter Wein, der mir glatt eingehe, der die schlafenden geschwäzzig macht.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Kehre! Kehre! Sulamith! [...] geschwäzzig macht]</hi> Luther: "KEre wider / kere wider / O Sulamith kere wider / kere wider das wir dich schawen / Was sehet jr an Sulamith den Reigen zu Mahanaim? Wje schön ist dein Gang in den Schuhen du Fürsten tochter. Deine Lenden stehen gleich an einander / wie zwo Spangen / die des Meisters hand gemacht hat. Dein Nabel ist wie ein runder Becher / dem nimer getrenck mangelt. Dein Bauch ist wie ein Weitzenhauffe vmbsteckt mit Rosen. Deine zwo Brüste sind / wie zwey junge Rehe zwillinge. Dein Hals ist wie ein Elffenbeinen thurm. Deine Augen sind / wie die Teiche zu Hesbon / am thor Bathrabbim. Deine Nase ist wie der Thurm auff Libanon / der gegen Damascon sihet. Dein Heubt stehet auff dir / wie Carmelus. Das Har auff deinem heubt / ist wie die purpür des Königs in falten gebunden. WJE schön vnd wie lieblich bistu / du Liebe in wollüsten. Deine Leng ist gleich einem Palmbawm vnd deine Brüste den Weindrauben. Ich sprach Jch mus auff den Palmbawm steigen / vnd seine zweige ergreiffen Las deine Brüste sein wie Drauben am weinstock vnd deiner Nasenruch wie Epffel / vnd deine Kele wie guter Wein / der meinem Freunde glat eingehe / vnd rede von fernigem. "</note></p><p xml:id="JG12737" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12738" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Ich bin meinem Freunde, bin auch sein ganzes Begehren!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Ich bin [...] ganzes Begehren]</hi> Luther: "Mein Freund ist mein / vnd er helt sich auch zu mir."</note></p><p xml:id="JG12739" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12740" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Komm mein Freund lass uns aufs Feld gehn, auf den Landhäusern schlafen. Früh stehn wir auf zu den Weinbergen, sehen ob er der Weinstock blühe, Beeren treibe, Blüten die Granatbäume haben. Da will ich dich herzen nach Vermögen<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Komm mein Freund [...] herzen nach Vermögen]</hi> Luther: "KOm mein Freund / las vns auffs Feld hin aus gehen / vnd auff den Dorffen bleiben. Da wir früe auffstehen zu den Weinbergen / Das wir sehen / Ob der Weinstock blühet vnd augen gewonnen habe / Ob die Granatepffelbewm ausgeschlagen sind / Da wil ich dir meine Brüste geben." - Vulgata: "ibi dabo tibi ubera mea",  metaphorisch auch 'Fülle', von Dietelmair übersetzt: "meine ausnehmende Liebe geben".</note></p><p xml:id="JG12741" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12742" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Die Lilien geben den Ruch vor unsrer Thür sind allerley Würze, heurige, fernige. Meine Liebe bewahrt ich dir!<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Die Lilien geben [...] bewahrt ich dir]</hi> Luther: "Die Lilien geben den ruch / vnd fur vnser thür sind allerley edle Früchte. Mein Freund ich hab dir beide heurige vnd fernige behalten."</note></p><p xml:id="JG12743" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12744" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Hätt ich dich wie meinen Bruder der meiner Mutter Brüste saugt. Fänd ich dich draus ich küsste dich, niemand sollte mich höhnen. Ich führte dich in <pb ed="Buchausgabe" n="B2 225" TEIform="pb"/>meiner Mutter Haus dass du mich lehrtest! Tränckte dich mit Würzwein mit Most der Granaten.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Hätt ich dich wie meinen Bruder [...] Most der Granaten]</hi> Luther: "Das ich dich/ mein Bruder / der du meiner Mutter brüste saugest draussen fünde / vnd dich küssen müste / das mich niemand hönete. Jch wolt dich füren vnd in meiner Mutter haus bringen: da du mich leren soltest / Da wolt ich dich trencken mit gemachtem Wein / vnd mit dem Most meiner Granatepffel. "</note></p><p xml:id="JG12745" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12746" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Wer ist die heraufgeht aus der Wüsten, sich gesellet zu ihrem Freund?<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Wer ist die [...] zu ihrem Freund]</hi> Luther: "Wer ist die / die er auffferet von der Wüsten / vnd lehnet sich auff jren Freund?"</note></p><p xml:id="JG12747" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12748" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Unterm Apfelbaum weck ich dich wo deine Mutter dich gebahr, wo dein pflegte die dich zeugte.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi"> Unterm Apfelbaum [...] die dich zeugte]</hi> Luther: "Vnter dem Apffelbawm weckt ich dich / da deine Mutter dich geboren hatte da mit dir gelegen ist / die dich gezeuget hat."</note></p><p xml:id="JG12749" rend="Prosatext" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>***</p><p xml:id="JG12750" TEIform="p"><milestone ed="foliogruppe" unit="JGoethe 1775/3 ab Juli" TEIform="milestone"/>Sezze mich wie ein Siegel auf dein Herz, wie ein Siegel auf deinen Arm. Denn starck wie der Todt ist die Liebe. Eifer gewaltig wie die Hölle. Ihre Glut Feuer Glut, eine fressende Flamme. Viel Wasser können die Liebe nicht löschen, Ströme sie nicht ersäufen. Böt einer all sein Haab und Gut um Liebe man spottete nur sein.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Sezze mich wie ein Siegel [...] spottete nur sein</hi>] Luther: "SEtze mich wie ein Siegel auff dein Hertz / vnd wie ein siegel auff deinen Arm / Denn Liebe ist starck wie der Tod vnd Eiuer ist fest wie die Helle / Jr glut ist fewrig / vnd ein flamme des HERRN / Das auch viel Wasser nicht mügen die Liebe auslesschen / noch die ströme sie erseuffen / Wenn einer alles Gut in seinem hause vmb die Liebe geben wolt / so gülte es alles nichts."</note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 226" TEIform="pb"/></p></div3></page>