<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="POETISCHEPROSA" num="4" base="3.3.2.3.14.10.10"><div4 xml:id="JG13057" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="PHAEDRUSFABELN" TEIform="anchor"/>Phaedrus<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Phaedrus]</hi> Die nachfolgenden Texte wurden dem römischen Fabeldichter <ref target="PHAEDRUS" targOrder="U" TEIform="ref">Phaedrus</ref> zugeschrieben.</note></head><div5 xml:id="JG13058" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">1. Fab. Der Wolf und das Lamm.</head><p xml:id="JG13059" rend="Prosatext" TEIform="p">Es kam an einen Bach ein Wolf und Schaf, vom Durst getrieben: oben stund der Wolf, weit unter ihm das Schaaf. Mit Lügen fing der gier'ge Räuber Händel an. Was trübst du, sprach er, da ich Trincke, mir den Fluss. Das Schaaf versetzt mit Zittern: Ich bitte Wolf, du klagst, wie kann ichs thun, das Wasser fliesst von dir zu meinem Mund. Der Wahrheit macht schlug ihn zurück Doch sprach er du hast mir geflucht, sechs Monat sinds. Da war ich nicht gebohren sagt das Schaaf. Eh nun so wars dein Vater der mir fluchte; und mit dem Worte raubt er und zerreisst den Armen.</p><p xml:id="JG13060" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Fabel deutet auf die Menschen, die mit Erdichtungen die Unschuld unterdrücken.</p></div5><div5 xml:id="JG13061" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">2. Fab. Die Frösche.</head><p xml:id="JG13062" rend="Prosatext" TEIform="p">Es blühete Athen durch der Gesetze Lindigkeit, allein unbändig ward die Freyheit und verwirte den Staat, und riss den alten Zaum entzwey. Da rotteten Partheyen sich zusammen, und König Pisistrat<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Pisistrat]</hi> Zu <ref target="PEISISTRATUS" targOrder="U" TEIform="ref">Peisistratos</ref> siehe Namenglossar. </note> besetzt das Schlos. Athen beweinte seiner Knechtschafft Elend, nicht weil er grausam war, allein weil iede Last, dem ungewohnten schweer ist. Auf diese Klagen, erzäh[l]t Aesopus diese Fabel.</p><p xml:id="JG13063" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Frösche, die in freyen Teichen schwärmten, baten mit viel Geschrey zum Jupiter um einen König der durch sein Ansehn ihr unbändig Leben <pb ed="Buchausgabe" n="B2 263" TEIform="pb"/>regierte. Der Götter Vater lachte, und gab ihnen, ein kleines Klötzgen, das mit Geräusch den Teich erschütterte, die feigen Thiere schröckte. Da lagen sie im Schlamme lang versteckt.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 264" TEIform="pb"/></p></div5></div4></page>