<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="POETISCHEPROSA" num="3" base="3.3.2.3.14.10.9"><div4 xml:id="JG13045" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="AESOPSFABELN" TEIform="anchor"/>Aesopus.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Aesopus]</hi> Die nachfolgenden Texte wurden dem griechischen Fabeldichter <ref target="AESOP" targOrder="U" TEIform="ref">Aesop</ref> zugeschrieben.</note></head><div5 xml:id="JG13046" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">189. Zevs und die Schlange.</head><p xml:id="JG13047" rend="Prosatext" TEIform="p">Zu Jupiters<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Jupiters]</hi><ref target="ZEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Jupiter</ref> siehe Namenglossar.</note> Hochzeit brachten alle Thiere Geschencke, iedes nach seinem Vermögen: auch die Schlange kam mit einer Rose im Munde kriechend hinauf. Zevs erblickte sie und sprach: aller der übrigen Geschencke nehme ich an, aber von deinem Munde nehme ich nichts. Denn auch die Geschencke der Bösen sind fürchterlich.</p></div5><div5 xml:id="JG13048" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">8. Die Füchse.</head><p xml:id="JG13049" rend="Prosatext" TEIform="p">Ein Fuchs blieb in der Falle hängen, büsste den Schwanz ein, und entkam. Aber diese Schande, machte ihr das Leben verhasst. Da fiel ihr ein die andern Füchse das auch zu überreden, damit das Unglück gemein, und ihre einzelne Schande bedeckt würde. Und desswegen rieth sie ihnen bey einer Versammlung, die Schwänze, nicht allein als ein unanständiges Glied, sondern auch als eine beschweerlich schleppende Last, hinwegzuschneiden. Aber es fiel ihr einer in die Rede und sprach: O wenn das nicht dein eigner Vorteil wäre, du würdest uns das nicht rahten.</p><p xml:id="JG13050" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Fabel lehret, dass böse Leute nicht ihrem Nächsten aus gutem Willen rahten, sondern zu ihrem eignen Nutzen.</p></div5><div5 xml:id="JG13051" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">230. <anchor xml:id="DERWOLFUNDDASLAMM" TEIform="anchor"/>Der Wolf und das Lamm.</head><p xml:id="JG13052" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Wolf sah ein Schaaf, aus einem Bache trincken, und dachte darauf es unter dem Schein der Gerechtigkeit zu verzehren, und ob er gleich höher stund beschuldigte er doch das Lam, als wenn es ihm das Wasser trübte, und ihn am Trincken verhinderte. Aber da es sprach, es träncke ia nur mit den äussersten Lippen, und es sey auch sonst unmöglich, da es unten stehe, das Wasser oben zu trüben; da verliess der Wolf, diese Klage und sprach: aber vor einem Jahr hast du meinen Vater gelästert. Da war ich noch nicht gebohren versetzte das Schaaf, und der Wolf sagte bey sich selbst, du behältst zwar recht, aber ich werde mich doch nichts darum bekümmern.</p><p xml:id="JG13053" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Fabel zeigt, dass gegen die Ungerechten, keine Gerechte Sache schützt.<pb ed="Buchausgabe" n="B2 262" TEIform="pb"/></p></div5><div5 xml:id="JG13054" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">167. Die Frösche.</head><p xml:id="JG13055" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Frösche über ihren anarchischen Zustand unzufrieden, liessen durch Gesandte den Zevs um einen König bitten; er sah ihre Einfalt, und warf ein Kloz in den Teich. Da erschracken die Frösche vor dem Geräusch, und flohen in die Tiefe des Wassers, aber endlich da das Holz unbewegt lag, kamen sie verächtlich und setzten sich drauf. Und es schien ihnen zu gering so einen König zu haben, sie kamen zum zweytenmaale vor den Jupiter mit der Bitte um einen andern Fürsten, denn der erste sey unfähig, und unbrauchbaar. Jupiter ergrimmte, und sandte ihnen eine Wasserschlange, die ergriff und frass sie.</p><p xml:id="JG13056" rend="Prosatext" TEIform="p">Diese Fabel lehrt es sey besser liebreiche und gütige Regenten zu haben, als unruhige und böse.</p></div5></div4></page>