<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="POETISCHEPROSA" num="7" base="3.3.2.3.14.13"><div3 xml:id="JG13085" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ENTWURFFURDIELEIDENDESJUNGENWERTHERS" TEIform="anchor"/>[Entwurf für: Die Leiden des jungen Werthers] <ref target="POETISCHEPROSA" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></head><p xml:id="JG13086" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="KENTWURFFURDIELEIDENDESJUNGENWERTHERS" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILRE" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG13087" rend="Prosatext" TEIform="p"><seg type="Grafikverweis" part="N" TEIform="seg">H</seg><note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="WERTHER" TEIform="figure"/></note> Sie sind durch ihre Hände gegangen, sie hat den Staub davon geputzt, ich küsse sie tausendmal, sie hat euch berührt. Und du Geist des Himmels begünstigst meinen Entschluss. Und sie reicht dir das Werckzeug, Sie von deren Händen ich den Todt zu empfangen wünschte und ach nun empfange. Sie zitterte sagte mein Bedienter als sie ihm die Pistolen gab.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Sie sind [...] Pistolen gab]</hi> Diese Passage bleibt auch in der Endfassung Teil des Abschiedsbriefs Werthers; vgl. <ref target="SIESINDDURCHDEINEHANDE" targOrder="U" TEIform="ref">unten</ref> . </note> O Herr sagte der gute Junge eure abreise thut euern Freunden so leid. Albert stand am Pulten, ohn sich um zu wenden sagte er zu Madame: Gieb ihm die Pistolen, sie stund auf und er sagte: ich lass ihm glückliche Reise wünschen, und sie nahm die Pistolen und putzte den Staub sorgfältig ab und zauderte und zitterte wie sie sie meinem Buben gab und das Lebe wohl blieb ihr am Gaumen kleben.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Albert [...] Gaumen kleben]</hi> Die Szene, in der die Pistolenübergabe geschildert ist, wird im Herausgeberbericht der Druckfassung aus Lottes Perspektive dargestellt, was die detailreiche Wahrnehmung plausibler macht als die Perspektive des Dieners; vgl. unten "<ref target="DIEERSCHEINUNGVONWERTHERS" targOrder="U" TEIform="ref">nach eilf</ref>". </note> Leb wohl leb wohl!</p><p xml:id="JG13088" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hier hab ich die fleischfarbene Schleiffe vor mir die sie am Busen hatte als ich sie kennen lernte, die sie mir mit so viel Liebenswürdigkeit schenckte. Diese Schleife! Ach damals dacht ich nicht, dass mich der Weeg dahin führen sollte.</p><p xml:id="JG13089" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="ICHBITTEDICHSEYRUHIG" TEIform="anchor"/>Ich bitte dich sey ruhig.<note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><hi TEIform="hi">Hier hab [...] ruhig.]</hi> In der Endfassung sind eine Reflexion über die Schleife und die Beruhigung ebenfalls ans Ende des Abschiedsbriefs gesetzt; vgl. <ref target="SEYRUHIG" targOrder="U" TEIform="ref">unten</ref>.</note><pb ed="Buchausgabe" n="B2 269" TEIform="pb"/></p></div3></page>