<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="69" base="3.3.2.14.18.14"><div3 xml:id="JG37594" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Beytrag zu den Erlangischen gelehrten Anmerkungen und Nachrichten, Erlangen, 1774, 26. November.</head><p xml:id="JG37595" rend="Prosatext" TEIform="p">Leipzig. In der Weygandischen Buchhandlung ist vor kurzem erschienen: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> ein Trauerspiel von <hi TEIform="hi">Göthe</hi>. Wir rechnen dieses Stück zu dem besten, die wir seit einiger Zeit erhalten haben, und zweifeln nicht, daß es sein Glück machen werde. Die Handlung ist folgende. Clavigo ein junger Mensch von den canarischen Inseln, von geringem Stande und Vermögen, aber vielen Talenten, verliebt sich zu Madrid in eine junge Französin, erhält Gegenliebe und alle mögliche Unterstützung, sein Glück zu machen. Nach langem Warten bekömmt er endlich ein ansehnliches Amt; anstatt aber jetzt sein Versprechen zu erfüllen und sich mit Marien zu verbinden, wird er treulos. Das Mädchen kömmt in Gefahr, vor Liebe und Gram zu sterben. - Ihr Bruder eilt von Paris herbey, ihre Beschimpfung zu rächen, zwingt Clavigo eine schimpfliche Erklärung gab, die er ihm jedoch wieder giebt, als jener seine Versprechungen erneuert und von Marien Vergebung erhalten hat. Allein bald erhält über Clavigo der Ergeitz, welchen eine solche unbedeutende Verbindung beleidigte, durch das Zureden eines boshaften Vertrauten, wieder das Uebergewicht; er sucht sich von neuem von Marien und ihrem gefährlichen Bruder frey zu machen und will zu dem Ende diesen letzten ins Gefängnis werfen. Bey der Nachricht hiervon stirbt Maria vor Schrecken. Als man sie beerdigen will, begegnen sich ihr Bruder und Clavigo. Jener zieht den Degen, sie fechten, Clavigo fällt - erhält von seinem Mörder Vergebung und stirbt auf Mariens Sarge. - Die Characktere sind größtentheils gut gezeichnet, besonders Clavigo, bey welchem Liebe und einiges Gefühl von Rechtschaffenheit mit einem unersättlichen Ehrgeitz streiten. Der Dialog ist natürlich und fliessend, oft stark, und zuweilen scheint uns der Affekt, oder die Ausdrücke etwas zu hoch getrieben. Auch sind die Ausdrücke nicht allezeit ganz rein. Was soll S. 43. <hi TEIform="hi">der mir nun trätscht</hi> sagen? Gewiß ein bloser Provincialismus. Doch dergleichen kleinere Flecken verstellen das Ganze nicht. Das Stück hat 100 Octavseiten.</p></div3></page>