<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="246" base="3.3.2.14.29.10"><div3 xml:id="JG39841" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Prolog zu den neuesten Offenbarungen Gottes. Götter, Helden und Wieland. Neueröfnetes moralisches und politisches Puppenspiel. Prometheus Deukalion und seine Recensenten. Rezension in: Allgemeine deutsche Bibliothek, Berlin und Stettin, 1775, 26. Band, 1. Stück, S. 202-209.</head><p xml:id="JG39842" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Prolog zu den neuesten Offenbarungen Gottes verdeutscht durch Dr. Carl Friedrich Bahrdt. Gießen. 1774. 8.</hi></p><p xml:id="JG39843" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Götter, Helden und Wieland. Eine Farce. Auf Subscription. Leipzig 1774. 8.</hi></p><p xml:id="JG39844" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Neueröfnetes moralisches und politisches (!) Puppenspiel. Leipzig und Frankfurt 1774. 8.</hi></p><p xml:id="JG39845" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi"><ref target="PROMETHEUSDEUKALION" targOrder="U" TEIform="ref">Prometheus Deukalion und seine Recensenten</ref>. Voran ein Prologus, und zulezt ein Epilogus. Leipzig 1775. 8.</hi></p><p xml:id="JG39846" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Pätus und Arria, eine Künstler-Romanze. Und Lotte an Werthers Grabe; eine Elegie. Leipzig und Wahlheim 1775. [unter den </hi><hi TEIform="hi"><ref target="PATUSUNDARRIAIST" targOrder="U" TEIform="ref">Werther-Rezensionen</ref> wiedergegeben]</hi></p><p xml:id="JG39847" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Wieland und seine Abonnenten. Ein musikalisches Drama, halb in Reimsverslein, halb in ungebundner Rede gestellt. Weimar auf Kosten der Gesellschaft. 1775. 8. [Nicht wiedergegeben.]</hi></p><p xml:id="JG39848" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="DIEDREYERSTENSTUCKE" TEIform="anchor"/>Die drey ersten Stücke sind allgemein und laut Hn. <hi TEIform="hi">Göthe</hi>, ohne seinen Widerspruch, zugeschrieben worde. Es ist vielleicht eine Zeit gewesen, wo er geglaubt, er dürfe sich über alle angenommene Anständigkeit hinaus setzen, dürfe jeden mit Namen nennen, dürfe von jedem sagen, was ihm gut dünke u.s.w. Wenn wir aber nicht irren, so ist diese Zeit schon vorbey, oder wird nächstens vorbey seyn. Wo kein <hi TEIform="hi">Landfrieden</hi> ist, und's <hi TEIform="hi">Faustrecht</hi> gilt, da kan zwar ein starker Kerl viel treuherziger zuschlagen, als wenn auf den ersten Schlag gleich die Wache geholt wird; aber nach kurzer Zeit wird eben so treuherzig wieder geschlagen, und denn schlagen immer fünf oder sechs auf den einen, der ausgeschlagen hat, welcher denn zuweilen wohl eine gute Policey herwünschen möchte, damit er nur wieder mit heiler Haut davon wäre. Es wird davon im <hi TEIform="hi">Prolog</hi> zum <hi TEIform="hi">Puppenspiel</hi> gar kräftig gesagt:</p><lg xml:id="JG39849" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"> Da kommt mir ein Titanensohn</l><l part="N" TEIform="l"> Und packt den ganzen Hügel auf,</l><l part="N" TEIform="l"> Mit Städt und Wäldern in einem Hauf</l><l part="N" TEIform="l"> Und trägt sie eben in einem Lauf</l><l part="N" TEIform="l"> Zum Schemel des Olymps hinauf.</l><l part="N" TEIform="l"> Des wird Herr <hi TEIform="hi">Jupiter</hi> ergrimmt,</l><l part="N" TEIform="l"> Sein' ersten besten Strahl er nimmt</l><l part="N" TEIform="l"> Und schmeißt den Kerl die kreuz und quer</l><l part="N" TEIform="l"> Hurliburli ins Thal daher</l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Und freut sich seines Siegs so lang</hi></l><l part="N" TEIform="l"> Bis Juno ihm macht wieder bang.</l><l part="N" TEIform="l"> So ist die Eitelkeit der Welt</l><l part="N" TEIform="l"> In keines Reich so fest gestellt</l><l part="N" TEIform="l"> Ist keine Erdenmacht so gros</l><l part="N" TEIform="l"> Fühlt alles doch sein Endelooß!</l></lg><p xml:id="JG39850" rend="Prosatext" TEIform="p">Es könnte also gar wohl eine Zeit kommen, wo es Hrn. <hi TEIform="hi">Göthe</hi> gereuete, diesen <hi TEIform="hi">unanständigen</hi> Ton angegeben zu haben. Und zwar nicht bloß, weil es ihm nicht freuen dürfte, wenn er einst wider ihn selbst gebraucht würde, sondern auch noch aus einer andern Ursach. Es kann einer sonst ein ganz guter Mann seyn, der nur die Gewohnheit hat, sich in seinem Zimmer in Unterhosen und Schlafpelze zur bessern Bequemlichkeit auf der Erde herum zu wälzen. Das hat nichts zu sagen. Wenn er aber anfängt, sich in eben dem Aufzuge auf öffentlichen Markte herum zu wälzen, so wird er merken, daß er sich besudelt, daß die Fleischerhunde gegen ihn die Zähne fletschen, daß die kleinen Jungen mit Fingern auf ihn weisen, und daß vernünftige Leute das Gesicht von ihm kehren und die Achseln zucken, und so ist tausend gegen eins zu wetten, er bleibt zu Hause, und wird wohl des Welzens ganz überdrüßig.</p><p xml:id="JG39851" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Abgerechnet alle Persönlichkeiten, haben wir den Prolog [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Prolog zu den neuesten Offenbarungen Gottes</title>] mit Vergnügen gelesen. Die Schrauberey ist fein und ohne Bitterkeit. Wir dächten, D. <hi TEIform="hi">Bahrdt</hi> müsse selbst Spaas verstehen, wenn ihm folgende Anrede an die <hi TEIform="hi">vier Evangelisten</hi> in den Mund gelegt wird:</p><lg xml:id="JG39852" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"> Daß ichs euch kürzlich sagen thu</l><l part="N" TEIform="l"> Es ist mit eurer Schriften Art</l><l part="N" TEIform="l"> Mit euren Falten und eurem Bart,</l><l part="N" TEIform="l"> Wie mit den alten Thalern schwer</l><l part="N" TEIform="l"> Das Silber fein geprobet sehr,</l><l part="N" TEIform="l"> Und gelten dennoch itzt nicht mehr.</l><l part="N" TEIform="l"> Ein kluger Fürst, der münzt sie ein,</l><l part="N" TEIform="l"> Und thut ein tüchtiges Kupfer drein,</l><l part="N" TEIform="l"> Da mags denn wieder fort kursiren!</l><l part="N" TEIform="l"> So müßt ihr euch, wollt ihr ruliren</l><l part="N" TEIform="l"> Euch in Gesellschaft produziren,</l><l part="N" TEIform="l"> So müßt ihr werden, wie unser einer;</l><l part="N" TEIform="l"> Geputzt, gestutzt, glatt, -'s gilt sonst keiner,</l><l part="N" TEIform="l"> Im seidnen Mantel und Kräglein flink</l><l part="N" TEIform="l"> Das ist doch gar ein ander Ding.</l></lg><p xml:id="JG39853" rend="Prosatext" TEIform="p">Im Puppenspiel so viel drolligtes, doch auch, wenns erlaubt ist, zu sagen, viel ganz <hi TEIform="hi">plattes</hi>, das, wenns im <hi TEIform="hi">Hans Sachs</hi> stünde, gelitten würde, aber ietzt machts <hi TEIform="hi">Hans Sachsens</hi> alter Schustermantel nicht allein aus, wenn nicht ein kluger Mann drin steckt. Das Beste ist im <hi TEIform="hi">Jahrmarkt zu Plundersweilen</hi>. Man merkt die Anspielungen bald, wenn der König <hi TEIform="hi">Ahasverus</hi> mit seinem Minister <hi TEIform="hi">Haman</hi> sich unterredet, welcher deßen Unterthanen</p><sp xml:id="JG39854" TEIform="sp"><lg rend="Versrede" type="Verse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">  - will lehren</l><l part="N" TEIform="l"> Und zum Unglauben sie bekehren.</l></lg></sp><p xml:id="JG39855" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">worauf Königs Ahasverus antwortet:</p><sp xml:id="JG39856" TEIform="sp"><lg rend="Versrede" type="Verse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"> In so fern ist mirs einerley</l><l part="N" TEIform="l"> Doch brauchts all, dünkt mich, nicht' Geschrey.</l><l part="N" TEIform="l"> Laßt sie am Sonnenlicht sich vergnügen,</l><l part="N" TEIform="l"> Fleißig bey ihren Weibern liegen,</l><l part="N" TEIform="l"> Damit wir tapfre Kinder kriegen.</l></lg></sp><p xml:id="JG39857" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Und der gutmüthige <hi TEIform="hi">Mardochai</hi></p><sp xml:id="JG39858" TEIform="sp"><lg rend="Versrede" type="Verse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"> Dems am Herzen thut liegen</l><l part="N" TEIform="l"> Die Menschen in einander zu fügen,</l><l part="N" TEIform="l"> Wie Krebs und Kalbfleisch in ein Ragu</l><l part="N" TEIform="l"> Und eine wohlschmeckende Sauce dazu.</l><l part="N" TEIform="l"/><l part="N" TEIform="l"> Möcht sie all gern modifiziren</l><l part="N" TEIform="l"> Und ein Ganzes daraus combiniren:</l><l part="N" TEIform="l"> Daß die Gemeine zu Corinthus</l><l part="N" TEIform="l"> Und Rom, Coloß und Ephesus</l><l part="N" TEIform="l"> Und Herrenhut und Herrenhaag</l><l part="N" TEIform="l"> Davor bestände mit Schand und Schmach.</l></lg></sp><p xml:id="JG39859" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und der <hi TEIform="hi">Schattenspieler</hi>, welcher wie H. [Herder] in der allerältesten Urkunde ruft:</p><sp xml:id="JG39860" TEIform="sp"><lg rend="Versrede" type="Verse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Lichter weg! mein Lämpchen nur!</hi></l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">nimmt sich sonst nicht aus.</hi></l><l part="N" TEIform="l"> Ins <hi TEIform="hi">Dunkle</hi> da, Mesdames.</l></lg></sp><p xml:id="JG39861" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und der darauf singt:</p><sp xml:id="JG39862" TEIform="sp"><lg rend="Versrede" type="Verse" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"> Ach wie sie ist all dunkel</l><l part="N" TEIform="l"> Finsterniß is</l><l part="N" TEIform="l"> War sie all wüst und leer</l><l part="N" TEIform="l"> Hab sie nicks auf der Erd gesehn.</l><l part="N" TEIform="l"> Sprach sie Gott 's <hi TEIform="hi">werd Licht</hi></l><l part="N" TEIform="l"> Wie 's hell da 'rein bricht,</l><l part="N" TEIform="l"> Wie sie all durck einander gehn</l><l part="N" TEIform="l"> Die Elemente alle vier</l><l part="N" TEIform="l"> In sechs Tagen alles gemacht is</l><l part="N" TEIform="l"> Sonn, Mond, Stern, Baum und Thier</l></lg></sp><p xml:id="JG39863" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">   u.s.w.</p><p xml:id="JG39864" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Götter, Helden und Wieland</hi> ist das schlechteste Stück unter den dreyen. Der Anlage nach, des Verfasser unwürdig. Nur in dem kurzen Abriß der <hi TEIform="hi">Alceste</hi> des <hi TEIform="hi">Euripides</hi> S. 25. merkt man den guten Kopf, sonst ist alles sehr platt. Was würde Hr. G. sagen, wenn jemand unter dem Titel: <hi TEIform="hi">Zigeuner, Lumpengesindel und Göthe</hi> ein Pasquill auf seinen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> machte, und führte ihn darinn auf als einen einfältigen Tropf, wie er in diesem Stücke Herrn <hi TEIform="hi">Wieland</hi> aufführt. Ueberdieß sollte man denken, der Mann, der im Stande wäre, auch bloß nur die Scene von <hi TEIform="hi">Martin</hi> zu machen, schämte sich, so was ungereimtes über Tugend und Moral zu sagen, wie er hier den Hercules (S. 32 u.f.) sagen lässet. Die Art, wie Hr. <hi TEIform="hi">Wieland</hi> sich in seinem Merkur, über dieses sehr plumpe Pasquill, (denn keinen andern Namen verdient es) <ref target="WIELANDGOTTER" targOrder="U" TEIform="ref">erklärt hat</ref>, macht ihm wahre Ehre.</p><p xml:id="JG39865" rend="Prosatext" TEIform="p">Den <hi TEIform="hi">Prometheus</hi> hat Hr. Göthe öffentlich von sich abgelehnt, <ref target="NICHTICHSONDERNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">und berichtet</ref>, daß einer, Namens <hi TEIform="hi">Heinrich Leopold Wagner</hi> der Verfasser sei, der sich ihm entdeckt habe. Dieser Bericht des Hrn. <hi TEIform="hi">Göthe</hi> kam zu rechter Zeit, um seine Ehre zu retten. Denn, nebst der unverschämten Obscitanz, der karrenschiebermäßigen Grobheit, mit welcher verschiedene Gelehrte, die über die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title> öffentlich ihre Meinung gesagt haben, in diesem Pasquille angeschnarcht werden, ist doch darinn eine eigenthümlich Kraft, und eine trotzige Unbekümmerniß, die man gar wohl Hrn. Göthe zutrauen, hingegen dem H. L. Wagner, der durch nichts, als durch gewisse sehr elende <hi TEIform="hi">confiscable Erzählungen</hi> bekannt ist, gar nicht hätte zutrauen sollen. Es ist uns daher, um Hrn. <hi TEIform="hi">Göthens</hi> Ehre willen, wirklich lieb, daß er durch seine öffentliche Erklärung es ausser Zweifel gesezt hat, daß Er wenigstens der Verfasser des <hi TEIform="hi">Prometheus</hi> nicht ist. Ob Wagner oder ein anderer der Verfasser seyn, steht indessen doch noch dahin, und möchte am sichersten bei dem Formschneider <anchor xml:id="DANNHEUSERINOFFENBACH" TEIform="anchor"/><ref target="DANNHAUSERINOFFENBACH" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Dannheuser</hi> in <hi TEIform="hi">Offenbach</hi></ref> zu erfahren seyn, der am besten wissen wird, wer die <hi TEIform="hi">Holzschnitte</hi> zu diesem Possenspiel bey ihm bestellt hat, und für wen sie gewesen sind. Ist <hi TEIform="hi">Wagner</hi> der Verfasser, so hat er sich wirklich in wenigen Monaten gar sehr gebessert, und da er so schnell ein so ungemeines <hi TEIform="hi">Genie</hi> zeigt, kann er gewiß, wenn ihm nur erst wird der <hi TEIform="hi">Bachantenzahn ausgebrochen</hi>, die <hi TEIform="hi">Hörner abgestoßen, die Glieder behobelt und das Salz der Weisheit auf die Zunge gestreut</hi> worden seyn, ein recht wackerer Bursch werden. Bis dahin sey er eingedenk, daß es ihn schlecht kleide, wenn er Leute, die zum Theil so gut und besser sind, als er, so tölpelhaft scurril angrunzt, und daß er dadurch alle Gaben, die er haben mag, schände. Selbst sein Freund und <hi TEIform="hi">Epilogus, Hans Wurst</hi>, sagt es ihm gar fein, was er hätte thun sollen:</p><lg xml:id="JG39866" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Thut doch, bitt üch, ums Himmels willä</hi></l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">D'gelehrte Welt nit immer mit Unsinn füllä</hi></l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Schwätzt ä bissel wenger und denkt desto mehr</hi></l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">'S gereicht üch wärli zur größeren Ehr.</hi></l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Müßt nit gleich alle Dreck rus sagä</hi></l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Wenn ihr nit wöllt d'Schellenkapp tragä</hi>.</l></lg><p xml:id="JG39867" rend="Prosatext" TEIform="p">Eine sehr nöthige Warnung für alle junge Leute, welche, wie dieser <hi TEIform="hi">Wagner</hi>, oder wie er sonst heißen mag, nicht nur über jeden, der ihnen im Wege steht, ohne einige Rücksicht und Verschonen herfallen, sondern auch gleich bissigen Hunden allen Vorübergehenden, besonders wenn sie wohlgekleidet sind und ein starkes Gefolge haben, ins Bein zu fahren suchen.</p></div3></page>