<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="245" base="3.3.2.14.29.9"><div3 xml:id="JG39833" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="SCHMIDLENZGOETHE" TEIform="anchor"/>[Christian Heinrich Schmid, Überblick Goethe/Lenz] in: Der Teutsche Merkur, Weimar, 1774, November, S. 179-183.</head><p xml:id="JG39834" rend="Prosatext" TEIform="p">Fortsetzung der kritischen Nachrichten vom Zustande des teutschen Parnasses. [61]</p><p xml:id="JG39835" rend="Prosatext" TEIform="p">[Christian Heinrich Schmid] - Unter allen Göttern und Götterkindern, welche in Herders Himmel über die Stämme teutscher Nation herrschen, wird keiner jetzt begieriger gelesen, und hat also keiner mehr Einfluß auf den Modegeschmack unsrer Tage, als Herr <hi TEIform="hi">Göthe</hi>. Denn er beschäftigt sich mit Gegenständen und Dichtungsarten, welche für die gewöhnlichen Leser anziehender sind, als philologischkritische Untersuchungen, platonische Träume, und vaterländische oder hochbrausende Oden. Daß aber Herr <hi TEIform="hi">Göthe</hi> mit jener Secte nur durch Sympathie und Aehnlichkeit der Gesinnungen verbunden worden, läßt sich durch ein gedrucktes Bekenntniß erweisen. In der Schrift <title type="Goethewerk" TEIform="title">von deutscher Art und Kunst</title> steht es ausdrücklich (S. 112.), daß Herder ihn mehr als einmal vor <hi TEIform="hi">Shakespears</hi> Bilde umarmt habe. Anbetung dieses großen Britten, Ungebundenheit, Verachtung des Zwanges, den Wohlstand, Gewohnheit, Regel auflegen, üppige Phantasie - sind sympatethische Bande genug, um ihn mit Herder und seinen Freunden zu verknüpfen. Wenn ich mich patriotisch freue, daß endlich einmal wieder ein Originalgenie hervorgedrungen ist, so möchte ich es auch beklagen, daß Göthens Zeit in Tage fallen muste, wo er Grundsätze und Beyspiele vorfand, die ihn, sein natürliches Feuer ungerechnet, über die Grenzen hinausrissen. Allerdings sieht man einen Körper mit strotzenden Adern lieber, als einen abgezehrten -</p><p xml:id="JG39836" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Wie ein schäumender Becher, fleußt er</p><p xml:id="JG39837" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Ueber von Lebenssaft.</p><p xml:id="JG39838" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein Ueberfluß, der eine ergiebige Zukunft weissagt! - Dieser Ueberfluß ist zwar nicht in Plan und Charakteren, aber doch in der -Sprache seines neuen Trauerspieles <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> sichtbar. <anchor xml:id="BLUTUNDSAFTUNDFRISCHE" TEIform="anchor"/>Blut und Saft und frische Farbe zeigt auch diese neue Geburt seiner Muse, wenn sie gleich zu einem ganz andern Zweige als Götz von Berlichingen gehört. Auf den Theatern selbst mußte Clavigo nothwendig mehr Beyfall finden, als Götz, den man was auch der <hi TEIform="hi">Merkur</hi> weissagte, (denn wo ist etwas Abentheuerliches, daß nicht einmal in Teutschland geschehen wäre?) wirklich zu Berlin gespielt hat. Geirrt hat sich übrigens der kritische Panegyrist von Herrn Göthe, der Verfasser der dramaturgischen Abhandlung <hi TEIform="hi">über Götz von Berlichingen</hi>, wenn er (S. 27) den Trauerspiele Clavigo den Vorzug des Selbsterfundenen beylegt. Was ehemals Götzens eigene Biographie für den Dichter war, sind ihm hier die (im <hi TEIform="hi">Merkur</hi> übersetzten) Nachrichten von Beaumarchais gewesen. Richtiger dünkt mir die Bemerkung (S. 15) desselben Schriftstellers, daß sich Herr Göthe gewöhnt habe, alles dramatisch zu denken, alles dialogisch und mit Nachahmung des gemeinen Lebens vorzutragen. Denn so entstand unstreitig sein <title type="Goethewerk" TEIform="title">neueröfnetes moralisch-politisches Puppenspiel</title>, eine Sammlung von kleinen Dramen in Knittelversen, in der er ohne allen Zwang und Scheu alles expectorirt, was er über Sitten und Meinungen seiner Zeitgenossen auf dem Herzen hatte. Nicht blos die freymüthigen Wahrheiten und satyrischen Züge, welche diese Dramen enthalten, sondern auch die Strahlen von Philosophie des Lebens, intuitiver Kraft, und bilderreichem Witze, die darinnen hervorbrechen, machen das Puppenspiel auch den Katonen interessant. - Sein dramatisches Glaubensbekenntniß hat uns Hr. Göthe in einigen <hi TEIform="hi">Anmerkungen über das Theater</hi> [von Lenz!] vorgelegt, worinnen er alle Regeln der Bühne darauf reducirt, worauf man die ganze Poesie zurückführen sollte auf die Darstellung des Menschen. Eine Paralelle zwischen Engländern und Franzosen, in so fern sie den wahren Endzweck des Theaters kennen oder nicht kennen, veranlaßte ihn, jenen Anmerkungen eine Probe seiner Art den <hi TEIform="hi">Shakespear</hi> zu übersetzen beyzufügen. - Dramatisch, der Form, dem Individuellen, dem Anschauenden nach, kann auch seine ausführliche Erzählung von den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title> genannt werden. Werther redet darinnen immer selbst, und alle Scenen seines Lebens sind uns so täuschend vor Augen gestellt, als es je auf der Bühne geschehen kann. Selten ist in der That ein Charakter nach allen seinen Nüancen so ausgemahlt, selten in einem Romane die Rührung so weit getrieben worden. - Solche Arbeiten sind unstreitig verdienstlicher, als Einfälle von der Art, wie Hr. Göthe in einer splenetischen [milzsüchtigen, übellaunigen] Stunde hatte, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götter, Helden und Wieland</title> zu kontrastiren; worüber der <hi TEIform="hi">Merkur</hi> bereits das Nöthige gesagt hat.</p><p xml:id="JG39839" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Göthens dramat. Grundsätze mit Beyspielen zu unterstützen und thätig anzupreisen beeifert sich sein Freund Hr. <hi TEIform="hi">Lenz</hi>, Hofmeister zu Strasburg. Mit gleich großer Lebhaftigkeit gebohren, mit gleich starken oder fast noch stärkern Hange zum Sonderbaren, mit gleich emsigen Beobachtungsgeiste, mit gleich fleißiger Lectüre der Britten, mit wenigerer Natur im Ausdruck der Leidenschaften und Ausbildung der Charactere, aber mit reicherem Humor im Komischen, hat er das Lustspiel auf eben die Art reformirt, wie Göthe das Trauerspiel. Seine Schauspiele haben ausserdem das Eigne, daß sie zur Bestätigung eines philosophischen Satzes geschrieben sind; der <hi TEIform="hi">Hofmeister</hi>, um der Privaterziehung, der romantische <hi TEIform="hi">neue Menoza</hi>, um mit Herder des kultivirten Europa zu spotten. Bey vielen einzelnen vortreflichen Scenen und Zügen vermißt man in beyden eine gute Anlage des Ganzen. - Nur kleine Funken seines Feuers sprühen in den modernisirten <hi TEIform="hi">Plautinischen</hi> Lustspielen.</p><p xml:id="JG39840" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch sind die Nachahmer von Göthe und Lenz nicht häufig geworden, unstreitig, weil man in ihrer Manier ohne ihre Talente unmöglich Glück machen kann.</p></div3></page>