<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="31" base="3.3.2.14.17.15"><div3 xml:id="JG37094" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Gelehrte Zeitung für das Frauenzimmer [24. 7. 1773]</head><p xml:id="JG37095" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">30stes Stück, den 24sten Jul. 1773.</p><p xml:id="JG37096" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen, mit der eisernen Hand, ein Schauspiel, 1773.</title></p><p xml:id="JG37097" rend="Prosatext" TEIform="p">Zuförderst meinen herzlichen, heissen Dank, Dir, Edler Deutscher, der du uns andern, auch nicht unedlen Deutschen aus der Schatzkammer deines Genies dies vaterländische Schauspiel migetheilt hast! Nenne, o nenne uns deinen Namen, daß wir ihn in den Tempel unsrer Dichter, in unvergängliches Erzt eingegraben, zuoberst aufhängen, an Leßings Seite, denn du, Edler, hast, wie Er, vaterländisch gedichtet! - Und nun, meine Leserinnen, lassen Sie sich sagen, daß dieser Götz von Berlichingen, trotz seiner eisernen Hand, ein edler, vortreflicher Mann ist und seine Frau Elisabeth ein edles, vortrefliches Weib und seine Schwester Maria ein sanftes, weichgeschaffenes Mädchen, und sein kleiner Carl ein Kind zum Aufessen: Und doch - Und doch, werden Sie Götzen bey der dritten Seite wegwerfen. Wie das? Sehen Sie, der gute Götz mit seinem ganzen Hause versteht keine Lebensart, keine monde; Er ist auch nicht ein bischen artig. Ueberdem geht es bey ihm so pauvre, so armselig zu! Er giebt eine Fête von weisen Rüben und einen Lammsbraten: Welch eine Fête für einen Edelmann! - Doch das ist noch nichts! - Bey einer gewissen Gelegenheit sagt er das grade heraus, was Dindonette in Ihrem Mährchen von der Prinzeßin Landerirette so allerliebst versteckt sagt! [Nicht ermittelt, dürfte sich auf das nachmals berühmte Götz-Zitat beziehen.] Kurz, hundert gegen Eins - Sie werfen Götzen weg. Der Mann könnte zwar bis zur Entschuldigung anführen, daß er im 15ten Jahrhunderte gelebt hat: aber darauf werden Sie sagen: Wir leben nicht im 15ten, sondern im 18ten. Hätten wir zu Götzens Zeit gelebt, so könnten wir ihn vielleicht erträglich gefunden haben - Und so ist es wieder nichts! Nun so erlauben Sie mir wenigstens, daß ich Ihnen aus diesem verschmähten Götz die Geschichte von Weislingen und Adelheid von Walldorf vorlege: denn diese ist noch am wenigsten gegen den bon ton und wer weiß, gefällt Sie Ihnen nicht gar! Sehen Sie: [. . .]</p></div3></page>