<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="32" base="3.3.2.14.17.16"><div3 xml:id="JG37098" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Neuer Gelehrter Mercurius [19. 8. 1773]</head><p xml:id="JG37099" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">auf das Jahr 1773, Erster Band, Altona </p><p xml:id="JG37100" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gedruckt und verlegt von den Gebr. Burmester.</p><p xml:id="JG37101" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">33. Stück. 1773.</p><p xml:id="JG37102" rend="Prosatext" TEIform="p">Ohne Benennung des Druckorts ist erschienen: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen mit der eisernen Hand. Ein Schauspiel. 1773</title>. Einheit der Zeit, des Orts, der Handlung, alle Regeln des Drama sind hier bey Seite gesetzt worden, und wenn ein Verfasser so viel aufopfert, so ist der Leser berechtigt, nichts Geringes zur Entschädigung zu gewarten. Wir zweifeln, ob sich alle Leser dieses Stücks entschädigt halten werden: uns hat es gar sehr vergnügt, ob wir gleich nicht glauben, dass es einen grossen Einfluss auf den Geschmack der deutschen Schauspiele haben könne und dürfe, und daher auch nicht nach mehr solchen Phönomenen begierig seyn wollen. Die Geschichte ist aus den Zeiten des Faustrechts genommen und die Ausführung enthält für die Moral viel Wichtiges. Die Charactere sind scharf gezeichnet, aber doch immer mehr gegen unsre Zeiten abstechend, als untereinander selbst. Es konnte auch nicht anders seyn, da die Leute der damaligen Zeit noch insgesamt das Gepräge der Natur zu stark an sich trugen, um in den Ausbrüchen ihrer Charactere sehr unterscheidend zu seyn. Alles neugemünzte Geld, um uns des Gleichnisses von <hi TEIform="hi">Yorick</hi> zu bedienen, sieht sich vollkommen ähnlich, ob man gleich mit dem ersten Blicke erkennen kan, wessen das Bild und die Ueberschrift ist; je länger es gebraucht wird, destomehr werden die meisten Stücke verrieben und unkenntlich, aber die weniger gebrauchten, oder die gar zurückgelegten Schaustücke, behalten die erste Schärfe, und machen also mit der gewöhnlichen Münze einen merklichen Abstand. Was indessen die Natur verschieden geprägt hat, hat uns auch der Verfasser verschieden geschildert, denn Weislingen und Adelheid contrastiren mit Götz, Sickingen, Georg u.a. gar sehr. Aufgeführt kan das Stück nicht eher werden, bis wir ein Parterr, gleich dem englischen, haben, das eigensinnig genug ist, etwas ansehn zu wollen, das es kaum halb versteht, und auch im Grund kaum halb schön findet; auch wird der Verfasser (der, wie wir hören, Herr D. Göthe in Frankfurt am Mayn seyn soll) es selbst nicht in der Absicht verfertiget haben. Die Sprache scheint den damaligen Zeiten vollkommen angemessen zu seyn, bis auf einige französische Wörter deren man sich zu der Zeit wol schwerlich bediente; aber einiger Redensarten, die hier vorkommen, und wegen welcher mancher französische Leser das Buch weglegen wird, bediente man sich gewiss.</p></div3></page>