<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="74" base="3.3.2.14.18.19"><div3 xml:id="JG37608" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Allgemeine deutsche Bibliothek, Berlin und Stettin, 1776, 27. Band, 2. Stück, pag. 370-374.</head><p xml:id="JG37609" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>.<hi TEIform="hi"> Ein Trauerspiel von Göthe. Leipzig, bey Weygand's, 1774, 6 1/4 B. in 8.</hi></p><p xml:id="JG37610" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Stof dieses Trauerspiels ist eine wahre erst vor zehn Jahren vorgefallne Geschichte, die aus dem <hi TEIform="hi">Quatrieme memoire à consulter pour Pierre-Augustin Baron de Beaumarchais etc. </hi>genommen ist. Und nicht nur der Stof, sondern auch viele Reden dieses Trauerspiels, sind aus der gegen das Ende dieses Memoire befindlichen sehr interessanten Erzählung des Hrn. v. <hi TEIform="hi">Beaumarchais</hi> von seiner im gedachten Jahre nach Spanien gethanen Reise entlehnt. Das Feuer, welches diesen würdigen Franzosen bey dem ganzen Antheile so thätig beseelte, welchen er an den Kränkungen und an der Vertheidigung seiner Schwester nahm, belebt auch seine Erzählung der ganzen merkwürdigen Begebenheit, die er zu seiner Rechtfertigung gegen nachtheilige Gerüchte seiner Schutzschrift gegen Goezmann, u.a. beyzufügen für nöthig hielt. Man kennt ihn zu seinem Vortheile als dramatischen Schriftsteller, und sein dramatisches Genie scheint ihn auch bey seiner Erzählung begeistert und ihr das Leben und die Bewegung mitgetheilt zu haben, die den Leser so mächtig fortreißt, und die Geschichte für seine Einbildungskraft in vorgestellte Handlung verwandelt. Zu einem Trauerspiel bedurfte diese Geschichte nur einiger Veränderungen, um, unter den Händen eines geschickten Mannes, ein Drama von grosser Wirkung zu werden. Hr. <hi TEIform="hi">Göthe</hi> hat diese Veränderungen gemacht, hat erstlich dem Clavigo einen Anstifter gegeben, der aus seinem wankel-müthigen Charakter sein Spiel macht, und ihn durch falsche Vorspiegelungen und Hoffnungen, durch blendende Aussichten für seinen Ehrgeiz der äussersten Niederträchtigkeit, dem Betrug eines unschuldigen Mädchens verleitet. Die Motife der Handlungen des Clavigo werden uns hiedurch freylich sichtbarer; wir sehn ihn, mitten in den besten Vorsätzen, durch die Kunstgriffe eines verderbten und falschen Freundes unterbrochen, und allmählich zu ganz entgegen gesetzen Entschlüssen gebracht; aber, so viel wir Clavigo's Charakter aus der Erzählung verstehen, ist es nun nicht eben überwiegende Eitelkeit, die ihn der würdigen Schwester des Beaumarchais einmal über das andre treulos macht; es ist vielmehr die seichte, durch keine Grundsätze befestigte, und leider! nicht so gar ungewöhnliche Denkungsart schwacher und feigherziger Seelen sanguinischen Temperaments, auf welche jeder Gegenstand stark, aber sehr flüchtig wirkt, die ihren Vorsatz auf nichts unbeweglich heften können, und auf der anderen Seite auch nicht beherzt genug sind, mit Ueberzeugung gefaßte Entschliessungen, trotz aller Hindernisse durchzusetzen; die selten sich selbst von ihren Handlungen Rechenschaft geben können, geschweige denn, daß es andern leicht fallen sollte, die Anlässe und Gründe derselben zu erklären. Doch gesetzt auch, daß dies wirklich Clavigo's Charakter ist, so that der Dichter doch wohl, ihn für die Zuschauer mehr zu motiviren, und da dieß einmal geschehen sollte, so wünschten wir, es wäre noch sichtbarer und eindringender geschehen; es wären nicht bloß schimärische und weit aussehende Erwartungen, die sich nur andeuten liessen, sondern nahe und bald, eben durch Clavigo's Treulosigkeit, zu realisirende Hofnungen gewesen, die Carlos ihm vorgehalten hätte. Und dieser Carlos, dessen ganzer Charakter <hi TEIform="hi">Ehrsucht</hi> zu seyn scheint, konnte der sich wohl begnügen, <hi TEIform="hi">unter</hi>geordnet zu bleiben? Sein Glück durch Clavigo's Glück zu machen? Zumal da der Zuschauer gar nicht <hi TEIform="hi">siehet</hi>, wie <hi TEIform="hi">Carlos</hi> eben durch <hi TEIform="hi">Clavigo</hi>, und anders nicht, sein Glück machen kann. Wie würde der Charakter des <hi TEIform="hi">Carlos</hi> als eines Ergeitzigen, in hellem, hellem Lichte erscheinen, wenn er z.B. sein Glück durch <hi TEIform="hi">Carlos</hi> gesucht hätte.</p><p xml:id="JG37611" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Bey dem allen erkennen wir die Schönheit der Scene zwischen beyden, besonders zu Anfange des vierten Akts. - Die zweite Hauptveränderung ist der Ausgang der Geschichte, die sich, der Wahrheit nach, nur mit Clavigos Schande und Bestrafung, im Trauerspiel hingegen mit Mariens Tode und ihres falschen Liebhabers Ermordung endigt. An sich haben wir wider diesen Ausgang nichts; aber die Art, wie er bewerkstelligt wird, scheint uns etwas zu rasch, und überhaupt der letzte Akt zu flüchtig gearbeitet zu seyn, nicht zu gedenken, daß er an Schakespear's Romeo und Juliet zu lebhaft erinnert. Wenn Beaumarchais zu Ende des dritten Akts, nachdem alles von allen vergessen und vergeben ist, nicht üble Ahndungen äusserte, die man ihm fast verdenkt, weil man eben keinen Grund dazu sieht, so könnte hier das Stück sich als ein Lustspiel schliessen, und der Leser vermißte nichts. Damit wollen wir nun den Mangel zu erkennen geben, den wir durch dieß ganze Trauerspiel bemerkt zu haben glauben, den Mangel jener absichtvollen Zusammenfügung und Verkettung des Ganzen, die eigentlich den Meister in der dramatischen Kunst verräth, und die wir an Leßing so sehr bewundern. <anchor xml:id="DERTRIUMPHDERJENIGEN" TEIform="anchor"/>Der Triumph derjenigen Kunstrichter kömt uns daher viel zu voreilig vor, welche dieß Trauerspiel für einen Beweis ausgeben wollen, daß der Verfasser des regellosen <hi TEIform="hi">Götz von Berlichingen</hi> - den wir, bey aller Regellosigkeit ungleich mehr bewundern, als den <hi TEIform="hi">Clavigo</hi> - so bald er nur wolle, auch ein regelmäßiges Stück schreiben könne, und hier wirklich geschrieben habe. Wie viel fehlt doch diesem Trauerspiele, um im <hi TEIform="hi">bessern</hi>, nicht bloß im <hi TEIform="hi">mechanischen</hi> Verstande des Worts, <hi TEIform="hi">regelmäßig</hi> zu seyn! Wer es weiß, und an den besten Mustern es nicht bloß wahrgenommen, sondern mit Bewundrung gefühlt hat, was dazu gehört, prüfe dieß Stück, und er wird uns beystimmen; hier würde uns eine solche Prüfung zu weit führen. Nur das bemerken wir noch, daß wir manche Umstände der Geschichte, die Hr. G. auszulassen für gut fand, ungern auf der Bühne vermißt haben, besonders die Gefangennehmung des Bauchmarchais, und die edle Unterstützung, die ihm der verehrungswürdige <hi TEIform="hi">Wall</hi> wiederfahren läßt. Auch ist uns die Bereitwilligkeit des Clavigo zur Ausstellung der schriftlichen Erklärung, die ihm Beaumarchais in der nahen Gegenwart seiner Bedienten laut in die Feder sagt, weit auffallender als in der Erzählung, wo Beaumarchais vorher ausdrücklich sagt: - -  toutes vos portes ouvertes, et vos gens dans cette salle, qui ne vous entendron point, parce que nous parlerons Francais. - -  Eben daher auch, weil die Bedienten des Clavigo nicht französisch verstanden, konnten sie der  Handlung beiwohnen, bloß als Zeugen, daß keine Gewaltthätigkeit vorgegangen. Wie unschicklich ist es aber auf dem Theater, wo vorauszusetzen ist, daß sie alles verstehen, und ihres Herrn Schande in der Stadt nach Gefallen ausbreiten können. Die Länge einiger Reden, wodurch der Dialog dieses Stücks oft unnatürlich wird, ist schon von andern Kunstrichtern bemerkt worden, und findet sich besonders in den aus dem Memoire <hi TEIform="hi">wörtlich</hi><hi TEIform="hi">übersetzten</hi> Stellen. <anchor xml:id="AUCHINDIESERABSICHT" TEIform="anchor"/>Auch in dieser Absicht verliert das gegenwärtige Trauerspiel ungemein, wenn man es mit dem Meisterstücke des Verfassers, <hi TEIform="hi">Götz von Berlichingen</hi>, zusammenhält.</p></div3></page>