<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="211" base="3.3.2.14.23.24"><div3 xml:id="JG39012" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Freywillige Beyträge zu den Hamburgischen Nachrichten aus dem Reiche der Gelehrsamkeit (mit Abdruck aus: Königsbergische gelehrte und politische Zeitungen 20f.), 1776, 2. April</head><p xml:id="JG39013" rend="Prosatext" TEIform="p">Bald sollte es scheinen, als ob die Verfasser verschiedener Bibliotheken, und verschiedne Zeitungs-Recensenten, es würklich dahin bringen würden, wohin die papistische Clerisey es kurz vor Luthers Erscheinung zu bringen, sich die Hofnung machte, aber ihren Zweck doch nicht erreichen können. Diese glaubten, daß es ihnen nun bald möglich seyn werde, die Bauren zu überreden, daß sie Gras und Heu fräßen, und jene haben noch mehr Grund sich mit der Hofnung zu schmeicheln, daß nicht die Bauren, sondern das feine und erleuchtete Publicum sich von ihnen werde überreden lassen, die ärgerlichsten und verabscheuungswürdigsten Mißgeburten phantastischer Köpfe, als die <ref target="UEBERALLDIEWARMENERVOSE" targOrder="U" TEIform="ref">bewundernswürdigsten Meisterstücke</ref> des menschlichen Witzes zu verschlingen. <ref target="UEBERALLDIEWARMENERVOSE" targOrder="U" TEIform="ref">Ungeachtet der Herr Göthe in seinen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title>, und in seiner <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>, <anchor xml:id="GEGENALLEGRUNDSATZEDERCHRISTLICHEN" TEIform="anchor"/>gegen alle Grundsätze der christlichen Religion, der biblischen und philosophischen Moral, der bürgerlichen Verfassungen, ja des gesunden Menschenverstandes anlauft; so haben doch eine nicht geringe Anzahl von Recensenten, welche gewinnsüchtige Buchhändler auf einen Ton gestimmet haben, durch ihre schmetternden Lob-Trompeten, dem hochgeehrtesten Publico dergestalt den Kopf in die Runde gedrehet, daß solche die Auswürfe eines unreifen Witzes, und einer erhitzten, schwärmenden, und zügellosen Phantasie, beynahe als göttliche Stücke angenommen, und dem Verfasser derselben eine erhabene Stelle unter unsern Original-Schriftstellern, eingeraumet.</ref></p><p xml:id="JG39014" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Indessen finden sich doch noch hin und wieder einige, welche so viel patriotische Gesinnungen haben, daß sie sich diesem Strome des Unsinns muthig widersetzen, und so viel an ihnen ist, dem weitern Ausbreiten desselben, durch vernünftige Vorstellungen, vorzubeugen suchen.</p><p xml:id="JG39015" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ob es nun gleich unser Werk nicht ist, Recensionen aus andern Zeitungen abdrucken zu lassen: so finden wir es doch diesesmal rathsam, folgende Recension der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> aus den <hi TEIform="hi">Königsbergischen gelehrten und politischen Zeitungen</hi>, 20, 21. St. d. J. hier einzurücken, weil solche es verdient, in diesen Gegenden bekannter zu werden. Vielleicht hat sie die Wirkung einige nüchtern zu machen, und auf ein gesunderes Urtheil zu leiten, als dasjenige ist, daß sie bisher blindlings als das wahre angenommen haben. Wir wollen es zugleich erwarten, ob die bisherigen Herolde der göthischen Schriften das Herz haben werden, gegen diese Recension Einwendungen zu machen. Doch müssen wir ihnen vorläufig sagen, daß wir den Richterstuhl ihrer poetischen Moralität, nicht für unser Forum competens erkennen, sondern uns blos und allein dem <hi TEIform="hi">Urtheile des gesunden Menschenverstandes</hi>, unterwerfen werden.</p><p xml:id="JG39016" rend="Prosatext" TEIform="p">Berlin.</p><p xml:id="JG39017" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>. Ein Schauspiel für Liebende in fünf Akten von J. W. <hi TEIform="hi">Göthe</hi>, 7 1/2 B. 8 bey Mylius.</p><p xml:id="JG39018" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir sangen sonst in einem alten und recht herzlich gut geschriebenen Kirchenliede: <hi TEIform="hi">all' Fehd' hat nun ein Ende</hi>; Herr D. Göthe fand es für gut diese Zeit des Faustrechts und der Fehde anzupreisen in einem Schauspiel das einzelner schöner Stellen wegen dem ganzen Publico gefiel: unsere Moralisten lehrten uns Erhaltung unserer selbst, und Anwendung der uns von Gott und Natur verliehenen Käfte zum Frommen unserer Nebenmenschen, sey die erste der Pflichten, die wir uns selbst und dem Publico schuldig wären; Herr Göthe schrieb einen Roman in dem er uns vordocirte, wir fänden nirgend Glückseligkeit, als in der geschäftlosesten Ruhe, die wir ganz zur Fröhnung unserer Leidenschaften anwenden sollten, und wären berechtiget aus diesem Leben herauszugehen, so bald die Dinge dieser Welt sich nicht alle nach unsern kindischen Einfällen fügeten: Personen die am zärtlichsten liebten, hatten uns immer gesagt, der Besitz eines ganzen und unzertrennten Herzens, sey allein das, was in der Liebe völlig glücklich machen könne; und er kommt uns in einem schlecht dialogirten und noch schlechter gedichteten Schauspiel, (welches auf allen Seiten, die schlechte Welt- und noch schlechtere Herzenskenntniß seines aufgeblasenen Verfassers verräth,) überreden zu wollen, Herzen vermöchten getheilt zu werden, zwey Personen könnten ein ganzes besitzen. Ich sagte wohl nicht zu viel, wenn ich es zu behaupten wagte, der Herr Doctor, dessen Kenntniß des menschlichen Herzens man so sehr gerühmt, dessen Kunst diesem Herzen in seinen verborgensten Schlupfwinkeln nachzuspüren, seine geheimsten Gänge auszuspähen, man so sehr gepriesen, habe sich hier auf einer sehr schlechten Seite in Ansehung seiner Kenntnisse der Welt und des Menschen gewiesen. <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, ein junger Mann, der wahrscheinlicher Weise mit dem stärksten Gefühl für romantische Leidenschaften völlig freye Disposition über ein sehr beträchtliches Vermögen verband, verheyrathet sich mit einer gewissen <hi TEIform="hi">Cäcilie</hi>, die er innig und von ganzem Herzen liebt. Er lebt drey Jahr in dieser Ehe (S. 64.) als der glücklichste zufriedenste Mann des Erdbodens, aber da fängt es ihm an zu wurmen; er war gefesselt, gefangen, schnapte nach Freyheit, und in einem Anfall von heftiger Unzufriedenheit, schüttet er sein Herz gegen seinen Verwalter, den alten Mitschuldigen seiner Thorheiten aus (S. 62.); gesteht ihm, daß dieser Zustand alle seine Kräfte erstickte, ihm allen Muth der Seele raubte, ihn engte. Herr und Verwalter giengen darauf durch in die freye Welt, flatterten auf und ab, heraus und herein, und wußten zuletzt mit alle dem freyen Muthe nicht, was sie anfangen sollten. Der Herr verliebt sich aus lieber Langeweile, in ein junges, schönes, und unerfahrnes Mädgen von sechszehn Jahren, der er alles, alles ist (S. 86.87.) und die er endlich dahin bringet, daß sie mit ihm durchgeht, das Haus ihres Onkels, ihre Gespielinnen, ihr Vermögen, ihre Güter - kurz <hi TEIform="hi">alles</hi> verläßt, und mit ihm zu einem kleinen Dörfgen sich flüchtet, wo sie an seiner Hand, aber nicht ihm angetrauet lebt, und wo ihr <hi TEIform="hi">Fernando</hi> ihr alles ist. Dieses Himmelreich währt etwan fünf Jahre; (S. 15.) auf einmal ist der Liebhaber verschwunden, und verläßt seine <hi TEIform="hi">Stella</hi>, deren Unschuld, deren Glück, deren Leben, er so zum Zeitvertreibe gepflückt, zerpflückt und am Wege gedankenloß hingestreuet hatte (S. 102.) in der trauervollsten Einsamkeit, und ohne ihr das mindeste zu sagen, allein, um im Solde der Krone Frankreichs niederträchtiger Weise die Freyheit der edlen Corsen unterdrücken zu helfen; (S. 78.) Da diese Heldenthat geschehen ist, und der liebenswürdige, edle <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, (S. 102.) zur Unterdrückung der corsischen Freyheit keinen Sold mehr von Frankreich bekommt, so erinnert er sich der beyden Mädgen, die er unglücklich gemacht. Zwar in den Armen seiner <hi TEIform="hi">Stella</hi> selbst, hatte er keine Ruhe, keine Freude gefunden; ihn hatte alles an seine Cäcilie, an seine Tochter, an seine Lucie erinnert; diese, seine verlassene Theure war es die er überall gesucht: (S. 77.). Aber da er die Wohnung seiner Cäcilie in fremden Händen sieht, und die traurige Geschichte des Verlustes ihres Vermögens erfährt, (S. 78.) so geht er nicht hin, diese verlassene, <hi TEIform="hi">arme</hi> Theure zu trösten, sondern versucht sich wieder in die Arme seiner <hi TEIform="hi">Stella</hi> zu werfen, die er im Besitz eines einträglichen Ritterguthes, und als Eigenthümerin eine andre folget, so kalt und abgeschmackt, daß sie kaum der verliebte Geck kälter sprechen könnte, der nur um sein Mädgen herflattert, in der Absicht, ihr Süßigkeiten vorschwatzen zu können. Als S. 58. <hi TEIform="hi">Fernando</hi> seine <hi TEIform="hi">Stella</hi> wieder sieht, da zieht er ihr den Kamm aus den Haaren, die Locken rollen tief hinunter, er wickelt seine Arme drein, und: <hi TEIform="hi">Rinaldo wieder in den alten Ketten</hi>, sagt er seiner Geliebten. Mußte da <hi TEIform="hi">Stella</hi> mit der schönen Iris nicht denken: helas n'avait il rien de plus doux à me dire! Dieser Augenblick, wo die Leidenschaften in der stärksten Wuth hervorbrechen, wie ein ausgetretener Strohm Herz und Seel und Blick und Zunge überströhmen sollten, war wohl dieser Augenblick geschickt, seinem Mädgen aufzusagen, man habe seinen Taßo gelernt? - Ich führe diesen einzelnen Zug an, weil bey ihm ich sicher auf den Ausspruch jeder Dame proviciren kann, wie der Liebhaber ihr gefallen würde, der nach achtjähriger Abwesenheit, reuig zu ihrer Hand und ihrem Herzen zurückkehrete, und nun kalt genug wäre, dieses frostige Theaterspiel mit ihren Haaren vorzunehmen, und dann weil er allein hinreichend ist, zu beweisen wie wenig Fleiß und Sorgfalt Herr Göthe auf die Verfertigung seines Dialogen gewendet. Mehrere Beispiele anzuführen will uns der Raum nicht verstatten. Wir sind bey diesem Stück ohnehin weitläuftiger als bey jeden andern gewesen, dem nicht der Name Göthe zur Empfehlung hätte dienen können.</p></div3></page>