<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="89" base="3.3.2.14.19.28"><div3 xml:id="JG37686" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Berlinische Nachrichten von Staats- und Gelehrten-Sachen, Berlin, 1775, 2. Februar.</head><p xml:id="JG37687" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Freuden des jungen Werthers. Leiden und Freuden Werthers des Mannes. Voran und zuletzt ein Gespräch. 8. Berlin 1775. </hi> Je schimmernder das Gewand war, in welches der Verfasser von <hi TEIform="hi">Werthers Leiden</hi> die menschenfeindliche Philosophie seines Helden gehüllet hatte, desto nöthiger und wünschenswerther war es, daß jemand aufstehen und der Täuschung wehren möchte, die dadurch veranlaßt werden konnte, und bey manchem raschen Jüngling von glühender zügelloser Einbildungskraft würklich, wenn gleich nicht thätig, verursacht worden seyn mag. So gern wir zur Ehre des berühmten Herrn <hi TEIform="hi">Göthe</hi> glauben wollen, daß er sich bey jener in vieler Absicht so meisterhaften Production seines Genies, weder die Vertheidigung des Selbstmordes zum Endzweck vorgesetzt noch auch gesucht haben mag, die <anchor xml:id="ASCHEDESUNGLUCKLICHEN" TEIform="anchor"/>Asche des unglücklichen <hi TEIform="hi">Werthers</hi> zu beschimpfen oder die Ueberlebenden damit zu kränken; so müssen wir doch immer wünschen, daß er seine ungewöhnlichen Gaben entweder auf einen ganz andern Gegenstand gewendet, oder wenigstens diesen, anders und sittlicher behandelt hätte. Da das aber jetzt nun nicht mehr zu ändern ist; so müssen wir den Mann segnen, der mit gleichem Witz aber dabey mit mehr practischer Philosophie uns ein so heilsames Gegengift geliefert hat, als die vor uns liegenden vortreflichen Bogen, unter dem Titel: Die <hi TEIform="hi">Freuden des jungen Werthers</hi>, in sich enthalten. Der Verfasser derselben verdient, schon allein um seiner guten Absicht willen, den lebhaftesten Dank der bürgerlichen Gesellschaft, da er ihre jungen Mitglieder von einem Irrwege zurückführt, auf welchem sie, durch das hinreißende Geschwätz eines geblendeten Wegweisers betäubt, vielleicht bis an den Rand des Abgrundes, sorglos hätten forttaumeln können. Dieser Zurechtweisung wegen allein wäre er einer civicia corona werth; noch mehr aber verdient das unsern Dank, daß der Verfasser dieses <anchor xml:id="ANTIWERTHERSNICHT" TEIform="anchor"/>Anti-Werthers nicht das strenge Ansehen und den abschreckenden Ton eines Gesetzprediger angenommen; sondern sein Geschichtlein mit eben so viel Humor und in eben der Sprache vorgetragen hat, als die Leiden. Dadurch erreicht er seinen Zweck sicherer; man wird sein Antidot mit eben so viel Begier verschlingen als man ehedem das Gift selbst einschluckte und die heilsame Wirkung auf den Verstand und das Herz wird hernach desto schneller und allgemeiner seyn. <hi TEIform="hi">Wir rathen daher aus wahrer innerer Ueberzeugung einem jeden der Werthers Leiden gelesen und bewundert hat, nunmehr auch die Freude Werthers zu lesen</hi>; 's wird ihm fast sehr behagen. Der Verfasser desselben zeigt was Lotte, nach dem letzten interessanten Auftritte mit Werthern, eigentlich hätte thun sollen, was der redliche, kaltblütigere Albert alsdann würde gethan haben, und wie das <hi TEIform="hi">all' all'</hi> dann so glücklich für Werthern und die Welt (der er noch nützlicher werden sollte und konnte) würde ausgefallen seyn. Man siehet also, daß die Sache hier einen ganz anderen, natürlichern und geraderen Gang gehet, als dort. - Albert schickt Werthern auf deßen Begehren die Pistolen, ladet sie aber, ahndungsvoll, statt der Kugeln - mit einer Blase voll <hi TEIform="hi">Hünerblut</hi>! Werther schießt sich damit vor den Kopf und - <hi TEIform="hi">erschießt</hi> sich nicht, wie unsre Leser wohl vermuthen werden. Albert gehet nun zu dem vermeyntlich Sterbenden; verspricht ihm <hi TEIform="hi">Lotten</hi> (die hier nur noch seine Braut ist) abzutreten, und so wird Werther und Lotte ein Paar; Werther kommt nach mancher häuslichen Wiederwärtigkeit zu sich selber, wird ein ruhiger Mensch gleich andern Menschenkindern, die zwar auch Begier und Empfindung haben, aber beydes der Vernunft und den Umständen unterzuordnen wissen. Eben diese Umstände lehren ihn zuletzt einsehen, daß bloß <hi TEIform="hi">Genie</hi> den Menschen nicht glücklich, aber wohl und seinen Nachbar oft unglücklich machen könne. Das ist, <anchor xml:id="GANZINSKURZE" TEIform="anchor"/>ganz ins kurze gezogen, der Plan dieser kleinen Schrift; er ist unverbesserlich angelegt; sehr glücklich ausgeführt und macht den vorzüglichen Talenten seines verdienten Verfassers, als Schriftsteller, als Philosoph und als Bürger durchaus gleich viel Ehre. Das Glück eines häuslichen Lebens, die Freuden einer einstimmigen Ehe und die sanften Empfindungen, die der Nahme Vater in das Herz eines jeden Fühlenden ausgießt, sind hier mit so starken Farben und so getreu nach der Natur geschildert, daß sie der Verfasser nothwendig alle selbst schmecken muß, und hat er uns hierinn sein Familiengemälde aufgestellet; so wünschen wir ihm Glück dazu: Er ist um dieses Werkleins willen werth, die heiterste Freude in dem Kreise der Seinigen noch lange und ungestört zu geniessen. Wir sind nie unwilliger darüber gewesen als heute, daß uns der begräntzte Raum dieses Blattes nicht alles das zu sagen verstattet, was wir zu sagen wünschten; aber freylich bedürfen die einleuchtenden Schönheiten dieses Produckts; der Witz in welchen der Gedanke eingekleidet ist, die wahrhaft comischen Situationen, die glücklichste und natürlichste Aneinanderreihung der Zufälle die sententiöse Sprache, das <hi TEIform="hi">all'</hi><hi TEIform="hi">all'</hi> bedarf unsers Fingerdeutens nicht. <hi TEIform="hi">Warum will man auch überhaupt en detail loben, wenn das Ganze ein Meisterstück ist? </hi>Obgedachtes Werklein kostet in der Haude und Spenerschen Buchhandlung auf Schreibpapier mit einer Vignette von Chodowiecki gezieret 5 <hi TEIform="hi">Groschen</hi>, auf Druckpapier aber, und ohne Vignette, 3 <hi TEIform="hi">Groschen</hi>.</p></div3></page>