<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="38" base="3.3.2.14.17.22"><div3 xml:id="JG37149" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KASTNERGOTZ" TEIform="anchor"/>Abraham Gotthelf <ref target="KASTNERABRAHAMGOTTHELF" targOrder="U" TEIform="ref">Kästner</ref>, Rezension in: Göttingische Anzeigen von Gelehrten Sachen [6. 12. 1773] </head><p xml:id="JG37150" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">unter der Aufsicht der Königl. Gesellschaft der Wissenschaften.</p><p xml:id="JG37151" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">146. Stück. Den 6. December 1773.</p><p xml:id="JG37152" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ohne Benennung des Orts.</p><p xml:id="JG37153" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen mit der eisernen Hand, ein Schauspiel; 1773</title>; 206 Octavseiten. Dieses Ritters von ihm selbst verfaßte Lebensbeschreibung hat ein sich so nennender Veron Frank von Steigerwald 1731. herausgegeben. Gegenwärtiges Schauspiel ist eine Reihe von Schilderungen aus diesem Leben, ohngefähr wie Shakespears historische Stücke sind, nur daß der Deutsche mehr dazu gedichtet hat. Einige dieser Dichtungen haben zu sehr wirksamen Auftritten Anlaß gegeben, wie die von Weislingen und Adelheid; bey andern scheint, als hätte der Verf. der Wahrheit treuer bleiben sollen. <anchor xml:id="DASERGOTZENS" TEIform="anchor"/>Daß er Götzens rechte Hand eisern macht, dient zu nichts, als zu einigen Einfällen in der Scene mit Bruder Martin; Götz saß bey seinem Zufalle, (78. S. seines Lebens,) zu Pferde, hatte einen Spieß in der Hand, der Schuß trieb ihm den <ref target="GIAFB" targOrder="U" TEIform="ref">Schwerdknopf</ref> mit den Armschienen in den Arm, und bog die Stangen am Hefte, das bestimmt ohnstreitig den linken Arm; die rechte Hand war in der That einem Ritter so unentbehrlich, als sie manchem Edirer, Compilirer, Recensirer ist, nur mit dem Unterschiede, daß der Ritter doch noch mehr Kopf bey ihr brauchte. [Vgl. die <ref target="ESISTBEYALLENDINGEN" targOrder="U" TEIform="ref">Erwiderung</ref> im 'Wandsbecker Boten'] Der Verf. läßt Götzen in Gefangenschaft wegen seiner Theilnehmung am Bauernkriege sterben, da doch Götz lange nach dem Bauernkriege noch unter Kaiser Carl im Kriege gedient hat und 1562. in hohem Alter auf seinen Gütern gestorben ist. Diese, ein wenig zu große Freyheit mit der Geschichte, nimmt sich der Verf. ut pectus inaniter angat [damit die Brust unnötig beengt wird]. Ueber den Namen Schauspiel, wird der Verf. vermuthlich mit niemanden streiten, der lieber in einem Französisch regelmäßigen Stücke gähnen, als hier, durch deutsche Gemählde, von einer starken edlen Empfindung zur andern fortgerissen werden will. Auch liessen sich die Gemählde, nach des Recensenten Einsicht, wohl auf dem Schauplatze beleben, vielleicht mit etwas Aufwande, den sie mehr verdienten, als manche Oper. An Erinnerungen, die der kaltblütige Kunstrichter machen kan, z.E., daß kein Mensch sieht, wo bey dem heimlichen Gerichte der Kläger herkömmt, - ja, an die läßt der Verf. in dem fortdaurenden Feuer der Handlungen, den Leser nicht denken. Die Sitten sind freylich alle, die vor zwey Jahrhunderten, gute und böse; denn offenbar gehören nur in jene Zeiten der Unwissenheit und Unordnung, der Bischof, der Kaiser Justianians Gesundheit trinkt, das hohe Gericht, wo Alles hohle Pfötchen macht, obgleich jährlich Kaiserl. Visitationen da sind; nur das Sprüchwort paßt auch noch auf unsere Zeiten: so fleissig studiren, als ein Deutscher von Adel.</p></div3></page>