<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="134" base="3.3.2.14.19.73"><div3 xml:id="JG38072" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="EBERHARDLIEBE" TEIform="anchor"/>Johann August Eberhard: Zu der Geschichte der empfindsamen Liebe [1780]</head><p xml:id="JG38073" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Aus: Göttingisches Magazin, Ersten Jahrgangs Drittes Stück 1780, S. 416-419.</p><p xml:id="JG38074" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Franzosen haben das unerklärbare Ding, das die neuesten deutschen Genies in ihren weinerlichen Romanen als eine Erfindung angepriesen haben, die diesen letzten glücklichen Zeiten und ihren großen Genies aufbehalten war, längst unter dem Namen der platonischen oder metaphysischen Liebe gekannt. Ja nach dem ersten Namen zu urtheilen, fände man diese Erfindung gar schon bey den ersten Lehrern aller Künste und Wissenschaften. Das schien nun unglaublich. Tiefgelehrte Kenner der platonischen Schriften glaubten daher bey dieser seltsamen Benennung des geistigen Liebesgenusses die Franzosen wieder auf ihrer gewöhnlichen Seichtigkeit ertappt zu haben, wegen der sie längst bey unsern gründlichen Almanachspoeten so übel beschrieen sind. Wie, sagten sie, der Plato, der in der Liebe wenigstens so gründlich war, als in der Philosophie, der in seiner Republick über die Gemeinschaft der Weiber duldsamer ist, als Don Fernando und der leidende Werther je gewünscht haben, - der Plato, der ein griechischer Bewunderer der schönen jugendlichen Nacktheit war - der sollte seinen Namen einer Liebe gegeben haben, die er nur für die Liebe der Verschnittenen hielt? - Das ist ein Einfall, den nur ein seichter Franzos haben kann. Entweder ist die platonische Liebe nicht die empfindsame, oder sie ist nicht die platonische.</p><p xml:id="JG38075" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich setze mich dem mitleidigen Zucken aller jugendlichen Achseln in Deutschland aus: aber es sey darum. Ich muß die Wahrheit sagen, und sollte sie auch Deutschland um den Ruhm bringen, die Franzosen seicht nennen zu dürfen und die Erfinderin der Empfindsamkeit zu seyn.</p><p xml:id="JG38076" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Plato hatte zwey Systeme, - und es wäre zu wünschen, daß unsere jungen Genies auch so viel hätten: so würden sie gegen D. Luthers Haustafel weniger einzuwenden haben. - Mit dem einen hätte er können Canzellist in einer deutschen Reichsstadt seyn, mit dem andern, das man seine Metaphysick, seine übersinnliche Philosophie nennen kann, lebte er unter den himmlischen. Diese überirrdische Philosophie durfte sich aber nicht in seine Sachen mischen, sobald er auf der Erde mit Lehr- Wehr- und Nährstande zu thun hatte. - Aus dieser wußte er, wie es mit den Seelen gewesen war, ehe sie in diesen Kerker, den man den Leib nennt, herabgestossen wurden, wie sie sich da schon geliebt, und wie diese Liebe der Seelen bisweilen noch nach ihrer Verbannung in den Körper fortgesetzt werde.</p><p xml:id="JG38077" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das waren die schwärmerischen Verzierungen seiner Philosophie. Einige Geisterseher, die sich nach seinem Namen nannten, hielten sie für das beste an dem ganzen Gebäude, und gaben den Verzierungen den Namen des Gebäudes.</p><p xml:id="JG38078" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie willkommen mußte diese metaphysische Sympathie zwey Unglücklichen seyn, die sich leider! nur an den Seeligkeiten des Genusses der unsichtbaren Urschönheit erlaben mußten, Abälard und Eloisen, wie gern würden sie ihrer Liebe den Namen der platonischen gegeben haben, wenn sie die erhabnen Schwärmereyen der platonischen Metaphysick schon gekannt hätten.</p><p xml:id="JG38079" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Einem andern nicht ganz so unglücklich Liebenden war endlich das goldene Schicksal aufbehalten die süßen Träume des Plato näher zu kennen, und dadurch, daß er sie in seine Liebe mischte, ihren Erfinder einen Ruhm zu verschaffen, um den ihn sein Nebenbuhler Aristoteles billig beneiden muß, den Ruhm auch den liebenswürdigen Petitesmaitressen unserer Zeit bekannt zu seyn, - dem Petrarka, der von seiner Laura gleichfalls zu dem entzückenden Genusse des Unsichtbaren verdammt war. Ein kalabrischer Mönch lehrte ihn die griechische Sprache und die platonische Philosophie, nemlich die Philosophie der platonischen Geisterseher, mit deren Hülfe er die bekannte Geistesverbindung mit seiner Laura errichtete.</p><p xml:id="JG38080" TEIform="p">Dieser glücklichen Begebenheit haben die klügern Damen unserer Zeit eine anständige Sprache für ihre nicht ganz so methaphysischen Herzensangelegenheiten, und unsere empfindsamen Jünglinge die überirrdische Gefühlssprache zu verdanken, in deren Schlingen sie unerfahrne Mägdchen fangen.</p><p xml:id="JG38081" TEIform="p">J. A. E.</p></div3></page>