<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="94" base="3.3.2.14.19.33"><div3 xml:id="JG37717" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Das Leipziger Verbot</head><p xml:id="JG37718" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Abgedruckt in G. Wustmann, Verbotene Bücher. Aus den Censurakten der Leipziger Bücherkommission, in: Die Grenzboten 41 (1882), Nr. 1, S. 280-283. - Die Durchführung des Verbotes war nicht streng: Noch im gleichen Jahr veranstaltete der Leipziger Verleger Weygand drei weitere Auflagen des Werther.</p><div4 xml:id="JG37719" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="PROMEMORIAAN" TEIform="anchor"/>Pro memoria an die Churf. Bücher Commission</head><p xml:id="JG37720" TEIform="p">Es wird hier ein Buch verkauft, welches den Titel führt, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title> &amp;c. Diese Schrift ist eine Apologie und Empfehlung des Selbst Mordes; und es ist auch um des Willen gefährlich, weil es in wiziger und einnehmender Schreib Art abgefaßt ist. Einige gelehrte und sonst gesezte Mäner haben gesagt, daß sie sich nicht getrauet hätten das Buch durchzulesen, sondern es etliche mal weggelegt hätten. Da die Schrift also übele Impressiones machen kann, welche, zumal bey schwachen Leuten, Weibs Personen, | Eindrücke machen kann, welche | bey Gelegenheit aufwachen, und ihnen | schäd | verführerisch werden können; so hat die theol. Facultät für nöthig gefunden zu sorgen, daß diese Schrift unterdrückt werde: dazumal itzo die Exempel des Selbstmordes frequenter werden. Daher ich die Löbl. Bücher Commission im Namen jener hierdurch ersuche, den Verkauf dieser Schrift zu verbieten, und dadurch üblen Folgen vorbeugen zu helfen. Leipizig am 28. Jan. 1775. D. Joh. August <ref target="ERNESTIJOHANNAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Ernesti</ref>, als d. Z. Decanus der theol. Facultät alhier.</p></div4><div4 xml:id="JG37721" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Illustris et Magnifice Domine Consul,</head><p xml:id="JG37722" TEIform="p">In beygehendem Pro Memoria trägt E. Hochw. Theol. Fakultät allhier, durch ihren Decanum, Herrn D. Ernesti, auf ein Verbot der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title>, an. Die Sache hat ihre Richtigkeit, daß dieses Buch eine Apologie des Selbstmordes genannt werden könne, die in den Händen junger Leute, von ungeübten Sinnen, auch andern dickblütigen Personen, um desto gefährlicher ist, da der Verf. zu undeterminiert von dem Selbstmorde schreibt, und durch witzige und feine Wendungen seinen Leser ordentlich hinreißt. Ob es nun gleich mit dem Verbot da das Buch bereits so verbreitet ist, etwas zu spät zu seyn scheint; so mag es doch, meines Ort, dem petito der Herren Theologen gerne deferiren, und Ew. Wohlgeb. überlaßen, den debit des Buchs, etwa bey 10. Thlr. Strafe, allen Buchdruckern und Buchhändlern, biß auf weitere Verordnung, per Patentes, untersagen zu laßen.</p><p xml:id="JG37723" TEIform="p">Leipzig, den 30. Jan. 1775 D. Carl Andreas Bel.<lb TEIform="lb"/></p></div4><div4 xml:id="JG37724" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">[Das Verbot]</head><p xml:id="JG37725" TEIform="p">Vigete Commissionis wird denen sämmtlichen hier anwesenden Buchhändlern und Buchdruckern der Vertrieb einer, unter dem Titul</p><p xml:id="JG37726" TEIform="p">Die Leiden des jungen Werther</p><p xml:id="JG37727" TEIform="p">im Druck erschienene Schrift bey Zehen Thalern Strafe, hierdurch, bis auf weitere Verordnung, ausdrücklich untersagt.</p><p xml:id="JG37728" TEIform="p">Sign. Leipzig, den 30. Januar 1775</p><p xml:id="JG37729" TEIform="p">Churfürstl: Sächß: Bücher Commissarii</p><p xml:id="JG37730" TEIform="p">allhie</p><p xml:id="JG37731" TEIform="p">D. Carl Andreas Bel</p><p xml:id="JG37732" TEIform="p">Der Rat zu Leipzig.</p></div4></div3></page>