<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="35" base="3.3.2.14.17.19"><div3 xml:id="JG37115" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="SCHMIDGOTZ" TEIform="anchor"/>Christian Heinrich Schmid, Rezension in: Der Teutsche Merkur. [Sept. 1773]</head><p xml:id="JG37116" rend="Prosatext" TEIform="p">Des dritten Bandes Drittes Stück, September 1773. Weimar, Im Verlag der Gesellschaft.</p><p xml:id="JG37117" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Götze von Berlichingen, mit der eisernen Hand. Ein Schauspiel. 1773</title>.</p><p xml:id="JG37118" rend="Prosatext" TEIform="p">[Christian Heinrich <ref target="SCHMIDCHRISTIANHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmid</ref>] <anchor xml:id="WIRZEIGENUNSERNLESERN" TEIform="anchor"/>Wir zeigen unsern Lesern jetzo ein Drama an, bey dem unsere kritischen Linnees [<ref target="LINNEKARLVON" targOrder="U" TEIform="ref">Linné</ref>] staunen, und ungewiß seyn werden, in welche Klasse sie es setzen sollen: Ein Stück, worinn alle drey Einheiten auf das grausamste gemißhandelt werden, das weder Lust- noch Trauerspiel ist: und doch <anchor xml:id="DASSCHONSTEINTERESSANTESTEMONSTRUM" TEIform="anchor"/>das schönste interessanteste Monstrum, gegen welches wir hundert von unsern komisch-weinerlichen Schauspielen austauschen möchten, deren Verf. dafür sorgen, daß der Puls ihrer Leser nicht aus seinem gewöhnlichen Gange gebracht, und ihre Nerven von keinem fieberhaften Anfalle schaudernder Empfindung ergriffen werden.</p><p xml:id="JG37119" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir wissen nicht, ob der Verfasser das Glück oder Unglück haben wird, mehr solche schwache Leser anzutreffen, als wir aufrichtig gestehen, daß wir gewesen sind. Wir hatten dies Schauspiel, wie der Verf. es nennt, schon mehrmalen gelesen, und glaubten, daß wir durch diese so kurz hinter einander wiederholte Lektür unsere Empfindungen bis auf einen Grad von Mäßigkeit herabgestimmt hatten, der nöthig ist, um allen den angenehmen sowohl, als unangenehmen Eindrücken einer Lektür nachzuspüren, und, ruhig über unsere Vergnügungen raisonniren zu können. Aber diese ersten Versuche waren noch immer vergeblich: ehe wir es uns versahen, waren wir wieder mitten im Taumel der Empfindung, und alle Regeln, selbst der Vorsatz zu kritisiren, verschwanden, wie Schattenbilder, vor dieser kräftigen Sprache des Herzens.</p><p xml:id="JG37120" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wahrhaftig denjenigen würden wir sehr bedauren, der Muße genug gehabt hätte, während der ersten Durchlesung dieses interessanten Stücks zu bemerken, daß der Verf. fast auf allen Seiten gegen die Vorschriften der Kritik gesündiget: Uns war dies das sicherste Kriterium des Genies, daß der unbekannte Verf. uns in einer so fortdaurenden Täuschung, und in einem so ununterbrochenen Genusse erhalten hatte, die uns nicht erlaubten, an Urtheil und Vergleichung zu denken. Doch wir wollen diese allgemeine Bemerkungen abbrechen, weil man sonsten glauben könnte, daß wir die Absicht hätten, der gegenwärtigen Schrift eine Lobrede zu halten. Aber bezeugen mußten wir das Vergnügen, was der Verf. uns verschaft hatte: dies waren wir nicht nur ihm, sondern uns selbst schuldig. Warum sollte ein Recensent allein das traurige Vorrecht haben, weniger dankbar zu seyn, als andere Menschenkinder, oder warum sollten wir uns scheuen, zu sagen, wo wir Vergnügung genossen haben, da wir frey genug seyn werden, dem Verfasser erkennen zu geben, wo er unserer Meynung nach gefehlet hat. </p><p xml:id="JG37121" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erstlich verdient der Verf. für die Wahl seines Süjets den lebhaftesten Dank aller teutschen Patrioten, die es lange gewünscht haben, nicht daß man Griechische Schauspiele nachahmen, sondern daß man wie die Griechen Gegenstände wählen, und sie alsdenn nach Art der Griechen bearbeiten möchte. Sophokles und Euripides nahmen ihre Stücke entweder aus der Geschichte ihres Volks, oder aus den Zeiten der Fabel und Mythologie, die selbst nachher, als sie in den aufgeklärtesten Zeiten Griechenlands, das Ansehen der Religions-Geschichten verlohren hatten, noch immer durch die Meisterstücke ihrer dramatischen Genies die Würde heiliger Ueberlieferungen beybehielten. Alles war daher in ihren Schauspielen National, Süjet, Charaktere, Religion, Sitten, Vorurtheile. Die Römer verliessen den Weg, den die Griechen gewandelt hatten, indem sie sich zu genau an die Griechischen Vorbilder hielten. Sie ahmten nicht nach, sondern copirten nur, und dafür rächte sich auch der Genius der Nation, indem der größte Theil ihrer Stücke unglückliche Castraten wurden, in welchen man Sitten, Denkungsart und Charaktere verunstaltet hatte, damit man diese verstümmelte Originale dem Römischen Geiste annehmlicher machen möchte. Zuverläßig würden die Römer so lange kein National-Theater erhalten haben, so lange sie fortgefahren hätten, lauter Griechische Urbilder nach ihrem Geschmacke umzuschaffen. Doch konnten sie mit diesen ihren sclavischen Nachahmungen noch immer mehr Vergnügen und Nutzen schaffen, als unsere heutigen Dichter, die uns in ganz entfernten Zeitaltern, und unter fremde Nationen herum schleppen. Griechen und Römer waren in Ansehung der Religion, Staats-Verfassung, Denkungsart und Sitten in vielen Stücken verwandt: Und wann der Dichter auch hin und wieder Schilderungen beybehalten mußte, mit denen der Römer, als Römer nicht sympathisiren konnte; so durfte er doch immer voraus setzen, daß weder Leser noch Zuhörer, durch dergleichen Abweichungen sehr beleidiget würden, weil der Römer mit dem innersten Zustande von Griechenland so bekannt ware, daß er ohne weitere Anstrengung sich in das Griechische Costume versetzen konnte. Solche biegsame Leser und Zuhörer können unsere Dichter nicht erwarten, wenn sie uns unter solche Nationen versetzen, deren Denkungsart, Sitten, und Religion dem größten Theile unbekannt sind, und mit denen der Gelehrte selbst sich schon sehr familiarisirt haben muß, um sie nicht lächerlich, oder wenigstens anstößig zu finden.</p><p xml:id="JG37122" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Selbst diejenigen National-Stücke, in welchen Sitten, Denkungsart und Charaktere nach der Natur geschildert, die Handlung selbst aber, und die Personen erdichtet sind, verlieren in vielen Stücken, wenn man sie mit denen vergleicht, wo Geschichte und Personen ebenfalls historisch wahr sind. Wir sind unendlich mehr zur Illusion und zur lebhaftesten Theilnehmung vorbereitet, wenn wir ein Drama mit der Ueberzeugung vorstellen sehen, daß es historisch wahr sey, als wenn der Dichter eine Menge von Scenen und abgenutzten theatralischen Kunstgriffen verschwenden muß, um uns nur mit dem Süjet bekannt zu machen. Ein noch grösserer Nachtheil erdichteter Stücke ist dieser, daß die Charaktere der handlenden Personen selten mit den kleinsten sie von allen übrigen ähnlichen Menschen unterscheidenden Zügen ausgemahlt sind, als die Geschichte sie uns darbietet. Man schildert keine Individua, keine Originale, sondern sammlet alle ähnlichen Eigenschaften einer Art in ein einziges allgemeines Bild zusammen, das man personificirt. Man mahlt einen Geizigen, einen Helden, nicht mit Zügen, die einem einzigen dieser Art zukommen, sondern mit allgemeinen Beschaffenheiten, die man in einer Menge einzelner Individuen entdeckt hat. Das gegenwärtige Stück wird uns mehrere Beyspiele zu dieser Beobachtung hergeben, und zugleich einen andern Satz beweisen, daß ein Charakter um desto mehr an Interesse verliert, je mehr ihm an Individualität abgeht.</p><p xml:id="JG37123" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Verfasser hat die Geschichte seines Drama aus dem Zeitpunkte hergenommen, wo Teutschland an tragischen Begebenheiten, heldenmüthigen Unternehmungen, Original-Charakteren, und ächten National-Gesinnungen, vielleicht zu seinem Unglück sehr reich war. Der Held der Geschichte ist ein fränkischer Freyherr, der mit der edelsten rechschaffensten Denkungsart, dem lebendigsten Patriotismus, und der aufrichtigsten Ehrerbietung für das Oberhaupt seines zertrümmerten Vaterlandes den heftigsten Abscheu wider den Uebermuth, und den Unterdrückungs-Geist der kleinen fürstlichen Tyrannen vereinigte, die unter dem Vorwande das Reich von den zerrüttenden Fehden zu reinigen, den Adel, und die kleineren unabhängigen Reichsstände gerne herabgesetzt hätten, um sie alle desto bequemer unter den eisernen Zepter des Despotimus zu beugen.</p><p xml:id="JG37124" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Götze von Berlichingen hatte, um seine Freyheit zu behaupten, langwierige Kriege mit seinem Nachbarn, dem Bischoffe von Bamberg geführt, und nach vielen erhaltenen Vortheilen einen dem Bischoffe nothwendigen Frieden geschlossen, den dieser geistliche Despot nicht länger, als sein Interesse es erforderte, gehalten, und nun durch die Gefangennehmung eines Sohnes unsers Helden gebrochen hatte. Götze sucht sich wegen dieser bundbrüchigen Treulosigkeit dadurch zu rächen, daß er den Liebling des Bischofs, einen Herrn von Weislingen, der in seiner Nachbarschaft einen Besuch ablegte, in seine Gewalt zu bekommen sucht. Hiemit wird die Handlung des Drama eröfnet. Götze nimmt auch wirklich den Weislingen, den ehemaligen besten Freund und Gespielen seiner Jugend gefangen, führet ihn auf sein Schloß, wo er ihm auf das edelste begegnet, und die ganz erloschene Freundschaft endlich durch die Verlobung Weislingens mit Maria, Götzens Schwester, wiederum erneuert und befestiget. Weislingen wird nach dem gegebenen Ehrenworte, alle Gemeinschaft mit dem Bischoffe aufzugeben, entlassen, läßt sich aber von dem schlauesten und launigsten Hofmanne oder Hofnarren endlich bereden, noch einmal den Hof des Bischofs zu besuchen, wo er von den ausserordentlichen Reizen einer vorher schon angekündigten schönen Wittwe so sehr gefesselt wird, daß er Maria, Götzen und sein Ehrenwort vergißt, und alle Ränke eines staatsmännischen Bösewichts anwendet, seinen edlen Freund zu stürzen. Zu dem Ende geht er als Gesandter zum Kayser ab, der damals in Augspurg Hof hielte, und bringt es endlich auch so weit, daß Götze in die Acht erkläret, und Executions-Truppen beordert werden, ihn zum Gehorsam zu bringen. Götze rafft in der Eile seine kleine Macht und die Macht seiner Freunde zusammen, unter denen Sickingen einer der vornehmsten ist, den er zur Dankbarkeit mit der an Weislingen versprochenen Maria vermählt. Er schlägt seine Feinde mehrmalen, muß aber endlich der überwiegenden Macht weichen, und sich mit seinem Häuflein von Helden in seine Burg zurück ziehen, wo er eine förmlich Belagerung aushält. Er wehrt sich aufs äuserste und macht zuletzt eine Ehren-volle Capitulation, die ihm aber nicht gehalten wird, indem man ihn gefangen nach Heilbronn schleppt, wo eine Kayerliche Commißion ihn in Verhör nimmt. Sein Schwager Sickingen reißt ihn aus den Händen seiner Feinde: und er kehrt in Frieden auf seine Burg zurück, doch mit der Bedingung, niemanden ausser den Gränzen seines kleinen Gebiets zu beunruhigen. Um eben die Zeit entbrannte der entsetzliche Baurenkrieg, dessen Urheber diesen in der müßigen Einsamkeit schmachtenden Helden zwängen, ihr Anführer zu seyn: Er mißbilligt ihre Grausamkeiten, wird aber mit in ihre Niederlage verwickelt, gefangen genommen, und in ein finsteres Gefängniß gesteckt. Das durch Weislingen über ihn gefällte Todes-Urtheil wird zwar auf Vorbitte der Maria aufgehoben; allein der stark verwundete, und durch den Verlust seines Sohnes und die gehäufte Unglücksfälle seiner Familie tiefgebeugte Held unterliegt endlich unter der unsäglichen Last von Jammer, und stirbt. Diese Haupthandlung wird an vielen Orten von der Geschichte Weislingens durchkreuzt, der sich mit der schönen, aber verabscheuungswürdigen Adelheit von Walldorf, vermählt, nachher von ihr gehaßt, und endlich von seinem eigenen ehebrecherischen Pagen durch Gift hingerichtet wird.</p><p xml:id="JG37125" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir befürchten fast, daß der Verfasser durch den Titel Schauspiel, den er diesem Stücke vorgesetzt, selbst seinen Lesern den rechten Gesichtspunkt verrückt hat, aus welchem unserer Meynung nach diese dramatische Arbeit von billigen Lesern beurtheilt werden muß. Sobald man voraussetzt, daß der Verfasser seinen Götze von Berlichingen in der Absicht geschrieben habe, um ihn auf die Bühne zu bringen, so findet man allerdings leicht unwiderlegliche Vorwürfe gegen das ganze Stück, und die Art der Ausarbeitung. Nimmt man aber an, daß der Verf. die Absicht gehabt, die ganze Lebens-Geschichte eines Mannes blos dramatisch zu behandeln, daß er weder Lust- noch Trauerspiel habe liefern, und sein Drama nicht vorgestellt, sondern nur gelesen wissen wollen: so wäre es ungerecht, den Verf. nach Regeln zu beurtheilen, die er gar nicht beobachten wollte, oder ihn gar deßwegen zu tadlen, weil er uns nicht nach der bekannten Methode vergnügt hat. Die Einrichtung des Stücks selbst, der mit jeder Scene sich verändernde Schauplatz, die allenthalben durchscheinende Absicht, Handlungen und Begebenheiten, die auf keiner Bühne vorgestellet werden können, nicht erzählen zu lassen, sondern in lauter Action zu verwandlen, - diese Umstände überzeugen uns, daß der Verf. die erhitzte Einbildungskraft fortgerissener Leser zur einzigen Scene seines Drama sich vorgesetzet hat. Darinn also hat der Verf. allerdings ein kleines Versehen begangen, daß er dem schwächeren Theile seiner Leser nicht wenigstens einen Wink gegeben hat, der hinreichend gewesen wäre, sie auf die Ungleichartigkeit und die Abweichungen seiner dramatisch-behandelten Geschichte, von allen bekannten Gattungen des Schauspiels aufmerksam zu machen, und ihnen das Mißvergnügen zu ersparen, das aus dem Anblick der Beleidigungen gewisser für unveränderlich erkannten Regeln entspringt.</p><p xml:id="JG37126" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So unermeßlich auch das Gebiete der Geschichte, des gemeinen Lebens, und der poetischen Fiction ist, so wenig ist doch ein Dichter im Stande, die Reichthümer, die diese 3 Reiche an dramatischen Süjets liefern, zu nutzen, weil er keine andere Handlung und Begebenheit wählen darf, als die in einer sehr kurzen Zeit auf einem sehr eingeschränkten Schauplatze, der nur sehr weniger Veränderungen fähig ist, entwickelt und ausgeführt werden können. Daher waren die interessantesten Geschichten bald zu verwickelt, bald zu lang daurend, oder erforderten auch zu viele Veränderungen des Schauplatzes, als daß das größte dramatische Genie auch bey der uneingeschränktesten Erlaubniß Verstümmelungen und Zusätze zu machen, sie für einen so engen Raum von Zeit und Ort hätte gerecht machen können. Der größte Theil von Ursachen, die uns so ausserordentlich arm an dramatischen Süjets gemacht haben, verschwindet, sobald wir es uns gefallen lassen, statt zu hören, blos zu lesen, alle Rollen, ohne es zu merken selbst zu spielen, und die ganze Scene in unsere eigene Einbildungskraft zu verlegen. Tausend Begebenheiten, die sich vorhero allen Bemühungen des arbeitenden Dichters, wie die Chaotische Materie den schaffenden Händen des Platonischen Demiurgs [Weltenschöpfer] widersetzten, werden jetzo dramatisch bearbeitet werden können. </p><p xml:id="JG37127" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir würden also Feinde unsers eigenen Vergnügens seyn, wann wir ein kühnes Genie, das die Schranken der Dichtkunst so sehr erweitern, und so viele unbebaute Gefilde urbar zu machen, die Absicht hat, gleich im Anfange abschrecken wollten. So ungebunden aber auch ein Dichter in dieser neuen Art von Drama zu seyn scheinet, und so wenig er von so vielen und denselben Gesetzen eingeschränkt wird, die seinem Bruder, dem theatralischen Dichter, vorgeschrieben sind: so wenig ist er doch berechtigt, alle Grundgesetze der Kritik und Psychologie zu brechen, die in denen, dem Scheine nach, unregelmäßigsten Produkten der Einbildungskraft, eben so heilig, als in allen übrigen, beobachtet werden müssen. Diese Regeln lassen sich größten theils aus folgenden Grundsätzen herleiten: Einschläfernde Erzählungen, so viel als möglich, zu vermeiden, und alles in wahre Action zu verwandlen, aber sich auch ja in acht nehmen, die Scene auf einmal nicht zu sehr zu überladen, und der Phantasie nicht mehrere Bilder vorzulegen, als sie zu gleicher Zeit, unbeschadet der Illusion, zu fassen im Stande ist. Unsere Einbildungskraft ist allerdings geräumiger, und weitläuftiger, als das größte Theater nur seyn kann: Sie kan in weniger Augenblicken ihr Scenisches Geräthe verändern und umschaffen, in derselben Zeit sich mehr Gegenstände, und in kürzerer Zeit verschiedenere Arten von Handlungen vorstellen, als man auf einem wirklichen Theater zu veranstalten im Stande ist. - Unterdessen bleibt ihr Wirkungskreis immer eingeschränkt. Man kan dieser mächtigen Zauberin eben sowohl, als dem weit hinter ihr zurückbleibenden Decorateur zuviel zumuthen. Die einzeln Regeln, und die Uebereinstimmungen sowohl, als Abweichungen von dem gewöhnlichen Drama, würden sich aus diesen Grundsätzen leicht erklären lassen.</p><p xml:id="JG37128" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So sehr wir uns aber auch für diesen poetischen Fremdling intereßiren, so wenig ist es unsere Absicht, seine Rechte und Eigenthümer auf Unkosten der seit undenklichen Zeiten ansäßigen Bürger zu erweitern. Wir sind eben so sehr als die eifrigsten Vertheidiger verjährter kritischer Satzungen geneigt, es einem Dichter übel zu nehmen, wann er aus blosser Bequemlichkeit dem wirklichen Theater Süjets entzieht, die er mit einem mäßigen Grade der Anstrengung hätte geschickt machen können, auf der Bühne vorgestellet zu werden. Dies neue Drama soll billig sich keine andere Begebenheiten und Gegenstände zueignen, als die wegen ihrer Mannigfaltigkeit - oder der Länge ihrer Dauer - oder der Vielheit der Schauplätze auf dem wirklichen Theater durchaus nicht vorgestellet werden können. Es bleibt immer ein grosser Theil des Publikums übrig, der auch die schönsten Stücke nicht liest, aber doch häufig das Theater besucht: und diesem Theile des Publikums, auf welchen der Dichter besonders Rücksicht nehmen sollte, entzieht er also alles das nützliche Vergnügen, was er ihm hätte verschaffen können, wann er sein Drama für das Theater selbst ausgearbeitet hätte. Noch mehr würden wir mit einem Dichter unzufrieden seyn, wann er seinen Gegenstand aus der vaterländischen Geschichte hergenommen, und die Religion, Denkungsart und eigenthümlichen Sitten so schön geschildert hätte, daß dadurch der noch immer schwankende National-Geschmack hätte verbessert, und befestiget werden können.</p><p xml:id="JG37129" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sollte dieser Fall beym Götze von Berlichingen eintreten? Wir wollen nicht zu geschwind entscheiden, - die Frage läuft am Ende darauf hinaus: ob in der Geschichte, die zum Grunde liegt, alles so genau zusammen hänge, daß kein einziger Auftritt davon abgesondert, keine Veränderung der Scene, deren Anhäufung die theatralische Vorstellung unmöglich macht, weniger seyn konnte, ohne daß der Verfasser gezwungen worden wäre, das ganze Stück unbearbeitet liegen zu lassen. Wann wir diese Frage mit ja beantworten müssen, so ist der Verfasser auf einmal entschuldiget. Offenbar sind wenigsten zwoo Haupthandlungen in dem gegenwärtigen Stücke: der unglückliche Ausgang der Streitigkeiten, die der brave Götze mit dem Bischoffe von Bamberg führt, und Weislingens Geschichte. Wenn der Verfasser die Geschichte des letztern von den Schicksalen des ersten getrennet, und den letztern (dies konnte er ohne die geringste Schwierigkeit) ohne Weislingen hätte unglücklich werden lassen; so würde er noch immer für zwey besondere, fürs Theater bestimmte Schauspiele, Materie gehabt haben. Diese doppelte Handlung würden wir dem Verfasser gar nicht vorgerückt haben, wenn er durch sie blos eine kritische Regel beleidiget hätte, welche Einheit der Handlung verlangt, aber, unserer Meynung nach, so wenig als irgend eine der übrigen Einheiten, in der Natur der Seele gegründet ist. Wir sehen es gar nicht ein, warum die Seele sich nicht in derselben - oder doch in kurzer Zeit mit mehreren heftigen Empfindungen, und eine lebhafte Theilnehmung erregenden Gegenständen beschäftigen könnte, wann die Empfindungen selbst sich ähnlich sind, und die Gegenstände keine ganz entgegen gesetzte und sich zerstörende Eindrücke verursachen. Keine Erfahrung lehrt uns, daß in der Seele nicht für merhrere gleichzeitige Bilder und Empfindungen Raum genug seyn sollte, - daß wir nicht zu gleicher Zeit mehrere Personen lieben oder hassen, und an ihrem Schicksale Theil nehmen könnten. - Ueberdem ist ja der Zeitraum einer theatralischen Vorstellung kein einziges Moment, sondern, seiner kurzen Dauer ungeachtet, hinreichend genug, eine unendliche Anzahl verschiedener Empfindungen in der Seele aufwachen, und ersterben zu lassen. Viele alte und neuere Originale haben uns schon längst überzeugt, daß eine Meisterhand allerdings zwoo Handlungen in ein einziges Drama verflechten könne, ohne dadurch der Illusion und dem Drama zu schaden.</p><p xml:id="JG37130" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das gegenwärtige Stück kan ein neuer Beweis dieser Beobachtung seyn. Wir nehmen an den Schicksalen Eislingens eben so sehr Theil, als wann er die Hauptperson selbst wäre: und fühlen keine unangenehme Widerstrebung, wenn der Dichter uns aus Scenen, wo Götze handelte, in solche versetzt, wo Weislingen erscheint. Und doch hätten wir im gegenwärtigen Falle gewünscht, daß der Verfasser die Schicksale dieser beyden Hauptpersonen getrennet hätte. Der Verfasser würde alsdenn nicht durch den Ueberfluß von Materien gezwungen gewesen seyn, seine Action zu überladen, und eine Menge von Handlungen, deren Gründe er zu entwickeln nicht Zeit genug gehabt, zu schnell hinter einander folgen zu lassen, wodurch sehr oft Dunkelheit verursacht wird. So ist zum Beyspiel die Verheyrathung des Weislingens mit der Adelheit eine wichtige Begebenheit, die der Leser lange nicht frühe genug erfährt, und die er da, wo er sie aus gewissen Umständen schliessen muß, noch nicht erwartet hätte. Diesen und andern dergleichen Schwierigkeiten würde der Verf. ausgewichen seyn, wann er durch die Vertheilung seines fast beschwerlichen Reichthums in zwey Stücke, mehr Raum zu gewinnen gesucht hätte. Eine unmittelbare Folge von dieser oft unvollständigen Entwickelung und zu schnellen Folge von Begebenheiten war die Kürze der Scene, und der mit jeder kurzen Scene sich verändernde Schauplatz, wodurch das Drama untheatralisch wurde. Am meisten aber haben wir es bedauert, daß der Verfasser durch den Reichthum von Materien, und die erzwungene Kürze ist genöthiget worden, die größten dramatischen Schönheiten zu ersticken, und Handlungen entweder gar nicht, oder nur leicht zu berühren, die er bey wenigerem Zwange gewiß zu den interessantesten Scenen ausgemahlt hätte. </p><p xml:id="JG37131" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir können uns keinen rührendern Auftritt gedenken, als wenn der Verfasser die allmählige Sinnesänderung des Weislingen, den innern Kampf der jezt in ihm entstehenden Liebe zur Adelheit mit dem allen Rittern so heiligen Ehrenworte, mit dem der sanften Maria so feyerlich abgelegten Gelübde, und den Pflichten der Dankbarkeit, die er seinem Freunde schuldig war, nach seiner Art vollständiger ausgeführt hätte. Jezt hingegen findet es der Leser höchst unwahrscheinlich, daß ein Mann wie Weislingen, der ihm nur als Hofmann, nicht als ein durchaus verdorbener Bösewicht gezeigt worden, daß ein solcher Mann so leicht Tugend, Rechtschaffenheit, und sich selbst einer jählich entstehenden Leidenschaft aufopfert, - gegen welche der Leser ihn durch die Freundschaft gegen Götzen, und die Liebe gegen Maria, genug gesichert glaubte. Eben so reichhaltige Scenen würde die Gefangennehmung des Götzens, seine Zusammmenkunft mit dem verrätherischen Weislingen, die Vollstreckung oder Ankündigung der über die verabscheuungswürdige Adelheit beschlossenen Strafe, die lebhaften Gemählde von Angst, Schrecken, Reue und Verzweiflung, wovon sie hätte ergriffen werden müssen, dargebothen haben. Unmöglich kan der Verfasser diese Seiten seines Gegenstandes übersehen haben, er müßte sie aber allen solchen Scenen aufopfern, ohne welche er das Stück gar nicht zu Ende gebracht hätte. Je mehr man sich der Entwickelung nähert; desto gedrungener, kürzer, und verflochtener wird man die Handlung finden, da man hingegen im Anfang des Stückes einige Scenen und Personen antrift, die ohne den geringsten Nachtheil der Haupthandlung verschwinden könnten. So würden wir zum Beyspiel die Unterredung Götzens mit dem Bruder Martin, und das Gespräch der Elisabeth und Maria mit Carln ganz gut haben entbehren können. Schön ist sie, recht original, die Beschreibung, die der Bruder Martin von seiner grausamen und mit der ganzen Bestimmung der Menschen streitenden Situation giebt; aber sie ist ganz am unrechten Orte. Götze bleibt müßig dabey, kan hier das erstemal, da wir ihn sehen, nicht das geringste von dem Eigenthümlichen seines Charakters zeigen, - und ist überdem in den größten Erwartungen, nahe vor der Ausführung einer grossen That, wo er nicht gut an den Reflexionen eines Mönchs Theil zu nehmen aufgelegt war.</p><p xml:id="JG37132" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Uns hat der Verfasser noch eine Illusion verursacht: wir hielten nemlich den B. Martin, da er ihn mit Götzen unter solchen Umständen aufführte, für eine der Hauptpersonen des Stücks, und suchten ihn also oft in den folgenden Auftritten vergebens wieder. Eben so übel angebracht, ist die folgende Scene, die eine Unterredung der Maria und Elisabeth mit dem kleinen Carl enthält. Die Materie selbst paßt gar nicht zu der Situation, worinn sich die Personen befinden sollten: sie konnten nicht so ruhig seyn, um sich mit einem Knaben, über solche Sachen zu unterhalten. Unter allen theatralischen Künsten scheint der Verfasser diese am wenigsten zu verstehen: Eine jede Hauptperson gleich anfangs von der vortheilhaftesten Seite vorzustellen. Elisabeth und Maria zeigen sich hier am allerwenigsten als Gemahlin und Schwester des Götzen, und selbst der kleine Carl scheint dem Leser zu sehr Kind zu seyn, zu wenig von Götzens Geiste und Denkungsart zu besitzen; weil er sonst, statt sich ein Mährchen erzählen zu lassen, eben so gut sich nach den Ursachen der Abwesenheit seines Vaters u.s.w. hätte erkundigen können.</p><p xml:id="JG37133" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So viel von der Beschaffenheit und Anlage dieses Drama. In Ansehung der Charaktere müssen wir gestehen, daß der Verfasser in ihrer Zeichnung und Erhaltung nicht ausserordentlich glücklich gewesen ist: in den Charaktern der Damen aber noch viel weniger, als in denen der Mannspersonen. Götzens Art zu denken, und zu empfinden ist die interessanteste des ganzen Stücks: wir lernen sie nicht blos durch Erzählungen, sondern durch Begebenheiten und Handlungen kennen. Die ausserordentliche Tapferkeit, mit welcher er vor unsern Augen sich seinen Unterdrückern entgegen setzt; die Großmuth, womit er Weislingen, und allen überwundenen Feinden begegnet; der edle Eifer, mit welchem er den Schwächern zu Hülfe eilt, und seine besten Freunde von seinem unglücklichen Schicksal loszuwickeln sucht; selbst die mit einiger Härte vermischte Mannheit lassen uns fühlen, daß wir einen Teutschen sehen, so wie wir selbst nicht mehr seyn können, aber wie wir wünschen, daß andere seyn möchten. Wir wissen aber nicht, ob der gar zu starke Glaube an die oft wiederkommenden Vorbedeutungen mit dem indiviualischen Charakter eines solchen Helden, als Götze ist, sich vereinigen lasse. Das, was wir jetzo Vorurtheil nennen, war freylich im Geschmack des damaligen Zeitalters, und wir würden es dem Verfasser immer verdanken, wenn er auch die kleinsten charakteristischen Züge desselben nicht vergessen hättte: nur wäre es vielleicht schicklicher gewesen, wenn er sich hier ein wenig nach unserer Art zu denken gerichtet, und den Glauben an Vorbedeutungen solchen Personen mitgetheilt hätte, mit deren Charakter er, unserer jetzigen Empfindung nach, keinen merklichen Contrast gemacht hätte. - Götze erhält sich bis auf den Zeitpunkt, wo er auf seine Burg eingeschlossen wird. Hier und bis ans Ende des Stücks, scheint sich die wirksame unbezwingliche Standhaftigkeit, die ihn charakterisirte, in leidende Gedult zu verwandlen; er erträgt das über ihn hereinstürzende Unglück ohne das geringste Zeichen einer niederträchtigen Feigheit, verliert aber unter der Last des Jammers die Hofnung besserer Tage, und den alle Helden-Seelen selbst in ihrer tiefsten Erniedrigung noch belebenden Muth, sich durch sich selbst, ohne die geringsten Gehülfen, aus dem Elende heraus zu winden, und sich an den Urhebern ihres Verderbens zu rächen. Vielleicht ist die Wendung, die der Verf. genommen, die moralisch-beste. Wir zweiflen aber, ob sie die interessanteste, die poetisch-beste sey. Sickingen, Lerse, Götzens Söhne, sind alle Helden, aber lauter Modificationen von Götzens Charakter. Weislingen wird in dem Fortgange des Stücks ein ungleich grösserer Bösewicht, als wir aus der ersten Ankündigung vermuthen konnten. Die genaue Freundschaft, die er als Jüngling mit Götzen aufgerichtet, die herzliche Aussöhnung mit seinem alten Busenfreunde, die ungekünstelte Liebe, die er gegen die unschuldige empfindsame Maria trägt, der Eckel, den er gegen die bisher getragene Hof-Sclaverey äusert, und die reizende Beschreibung, die er in dem süssesten Vorschmack reiner ländlicher Vergnügungen von seinem künftigen Leben macht, lassen uns gar nicht erwarten, daß wir hier einen übertünchten Bösewicht, unter der Maske eines sich selbst betrügenden rechtschaffenen Mannes sehen, der fähig seyn könnte, sich von einem einzigen Weibe zu einer solchen Reyhe schwarzer recht mit Ueberlegung, und ohne die geringste Empfindung der Reue unternommener Schandthaten verleiten zu lassen. Wir haben hier, mißtrauisch gegen unsere eigene Bemerkungen, das Gefühl mehrer Personen zu Rathe gezogen, aber allenthalben gefunden, daß sie sich in Sickingens Charakter geirrt hätten.</p><p xml:id="JG37134" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="WIRHABENSCHON" TEIform="anchor"/>Wir haben schon bemerkt, daß die Charaktere der Frauenzimmer dem Verfasser weniger geglückt sind, als die männlichen: Vielleicht hat ihn die Geschichte hier zu sehr verlassen. <anchor xml:id="ELISABETHGOTZENSGEMAHLIN" TEIform="anchor"/>Elisabeth, Götzens Gemahlin, zeigt sich niemals als eine würdige Gattin dieses unglücklichen Helden. Der männliche Muth, den der Verf. zum Hauptzug ihres Charakters zu machen gesucht hat, ist in beleidigende, fast möchten wir sagen, dumme Unempfindlichkeit ausgeartet. Hier ist Shakespear dem Verfasser unendlich überlegen, der mehr als irgend ein anders dramatisches Genie, die größte Standhaftigkeit mit würdiger weiblicher Zärtlichkeit zu verbinden gewußt hat. Hätte der Verfasser die Elisabeth interessanter geschildert, so würde dadurch selbst die sympathetische Theilnehmung des Lesers an den Schicksalen des Götzens einen ausserordentlichen Zuwachs erhalten haben. Jezt hingegen zeigt sie sich fast blos als eine gute genaue Hausfrau, die ihrem Gemahl nach überstandenen Gefahren, nicht mit den süssen Empfindungen vereinigter Herzen entgegen kommt, sondern dafür sorgt, daß seine Tafel und sein Keller gut besetzt seye. In damaligen Zeiten konnte die vornehmste Dame freylich weit mehr Sorgfalt für ihre Haushaltung anwenden, als wir jetzo anständig finden: sie mußte aber doch auch immer noch mehr gute Eigenschaften besitzen, wann sie auf Hochachtung Anspruch machen wollte.</p><p xml:id="JG37135" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Maria, Götzens Schwester und Sickingens Gemahlin, ist mehr empfindsam, aber fast möchten wir sagen, zu viel, oder doch zu unbeständig in Ansehung der Gegenstände ihrer Neigung. Anfangs verliebt sie sich ein wenig zu geschwind in Weislingen, giebt ihn nachhero, da er ihr untreu wird, ohne viele Ueberwindung auf, und vertauscht ihren Geliebten gegen Sickingen, mit dem sie sich mit einer glücklichen Ergebung in den Willen ihres Bruders vermählt. Am meisten intereßirt sie in einer Scene des letztern Aufzugs, (S. 192.) wo sie das Leben ihres unglücklichen Bruders von dem reuvollen mit dem Tode ringenden Weislingen erfleht. Wahrhaftig Maria mußte bleiben, wenn sie auch nur um dieser einzigen Scene willen da wäre!</p><p xml:id="JG37136" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber alle diese kleine Mängel werden durch den unvergleichlichen nirgends ermattenden Dialog, durch das grosse Talent, rührende Situationen zu erfinden, und wie Shakespear durch die kleinsten unbeträchtlichsten Umstände den Leser in gewaltsame, hinreissende Empfindungen zu versetzen, endlich durch die meisterhafte, den Personen und Situationen stets angemessene Sprache, und den allenthalben herrschenden, niemals prahlenden philosophischen Geist unmerklich gemacht.</p><p xml:id="JG37137" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nirgends bindet sich der Verfasser an die fesselnde Regel, die von einem Dichter verlangt, daß er seine Personen nie ohne hinreichende Gründe auftreten, und wieder verschwinden lasse. Es ist, als wenn man bey diesem Gebote vorausgesetzt hätte, daß alle Leser und Zuhörer mit der möglichsten Gleichgültigkeit sich darauf gefaßt gemacht hätten, alle Schritte und Tritte des Dichters und seiner Personen, nach den Gesetzen der Wahrscheinlichkeit zu berechnen, nirgend zu empfinden, allenthalben zu raisonniren. Selten unterwirft sich der Verfasser dem Zwange der klügelnden Kritik, bleibt aber den Eingebungen des Genies und des Herzens desto getreuer, entrückt unsern Augen niemals Personen, die wir noch gerne genauer kennen lernen möchten, um ihre Plätze mit leblosen Pantomimen auszufüllen: Und eben so sehr nimmt er sich in acht, uns solche Personen aufzudringen, an denen wir Theil zu nehmen nicht vorbereitet sind. - Allenthalben ein so warmer, innigst beschäftigender Dialogs, der fast, möchten wir es sagen, Erzählung selbst in Action verwandelt! Man lese die Scene S. 57. zwischen Franzen und Weislingen, wo jener diesem eine so lebendige Beschreibung von den Schönheiten der Adelheit von Walldorf, und den tiefen Eindrücken, die sie in seinem Herzen zurück gelassen, machen, daß wir sie als ein Muster vom erzählenden Dialog, wo einer fast allein die redende Person, und die übrigen nur Zuhörer sind, unsern jungen Dichtern empfehlen wollen. Gewiß so sehr als Shakespear, hat der Verfasser die Sprache seines Dialog, nach den herrschenden Empfindungen, einer jeden handlenden Person zu stimmen, und noch mehr als der Engländer sich in acht zu nehmen gewußt, wahre Empfindungen nicht durch eine Fluth von prächtigen Declamationen und Moralen zu ertränken. Das ganze Drama ist ein Beweis dieses so seltenen Talents: nirgends aber hat der Verfasser es in einem grösseren Lichte gezeigt, als S. 192. in der vortreflichen Scene, wo Maria den sterbenden Weislingen besucht, und Franz durch den entsetzlichen Todeskampf seines mit Leben und Tod ringenden Herrn gerühret, ihm einen unvermeidlichen Tod und sein eigenes Verbrechen verkündigt. Wie weit, und wie herzurührende Handlung, in wie wenigen halbarticulirten Empfindungs-Lauten! Franz drückt die Untreue der scheuslichen Adelheit, sein Verbrechen, und das Werkzeug von Weislingens Tod nur durch diese wenigen erschütternden Worte aus: Gift, Gift! von eurem Weibe; ich, ich! verschwindet und stürzt sich in der Wuth rasender Verzweiflung in den Mayn hinunter.</p><p xml:id="JG37138" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von Shakespear's hohem Genius geleitet, findet der Verfasser in den gleichgültigsten Handlungen reichen dramatischen Stoff, und schaft sie mit bildender Hand in die hinreissendsten Auftritte um. Man lese die Scene S. 134. und besonders die darauf folgende, wo Götze bey einem Heldenmahle mit dem frölichsten und lebhaftesten Muthe, weder durch das ausgestandene Ungemach, noch durch die traurigen Aussichten geschwächter Empfindungen der Freyheit, seinen letzten Wein eintröpfelt. Nie ist eine so rührende Gesundheit ausgebracht worden: und der müßte in der That verstockte Drüsen haben, der nicht erst seine Augen auszutrocknen nöthig hätte, bevor er weiter lesen könnte.</p><p xml:id="JG37139" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Scene, wo Adelheit von Weislingen, vor den Richtern des heimlichen Gerichts angeklagt und verurtheilt wird, ist ein wahres Meisterstück. S. 197. Die schreckliche feyerliche Stille setzt die Seele in eine für sich selbst fürchternde schauernde Beklemmung: - Diese Scene ist nicht blos als ein wahres, aus den Sitten der Nation hergenommenes, und in der angemessensten Original-Sprache gezeichnetes Gemählde; sondern auch als ein zur schicklichen Entwickelung des Stücks durchaus nothwendige Handlung, merkwürdig. Nun wissen wir, daß die schändliche Adelheit nicht ungestraft, ihren eigenen Gemahl erst zum Verbrecher gemacht, und dann durch Gift hingerichtet; - daß der edle rechtschaffene Götze, nicht ohne gerochen zu werden, durch Weiberlist ins Verderben gestürzet worden. Der Leser würde untröstlich gewesen seyn, wenn Götze allein unglücklich geworden wäre. Weislingen und Adelheit mußten nothwendig büssen, damit das sonst zu schmerzhafte Mitleiden des Lesers durch diese gerechte Ahndungen bis zu einer erträglichen Empfindung gemildert würde.</p><p xml:id="JG37140" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dadurch hat der Verfasser sich besonders als einen denkenden Dichter gezeigt, daß er seine Philosophie nie zur Unzeit auskramt, und keine einzige Person mehr raisonniren läßt, als sie unter solchen Umständen, bey solchen Empfindungen ertragen konnte. Keine moralische Predigten, keine dem Compendio entwandte Grundsätze in helltönende poetische Prose gesetzt. Aber neue aus dem Innersten der menschlichen Seele hergeholte, und nachläßig hingeworfene Beobachtungen wird man sehr häufig finden. Ich darf die Leser hier nur an das Gespräch des Bruder Martin, an Liebetrauts Reflexionen über die Erfindung des Schachspiels, an die Kunstgriffe des letztern, womit er Weislingen nach Bamberg zurück geführet, S. 72. und besonders an die Scene zwischen Adelheit und Weislingen, S. 86. erinnern. Selbst die dem Verfasser eigenthümliche Laune ist mit tiefeindringender Philosophie genährt, und erregt mehr Nachdenken, als bachanalisches Lachen. - Doch hätten wir gewünscht, daß der Verfasser das in usum Delphini, S. 65. [einen Anachronismus] weggestrichen hätte; in dem Zeitalter konnte Liebetraut diese Anspielung nicht brauchen. Vielleicht möchte er auch der Delikatesse mancher Leser einen Gefallen erzeigt haben, wenn er einige zu energische Ausdrücke weggelassen, in dem Gebrauche gewisser Provinzial-Wörter, und der zu häufigen Weglassung der Für-Wörter sparsamer gewesen wäre.</p><p xml:id="JG37141" rend="Prosatext" TEIform="p">(*) [Anhang <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wielands</ref>:] Die Mitarbeiter am Merkur haben nicht auf die Grundsätze und Meynungen des Herausgebers geschworen. Jeder denkt und urtheilt nach seiner Fähigkeit, Ueberzeugung und eignen Weise; und daher wird es sich nicht selten zutragen, daß der Merkur sich selbst widersprechen, und in einem Stücke behaupten wird, was ein andrer Verfasser in einem andern Stücke bestreitet. Der Urheber der gegenwärtigen Recension denkt, wie der Augenschein lehrt, über einige Grundsätze der Poetischen Kunst und über die Anwendung derselben ganz anders als der Herausgeber. Besonders scheint ihm beynahe alles, was derselbe an Götzen von Berlichingen tadelt, ohne genugsamen Grund getadelt worden zu seyn. Den Beweis muß er aus Mangel des Raums auf <ref target="ICHHABEVERSPROCHEN" targOrder="U" TEIform="ref">eine andere Gelegenheit</ref> versparen.</p></div3></page>