<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="99" base="3.3.2.14.19.38"><div3 xml:id="JG37776" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Gothaische gelehrte Zeitungen, Gotha, 1775, 18. März.</head><p xml:id="JG37777" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Berlin</hi>. </p><p xml:id="JG37778" rend="Prosatext" TEIform="p">Bey Georg Jakob Decker sind <hi TEIform="hi">Gespräche über </hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi"/>[von <ref target="RIEBE" targOrder="U" TEIform="ref">Riebe</ref>] erschienen; die dritte Schrift, welche durch jene veranlaßt worden, 76 S. 8. 1775 (3. Gr.) "Werther hätte nicht so handeln <hi TEIform="hi">dürfen</hi>, wie er gehandelt hat, wenn er nur anders hätte handeln <hi TEIform="hi">wollen</hi>, ist der Hauptsatz, der mit philosophischem Auge beleuchtet, und wobey die Art und Weise gezeigt wird, wie man sowohl die entgegenstrebenden Empfindungen so stark machen könne, daß sie die <hi TEIform="hi">eine herrschende</hi> überwältigen, als auch im Stande sey, seine Empfindungen zu ordnen, zu mäßigen, herabzustimmen, wenn man <hi TEIform="hi">einsieht</hi>, daß sie <hi TEIform="hi">schädlich</hi> sind." Die Glückseligkeit <hi TEIform="hi">besteht</hi> immer im Bewußtseyn eigner Stärke, <hi TEIform="hi">kleinere</hi> Güter <hi TEIform="hi">größern</hi> aufzuopfern." Hieraus werden die Gründe, welche Werther für den Selbstmord anführt, widerlegt, und bey dieser Gelegenheit der schöne Brief vom Mylord Eduard an St. Preux aus Rousseaux Heloise eingerückt, der fast alles, was sich hierüber sagen läßt, enthält. Philantropus, so heißt der Sachwalter des Verfassers, schließt also: "Lassen Sie uns öfter mit so unpartheyischem Gemüthe die Wahrheit suchen. Wir werden sie finden. Lassen Sie uns aber insbesondere unsere Gesinnungen und unser Leben nach den erkannten Grundsätzen einrichten - so werden wir glücklich seyn und die Sonne des Lebens einmal mit so vieler Gelassenheit untergehen sehen, wie der Landmann, seines guten Tagewerks sich bewußt, ohne über die gehabte Hitze - aufgebracht zu seyn - ohne sich wegen  des morgenden Tages zu ängstigen - sich die Nacht über den Himmel verbreiten sieht."</p></div3></page>