<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="177" base="3.3.2.14.21.41"><div3 xml:id="JG38712" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Carl Friedrich Graf Reinhard: Lotte bei Werthers Grab</head><p xml:id="JG38713" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">1783. Alb. Tibullus. Nebst einer Probe aus dem Properz, und den Kriegsliedern des Tyrtäus. In der Versart der Urschrift übersetzt. Mit einem Anhang von eigenen Elegien. Zürich, bey Orell, Geßner, Füßli und Comp. 1783. S. 213ff.</p><lg xml:id="JG38714" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">"Ausgelitten hast du! Den Todesstreit hast du gerungen, </l><l part="N" TEIform="l">Armer Jüngling! Mit Blut hast du die Liebe gebüßt!"</l><l part="N" TEIform="l">Ach! so sang sie, die holde Luise! Mit innigern Tönen</l><l part="N" TEIform="l">Hätte den tiefen Schmerz selber nicht Lotte verhaucht!</l><l part="N" TEIform="l">Standet ihr nicht, o teure, gleich mir empfindende Seelen!</l><l part="N" TEIform="l">Hingegossen, wie Erz, doch nicht so fühllos, umher?</l><l part="N" TEIform="l">Wie in schweigender Dämmrung ein Lüftchen die trauernde Blume</l><l part="N" TEIform="l">Hebt und senket, so still hoben euch Seufzer die Brust!</l><l part="N" TEIform="l">Einen schüchternen Blick erhob ich, und sahe von Wehmut</l><l part="N" TEIform="l">Jedes Auge, wie meins, nieder zur Erde gebeugt. - </l><l part="N" TEIform="l">Tief, tief atmet die Brust, wenn leise, sterbende Töne,</l><l part="N" TEIform="l">Wie das Säuseln am Grab, wimmern im traurigen Lied:</l><l part="N" TEIform="l">"Ausgelitten hast du! Den Todesstreit hast du gerungen,</l><l part="N" TEIform="l">Armer Jüngling! Mit Blut hast du die Liebe gebüßt!"</l><l part="N" TEIform="l">Strebt dann empor - wie feierlich-ernst! - mit dem Echo der Saiten</l><l part="N" TEIform="l">Ach! zu der Leiden Lohn - ach! zu dem Leben vom Tod!</l><l part="N" TEIform="l">"Ausgelitten hast du! Den Todesstreit hast du gerungen,</l><l part="N" TEIform="l">Armer Jüngling! Mit Blut hast du die Liebe gebüßt!"</l><l part="N" TEIform="l">Euch nicht, sanfte, geliebte Geschöpfe, der Grazien Schwestern -</l><l part="N" TEIform="l">Denen feinerer Ton bildete Nerven und Blut,</l><l part="N" TEIform="l">Daß ihr empfändet und glücklicher wärt durch Empfindung und weiser -</l><l part="N" TEIform="l">Euch nicht rühme, daß ihr Tränen nicht hieltet, dies Lied !</l><l part="N" TEIform="l">Wäret ihr Mädchen, wenn nicht das Geschenk und die Ahndung des Himmels,</l><l part="N" TEIform="l">Stark wie die Allmacht, euch lenkte, die hohe Musik;</l><l part="N" TEIform="l">Hätten nicht Klagen, wie Lotte sie klagt, und der Tod, den der Edle</l><l part="N" TEIform="l">Starb, in schmelzendem Schmerz eure Gefühle versenkt?</l><l part="N" TEIform="l">Wohl euch! Ihr kennt nicht die stoische Tugend, Phantome des Weisen,</l><l part="N" TEIform="l">Dem im stolzeren Wahn Phalaris' Ochse nicht glüht;</l><l part="N" TEIform="l">Noch die Kunst, durch hohe Vernunft in Schlüssen zu sinnen,</l><l part="N" TEIform="l">Was euch zartes Gefühl schöner und gründlicher lehrt.</l><l part="N" TEIform="l">Aber daß selber der Greis - auf dessen sokratischer Stirne</l><l part="N" TEIform="l">Ruh und würdiger Ernst, milder durch Heiterkeit, wohnt;</l><l part="N" TEIform="l">Der noch der Jugend gedenkt und, trotz dem silbernen Haare,</l><l part="N" TEIform="l">Ihrer Freuden sich freut, und sie dem Jüngling nicht wehrt - </l><l part="N" TEIform="l">Amtlicher Würde vergaß und der gravitätischen Miene,</l><l part="N" TEIform="l">Und den tränenden Blick feurig zum Himmel erhob,</l><l part="N" TEIform="l">Und mit Lotten auch fleht' am Grab des geopferten Jünglings:</l><l part="N" TEIform="l">"Ich vergab ihm! Und nun, Vater! vergib ihm auch du!"</l><l part="N" TEIform="l">Ja! das sage mein Lied den bessern, fühlenden Seelen,</l><l part="N" TEIform="l">Daß sie ihn lieben, und einst segnen sein heiliges Grab!</l><l part="N" TEIform="l">Aber der Engel, der Zeuge des Blicks voll liebender Duldung,</l><l part="N" TEIform="l">Welcher keines Systems dacht' und Vergebung erbat,</l><l part="N" TEIform="l">Hat die Tat schon ins Buch, mit feurigem Griffel, geschrieben,</l><l part="N" TEIform="l">Das der richtende Tag sterblichen Augen enthüllt.</l><l part="N" TEIform="l">Seufzer zeichnet er auf, und vergißt oft die trockene Predigt;</l><l part="N" TEIform="l">Und der Witwe Geschenk glänzet hier heller als Gold!</l></lg><p xml:id="JG38715" TEIform="p">  [Carl Friedrich Graf Reinhard]</p></div3></page>