<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="217" base="3.3.2.14.23.30"><div3 xml:id="JG39038" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="GOEZESTELLAB" TEIform="anchor"/>[Johann Melchior Goeze?] Freywillige Beyträge zu den Hamburgischen Nachrichten aus dem Reiche der Gelehrsamkeit, Hamburg, 1776, 7. Junii.</head><p xml:id="JG39039" rend="Prosatext" TEIform="p">Erinnerung für einen Leipziger Recensenten.</p><p xml:id="JG39040" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">M.H.</p><p xml:id="JG39041" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sie haben in dem <ref target="BEYAUGUSTMYLIUS" targOrder="U" TEIform="ref">22. St. der neuen Zeitungen von gelehrten Sachen</ref> d. J. S. 171. u. f. Göthens Schauspiel für Liebende [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>] nach ihrer Einsicht und Gesinnungen beurtheilt, und behaupten, daß der Plan desselben gut angeleget, die Exposition vortreflich und die Sprache in den Hauptscenen wahr, hinreissend und gleichsam von der Liebe selbst dictiret sey. Auch berichten Sie hiebey, daß das Stück bereits zu Hamburg aufgeführet, und daß Hr. Pastor Goeze daselbst in der bekannten Ziegraischen Zeitung sehr, und nicht ganz ohne Ursache, dawider geeifert habe. Wenn Sie aber hinzusetzen: höchst unrecht hat er hingegen, wenn er den Göthischen Arbeiten die poetische Güte absprechen will; so behaupten Sie etwas, was den Hrn. Pastor Goeze gar nicht trift. Derselbe hat in dem <ref target="SITTLICHKEIT" targOrder="U" TEIform="ref">14. St. der freiw. Beyträge</ref> darüber gar kein Urtheil gefället, ob D. Göthe ein großes poetisches Genie sey, oder nicht? ob seinen Schauspielen eine poetische Güte, Schönheit oder Vortreflichkeit zugeschrieben werden müsse, oder nicht? Er antwortet nur in der N. S. [Nachschrift] S. 108. einem gewissen Zeitungsrecensenten, der durch einen seltsam erdachten Unterscheid zwischen der poetischen und moralischen Sittlichkeit die <hi TEIform="hi">Stella</hi> vertheidigen wollen, und zeigt, daß diese erdachte poetische Sittlichkeit das Gegentheil der wahren Moral sey, die die Laster in Tugenden verwandle. Ist denn diese erdichtete poetische Sittlichkeit einerley mit der poetischen Güte? Sie selbst verstehen gewiß etwas anders darunter. Also haben Sie M. H. darinn höchst unrecht, wenn Sie vom Hn. P. Goeze behaupten, er habe den Göthischen Werken alle poetische Güte abgesprochen. Lesen Sie künftig nicht so flüchtig, und schreiben nicht so unbedachtsam. Ich glaube, daß diese Erinnerung nicht schaden werde, und bin etc.</p></div3></page>