<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="12" base="3.3.2.14.12.13"><div3 xml:id="JG36969" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="BAHRDTREZBIBLFRAGEN" TEIform="anchor"/>Rezension in: Frankfurter Gelehrte Anzeigen vom Jahr 1773, 15. October </head><p xml:id="JG36970" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Original, S. 685-691.</p><p xml:id="JG36971" rend="Prosatext" TEIform="p">Lindau am Bodensee. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Zwo wichtige bisher unerörtete biblische Fragen</title>, zum erstenmal gründlich beantwortet, von einem Landgeistlichen in Schwaben. S. 16. 8. 1773.</p><p xml:id="JG36972" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Verfasser ist ein launigter Mann, und ein guter Denker, aber in seiner Seele scheinen zu wenig Materialien zu seyn, über die sich sein philosophischer Kopf ausbreiten könnte. Und wir haben auch wenig Hoffnung, daß sie je mit denselben werde bereichert werden, da er schon mit einer gewissen Selbstgenügsamkeit auf diejenigen Gelehrten herabschaut, welche durch Belesenheit und Sprachkunde sich jener Reichthümer theilhaftig gemacht haben. Wir danken ihm indessen für die Gelegenheit, die er uns gegeben hat, eine nicht ganz unerhebliche Schwierigkeit in der mosaischen Erzählung genauer zu untersuchen, und ihn - nebst denen, die seine Zweifel mit ihm gemein haben - zurechte zu weisen.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG36973" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir übergehen die ersten 6 Seiten, worinnen er gar gute Fingerzeige giebt, die mancher Gelehrte zu beherzigen Ursache hat, und wenden uns unverzüglich zu seiner ersten Frage, um ihm das Resultat unsrer Untersuchung mitzutheilen. "Was stund auf den Tafeln des Bundes (des zeugnisses)? Antwort: Nicht die zehen Gebote: das erste Stück unsres Catechismus." S. 7. Und warum denn nicht? Antw. Moses erzählt 2 Mos. 34, II=26. verschiedene (theils moralische, theils bürgerliche, theils levitische Gesetze,) die sich füglich unter zehen Rubriken oder Abtheilungen bringen lassen. Von diesen zehen nun heist es v. 27. daß Gott dem Moses befohlen habe, sie aufzuschreiben, welches auch nach v. 28. wirklich geschahe. Folglich sind jene zehen Gesetze, nicht aber die Kap. 20. genennten moralische Vorschriften, die in unserm Catechismus die zehen Geobte Gottes heisen, der wahre Inhalt der Schrift gewesen, die auf den steinernen Tafeln gestanden hat. Diesem sehr scheinbaren Grunde fügt der H.V. noch den Beweis bey: "Weil es sonst unbegreiflich wäre, wie ein Partikularbund auf Unversalverbindlichkeiten (welches doch unsre zehen Gebote sind) hätte können gegründet werden" (S. 10. endlich beantwortet er den Einwurf: Wie es möglich gewesen, daß die ganze rechtglaubige Welt bisher in einem so offenbaren Irthume habe beharren können? mit folgenden kühnen, aber unerwiesenen und auch unerweislichen Behauptungen. "Der Verf. des fünften Buches Mosis verfiel zuerst in den Irrthum. Es ist wahrscheinlich, und ich glaube es irgendwo einmal gelesen zu haben, daß dieses Buch in der babylonischen Gefangenschaft aus der Tradition zusammen gestoppelt worden sey. Die Unordnung desselben macht es fast gewiß. Und unter solchen Umständen ist ein Mißgriff, wie gegenwärtiger, sehr natürlich. Die Tafeln waren samt der Lade verlohren, die ächten Abschriften der heiligen Bücher in wenig Händen, die zehen Gesetze schliefen und wurden vergessen, die Lebensregeln hatte jeder im Herzen, wenigstens im Gedächtnisse. Und wer weiß, was noch alles zu dieser ungeschickten Combination Gelegenheit gegeben.</p><p xml:id="JG36974" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir merken leicht, daß dem H.V. zu diesem unreifen Einfall eben der Zweifel Gelegenheit gegeben, den H. Hommel in seinen Plappereyen S. 261. vorträgt: Wie man nemlich Gott darüber entschuldigen solle, daß er zehen allgemeine, und allen Völkern des Erdbodens bekannte Gesetze, die am Ende ein reines jus naturÆ enthalten, mit so vielem Embaras zu publiciren, und als die Hauptgrundlage eines Partikularbundes mit den Israeliten anzugeben der Mühe werth geachtet habe. Und wir müssen gestehen, daß uns dieser Zweifel zuweilen selbst beunruhiget habe, und daß wir unter allem, was wir darüber nachgelesen haben, den Hommelschen Einfall "als ob Moses die zehen Gebote nicht in extenso, wie sie auf den Tafeln gestanden, sondern blos nach ihren Rubriken erzähle" für das wahrscheinlichste halten, was je ein Laye, der den hebr. Text nicht selbst zu Rathe ziehen konnte, dabey zu sagen im Stande war. - Indessen wollen wir versuchen, ob wir fähig sind, beyden Zweiflern mit folgenden Antworten Genüge zu thun.</p><p xml:id="JG36975" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man muß bey der ganzen Sache bedenken: I) Daß unsere zehen Gebote nicht lauter allgemeine und allen Völkern bekannte Naturgesetze waren; 2) Daß jene zehen Gesetze, die unser Verf. aus 2 Mos. 34, II = 26. gern an jener Stelle setzen möchte, auch nicht lauter bekannte und partikulare waren; 3) Daß das Partikulare des Bundes mit den Israeliten gerade nicht in der Partikularität aller Gesetze, sondern vielmehr theils in der Wenigkeit und Simplicität der eigentlichen moralischen Vorschriften, theils und vornemlich in der Partikularität der auf ihren irdischen Wohlstand gehenden, und mit der Theokratie verknüpften göttlichen Verheisungen zu suchen sey; 4) Daß sich jene Hypothese unsers V. auf den harten und schlechterdings unerweislichen Satz gründe: als ob das fünfte Buch Mosis unächt und untergeschoben sey - folglich eo ipso auf die Verwerflichkeit aller alten Zeugnisse für die Aechtheit des Pentateuchus; 5) Daß doch die Juden, laut der ältesten Nachrichten, die zehen Gebote unsers Catechismus für den auf den Tafeln gestandenen Decalogus gehalten haben; 6) Daß das N.T. so oft vor dem Partikularbunde die Rede ist, den Christus aufgehoben haben woll, überall unseres Decalogus mit gedenket; Daß endlich 7) der ganze Zusammenhang der mosaischen Erzählung, für die gewöhnliche Meynung von den zehen Geboten streite. - Der Mangel des Raums nöthigt uns jeden denkenden Leser zu bitten, die ersten 6 Punkte selbst zu beherzigen, und vor jetzo uns mit seinen Gedanken in die weitere Ausführung des siebenten zu folgen. - Also die Bibel zur Hand genommen!</p><p xml:id="JG36976" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gott hat Mosen bey sich auf dem Berge, und redet folgendes mit ihm allein. Nemlich: I. Die zehen Gebote (davon meinetwegen Moses blos die Rubriken angegeben haben mag.) Diese zehen Gebote nun (2 Mos. 20, I = 14.) haben ihre eigene Benennung, auf die man merken muß. Sie heisen xx[hebräisch] Kap. 20, I. und 24, 3. auch xx[hebräisch] Religion Kap. 24,12. Hierauf macht Gott auch dem Moses II. die bürgerlichen Gesetze bekannt, Kap. 21.22. und 23. Auch diese haben ihre eigene Benennung. Sie heisen xx[hebräisch] Statuten Kap. 21, I. und 24,3. auch xx[hebräisch] Gesetze Kap. 24, 12. (Wir bitten unsre Leser, genau nachzusehen, wie v.3. xx[hebräisch] und xx[hebräisch] und v. 13. xx[hebräisch] und PP gar ausdrücklich unterschieden werden.) H. Michaelis hat freylich diesen Unterschied in seiner Uebersetzung nicht angegeben, sondern das Wort xx[hebräisch] Kap. 21, I. durch Rechte, aber 24,3. durch Gebote übersetzt, auch eben das Wort Gebote v. 12. bey xx[hebräisch] beybehalten; aber man ist dergleichen Unbeständigkeiten, in der Wahl des Ausdrucks, so wie überhaupt tausend ähnliche Faseleyen, von diesem Herrn schon gewohnt. Daher wir uns von ihm nicht müssen irre machen lassen. Genug der Unterschied liegt am Tage. Die zehen Gebote als die xx[hebräisch], und die bürgerlichen Statuten als die xx[hebräisch], hat Moses auf dem Berge von Gott empfangen, und er hat sie nach Kap. 24, 3. dem Volke bekannt gemacht. Hierauf hat ihm der Herr den Befehl gegeben, wieder auf den Berg zu kommen, und versprochen, die obgedachten zweyerley Arten von Gesetzen, die Religions= und bürgerlichen Gesetze auf zwey steinernen Tafeln (oder, wie H. Hommel will, auf zwey Büchern, die aus Gipstafeln bestunden) eigenhändig niederzuschreiben. Dies letztere (welches allerdings eine neue Behauptung wäre) scheint ausdrücklich Kap. 24,12. zu stehen, wenn man diesen Vers mit dem dritten vergleichen will. - Endlich notificirt Gott III. auch die Gesetze zu Errichtung des äußerlichen Gottesdienstes, die man eigentlich Ceremonialgesetze nennt: Kap. XXV bis XXXI. 17. wo, bey dem Schlusse der Rede Gottes, berichtet wird, daß Gott obgedachte Tafeln Mosi eingehändiget habe. Zwar zerbricht Moses dieselben Kap. 32, 19. macht aber auf Befehl Gottes neue Kap. 34,4. und geht damit auf den Berg. Hier dankt er Gott für die Aussöhnung mit dem Volk und empfängt eine nochmalige mündliche Rekapitulation aller drey Gesetzarten, die aber Moses nur im Auszuge liefert Kap. 34, II=26. Sodann erhält Moses Befehl, diese rekapitulirten Gesetze sich selbst aufzuschreiben v. 27. Zu dem Ende bleibt er 40 Tage auf dem Berge, und erhält endlich von Gott die steinernen Tafeln, die Gott eigenhändig mit den zehen Geboten (und wie es auch Kap, 24, 21. wahrscheinlich wird) auch mit den übrigen Gesetzen und Statuten beschrieben hatte: Kap. 34, 28. endlich geht Moses mit den Tafeln fort, und verliest alles - alle drey Arten der Gesetze, v. 32.</p><p xml:id="JG36977" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hier bitten wir unser H.V. die Augen ein wenig aufzuthun, um den Hauptirthum zu bemerken, der ihn verführt hatte. Nemlich, er glaubt, daß Kap. 34, 28. gesagt werde, Moses habe die Tafeln beschrieben. Und dies bringt ihn auf den Einfall, diesen Vers mit v. 27. in Verbindung zu setzen, und folglich die xx[hebräisch] (zehen Gebote) die da genennet werden, für die zu halten, welche v. II = 26. erzählt werden. Allein er wuste doch, daß Gott im vorhergehenden schon mehrmalen versprochen hatte, die Tafeln selbst zu beschreiben. Sollte ihn dies nicht schon erinnert haben, daß das xx[hebräisch] v. 28. auf Gott  und nicht auf Mosen gehe? Hierzu kommt aber noch dieses, daß jene epitomirte Gesetze nirgends xx[hebräisch] (zehen Gebote) genennt werden. Es heist schlechtweg von ihnen v. 27. darauf sprach der Herr: Schreib dir diese Worte (alle drey in Epitome enthaltenen Gesetzarten) selbst auf - Nemlich, Moses sollte sich eine eigene Handschrift davon machen. Darauf erzählt Moses fort: v. 28. Er aber (Moses) blieb bey Jehova 40 Tage und 40 Nächte: aß kein Brod und trank kein Wasser. Sodann berichtet er erst, daß Gott auch das eigenhändige Original verfertigt habe. Und er (Jehovah, laut Kap. 24,12. und vermöge der bekannten Regel und dem Syntax, daß das Zeitwort auf das nächstvorhergehenden Nennwort gezogen werden müsse:) schrieb auf die Tafeln des Bundes jene zehen Worte. - Nun steigt Moses vom Berge und verliest.</p><p xml:id="JG36978" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir überlassen unsern Lesern das Urtheil, ob bey diesem Zusammenhange der Mosaischen Geschichte etwas anders herauskomme, als I) daß Gott Mosi drey Gesetzarten bekannt gemacht habe; 2) daß alle drey Gesetzarten zu dem Israelitischen Bunde gehörten; 3) daß die ersten, als xx[hebräisch] (Religion) von den xx[hebräisch] (bürgerliche Statuten) und xx[hebräisch] (levitische Satzungen) sichtbar unterschieden sind; 4) daß, wo nicht alle drey, doch gewiß die ersten auf den Tafeln von Gott selbst sind aufgeschrieben worden; 5) daß das, was Moses nach Kap. 34, 27. aufschreiben sollte, nicht die zehen aus jenen drey Gesetzarten herausgehobene Gesetze (wie der V. will, nach Kap. 34, II-26.) sondern alle drey Gesetzarten in suo complexu gewesen sind: und daß folglich die Originalschrift auf den Tafeln von der Abschrift Mosis unterschieden werden müsse; daß folglich 6) die Hypothese des H.V. ein - Traum sey.</p><p xml:id="JG36979" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vielleicht befinden wir uns zu anderer Zeit wieder bey so guter Laune, um den H.V. auch mit der zwoten Frage, und deren gleich beym ersten Anblicke unreifen und unverdauten Beantwortung, unsre Belehrungen zu ertheilen. Der ganze Einfall besteht mit wenig Worten darin: Die xx[hebräisch] soll keine Gabe gewesen seyn, allerley fremde und wirklich existirende Sprachen selbst sprechen zu können, sondern der Geist Gottes soll die Apostel eine gewiss vorher nirgends existirende, noch nie erfundene, allgemeine, einfache Sprache gelehrt haben, die jeder verstund, der sie hörte; und die - mehr als Patnomime doch unartikulirt gewesen seyn müsse. Sapienti sat!<lb TEIform="lb"/></p></div3></page>