<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="48" base="3.3.2.14.17.32"><div3 xml:id="JG37221" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension der Berliner Aufführung in: Magazin der deutschen Critik, herausgegeben von Herrn Schirach, Halle, 1774, 3. Band, 2. Theil, pag. 207-210.</head><p xml:id="JG37222" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Auszug eines Briefs, über die Vorstellung des</hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Goez von Berlichingen</title><hi TEIform="hi"> auf dem kochischen Theater</hi>.</p><p xml:id="JG37223" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ob ich bey meinem Aufenthalt in Berlin nicht den Goez von B. gesehen? - Ja, das hab ich. Man gab ihn, und wie hätte ich da meine Neubegierde zähmen können, die von dem Augenblick an unbeschreiblich groß war, da ich zum erstenmahle hörte, Goez sei wirklich aufs Theater gebracht. - Zwar sagte man mir in Berlin gleich, daß das Stück auf dem Theater nicht auszuhalten sey, und ich war eben nicht abgeneigt das zu glauben; doch auf das Urtheil konnt ich nicht rechnen, denn man setzte grossentheils ein allgemeines Verdammungsurtheil des ganzen Stücks hinzu, und wie hätt' ich darauf rechnen können? Ein ächtes deutsches Stück macht in Berlin gewiß keine bessere Figur als in Paris. Das beste war, ich überzeugte mich mit eigenen Augen. Der Vorhang ward aufgezogen, und ich ärgerte mich von ganzen Herzen darüber, daß man auf solch einem Theater das nur für Nachspiele scheint gebaut zu seyn, einen Goez, spielen wollte. Doch allmählich fieng ich an günstiger zu urtheilen, wenigstens über den kühnen Entschluß, das Stück auf das Theater zu bringen, wiewohl ich mit den Akteurs nur selten zufrieden seyn konnte. Brückner riß mich bisweilen ganz mit sich fort, aber er hatte seine Rolle nicht ganz studiert. Den <hi TEIform="hi">guten</hi><hi TEIform="hi">ehrlichen</hi> Goez machte er sehr mittelmäßig, wußte nicht die Rauhigkeit und Steifigkeit des gepanzerten Ritters, und die Gutmüthigkeit des ehrlichen Mannes in eins zusammenzuschmelzen. Aber wo er den <hi TEIform="hi">ungestümen</hi>, <hi TEIform="hi">hartnäckigen</hi> Goez machte, da war er Meister. Ihn vor dem Gerichte der Kaiserlichen Räthe zu sehen, hätte einen allein schon mit der ganzen Vorstellung wieder aussöhnen können. Klunge machte den Sikkingen, Müller den Selbitz, beyde verdarben viele Stellen, aber die Scene, wo Selbitz verwundet neben dem Wartthurm liegt, macht Müller ganz unverbesserlich, alles in seiner Aktion war studiert, und doch glaubte man nichts als Natur zu sehn. Es schien, als ob er die ganze übrige Rolle über dieser Scene vergessen hätte. - Klotsch macht seinen Georg, und Withöft den Lerse ganz erträglich. - Weder Md. Starke, als Elisabeth, noch auch Md. Heinsch, als Maria trafen den Charakter ihrer Rolle genau. Md. Spengler affektirt. Die letzten beyden schienen ihre Rolle öfters über dem Parterre zu vergessen. Gar sehr niedlich macht die kleine Withöften den Karl, nur Schade! Daß Maria hier gar nicht das war, das sie seyn sollte. Heinsch spielte seinen Weislingen nur mittelmäßig. Ueberhaupt habe ich es ihm und mehrern andern, in diesen und in andern Stücken, sehr unerträglich gefunden, daß es ihnen öfters einfällt, Brücknern zu kopiren. Das Tischgespräch an der bischöflichen Tafel, machte unausstehliche Langeweile, und das war wohl die Schuld der Akteurs nicht. Vielleicht lachen Sie über meinen Geschmack, wenn ich Ihnen sagte, daß mir die Zigeunerscene gar ausnehmend wohl gefiel, ob gleich andre um mich her wegsahen, und ausspuckten bei den Worten - "Da zwey Feldmäus" - "Ich will sie Dir abziehen, und braten, und sollst eine Kapp haben von den Felchen." - Ich konnte ja das geschehn lassen, und doch bey meinem Urtheil bleiben, denn - ich war ja aus der Provinz. - Nichts fiel elender aus, als das heimliche Gericht. Stellen Sie sich nur vor das: "Weh! Weh! Weh! Und das "Klage! Klage! Klage!" in einem Tone wie in einer Knabenschule nachgebetet. Hätte man doch wünschen mögen, daß Goez die Leute, wie die Bürgerwache vorher, vom Theater gejagt hätte. Doch es war - und es ist meine Absicht gar nicht, Ihnen eine vollständige Kritik über die Aufführung des Goez zu schreiben, ich wollte Ihnen nur überhaupt sagen, daß ich, eh ich das Stück sah, gar nicht glaubte, daß es möglich sey, es auf die Bühne zu bringen, und daß ich jetzt glaube vom Gegentheil überzeugt zu seyn. Nur freilich würden die Bedingungen hart seyn. Wäre das Theater noch einmahl so groß, als das Leipziger; die Gesellschaft stark genug, die Rollen alle gut zu besetzen, gesetzt auch, daß manche doppelte Rollen nehmen müßten, (wie es auch in B. so war); und wäre denn eine Versammlung von Zuschauern zugegen, die sich nicht durch süsse französische Sitten und Theatertheorien verwöhnt hätten, die den Sheakspear genug gelesen, um sich daran zu gewöhnen, daß man bald hier ist, bald dort, und Sprünge von Jahren zwischen manchen Scenen machen muß: so wollten wir sehen, was Goez für Eindruk machen würde. Aber auch diese Bedingungen nicht ganz erfüllt, läßt er sich auf dem Theater ertragen, und vielen wollt ich wohl versprechen - mit Lust sehen. Ueberhaupt aber muß ich Ihnen gestehen, daß die Kochische Gesellschaft im Ganzen nicht so gut mehr zu Berlin ist, als ich sie zu Leipzig gesehen habe.   G-s-r.</p></div3></page>