<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="44" base="3.3.2.14.17.28"><div3 xml:id="JG37180" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension der Berliner Aufführung in: Berlinische privilegirte Zeitung [16. 4. 1774]</head><p xml:id="JG37181" rend="Prosatext" TEIform="p">46tes Stück. Sonnabend, den 16 April 1774.</p><p xml:id="JG37182" rend="Prosatext" TEIform="p">Von Gelehrten Sachen.</p><p xml:id="JG37183" rend="Prosatext" TEIform="p">Das so viel Aufsehen in Deutschland verursachte Schauspiel: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen mit der eisernen Hand</title>, ward auf hiesigem deutschen Theater dreymal hinter einander mit grossem Beyfall aufgeführt. Es ist eine deutsche Rittergeschichte, völlig in der Shakespearschen Manier. Es würde freylich sehr sonderbar seyn, wenn man es nach den Regeln des sogenannten regelmäßigen Schauspiels beurtheilen wollte; noch sonderbarer aber, wenn man sich der willkührlichen Regeln, die man von Griechen und Franzosen angenommen, erinnern, und darnach den Werth dieses Stücks bestimmen wollte. Es ist, wenn man sich so ausdrücken darf, eine Reihe der vortreflichsten Gemälde, die nach und nach lebendig werden, und weiter unter sich keinen Zusammenhang haben, als daß sie zu Götzens Lebzeiten vorfallen. Weder Einheit der Handlung, noch Vorbereitung einer Begebenheit zur andern: aber dafür so viel damalige deutsche Sitten und Denkungsart, als aus manchem deutschen Geschichtsbuche in Folio mit aller Scharfsinnigkeit nicht heraus zu kommentiren ist.</p><p xml:id="JG37184" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Trugen diese Deutschinnen keine Chignons und ellenlange Kleiderschleppen, so hatten sie doch auch ihren schönen Putz; und sagten die gelanten Damen dazumals nicht, wie jetzt, mon cher, so sagten sie, mein lieber Junge. Und daß dieses verliebten Rittern eben so reizend gewesen seyn muß, als jenes, beweiset diese Geschichte selbst; denn das mein lieber Junge, aus einem schönen Munde vermochte den braven Ritter Weißlingen so gut zu einer schlechten Handlung, als das mon cher manchen unserer Zeitgenossen vermag. Wenn also dieses Stück auch keinen andern Vorzug hätte (und es hat gewiß noch viele andere!) als diesen, daß es uns mit den deutschen Ritterzeiten bekannt machte, so wäre es schon für jeden Deutschen Bewegungsgrund genug, es nicht einmal, sondern vielmal zu hören. Denn es ist doch wunderlich genug, den alten Römern so emsig zu studieren, und von den mittlern Zeiten Deutschlands nicht eine Sylbe zu wissen!</p><p xml:id="JG37185" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn der Beyfall ein Merkmal von der guten Vorstellung der Schauspieler ist, so kann man sie dasmal vortreflich nennen; und wenn dieser Beyfall ihnen auch nicht zu theil geworden, so würde doch der Unpartheyische gestehen, daß ein solches Stück, dessen Aufführung vielen Schwierigkeiten unterworfen, im Ganzen genommen, noch Beschaffenheit des deutschen Theaters, wohl von keiner Gesellschaft besser vorgestellt werden kann. Vornehmlich wurden die Hauptrollen sehr gut ausgeführt, und das Kostüme, des in den Kleidungen mit wahrem Geschmacke durchgängig beobachtet worden, wird selbst der Alterthumskenner rühmen müssen. Heute wird es auf allgemeines Verlangen wiederholt.</p></div3></page>