<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="50" base="3.3.2.14.17.34"><div3 xml:id="JG37228" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Die Akademie der Grazien Nr. 18 [Mai 1774]</head><p xml:id="JG37229" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Hg. von Christian Gottfried <ref target="SCHUTZCHRISTIANGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Schütz</ref>.</p><p xml:id="JG37230" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">18. Stück.</p><div4 xml:id="JG37231" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Ueber die weiblichen Charaktere in dem deutschen Trauerspiele, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>, mit der eisernen Hand.</head><p xml:id="JG37232" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="WIRHABENSCHON" targOrder="U" TEIform="ref">Man hat gesagt</ref>, daß die weiblichen Charaktere in diesem vortreflichen Trauerspiele dem Verfasser nicht geglückt wären. Gesagt hat mans das wohl, ich finde aber nicht, daß man bewiesen hätte. Man müste denn stillschweigend voraussetzen, daß ein Charakter nur alsdenn erst wohl geschildert wäre, wenn er in recht vielen Sentiments, in sehr mancherley Situationen durchgeführet und entwickelt wird.</p><p xml:id="JG37233" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Held des Trauerspiels ist der edle, freye, deutsche Mann, Göz von Berlichingen, der Feind des Despotismus und der Rächer der Unterdrückten. Er befehdet unter andern den Bischof von Bamberg; er bekömmt den Weislingen, den Freund seiner Jugend, der es aber itzt mit dem Bischof hält, gefangen; begegnet ihm aber nicht nur als ein großmüthiger Freund, sondern verlobt auch seine Schwester mit ihm, um deren Hand er angehalten hatte. Da er nun also in Freiheit gesetzt ist, läßt er sich zu Bamberg, wohin er sich durch einen listigen Diener des Bischofs wieder hinziehn lassen, von der Schönheit und den listigen Liebkosungen der Adelheid von Walldorf verführen, jener Verlobung untreu zu werden, sein dem Göz gegebenes Ehrenwort zu brechen; und aufs neue wider ihn zu agiren. Adelheidd wird mit ihm vermählt; aber sie wird ihm bald untreu, und läßt ihn sogar mit Gift vergeben. Unterdessen war Göz in den Baurenkrieg, aus guten Absichten von seiner Seite, eingeflochten, und gefangen gesetzt worden. Weislingen hatte schon sein Todesurtheil ausgewirkt, welches er aber noch auf seinem Todbette caßiret. Der edle Ritter Berlichingen stirbt aber doch, indem er seinem Gram und seinen Wunden unterliegt, im Gefängnisse.</p><p xml:id="JG37234" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es kommen im ganzen Stück nur drey weibliche Hauptpersonen vor, Elisabeth, Gözens Gemahlin, Marie, seine Schwester, und Adelheid von Walldorf.</p><p xml:id="JG37235" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Elisabeth ist, wie sie Göz selbst gegen den Bruder Martin nennt, "ein fürtreffliches Weib." Sie besitzt gerade die Eigenschaften, die sich zu dem Charakter eines so muthigen, rastlosen, jeder Gefahr trotzenden und doch dabey großmüthigen und patriotischen Kriegers schicken. Sie ist von gesetzter Gemüthsart, voll von zärtlicher Liebe für ihren Gemal, und doch nicht so weichlich, daß sie sich nicht seiner Tapferkeit freuen sollte, wenn sie auch darüber seiner entbehren muß. Ihre Liebe ist auf wahre und dauerhafte Grundsätze weit mehr als auf Empfindung gebauet. Daher zeigt sie sich nicht in tändelnden oder girrenden Liebkosungen, sondern in wirklichen Thaten. Man sieht es, daß sie das Unglück ihres Gemals mehr schmerzt, weil Er, als weil sie zugleich mit unglücklich wird; auch macht ihr alles übrige Unglück weit weniger Bekümmerniß, als die Kränkung der Ehre, welche Berlichingen erfahren muß. Man kan sich, glaub ich, keinen bessern Charakter für die Frau eines Helden, wie Berlichingen war, denken, als den Charakter dieser Elisabeth.</p><p xml:id="JG37236" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Marie hat ein natürlich gutes Herz; das jedem Eindrucke von Zärtlichkeit nachgiebt; aber es fehlt ihr dabey an der feinen Klugheit des Verstandes, die eine ächte tugendhafte Liebe, von der vorübergehenden Leidenschaft eines empfindsamen Bösewichts, zu unterscheiden weiß. Wie sie leicht bewegt wird, so vergehn auch die Spuren des Unglücks in ihrem Herzen sehr bald, wenn eine andre Ursach in ihm eine neue Bewegung hervorbringt. Stärke der Seele besitzt sie nicht; allein bey aller Beweglichkeit ihres Herzens ist sie doch nur für moralische Güte empfindlich. Mit einem Worte, sie ist nicht unwürdig Gözens Schwester zu seyn; aber seine Gemalin zu seyn, hätte sie zu wenig von seinem Geiste gehabt.</p><p xml:id="JG37237" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die erste Scene wo sich Maria und Elisabeth zeigen, ist zu Jaxthausen auf Gözens Burg; während daß Göz im Begriff ist dem Weislingen aufzulauern.<lb TEIform="lb"/></p><sp xml:id="JG37238" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Ich kan nicht begreifen, wo mein Herr bleibt. Schon fünf Tage und Nächte, daß er weg ist, und er hoffte so bald seinen Streich auszuführen.</p></sp><sp xml:id="JG37239" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Mich ängstigts lang. Wenn ich so einen Mann haben sollte, der sich immer Gefahren aussetzte, ich stürbe im ersten Jahr.</p></sp><sp xml:id="JG37240" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Dafür dank ich Gott, daß er mich härter zusammengesetzt hat.</p></sp><sp xml:id="JG37241" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CARL.</speaker><p TEIform="p"> Aber muß denn der Papa ausreiten, wenns so gefährlich ist?</p></sp><sp xml:id="JG37242" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Es ist sein guter Wille so.</p></sp><sp xml:id="JG37243" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Wohl muß er, lieber Carl.</p></sp><sp xml:id="JG37244" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CARL.</speaker><p TEIform="p"> Warum?</p></sp><sp xml:id="JG37245" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Weißt du noch, wie er das letztemal ausritt, da er dir Weck mitbrachte?</p></sp><sp xml:id="JG37246" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CARL.</speaker><p TEIform="p"> Bringt er mir wieder mit?</p></sp><sp xml:id="JG37247" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Ich glaube wohl. Siehst du, da war ein Schneider von Stuttgard, der war ein treflicher Bogenschütz, und hatte zu Cölln aufm Schiessen das Beste gewonnen.</p></sp><sp xml:id="JG37248" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CARL.</speaker><p TEIform="p"> Wars viel?</p></sp><sp xml:id="JG37249" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Hundert Thaler. Und dennoch wollten sies ihm nicht geben.</p></sp><sp xml:id="JG37250" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Gelt, das ist garstig, Carl?</p></sp><sp xml:id="JG37251" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CARL.</speaker><p TEIform="p"> Garstige Leute!</p></sp><sp xml:id="JG37252" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Da kam der Schneider zu deinem Vater, und bat ihn, er möchte ihm zu seinem Gelde verhelfen. Und da ritt er aus, und nahm den Cöllnern ein paar Kaufleute weg, und plagte sie so lang, bis sie das Geld herausgaben. Wärst du nicht auch ausgeritten?</p></sp><sp xml:id="JG37253" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CARL.</speaker><p TEIform="p"> Nein, da muß man durch einen dicken Wald, sind Zigeuner und Hexen drinn.</p></sp><sp xml:id="JG37254" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Ist ein rechter Pursch, fürchtet sich vor Hexen.</p></sp><sp xml:id="JG37255" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Du thust besser Carl, leb du einmal auf deinem Schloß, als ein frommer christlicher Ritter. Auf seinen eigenen Gütern findet man zum Wohlthun Gelegenheit genug. Die rechtschaffensten Ritter begehn mehr Ungerechtigkeit als Gerechtigkeit auf ihren Zügen.</p></sp><sp xml:id="JG37256" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Schwester, du weißt nicht was du redest. Gebe nur Gott, daß unser Junge mit der Zeit braver wird, und dem Weislingen nicht nachschlägt, der so treulos an meinem Mann handelt.</p></sp><sp xml:id="JG37257" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Wir wollen nicht richten, Elisabeth! Mein Bruder ist sehr erbittert, du auch. Ich bin bey der ganzen Sache mehr Zuschauer, und kan billiger seyn.</p></sp><sp xml:id="JG37258" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Er ist nicht zu entschuldigen.</p></sp><sp xml:id="JG37259" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Was ich von ihm gehört, hat mich eingenommen. Erzählte nicht selbst dein Mann so viel Liebs und Guts von ihm? Wie glücklich war ihre Jugend, als sie zusammen Edelknaben des Marggrafen waren.</p></sp><sp xml:id="JG37260" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Das mag seyn. Nur sag, was kan der Mensch je Gutes gehabt haben, der seinem besten treusten Freunde nachstellt, seine Dienste den Feinden meines Mannes verkauft, und unsern treflichen Kaiser, der uns so gnädig ist, mit widrigen Vorstellungen einzunehmen sucht.</p></sp><p xml:id="JG37261" rend="Prosatext" TEIform="p">Hier zeigen sich nur wenig Züge von beiden Charakteren, aber sie sind desto treffender. Beweist nicht die Abneigung, die Maria gegen die ritterlichen Züge ihres Bruders zeiget, die Unthätigkeit, die sie dem kleinen Carl zum Beruf machen will, die Wärme, mit der sie von einem Manne, der ihres Bruders Feind ist, spricht, blos weil sie sonst einige gute Eigenschaften an ihm rühmen hören, beweist dies nicht alles eine Schwäche des Geistes, mit einer grossen Weichlichkeit des Herzens verbunden? Aber Elisabeth, die Gott für ihre gesetztere Gemüthsfassung dankt, die ihren Sohn auslacht, daß er sich vor Hexen und Gespenstern fürchtet, (eine Furcht, die wohl damals wenig Frauen ungegründet und lächerlich vorkam;) die den Charakter des treulosen Weislingen so richtig beurtheilt; zeigt sich diese nicht gleich ihrem Gemahl an Denkart und Gesinnungen ähnlich?</p><p xml:id="JG37262" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unterdessen kömmt Berlichingen zurück, und ein Reuter meldet seine Ankunft an. Nur ein paar Worte sprechen die Damen zwischen die Erzählung des Reuters; aber sie sind auch sehr charakteristisch.<lb TEIform="lb"/></p><sp xml:id="JG37263" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">DER REUTER.</speaker><p TEIform="p"> Wir haben gejagt! Wir haben gefangen! Gott grüß euch, edle Frauen.</p></sp><sp xml:id="JG37264" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Habt ihr den Weislingen?</p></sp><sp xml:id="JG37265" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REUTER.</speaker><p TEIform="p"> Ihn und drey Reuter.</p></sp><sp xml:id="JG37266" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Wie giengs zu, daß ihr so lang bleibt?</p></sp><sp xml:id="JG37267" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REUTER.</speaker><p TEIform="p"> Wir laureten auf ihn zwischen Nürnberg und Bamberg, er wollte nicht kommen, und wir wußten doch, er war auf der Wege. Endlich kundschaften wir ihn aus, er war seitwärts gezogen, und saß geruhig beym Grafen auf Schwarzenberg.</p></sp><sp xml:id="JG37268" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Den möchten sie auch gern meinem Mann feind haben.</p></sp><sp xml:id="JG37269" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REUTER.</speaker><p TEIform="p"> Ich sagts gleich dem Herrn. Auf! und wir ritten in haslacher Wald, und da wars curiös, wie wir so in der Nacht reiten, hütete just ein Schäfer da, und fallen fünf Wölfe in die Heerde, und packten weidlich an. Da lachte unser Herr, und sagte: Glück zu, lieben Gesellen, Glück überall, und uns auch. Und es freuete uns auch das gute Zeichen. Indem so kommt der Weislingen hergeritten mit vier Knechten.</p></sp><sp xml:id="JG37270" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Das Herz zittert mir im Leibe.</p></sp><sp xml:id="JG37271" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REUTER.</speaker><p TEIform="p"> Ich und mein Kamerad, wies der Herr befohlen hatte, nistelten uns an ihn als wären wir zusammen gewachsen, daß er sich nicht regen noch rühren konte, und der Herr und der Hanns fielen über die Knechte her, und nahmen sie in Pflicht. Einer ist entwischt.</p></sp><sp xml:id="JG37272" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin neugierig ihn zu sehn. Kommen sie bald?</p></sp><sp xml:id="JG37273" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REUTER.</speaker><p TEIform="p"> Sie reiten das Thal herauf, in einer Viertelstund sind sie hier.</p></sp><sp xml:id="JG37274" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Er wird niedergeschlagen seyn.</p></sp><sp xml:id="JG37275" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REUTER.</speaker><p TEIform="p"> Finster genug sieht er aus.</p></sp><sp xml:id="JG37276" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Sein Anblick wird mir im Herzen weh thun.</p></sp><sp xml:id="JG37277" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Ach! - Ich will gleichs Essen zu recht machen. Hungrig werdet ihr doch alle seyn.</p></sp><sp xml:id="JG37278" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">REUTER.</speaker><p TEIform="p"> Rechtschaffen.</p></sp><sp xml:id="JG37279" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Nimm die Kellerschlüssel und hol vom besten Wein, sie haben ihn verdient. </p></sp><p xml:id="JG37280" rend="Prosatext" TEIform="p">In dieser kurzen Unterredung erkennen wir gleichwohl an der Elisabeth die Activität einer edeln, und an der Maria die Weichherzigkeit einer blos guten Seele. Jene sieht immer auf das was Pflicht von ihr fodert, und thut es ohne Geräusch; diese überläßt sich der Empfindung, die der erste scheinbare Eindruck einer Begebenheit in ihr hervorbringt.</p><p xml:id="JG37281" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nach einem langen Gespräch zwischen Göz und Weislingen, wird der Zuhörer mit einer Scene unterhalten, die zu Bamberg vorgeht, und in die beiden Charaktere, von denen wir reden, keine Einfluß hat. Unterdessen hat Weislingen zur Maria Liebe gefaßt; über die Geschwindigkeit dieser Neigung wird sich der nicht wundern, der aus den vorigen Scenen Weislingens Leichtsinn und Flatterhaftigkeit hat kennen lernen. Daß Maria sich ihm aber so bald ergiebt, ist, wie mich dünkt, ihrem Charakter vollkommen gemäß. Sie betrachtet Weislingen als einen Unglücklichen; und dies erregt Mitleiden; sie sieht mancherley gute Eigenschaften an ihm; und dies erregt Hochschätzung; sie bemerkt seine Zärtlichkeit, und dies erweckt Gegenliebe. Die alles hindert sie aber nicht ihr ganzes gutes Herz und ihre Empfindlichkeit für das moralische Schöne, für das, was Anstand und Ehrbarkeit fodern, beyzubehalten.<lb TEIform="lb"/></p><sp xml:id="JG37282" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Ihr liebt mich, sagt ihr. Ich glaub es gerne, und hoffe mit euch glücklich zu seyn, und euch glücklich zu machen.</p></sp><sp xml:id="JG37283" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Ich fühle nichts, als nur daß ich ganz dein bin. (E<stage type="mix" TEIform="stage">r umarmt sie.</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG37284" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Ich bitte euch, laßt mich. Einen Kuß hab ich euch schon zum Gottspfenning erlaubt, ihr scheint aber schon von dem Besiz nehmen zu wollen, was nur unter Bedingungen euer ist.</p></sp><sp xml:id="JG37285" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Ihr seyd zu streng, Maria. Unschuldige Liebe erfreut die Gottheit statt sie zu beleidigen.</p></sp><sp xml:id="JG37286" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Es sey; aber ich bin nicht dadurch erbaut. Man lehrte mich: Liebkosungen seyen wie Ketten, stark durch ihre Verwandschaft, und Mädchen, wenn sie liebten, seyn schwächer als Simson, nach dem Verlust seiner Locken.</p></sp><sp xml:id="JG37287" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Wer lehrte euch das?</p></sp><sp xml:id="JG37288" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Die Aebtißinn meines Klosters. Bis in mein sechzehntes Jahr war ich bey ihr, und nur mit euch empfind ich das Glück, das ich in ihrem Umgange genoß. Sie hatte geliebt, und durfte reden. Sie hatte ein Herz voll Empfindung! Sie war eine fürtrefliche Frau.</p></sp><sp xml:id="JG37289" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Da glich sie dir! (E<stage type="mix" TEIform="stage">r nimmt ihre Hand</stage>) Wie wird mirs werden, wenn ich euch verlassen soll?</p></sp><sp xml:id="JG37290" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">zieht ihre Hand zurück</stage>) Ein bißchen eng, hoff ich; denn ich weiß wie's mir seyn wird. Aber ihr sollt fort.</p></sp><sp xml:id="JG37291" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLING.</speaker><p TEIform="p"> Ja, meine Theuerste, und ich will. Denn ich fühle, welche Seligkeiten ich mir durch dies Opfer erwerbe. Gesegnet sey dein Bruder, und der Tag, an dem er auszog mich zu fangen.</p></sp><sp xml:id="JG37292" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Sein Herz war voll Hoffnung für ihn und dich. Lebt wohl, sagte er beym Abschied, ich will sehen daß ich ihn wieder finde.</p></sp><sp xml:id="JG37293" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Er hats. Wie wünscht ich die Verwaltung meiner Güter, und ihre Sicherheit nicht durch das leidige Hofleben so versäumt zu haben. Du köntest gleich die Meinige seyn.</p></sp><sp xml:id="JG37294" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Auch der Aufschub hat seine Freuden.</p></sp><sp xml:id="JG37295" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Sage das nicht, Maria, ich muß sonst fürchten, du empfindest weniger stark, als ich. Doch ich büsse verdient, und schwindet nicht alle Entsagung gegen den Himmel von Aussichten? Ganz der deine zu seyn, nur in dir und dem Kreis von Guten zu leben, von der Welt entfernt, getrennt, alle Wonne zu geniessen, die so zwey Herzen einander gewähren: Was die Gnade des Fürsten, was der Beyfall der Welt gegen diese einfache einzige Glückseligkeit? Ich habe viel gehofft und gewünscht; das widerfährt mir über alles Hoffen und Wünschen.</p></sp><p xml:id="JG37296" rend="Prosatext" TEIform="p">Hierauf kömmt Göz dazu, erklärt den Weislingen, auf sein Ehrenwort, für völlig frey. Weislingen giebt ihm die Hand, und bittet zugleich um die Hand seiner Schwester. Göz ist voller Freuden, daß er diese Verbindung stiften kan. Er ruft seine Frau. Sie kömmt.<lb TEIform="lb"/></p><sp xml:id="JG37297" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Was schafft ihr?</p></sp><sp xml:id="JG37298" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Du sollst deine Hand auch darzu geben; und sagen: Gott segne euch! Sie sind ein Paar.</p></sp><sp xml:id="JG37299" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> So geschwind?</p></sp><sp xml:id="JG37300" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Aber nicht unvermuthet.</p></sp><sp xml:id="JG37301" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Möget ihr euch so immer nach ihr sehnen, als bisher, da ihr um sie warbet! Und denn möchtet ihr so glücklich seyn, als ihr sie lieb behaltet.</p></sp><p xml:id="JG37302" rend="Prosatext" TEIform="p">Man sieht bey sehr mäßiger Aufmerksamkeit ein, daß diese beiden Antworten eine Seele verrathen, die Klugheit des Geistes und ein wohlwollendes Herz mit einander vereinigt. Die gesetzte Tugend findet nicht immer gleich da grosse Glückseligkeit, wo sie sich die Empfindsamkeit einbildet; sie zweifelt, sie räth zur Vorsicht, wie sie selbst vorsichtig ist: aber wenn eine Begebenheit einmal so eingefädelt ist, daß nun der Erfolg sich nicht aufhalten läßt, so wünscht sie auch daß aus diesem Erfolge so viel Gutes für den andern entstehe, als möglich, und sucht dieses Gute auch, so viel möglich, selbst zu befördern.</p><p xml:id="JG37303" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Scene endigt sich mit einem Selbstgespräch des Weislingen, das vortrefliche Maximen enthält, nur daß sie ein Mann spricht, bey dem sie, wie Pflanzen in Treibhäusern, schnell aufschiessen, um bald wieder zu verwelken.<lb TEIform="lb"/></p><sp xml:id="JG37304" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Gott im Himmel, kontest du mir Unwürdigen solch eine Seligkeit bereiten? Es ist zu viel für mein Herz. Wie ich von dem elenden Menschen abhieng, die ich zu beherrschen glaubte, von den Blicken des Fürsten, von dem ehrerbietigen Beyfall umher. Göz theurer Göz, du hast mich dir selbst wiedergegeben, und Maria, du vollendest meine Sinnesänderung. Ich fühle mich so frey, wie in heiterer Luft. Bamberg will ich nicht mehr sehen, will alle die schändlichen Verbindungen durchschneiden, die mich unter mir selbst hielten. Mein Herz erweitert sich, hier ist kein beschwerliches Streben nach versagter Grösse. So gewiß ist der allein glücklich und groß, der weder zu herrschen, noch zu gehorchen braucht um etwas zu seyn.</p></sp><p xml:id="JG37305" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Verbindung, welche Maria, nachdem Weislingen seinem Freunde untreu geworden, mit dem von Sickingen eingeht, hat der Verfasser nicht auf die Scene gebracht. Man hört blos diesen treflichen Helden bey ihrem Bruder um sie anhalten; das übrige geht alles hinter der Scene vor; Sickingen erhält das Wort; sie werden beide wirklich mit einander verbunden; folgende Scene, die zu Jaxthausen vorgeht, bestätigt unsre Begriffe von Mariens Charakter durch eine neue Situation, in welcher sie sich zu zeigen veranlaßt wird.<lb TEIform="lb"/></p><sp xml:id="JG37306" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Gott segne euch, geb euch glückliche Tage, und behalte die, die er euch abzieht, für eure Kinder.</p></sp><sp xml:id="JG37307" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Und die laß er seyn, wie ihr seyd, rechtschaffen! Und denn laßt sie werden, was sie wollen!</p></sp><sp xml:id="JG37308" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">SICKINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Ich dank euch. Und dank euch, Maria. Ich führte euch an den Altar, und ihr sollt mich zur Glückseligkeit führen.</p></sp><sp xml:id="JG37309" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Wir wollen zusammen eine Pilgrimschaft nach diesem fremden gelobten Lande antreten.</p></sp><sp xml:id="JG37310" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Glück auf die Reise!</p></sp><sp xml:id="JG37311" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> So ists nicht gemeinet, wir verlassen euch nicht.</p></sp><sp xml:id="JG37312" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Ihr sollt, Schwester.</p></sp><sp xml:id="JG37313" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Du bist sehr unbarmherzig, Bruder!</p></sp><sp xml:id="JG37314" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Und ihr zärtlicher, als vorsehend.</p></sp><sp xml:id="JG37315" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GEORG</speaker><p TEIform="p"> (kömmt. - heimlich zu Göz.) Ich kan niemand auftreiben. Ein einziger war geneigt, dennoch veränderte er sich, und wollte nicht.</p></sp><sp xml:id="JG37316" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Gut Georg! das Glück fängt an launisch mit mir zu werden. Ich ahndet es. Sickingen ich bitte euch, geht noch diesen Abend. Beredet Maria. Sie ist eure Frau! Laßt sies fühlen. Wenn Weiber queer in unsre Unternehmungen treten, ist unser Feind im freyen Feld sichrer, als sonst in der Burg.<lb TEIform="lb"/></p></sp><p xml:id="JG37317" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein Knecht kommt und berichtet, daß zweyhundert Mann wider Göz auf dem Marsche sind. Göz fährt fort:<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG37318" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Biet allen, sie sollen sich bereit halten. Es muß geschieden seyn, meine Lieben! Weine, meine gute Maria, es werden Augenblicke kommen, wo du dich freuen wirst. Es ist besser, du weinst deinen Hochzeittag, als daß übergrosse Freude der Vorbote künftigen Elends wäre. Lebt wohl, Marie. Lebt wohl, Bruder!</p><sp xml:id="JG37319" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Ich kan nicht von euch, Schwester. Lieber Bruder, laß uns! Achtest du meinen Mann so wenig, daß du in dieser Extremität seine Hülfe verschmähst.</p></sp><sp xml:id="JG37320" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Ja es ist weit mit mir kommen. Vielleicht bin ich meinem Sturze nahe! Ihr beginnt heut zu leben, und ihr sollt euch von meinem Schicksale trennen. Ich hab eure Pferde zu satteln befohlen. Ihr müßt gleich fort.</p></sp><sp xml:id="JG37321" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Bruder! Bruder!</p></sp><sp xml:id="JG37322" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">zu Sickingen.</stage>) Gebt ihm nach! Geht!</p></sp><sp xml:id="JG37323" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">SICKINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Liebe Maria, laßt uns gehen!</p></sp><sp xml:id="JG37324" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Du auch! mein Herz wird brechen.</p></sp><sp xml:id="JG37325" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> So bleib denn! In wenig Stunden wird meine Burg umringt seyn.</p></sp><sp xml:id="JG37326" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Weh! Weh!</p></sp><sp xml:id="JG37327" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Wir werden uns vertheidigen, so gut wir können.</p></sp><sp xml:id="JG37328" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Mutter Gottes hab Erbarmen mit uns!</p></sp><sp xml:id="JG37329" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Und am Ende werden wir sterben, oder uns ergeben. - Du wirst deinen edeln Mann mit mir in ein Schicksal geweint haben.</p></sp><sp xml:id="JG37330" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Du marterst mich!</p></sp><sp xml:id="JG37331" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Bleib! Bleib! Wir werden zusammen gefangen werden. Sickingen, du wirst mit mir in die Grube fallen! Ich hoffte, du solltest mir heraushelfen.</p></sp><sp xml:id="JG37332" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Wir wollen fort! Schwester! Schwester!</p></sp><sp xml:id="JG37333" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Bringt sie in Sicherheit, und dann erinnert euch meiner.</p></sp><sp xml:id="JG37334" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">SICKINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Ich will ihr Bette nicht besteigen, bis ich euch ausser Gefahr weiß.</p></sp><sp xml:id="JG37335" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Schwester! liebe Schwester! (E<stage type="mix" TEIform="stage">r küßt sie.</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG37336" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">SICKINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Fort! Fort!</p></sp><sp xml:id="JG37337" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Noch einen Augenblick! - Ich seh euch wieder! Tröstet euch! Wir sehn uns wieder! (<stage type="mix" TEIform="stage">Sickingen, Maria ab.</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG37338" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Ich trieb sie, und da sie geht, möcht ich sie halten. Elisabeth du bleibst bey mir.</p></sp><sp xml:id="JG37339" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Bis in den Tod. (geht <stage type="mix" TEIform="stage">ab.</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG37340" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Wen Gott lieb hat, dem geb er so eine Frau.<lb TEIform="lb"/></p></sp><p xml:id="JG37341" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">(Der Beschluß folgt im nächsten Stück.)</p></div4></div3></page>