<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="90" base="3.3.2.14.19.29"><div3 xml:id="JG37688" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="BREIDENBACH" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="KWVONBREIDENBACH" TEIform="anchor"/>K. W. von Breidenbach</ref>, Berichtigung der Geschichte des jungen Werthers.</head><p xml:id="JG37689" TEIform="p">Zweite verbeßerte Auflage.</p><p xml:id="JG37690" TEIform="p">Frankfurt und Leipzig 1775.</p><p xml:id="JG37691" rend="Prosatext" TEIform="p">Unter den Büchern, welche in der jüngsten Leipziger Meße zum Vorschein kamen, haben die Leiden des jungen Werthers vorzüglich die Aufmerksamkeit des Publikums erregt. Der seit einigen Jahren berühmt gewordene Name des Verfaßers, der rührende Vorwurf, der naive und körnichte Ausdruck, und die Jugend der nicht zu verkennenden Geschichte; alles dieses hat sich verein't, den würklich schätzbaren Briefen, die den jungen Werther zum Gegenstand haben, den vollkommensten Beifall zu verschaffen, ehe noch die Kritik in das Mittel treten konnte. Dermalen ist zwar das Urteil des Leipziger Musen-Allmanachs erschienen, aber der Verfasser bedurfte keines zweydeutigen Lobes; und man weiß ohnehin, was die Gießenschen Machtsprüche bedeuten.</p><p xml:id="JG37692" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es würde eine höhere Gattung des Unsinns verrathen, wenn man in einem Werk dieser Art die vollkomm'ne historische Richtigkeit verlangen wollte; da aber gleichwohl ein Theil der Leser, den insonderheit die Geschichte intereßirt, von solcher näher belehrt zu werden wünscht; so hat man, ihrer gerechten Forderung ein Gnüge zu leisten, nachfolgende Bemerkungen nicht weiter zurükhalten wollen.</p><p xml:id="JG37693" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die in dem angezeigten Buch enthalt'ne Vorfälle, haben sich ohne Ausnahme in Wezlar und nahe bey Wezlar zugetragen. Sie sind bis auf einige veränderte Umstände so erfolgt, als man sie lieset. Der Brunnen, der gleich im Anfang pagin. 10. beschrieben wird, liegt harte am Wilbacher Thor, welches den Namen von ihm führet. Wahlheim, das pagin. 20. vorkommt, ist das Dorf Garbenheim, welches kaum eine halbe Stunde von Wezlar entlegen ist. In einer gleichen Entfernung auf dem sogenannten Jägerhause ist der pagin. 36. angezeigte Ball gehalten worden. Der Amtmann S. . ., oder vielmehr der Amtmann B. .f, wohnt nicht auserhalb der Stadt, sondern im teutschen Hause zu Wezlar. Die kleinen Reisen des jungen Werthers, im zweiten Theil, sind, wie der ganze erste Theil, des Verfaßers eigene Geschichte. Werther hat das erwähnte Haus des Amtmanns vielleicht gar nicht oder doch selten besucht.</p><p xml:id="JG37694" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Familie des Amtmanns ist noch zahlreicher, als der Verfaßer sie angibt. Charlotte, die zweite, nicht die ält'ste Tochter dieses rechtschaff'nen Mannes, ist schlank, blond, mit blauen Augen, naiv, und sonst liebenswürdig. Schon im funfzehnten Jahr' war sie mit dem Bremischen Gesandschafts-Sekretair Ke. .r versprochen, der sie, als er Archiv-Sekretair zu Hannover geworden, nach dem Tode des jungen Werthers, geheiratet hat. Dieser Mann hat einen sehr guten bürgerlichen Charakter, gründliche Wissenschaften, und bekümmert sich wenig um den jezigen Weltlauf. Er und Werther haben wohl keine and're Verbindung, als den gemeinschaftlichen Beruf gehabt. Der Zufall, wahrscheinlich blos dadurch verursach't, daß Ke. .r, dem schon beschränkten Gedächtnis des zerstreuten Werthers zuerst sich darstellte, hat ihm einen entfernten Antheil an der letzten Geschichte unsers Helden gegeben. Dieser ließ von ihm ein paar Pistolen, unter dem Vorwand einer Reise, holen; und mit einer derselben gab er sich den Tod.</p><p xml:id="JG37695" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Sekretair Ke. .r ist demnach derjenige, der unter dem Namen Albert vorkommt; welchen er doch zuletzt mit dem Geheimen Sekretair He. .t, von dem ich bald reden werde, theilet. Man würde aber dem guten Ke. .r Unrecht thun, wenn man ihn blos nach dieser Schilderung beurtheilte. Albert muste allemal verlieren, wenn sein Mitbuhler interessant werden sollte.</p><p xml:id="JG37696" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ob der Verfaßer das alles für Charlotten, und sie wieder für ihn so vieles gefühl't, als das Werk zu verrathen scheinet, ist mir unbekannt. Es scheint auch unwahrscheinlich, und ich hoffe nicht, daß Ke. .r hierüber unruhig ist.</p><p xml:id="JG37697" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieses vorausgesezet, schreite ich zu der wahren Geschichte des jungen Werthers, den Inhalt des zweiten Theils. Er war der einige [sic!] Sohn eines noch lebenden verdienstvollen Vaters, und kam gleich als Gesandschafts-Sekretair nach Wezlar, welchen Posten er ohngefehr ein Jahr hindurch bis zu seinem Tod, versahe. Der Charakter dieses jungen Menschen ist wenig bekannt geworden. Nur mit zweien, dem geheimen Canzley-Sekretair Ni. .r zu Hannover, und nach dessen Abreise von Wezlar, mit dem Freyherrn von Ki. .g, der damahls seinen Proceß bey dem Cammer-Gericht sollicitirte, hat er vertrauten Umgang gehabt. Der Herr von Ki. .g verachtet als Philosoph die Thorheiten und den Pomp der Welt, und findet in den Wissenschaften seine Ergözung. Ein gemeinschaftlicher Hang zur Literatur und Einsamkeit, verband ihn mit dem jungen Werther. Ihre übrigen Neigungen und Wünsche waren, dem Anschein nach, sehr verschieden.</p><p xml:id="JG37698" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So viel ich schließen kann, ist nicht die Zärtlichkeit, sondern die Ehrbegierde, Werthers Leidenschaft gewesen. Der Tiefsinn und die Zurückhaltung entfernten ihn von weitläuftigen Bekanntschaften. Lange beschäftigte ihn der Gedanke des Selbst-Mords, dessen Rechtmäßigkeit er bey jeder Gelegenheit vertheidigte.</p><p xml:id="JG37699" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Er besuchte das haus des Geheimen Sekretair <hi TEIform="hi">H. . .</hi>, von der Pfälzischen Gesandschaft, der die liebenswürdige Frau hat. An einem Ort, wo jeder Liebe fühl't, oder doch des Tons wegen zu fühlen vorgiebt, konnte Werther dem Verdacht nicht entgehen, daß die Zärtlichkeit den sonst Einsamen, zu diesen besuchen anfeure. Ich weiß nicht, ob er würklich gegen jene Schönheit empfindlich geworden: das kann ich aber behaupten, daß die Frau <hi TEIform="hi">H. . .</hi> durch eine unbescholtne Tugend eben so schäzbar ist, als durch ihre Reize. man hat dennoch gesagt daß die Eifersucht des Mannes durch fremde Leute in Bewegung gesezt, ihn endlich dahin vermocht, sich Werthers fernere Besuche zu verbitten. Ich glaube dieses nicht: aber wenn sich der Vorfall auch dem Gerücht gemaß verhielte, so hat er zu dem Tod unsers Helden nicht mitgewürkt.</p><p xml:id="JG37700" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mehr mögen die Verdrießlichkeiten, die ihm sein Beruf zu Wege brachte, die nähere Ursache desselben seyn. Da der störrische Charakter des Gesandten, mit dem er zu thun hatte, bekannt genug ist; so überlasse ich jedem das freie Urtheil, in wie fern der Abriß dem Original gleiche?</p><p xml:id="JG37701" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe nie gehört, daß unser Held die Vertraulichkeiten des <anchor xml:id="GRAFENC" TEIform="anchor"/>Grafen C. . . gesucht, oder erhalten habe. der Vorfall, der pagin. 130. erzehlt wird, hat sich bey dem Präsident, Grafen von B. . ., gleich nach Werthers Ankunft zu Wezlar, unter Umständen, von denen die Beschreibung abweicht, ereignet. Die hämische Freude der Neider, und das Bedauern der Freunde hat unser Held wohl nicht so stark gefühlt, als die Briefe es vorgeben, da er wenig in öffentliche Gesellschaften gekommen ist.</p><p xml:id="JG37702" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Liebe des Fräulein zu B. . ., die so geschildert wird daß man ein Fräulein von <hi TEIform="hi">H. . .</hi> darunter verstehen muß, ist nur eine Verschönerung der Geschichte. Es wird zwar erzehlt, daß ein gewißes Fräulein, nicht die von <hi TEIform="hi">H. . .</hi>, durch die Vorzüge unsers Werthers gerührt, ihm nicht abgeneigt gewesen sey. Aber man weiß, daß er dagegen gleichgültig war.</p><p xml:id="JG37703" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Werthers Tod erfolgte nicht um Weihnachten, sondern halb nach Michaelis. Die Beschreibung desselben ist, die Briefe ausgenommen, die bey Veränderung der Umstände von selbst wegfallen, richtig. Selbst die Kleidung, in der man den Verwundeten fand, ist in dem Buch, der Wahrheit gemäß, angezeigt. Der Amtmann B. .f konnte, wenn er würklich Werthers vertrauter Freund gewesen, der Beschaffenheit der Umstände nach, seine Beerdigung nicht besorgen. Diese Sorge kam dem Gesandten zu. Jedoch fühlten der Amtmann und seine Familie, wie jeder Rechtschaffene, bey dem traurigen Vorfall die ganze Härte des Looses der Menschheit. Sie beklagten den Sterbenden aufrichtig, ob sie gleich, auch nicht den entferntesten Einfluß in sein Schicksal gehabt hatten. Der guten Seele unsers Ke. .r hat der Umstand Leiden verursacht, daß, wider sein Vermuthen, sein Eigenthum, seine Pistole, der Vollbringung eines so furchtbaren Entschlußes zum unglücklichen Werkzeug diente. Den Geheimen Sekretair <hi TEIform="hi">H. . .</hi> überströmte das ganze Gefühl einer Freundschaft, der, in einer so erschütternden Lage, da man sich selbst für den Freund aufopfern zu können begehrt, jedes Mittel fehlt, sein Leiden zu mindern. Nach dem Bedienten und Friseur des jungen Werthers, war der Baron Schl. . .tz der erste, der ihn in seinem Todeskampf sahe. Der Fühlende sann nach Rettungsmittel, das Auge voll edler Zähren über das tragische Verhängniß eines Jünglings, der mit ihm aufwuchs. Bald kamen andre; unter ihnen solche, welche die außerordentliche Scene gleichgültiger zu betrachten vermochten; bis die Reihe auch diejenigen herbeybrachte, die hier unzeitige Lehren gaben, und über die Feigheit, die sie vor dem Selbst-Mord sichert, eine mächtige Zufriedenheit fühlten.</p><p xml:id="JG37704" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man könnte noch eine Anecdote anführen, die dem Verfaßer entweder unbekannt geblieben, oder entfallen seyn muß: Da sie aber der Person desjenigen, der die Beerdigung einrichtete, nachtheilig sein mögte; so will man sie aus Menschenliebe und Bescheidenheit unterdrücken.</p></div3></page>