<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="101" base="3.3.2.14.19.40"><div3 xml:id="JG37788" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Prometheus, Deukalion . . . Rezension in: Frankfurter gelehrte Anzeigen, Frankfurt am Mayn, 1775, 24. März.</head><p xml:id="JG37789" rend="Prosatext" TEIform="p">Weimar.</p><p xml:id="JG37790" rend="Prosatext" TEIform="p">Unter Angabe dieses Orts ist erschienen:</p><p xml:id="JG37791" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="PROMETHEUSDEUKALION" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Prometheus, Deukalion und seine Recensenten</hi></ref>, 28 S. 8. 1775.</p><p xml:id="JG37792" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der <hi TEIform="hi">Hanswurst</hi> giebt im Epilogus die Lehre:</p><p xml:id="JG37793" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> 'S ist ä Flegelay das ufz'decke,</p><p xml:id="JG37794" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Was äner mühsam erst thäte verstecke -</p><p xml:id="JG37795" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich werde also nicht den Stab in die Hand nehmen, und meine Herren Mitbrüder um den Fleck weisen, so sie ihren Theil empfangen; obgleich übrigens die Absicht des Verfassers nie mühsam versteckt ist; denn Holzschnitte müssen sie sogar da deutlich machen, wo sie allenfalls noch dunkel wäre. - Ich zeige also nur an, was ganz öffentlich da steht. - <hi TEIform="hi">Die Berichtigung</hi> von Werthers Leiden, und die <hi TEIform="hi">Freuden und Leiden</hi> kommen ausdrücklich darinnen vor. - <hi TEIform="hi">Der Postreuter ohne Kopf</hi>, und an dessen Statt ein W [Wittenberg], ist so deutlich, daß man das Wort Altona nicht braucht, um das Räthsel zu erklären. - <hi TEIform="hi">Merku</hi>r und <hi TEIform="hi">Iris </hi>sind gleichfalls Personen des Dramas; und, wenn diese sogar für ihr Lob von Werthers Leiden Streiche leiden müssen, so kann man leicht denken, wie es den andern ergeht. - Zu zeigen, wie wenig uns die Satyre auf unser Amt und Stand kränkt, schreiben wir zur Probe den Karakter der Recensenten her:</p><lg xml:id="JG37796" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">So führt der Teufel ein Völklein her,</l><l part="N" TEIform="l">Das mir weit lieber im Ocean wär;</l><l part="N" TEIform="l">Sind ärger als Kosaken, Panduren, Kroaten,</l><l part="N" TEIform="l">Thun Feinden und Freunden erbärmlichen Schaden</l><l part="N" TEIform="l">Bellen und beißen, daß Gott erbarm,</l><l part="N" TEIform="l">Den in die Waden und jenen in Arm;</l><l part="N" TEIform="l">Haben von jeher das Privilegium</l><l part="N" TEIform="l">Zu schimpfen, ohne zu wissen warum. -</l></lg></div3></page>