<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="111" base="3.3.2.14.19.50"><div3 xml:id="JG37853" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Gothaische gelehrte Zeitungen, Gotha, 1775, 5. Julius.</head><p xml:id="JG37854" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ohne Benennung des Druckorts</hi> ist erschienen: <hi TEIform="hi">Etwas über </hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi"> und über die Freuden des jungen Werthers</hi>. Mögen sie doch reden, was kümmerts mich. <hi TEIform="hi"/>[von Christian August <ref target="BERTRAMCHRISTIANAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Bertram</ref>] 1775. 8. 48 S. (3 Gr.) Eine Rede, die in einer Gesellschaft abgelesen worden seyn soll: "Und kämen, meine Herren, noch zwanzig dergleichen Philister, sagt der Verf. zum Schluß, die Nesseln auf Werthers Grab streuten, so wollen wir edler und menschlicher denken, und dasselbe mit Rosen umpflanzen. Ihr, die ihr jemals auf gleich Art geliebt habt, oder noch lieben werdet, gewiß ihr thut ein Gleiches." Als ein Anhang folgt ein Gespräch zwischen einem Schulmeister und einem Naturforscher. Der Schulmeister redet den Naturforscher an, der aber gewisser natürlichen Ursachen wegen, ihn nicht anhören kann; als er wiederkommt, und ihm der Schulmeister seine Zweifel über Werthern eröfnet, antwortet ihm jener: "Das ist recht klug und alles wahr. Hat Er denn aber nicht gelesen, daß der arme Werther zu dieser Liebe gekommen, ohne vorher zu wissen oder zu vermuthen, daß es ihm so gehen würde? Da es aber einmal geschehen war, so konnte er sich nicht mehr helfen, und wurde endlich so kraftlos, daß er darüber in sein Unglück gerieht. Da ich zu Gaste ging, war ich auch nicht Willens zu purgiren, sondern ich wollte mich mit einem guten Freunde vergnügen und mit ihm essen. Allein es komm unverhoft eins aus dem andern etc."</p></div3></page>