<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="33" base="3.3.2.14.17.17"><div3 xml:id="JG37103" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Kayserlich-privilegirte Hamburgische Neue Zeitung [20. 8. 1773]</head><p xml:id="JG37104" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">133. Stück. Freytag, den 20. August, 1773.</p><p xml:id="JG37105" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gelehrte Sachen.</p><p xml:id="JG37106" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen mit der eisernen Hand. Ein Schauspiel. 1773</title>. Kaum erschien dieses vortrefliche Drama so hörten wir aus allen Ecken rufen Shakspeasch! [!] Shakspeasch! Wir trauen unsren Landesleuten zu, daß sie bey dieser Ausrufung das in Ansehung der Natur denken, was man in Ansehung der Moral-Philosophie denkt wenn man Sokratisch sagt; nicht aber Nachahmungen darunter verstehen. Des Verf. wegen machen wir diese Dinstinction nicht, denn sein Meisterstück läßt uns glauben daß er sich nicht sonderlich darum zu bekümmern gewohnt ist, ob man sein Werk durchgängig so schmecken wird, wie einem unverwöhnten Gaume, ein frisch an der Quelle geschöpftes Wasser schmekt, oder nicht.</p><p xml:id="JG37107" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir wollen uns nicht bey Excerpten aufhalten und statt dessen die Anmerkung machen, daß es uns geschienen als sey die gänzliche Hintenansetzung aller Regeln des Dramas, ein Beweis des größern Genies, wenn sie so aus den Augen gesetzt sind wie hier. Wir wenigstens sind von einem Orte zum andern gezogen und haben von einem Jahre ins andere zu leben angefangen ohne die Rauhigkeit der Wege noch die Beschwerlichkeiten eines so raschen Lebens zu fühlen. Mogten alle unsre jungen Dichter bey diesem Stücke lernen, daß der Brunnen, aus dem dieser vortrefliche Dichter geschöpft hat (die Natur) nicht zu erschöpfen sey. Wenn man nur den Deckel dieses Brunnens zu öfnen lernt.</p><p xml:id="JG37108" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Einigen Lesern wird es vielleicht unbekannt seyn, woher die Geschichte dieses Trauerspiels genommen ist; ihnen zu gefallen bemerken wir, daß Götze seine Abentheuer selbst beschrieben hat. Diese Geschichte ist unter dem Titel: Lebensbeschreibung Herrn Götzens von Berlichingen mit der eisernen Hand, eines zu Zeiten Kayser Maximiliani I. und Caroli V. kühnen und tapfern Reichs-Cavaliers zu Nürnberg 1731. gr. (. gedruckt worden und sehr lesenswerth.</p></div3></page>