<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="96" base="3.3.2.14.19.35"><div3 xml:id="JG37736" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Frankfurter gelehrte Anzeigen, Frankfurt am Mayn, 1775, 3. März.</head><p xml:id="JG37737" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Freuden des jungen Werthers, Leiden und Freuden Werthers des Mannes, voran und zuletzt ein Gespräch, bei Nikolai, 1775, 60 S. 8. [81]</hi></p><p xml:id="JG37738" rend="Prosatext" TEIform="p">Ehedem gab es unberufne Fortsetzer genug, die Kontinuationen von <hi TEIform="hi">Rabener, Klopstock, Kleist</hi> u.s.w. herausgaben. Aber von ganz andrer Gattung sind Fortsetzungen, wie die, die wir durch Nothankers Leben von der Wilhelmine bekamen, und wie diese hier, die vom Verf. des Nothankers herrührt. - Auf den ersten Anblick könnte es eine spöttelnde Parodie des kupirten Styls, der Elisionen u.s.w. scheinen; und auch trüge es noch immer bey, den Ruhm von dem Verf. der Wertherischen Leiden zu erhöhen. Denn Parodien, Nachahmungen, Fortsetzungen, Auslegungen, und dergleichen sind lauter Dokumente des allgemeinen Beifalls. Aber Herr <hi TEIform="hi">Nikolai</hi> hat sich gegen die, welche seine Absicht verkennen möchten, schon (S. 8) also verwahrt: "Hab' dir gesagt, daß ich 'n Autor bewundere, und sollt' nicht Werthers Karakter bewundern, der des Autors Meisterstück ist? Wer kann diesem feurigen edlen Karakter Bewundrung und Liebe, und seinem Schicksal, zumal wenn's so meisterhaft erzählt, so lebhaft dargestellt wird, seine Thränen versagen?" Man vergleiche damit die Lobsprüche, die (S. 18) dem Grade von Wahrscheinlichkeit ertheilt werden, den der Dichter erreicht hat. - Das Büchlein giebt uns eine Unterhaltung von der Art, wie wir uns oft selbst machen, wenn wir wachend träumen. Manchem Leser ist es so gegangen, wie manchem Zuschauer von französischer Weichlichkeit, der lieber dem Trauerspiele Romeo und Julie eine fröhliche Katastrophe gäbe. Er dachte, wie aber, wenn Albert großmüthig Lotten abgetreten hätte - dies geschieht hier wirklich - die Pistolen waren mit einer Blase voll Blut geladen. - Mit der Geburt eines Sohnes und Lottens Krankheit gehen bald wieder neue Leyden von Werther an. Er muß ein Amt annehmen, eine Wirthschaft wird zerrüttet, und dennoch trägt er dies alles mit größerer Gelassenheit, ja er gewöhnte sich zum Schmerz. Zuletzt aber wendet sich das Blatt und alles geht nach Herzenswunsch. - Der Dialog, der am Schluß steht, endigt sich so: "Hast traun recht, 'ch schieß mich nit."</p></div3></page>