<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="80" base="3.3.2.14.19.19"><div3 xml:id="JG37651" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="WAGNERWERTHER" TEIform="anchor"/>Heinrich Leopold <ref target="WAGNERHEINRICHLEOPOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Wagner</ref> (?), Rezension in: Frankfurter gelehrte Anzeigen, Frankfurt am Mayn, 1774, 1. November. </head><p xml:id="JG37652" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leipzig, </hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi"> II Theile 224 S. 8. in der Weygandischen Buchhandlung. [53]</hi></p><p xml:id="JG37653" rend="Prosatext" TEIform="p">"<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>? - ein sonderbarer Titel! - und von wem? -" Von wem? das könnt ich Ihnen wohl sagen, wenn ich mich berechtigt dazu glaubte, so aber mag ich nicht: - und wofür thät ichs? - Das Buch wird gesucht, gelesen, und geschätzt hie und da von einer sympathetischen Seele auch durchgefühlt werden - ohne daß es den Nahmen seines Verfassers zur Empfehlung nöthig hätte. - -  Muß nur, weil die Gelegenheit hier so schön ist, eine Grille, die ich mir in Kopf gesetzt habe, gestehen; 's ist diese: wenn ein berühmter Schriftsteller, der als Meister seiner Kunst den Beyfall des Publikums schon eingeerndet <hi TEIform="hi">ohne sich zu</hi><hi TEIform="hi">nennen</hi>, in der Folge, bey einem andern Geschenke, das er ihm macht, sich <hi TEIform="hi">öffentlich</hi><hi TEIform="hi">zum</hi><hi TEIform="hi">Verfasser</hi><hi TEIform="hi">bekennt</hi>, so werde ich allezeit mißtrauisch gegen sein Werk; ich kan dem Gedanken nicht widerstehn, der Hr. Papa hat vermuthlich die Gebrechen und Mängel seiner Geburt selbst eingesehen, er hat gefühlt, sie möchte verkannt werden, und aus Vorsicht läßt er sie unter dem salven Kondukt seines Namens ihre große Reise antreten: lacht wohl hinter drein noch selbst über die vielen Verbeugungen, Kratzfüße und Komplimenten, die dem halbgebacknen Ding aus Konsideration für den Hn. Papa von allen Seiten her gemacht werden. - Immer gilt diese Regel freylich nicht, aber doch sehr oft. Die <hi TEIform="hi">prosaischen u. poetischen Schriften</hi> von Hn. Wieland, <hi TEIform="hi">Schackespears theatralische Werke</hi> von Hn. Wieland übersetzt, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> ein Trauerspiel von Göthe mögen es beweisen. Eine Musarion, ein <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> empfohlen sich von selbst, und eben das wird auch gegenwärtiger Roman thun. So kurz er ist, so interessant ist er; und ist es doppelt, da er uns keine aus der Luft gegriffne Phantasien, sondern natürlich Handlungen mit ihren Triebfedern und Folgen vor Augen legt. Ein junger Hofnungsvoller Mensch, der, wenn er weniger Gefühl gehabt hätte, weniger Herz gewesen wäre, auf dem gewöhnlichen - freilich nicht sehr gereinigten Fußpfad dieses Lebens, noch manches schöne Jahr hätte hinschlendern können, der, wenn er es nicht schon war, die schönste Aussicht hatte, das zu werden, was in unserm verfälschten Wörterbuche glücklich heißt; dieser liebenswürdige Jüngling von der Natur mit Fähigkeiten zu jeder großen Handlung versehen, wird das Schlachtopfer seines zarten edlen Gefühls. Eine unglückliche Leidenschaft für ein Frauenzimmer, deren Besitz er nie hoffen konnte und doch öfters wünschte, setzte ihn täglichem innerem Kampf auf: seine bessre Seele behielt zwar immer die Oberhand, aber wie schwer ein solcher Sieg zu erfechten sey, kann nur der fühlen, der schon in ähnlichem Falle war. Der arme Werther! - und dennoch war sein Unglück noch nicht auf dem höchsten Gipfel. Ihn ganz zu Boden zu drücken mußte er auch noch verkannt werden. Er wurde nicht nur von den Schmeisfliegen, die die unschuldigste oft selbst die tugendhafteste Handlung zu beschmutzen bedacht sind, in falschem Lichte dargestellt, selbst Albert, Lottchens Gemahl verkannte seinen Freund, seinen Werther, war schwach genug, eifersüchtig zu werden und Lottchen zu tyrannisiren. Ein schröckliches Licht, daß unserm Werther aufgieng! noch schröcklicher seine Folgen! - Der Gedanke der Geliebten seiner Seele, obwohl ohne Vorsatz, mißvergnügte Tage bereitet zu haben, war zu niederdrückend, als daß ein Werther ihn hätte überleben können. Er zerbrach den Kerker, der seiner Seele zu eng war, und starb der gewissen Hoffnung sich mit Lotten in seligern Gefilden wieder zu finden. Armer, guter Werther! - Bedauernswürdige Charlotte! - <anchor xml:id="MOCHTNICHTALBERTSEYN" TEIform="anchor"/>Möcht nicht Albert seyn, um aller Welt Güter nicht! - -  Dies wäre ein schlecht hingeworfner Grundriß dieses vortreflichen Romans, wenn man anders eine Begebenheit in einem unterhaltenden und hinreißenden Ton geschrieben und von welcher nur der darstellende Theil - die Ausmahlung - des Dichters ist, einen Roman nennen darf. - Glücklicher Mann! der du mit Werthern <anchor xml:id="SYMPATHISIREN" TEIform="anchor"/>sympathisiren - fühlen kannst, daß er in <hi TEIform="hi">seinen</hi> Umständen, bey <hi TEIform="hi">seiner</hi> empfindungsvollen Denkungsart, gerade so handeln müssen, sey mir gegrüßet unter den wenigen Edeln! - Und du verehrungswürdige Schöne, die du mit Lotten den ganzen Werth unsers Werthers zu schätzen weist, die du seinem Andenken eine dich verschönernde Thräne zollt, mögest du doch in den Armen deines Gatten, jetzt oder in Zukunft, alle die Seeligkeiten einathmen, die Dein und mein unglücklicher Freund nur in der Ferne schimmern sah.</p></div3></page>