<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="239" base="3.3.2.14.27.10"><div3 xml:id="JG39818" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Göthens Schriften bei Himburg. Rezension in: Berlinisches Litterarisches Wochenblat, Berlin und Leipzig 1776, 27. Januar.</head><p xml:id="JG39819" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">D. Göthens Schriften. Zwei Theile, mit Kupfern und zweien niedlichen Titelvignetten von J. W. Meil, bey Christian Friedrich Himburg, 1775. 8. (auf holländisches Papier 2 Thlr. 4 gr. auf ordinair Schreibpapier 1 Thlr. 12 r.)</hi></p><p xml:id="JG39820" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Des Herrn <hi TEIform="hi">Göthens</hi> Schriften sind allgemein beliebt und bekannt; wir zeigen daher nur bloß an, welche in diesen Theilen enthalten sind. - <hi TEIform="hi">Im ersten Theil</hi>: 1) Die Leiden des jungen Werthers. 2) Götter, Helden und Wieland, eine Farce. <hi TEIform="hi">Im zweiten Theil</hi>: 1) Götz von Berlichingen mit der eisernen Hand, ein Schauspiel. 2) Clavigo, ein Trauerspiel. 3) Erwin und Elmire, ein Schauspiel mit Gesang. Die in beiden Theilen befindlichen Kupfer sind folgende: 1) Vor dem Titelblatt des ersten steht das Bildniß der Lotte von Hrn. <hi TEIform="hi">Chodowiecki</hi> gezeichnet und von Hrn. D. <hi TEIform="hi">Berger</hi> gestochen. Wir wiederhohlen hier alles, was bei diesem Portrait in verschiedenen öffentlichen Blätter zum Lobe dieser beiden berühmten Meister schon ist gesagt worden. In den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title> sind drei enthalten. Das dritte von <hi TEIform="hi">Chodowiecki's</hi> Erfindung ist das schönste. Es stellt Werthers Zimmer vor, worinn ein Schreibtisch stehet, über den Lottens Schattenbild hängt. Werther, der den unglücklichen Schuß gethan, liegt auf dem Bette; der Medicus, der alte Amtmann, Albert und ein Bediente, der das Licht hält, stehen um dasselbe. Die Stellung des Doktors, welcher zu erkennen giebt, daß alle Hülfe verlohren sey, ist vortreflich. Zum <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> ist ein Kupfer von Hrn. <hi TEIform="hi">Krügers</hi> Erfindung. Das Leichenbegängniß der Marie ist zum <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> von Hrn. <hi TEIform="hi">Chodowiecki</hi> gezeichnet. Clavigo, der den Deckel des Sarges abgeworfen, liegt auf demselben; aus seiner Brust rinnt das Blut, von dem beygebrachten tödtlichen Stich des Beaumarchais, zu dem er mit den Worten: <hi TEIform="hi">Ich danke dir Bruder! du vermählst uns</hi>; in die Höhe sieht. Das Kupfer zu Erwin und Elmire gleichfalls von diesem Meister gemahlt, bildet uns die liebliche Scene ab, wo Elmire voller Freude gelaufen kommt, und die Arie singt: <hi TEIform="hi">Es ist nicht weit</hi>! Dieses niedliche Stücke haben wir eigentlich der Madame <hi TEIform="hi">Karschinn</hi> zu verdanken; sie ließ es vom Hrn. <hi TEIform="hi">Chodowiecki</hi> mahlen, und soll damit der Mamsell <hi TEIform="hi">Hubern</hi> zu Berlin, welche, wie wir wissen, die Elmire so schön spielt, zu ihrem Geburtstage ein Geschenk gemacht haben. Die Dichterinn drückt sich in einem Schreiben an Hrn. <hi TEIform="hi">Jakobi</hi>, das in dem 4ten Bande der <hi TEIform="hi">Iris</hi> S. 58 und 59. stehet, folgendermaßen darüber aus: "Ich grüßte neulich unsern vortreflichen Zeichner, den <hi TEIform="hi">Chodowieckie</hi> in seiner neuen Wohnung. - Mann mit dem feinen und leichten Griffel, sagt ich, du könntest mir einen Gefallen thun. Mahle mir das liebende Mädchen, welches vom Hügel herunter geflogen kömmt, und ihren Geliebten sucht und singt: <hi TEIform="hi">Er ist nicht weit; er ist nicht weit</hi>. - Ja, sagte der Künstler, ja; morgen um diese Zeit sollst du sie haben. Es soll mein erstes Geschäft seyn in dieser Wohnung. - Ich gieng des andern Tages in eben dieser Stunde hin, und fand das himmlische Mädchen; fand das Bildniß der <hi TEIform="hi">Elmire</hi>, die der Dichter sich gedacht hatte: ein liebliches Mädchen im ätherfarbenen, fliegenden Gewand; alles ist Grazie, von herunterfließenden Haar bis auf den beflügelten Fuß; man will sie mit dem Auge verschlingen; man findet sie schöner, je länger das Auge daran heftet. Das wärmste Gefühl der süßen Erwartung, die ganze Wonne, die sich Elmire in der nächsten Minute verspricht; alles, alles ist ausgedrückt. Ihre verbreiteten Arme, ihre empor gerichteten Augen, alles redet Entzückung. Man sieht überdieß die kleine Eremitage, und das grüne Gebüsch umher, in lebendiger Anmuth. Sie sehen, sie hören, daß die Wahrheit aus mir spricht; und dieses Meisterstück ist auf einem ovalrunden Raum gemahlt, der nicht größer ist, als die Seite des Octav-Blättchens, auf welchem ich Ihnen itzt schreibe. Das Publikum wird's, in Kupfer gestochen, zum Geschenke bekommen, und sich eben so sehr freuen, als ich; denn seit der <hi TEIform="hi">Diana</hi>, für den König gemahlt vom Pinsel der <hi TEIform="hi">Terbusch</hi>, seit dieser Göttin sah ich kein Gemählde, dessen Anblick mich so bezauberte. Ich bin ganz voll davon, und möcht' es gern alle meine Bekannte sehen lassen; möchte gern, daß <hi TEIform="hi">Gleim</hi>, <hi TEIform="hi">Jakobi</hi> und <hi TEIform="hi">Göthe</hi> hier wären. Man spielt heute <title type="Goethewerk" TEIform="title">Erwin und Elmire</title>, und unsre <hi TEIform="hi">Huberinn</hi> wird ohnfehlbar noch feuriger, als sonst vom Hügel herabkommen, weil dies Gemählde ihr zuruft: Werde vollkommen, wie ich, und verdiene das Lob der Kenner des Schönen!" - Das Kupfer der <hi TEIform="hi">Elmire</hi> ist vor 4 gr., und das von der <hi TEIform="hi">Lotte</hi> vor 6 gr. auch einzeln bei dem Verleger dieser so prächtig gedruckten Göthenschen Schriften zu bekommen.</p><p xml:id="JG39821" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">*) Herausgeber: Christian August Bertram.</p></div3></page>