<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="209" base="3.3.2.14.23.22"><div3 xml:id="JG39005" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension der Berliner Aufführung in: Berlinisches Litterarisches Wochenblatt, Berlin und Leipzig, 1776, 30. März.</head><p xml:id="JG39006" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Vom hiesigen deutschen Theater.</hi></p><p xml:id="JG39007" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">März 13. - <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title><hi TEIform="hi">, S. [Schauspiel] vom Hrn. Göthe</hi>, zum erstenmal. Wir kennen die Schönheiten dieses Stücks, wir kennen auch seine Fehler. Man mag es noch so sehr gegen die Angriffe, die es schon von einigen Kunstrichtern erlitten, vertheidigen, so wird man doch nie den Charakter des <hi TEIform="hi">Fernando</hi> rechtfertigen können. Er bleibt unmoralisch - er revoltirt auf der Schaubühne eben so sehr als beim Lesen. Mehr als einen Zuschauer haben wir bei der Vorstellung im Parterre rufen hören: <hi TEIform="hi">Fernando ist und bleibt ein Bösewicht</hi>! Solche Charaktere sollte uns nie ein Dichter aufstellen, wenn er nicht will, daß die Schaubühne ihren heiligsten Endzweck verlieren soll. Alle verderbliche Neigungen werden auf dem Theater gemißbilliget. Daher müssen diejenigen Empfindungen, die ihrer Natur nach zum Guten und zum Bösen können angewendet werden, wie die Liebe, nach den Umständen, die sie entweder für Tugenden, oder für Verbrechen erklären, mit liebenswürdigen oder haßenswürdigen Farben geschildert werden. Dieß ist die unveränderliche Regel der Schaubühne, und ein Dichter, der dawider sündiget, kann unmöglich den Beifall der vernünftigen Welt, verlangen. - Unrecht finden wir es aber, daß man so sehr gegen den Ausgang dieses Schauspiels geschryen hat, denn sollte <hi TEIform="hi">Fernando</hi> seine Ausschweifungen, die einmal geschehen und nicht zu ändern waren, als ein rechtschaffener Mann endigen, so war wohl kein ander Ende möglich. "Wie so? KONNTE er nicht mit der <hi TEIform="hi">Cezilie</hi> fortgehen, so er anfangs willens war?" - Und <hi TEIform="hi">Stella</hi>, die ihm alles aufgeopfert, in Stich lassen? That er dieß, so blieb er in unsern Augen der verachtungswürdigste Mensch. Was hat sie verschuldet, (mit der <hi TEIform="hi">Cezilie</hi> zu reden) um eben die blühensten Jahre, die Jahre der Fülle, der reifenden Hofnung hinzutrauren, verzweifelnd am Abgrund hinzujammern? Geschieden seyn, von ihrer lieben Welt? - von dem, den sie so glühend liebt? - von dem, der sie - Da also <hi TEIform="hi">Cezilie</hi> so großmüthig ist, und <hi TEIform="hi">Fernando</hi>s Liebe mit einer anderen theilen will, so verliert <hi TEIform="hi">Fernando</hi> in etwas seine Schwärze, wenn er die <hi TEIform="hi">Stella</hi> auch behält. Denn un verlässet der Zuschauer den Schauplatz mit dem Gedanken, beider Wünsche sind erhört; er hat sie nun beide glücklich gemacht. Eine Folge hiervon ist freilich, daß <hi TEIform="hi">Fernando</hi> am Ende seiner Ausschweifungen noch glücklich wird, ohne es zu verdienen. Ein Fehler, den man den französischen Comicis sehr, und mit Grunde vorgeworfen und verwiesen hat; den man daher um so weniger nachahmen sollte - Das Stück konnte immer den Ausgang haben, ohne daß uns der Dichter, <hi TEIform="hi">Fernando</hi> als einen Bösewicht, zeigte; er konnte ihm im ganzen Stück als den rechtschaffensten Mann handeln lassen, der das Glück am Ende - wenn es anders ein Glück ist, zwei Frauen zu bekommen, vollkommen würdig gewesen wäre. Er hätte sich nur an der Geschichte des Grafen von <hi TEIform="hi">Gleichen</hi> halten dürfen. Dieser Graf hatte Entschuldigung, hatte Bewegungsgründe einer doppelten Heyrath, ja! sie ward ihm sogar zur Pflicht. Er verließ nicht muthwillig seine Gemahlin, um auf gut Glück in der Welt herumzustreifen, und sich einer andern in die Arme zu werfen, sondern ein Enthusiasmus für die Religion, der seinen Zeiten eigen war, trieb ihn an, wider die Ungläubigen einen Creuzzug mit beizuwohnen. - Doch seine Geschichte ist bekannt - kurz also, er war kein Bösewicht wie <hi TEIform="hi">Fernando</hi>. Oder wollte der Dichter dieß nicht, und wollte er doch den sonderbaren Ausgang beibehalten, so mußte er den <hi TEIform="hi">Fernando</hi> wenigstens so schildern, wie ihn der <hi TEIform="hi">Königsberger</hi> Rezensent angiebt. Dieser sagt: "Dafern nur irgend dieses Stück interessant werden sollte, so mußte der Charakter des <hi TEIform="hi">Fernando</hi> auf der allervortheilhaftesten Seite gezeigt werden, und dann mußte der Verfasser nachspüren den geheimsten Gängen des menschlichen Herzens, um es wahrscheinlich zu machen, es könn' irgend eine Situation seyn, in der der feurige, romantische Liebhaber sein Herz unter zwei Personen theilen und beiden mit gleicher Zärtlichkeit anhangen könne. Daß der Lüderliche seine angetrauete Hausfrau verlassen und neben ihr ein junges Mädchen debauchiren kann, ist eine Wahrheit, zu deren Erhärtung wir keines Drama bedürfen: daß eben dieser verarmte debauche zu seiner reichen Maitreße zurückkehrt, und daß er dann, wann er beides, Frau und Maitresse wiederfindet, auch beide, wenn nur anders sie wollen, behalten wird, das liegt auf der Oberfläche der menschlichen Seelen, wiederum so oben auf, daß es gar nicht verdramatisirt zu werden brauchte. Nur dieß war der Knote, <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, der brave, redliche <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, war fähig so durch seine Leidenschaften sich überwältigen zu lassen, daß er seine Frau verließ, und ein fremdes Mägdchen entführte, dann wiederum dieses verließ, und als in ihm Reue und Gewissen erwachten, beide zu gleicher Zeit mit sich vereinigte. Wäre dieß geschehen, wäre <hi TEIform="hi">Fernando</hi> bei allen Verbrechen, die uns so sehr wider ihn einnehmen so geschildert worden, daß sein guter braver, nur durch Leidenschaften unterdrückter Charakter überall hervorgeleuchtet hätte - kurz könnten wir so mit <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, wie mit Werthern sympatisiren, ja dann würde freilich die kalte Vernunft die Aufführung beider liebenden mißbilligen, aber unser Herz würde laut für sie sprechen, und dann könnte der Philosoph dieses Drama stets benutzen, daraus zu lernen, welch ein trotzig und verzagtes Ding das Herz des Menschen sey, und wie wenig Stimme der Vernunft und Ueberlegung das laute Gebrüll der Leidenschaften zu dämpfen vermögen. Aber so ist dieß gar nicht geschehen, und wie aus dem ausführlichen Detaille des Stücks zur Genüge erhellet, so erscheint <hi TEIform="hi">Fernando</hi> überall als der deklarirteste Debauche, der sich gar kein Gewissen daraus macht, Unschuld, Leben und Ehre des Mädchens, die ihn liebt, zu brechen, zu zerpflücken und sorglos am Wege hin zu verstreuen." So weit der Königsberger Recensent. - Von der Rechtmäßigkeit zwei Frauen zu haben, wollen wir hier nichts sagen; die Bigamie bleibt bey allen gesitteten Völkern Europens, worunter wir Deutschen von der Ehe wohl den ernstesten und delikatesten Begriff haben, immer etwas widriges. Sie ist unserm Clima entgegen, wider unsre Politik, wider unsern Nationalcharakter, auch im Ganzen genommen widers Naturgesetz. Doch aber können wir auch nicht mit denenjenigen einstimmen, die da sagen, der Verfasser habe durch seine <hi TEIform="hi">Stella</hi> der Bigamie das Wort reden wollen. Das nemliche Geschrey, welches man bei den Leiden des jungen Werthers erhob! da sollte er den Selbstmord haben verheidigen wollen. Nun fragen wir aber, ob ein Dichter, der uns einen lasterhaften Menschen auf der Bühne zeigt, ihn am Ende nicht bestrafen, sondern wohl gar glücklich werden läßt, ob ein solcher, sag' ich, dadurch das Laster selbst vertheidigen oder es wohl gar für kein Laster mehr halten will? Wie kann man dieß behaupten? Sehen wir in der Welt nicht oft das Laster gekrönet, und die Tugend unterliegen? Schildert uns nun der Dichter einen solchen Charakter, so will er damit weiter nichts sagen, als es gehe in der Welt so zu. Dieß ist aber freilich für ihn kein Befugniß, ihn auf die Bühne zu bringen, und wohl gar mit einem Schein des Beifalls vorzustellen. Wollte man dieß einräumen, so könnte man uns endlich Handlungen vorstellen, die an und vor sich natürlich und nicht schändlich sind, aber doch skandalös werden, so bald man sie öffentlich zur Schau stellet. Und so weit werden es denn wohl unsre neuen Dichter niemals treiben wollen; wenigstens möchten wir es uns sehr verbitten. Denn es ist eine längst bekannt und ausgemachte Sache, daß gewisse Handlungen, gewisse Charaktere von der Schaubühne ganz und gar ausgeschlossen bleiben sollten. Aus einem Gemälde der Liebe muß alles, was nach Ausschweifungen athmet, alles, was den Wohlstand beleidiget, verbannet seyn. - Wär's des Verfassers Wille gewesen, seinem Stück einen lehrreichern Ausgang zu geben, so waren zwei Wege da. Entweder mußte <hi TEIform="hi">Fernando</hi> in der Collision, darinn er sich auf einmal versetzt sahe, sein Leben auch als ein Bösewicht beschließen, und sich selbst ermorden - Und diese traurige Catastrophe würde den meisten behaglicher gewesen seyn - Oder - der zweite Weg - beide Frauenzimmer, <hi TEIform="hi">Cezilie</hi> und <hi TEIform="hi">Stella</hi> mußten noch erhabener, noch edeler handeln, und sagen: einen so schlechten Menschen, der uns beide betrogen hat, will keine von uns. Er mag ferner in der Welt herumstreichen, wie er bisher gethan hat - wir wollen von diesem Augenblick ein ander das seyn, was die Männer für uns hätten werden sollen. Wir wollen zusammenbleiben, und Gott um die Bekehrung unsers Betrügers bitten - Doch sey dieß alles gesagt, ohne Hrn. <hi TEIform="hi">Göthe</hi> etwas vorschreiben zu wollen; er mag machen, was er will, so wird immer aus allen seinen Arbeiten das Original, der große Geist hervorblicken. Wir haben dadurch weiter nichts als den Wunsch thun wollen, daß es ihm gefallen möchte künftig einen weniger paradoxen Weg zu betreten. Was könnte er alsdenn bei seinen Geistesgaben bei seiner Kenntniß des Menschen der Welt und den Wissenschaften für Nutzen stiften! - Von der Aufführung dieses Schauspiels künftig.</p></div3></page>