<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="203" base="3.3.2.14.23.16"><div3 xml:id="JG38967" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Berlinisches Litterarisches Wochenblatt, Berlin und Leipzig, 1776, 17. Februar.</head><p xml:id="JG38968" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title><hi TEIform="hi">. Ein Schauspiel für Liebende in 5 Acten von J. W. Göthen. Berlin, bei Mylius 1776. 8. (8 gr.)</hi></p><p xml:id="JG38969" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein neues Product der wirksamen Vorstellungskraft, und neue Gemählde des Ausdrucksvollen Pinsels des Verfassers. Ein paradoxes Geschenk, wofür ihm wenigstens die blauäugigen Blondinen den lebhaftesten Dank schuldig sind. Der Innhalt ist: <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, ein Officier, heyrathet aus Liebe die Cäcilia, lebet mit ihr in aller Zärtlichkeit und Treue sieben Jahr lang, und verlässet sie mit einer Tochter, aus lieber Langerweile, ohne ihnen einen Laut von sich zu geben. Hierauf verführet er eine zwote Person, Nahmens <hi TEIform="hi">Stella</hi>, lebet mit ihr fünf Jahre in zärtlicher Verbindung, und trennet sich auch stillschweigend von ihr, um in einer vermeynten Freyheit ohne Zweck und Absicht herumzustreichen. Nach drey Jahren lässet er es sich erst einfallen, seine acht Jahre lang verlassene erste Frau und Tochter, die inmittelst verarmt waren, wieder aufzusuchen, und, da er sie nicht findet, begiebet er sich auf den Weg, die zarte Geliebte zu überraschen. Er langet in eben dem Posthause an, wo die gesuchte Frau und Tochter unter fremden Nahmen abgetreten waren, leztere in Absicht ihre Tochter zur <hi TEIform="hi">Stella</hi> als Cammerjungfer zu bringen. Die Tochter speiset unerkannt mit ihrem Vater, wo nicht viel fehlete, er hätte ihr einen Liebesantrag gemacht. Auf dem Hofe der <hi TEIform="hi">Stella</hi> geschah endlich eine allgemeine Erkennung, und nach vielem Hin- und Wiederüberlegen, angebothenen und verworfenen Vorschlägen, endigt sich das Stück, wie die bekannte Geschichte des <hi TEIform="hi">Grafen von Gleichen</hi>, die dazu Gelegenheit gegeben hat. Ein Mann zwey Frauen. Ob dieses Schauspiel für Liebende dienlich sey, zweifeln wir. <anchor xml:id="INMITTELSTSINDDIECHARACTER" TEIform="anchor"/>Inmittelst sind die Character der blonden <hi TEIform="hi">Stella</hi> ausnehmend, und der Cäcilia hiernächst vorzüglich gut gezeichnet. Verschieden an Temperament und Jahren, ist die Liebe bald brausender, bald sanfter, bey beyden gleich zärtlich, beständig und rein, und die Güte des Herzens nach Maasgabe des verschiedenen Verhältnisses der Umstände verschieden nuanciret. Alles voll Geist und Leben nach ächter Natur.</p><p xml:id="JG38970" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Fernandos</hi> Liebe ist flatterhafte Wollust, verräth mehr Cörper als Geist, und - ist des Glücks nicht würdig. Seite 3. stehet statt <hi TEIform="hi">zeitig</hi> unrecht <hi TEIform="hi">beizeiten</hi>, und das Wort <hi TEIform="hi">Schwager</hi>, in Absicht auf den Postillon schicket sich besser in dem Munde eines Studenten als eines Standesmäßig erzogenen jungen Frauenzimmers. Seite 32. <hi TEIform="hi">Sie haben mich erstaunen machen</hi>, ist ein Gallicismus, so wie die Moralität des Stücks.</p></div3></page>