<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="135" base="3.3.2.14.19.74"><div3 xml:id="JG38082" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ZOLLNER" TEIform="anchor"/>Johann Friedrich <ref target="ZOLLNERJOHANNFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Zöllner</ref>, Lesebuch für alle Stände, 6. Theil, 1785</head><p xml:id="JG38083" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Aus: Fritz Adolf Hünich, Aus der Wertherzeit, Jb. der Slg. Kippenberg 4, 1924, S. 249-281.</p><p xml:id="JG38084" rend="Prosatext" TEIform="p">Göthe hat einen neuen Ton in seinen Leiden des jungen Werthers angegeben, der ohnmöglich ohne viele und also auch ohne viele schleche Nachahmer bleiben konnte. Er hatte die Leidenschaften in ihrer vollen Gewalt und in ihren feinsten Schattirungen studirt; er sah, wenn ich so sagen darf, das geheimste Spiel in dem Mechanismus der Seele. Sein Werther ist ein deutscher Jüngling von Kopf und Gefühl, wie es bei weitem nicht alle sind, die sichs dünken ließen, wenn sie sich einen blauen Frack und gelbe Unterkleider machen ließen. Er schreibt Reflexionen nieder, die das Gepräge des hellsten Kopfes und der wärmsten Empfindung an sich tragen, und durch die selbstgeschafne Sprache, worin er sie sagt, noch mehr gewinnen. Er ist Original in dem Gange der Geschichte und reißt den bezauberten Leser überall mit sich hin. Dies alles ist nicht zu leugnen, und wie hoch würde sein Rang unter allen seinen Nebenbuhlern seyn, wenn er nicht das Gift der Unzufriedenheit mit Gottes Welt und mit den Einrichtungen des bürgerlichen Lebens in das Herz der Leser hauchte, die noch nicht Festigkeit genug haben, um sich an besseren Ueberzeugungen fest zu halten. Wer kann es einer erfahrungslosen, noch nicht durchgeprüften, gefühlvollen Seele zum Lesen empfehlen? Nach Werthers Leiden sind viele Schriftsteller aufgestanden, die nicht einmal Kopf genug hatten, zu errathen, wodurch Göthe sein originelles Genie in einen solchen Ruf gebracht habe. Sie meinten Göthen zu seyn, wenn sie seine Sprache nachäfften, oder schwärmerische Gefühle lögen, oder den Selbstmord predigten; aber die Leser wandelten sich bald müde in ihrem kalten Mondscheine. <ref target="MILLERJOHANNMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Miller's</ref> Siegwarth verrückte einer Menge von jungen Mädchen die Köpfe. Sie wollten durchaus Marianen seyn, gafften in den Mond, und der erste beste Geck, der ihnen eine Albernheit vorsagte, muste ihr Siegwarth werden. Das ewige Winseln und Wimmern in allen seinen Romanen würde tausend Leserinnen um allen frohen Sinn gebracht haben, wenn seine Personen anstatt zu sagen: wir weinen, wirklich geweint hätten. Wetzel hat das Verdienst, daß er redlich der Überhand nehmenden Empfindsamkeit entgegen gearbeitet hat.</p></div3></page>