<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="34" base="3.3.2.14.17.18"><div3 xml:id="JG37109" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Frankfurter gelehrte Anzeigen. [20. 8. 1773]</head><p xml:id="JG37110" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nro. LXVII</p><p xml:id="JG37111" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Den 20. Aug. 1773.</p><p xml:id="JG37112" rend="Prosatext" TEIform="p">Maynstrom.</p><p xml:id="JG37113" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen mit der eisernen Hand, ein Schauspiel. S. 206. 8.</title> kostet im gelehrten Zeitungscomptoir 36 kr.</p><p xml:id="JG37114" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Titel: <hi TEIform="hi">Schauspiel</hi>, schreckte uns Anfangs, weil er uns eine von den langweiligen Zwittergeburten zu versprechen schien. Gleich auf den ersten Seiten sahen wir, daß es darinnen ziemlich bunt hergehen werde, aber wir vergassen unsern Aristoteles und weideten uns treflich. Die Menge frostiger Trauerspiele, die wir nach dem gewöhnlichen Leisten haben, hat seit einiger Zeit den Gedanken erweckt, obs nicht besser wäre den Leisten ganz wegzuwerfen. Aber wer wollte das Kind mit dem Bade ausschütten? Nur noch ein halb Dutzend <hi TEIform="hi">Emilia Galotti</hi>, und der Leisten soll schon wieder zu Ehren kommen! Aber eben so unrecht thaten die, welche den Poeten an das Brettergerüste binden, welche ihm untersagen wollten, in einem großen System von Gesprächen das geistige Auge zu weiden, ohne daran zu denken, ob es auch das körperliche werde genießen können. So lange die Schakespearianer ihre Gattung nur nicht ausschließungsweise die einzige nennen, so laßt uns an ihnen den Grundsatz ausüben, den jeder wahre Kritiker hegt, jeden in seiner Art zu schätzen! Die Philosophie hat dem Trauerspiele schon die Verse abdisputirt, sie hat die epischen Helden heraus demonstrirt, wird sie es nun auch gar von der Bühne jagen? Nein! <hi TEIform="hi">Galotti</hi> ist auch ein Schakespearisch Trauerspiel, im wesentlichen. Hier thut jemand noch Schakespearsform dazu. Form sey Form, und hätte der V. in chinesischer Form geschrieben, wir würden sein Genie schätzen müssen. Lieber noch zwanzigmal mehr Sonderbarkeiten, wie hier vorkommen, als das Alltagsgewäsche, das man in den deutschen Schauspielen verschlucken muß; als die Zuammenstoppelungen des Wiener Theaters u.s.w. Nennt diß Poem wie ihr wollt - von Götzens Belagerung an wird euch's warm ums Herz werden, ihr werdet im Thurme, unter den Bauern, und Zigeunergeschmeiße für ihn zittern, ihr werdet die Sonne anweinen, die den Sterbenden erquickt und ihm sein Freyheit, Freyheit! nachrufen[.] Götzens offnes Herz wird jeden für den ehrlichen Verbrecher einnehmen, wenn die Wellen der Trübsal über ihn zusammenschlagen. Sein junger Georg, ein Milchbruder des Knaben in der Hermannsschlacht, verdient, mit ihm im Tode vereint, verdient eine Thräne. Auch fehlts hier nicht am Schauderhaften! Adelheid, die Verführerin, die Ehebrecherin, die Betrügerin, die Mörderin! wenn uns das heimliche Gericht nicht beruhigte, sie würde unser Innerstes empören. Wir hassen sie doppelt, sobald wir Weislingen reden hören, dem es nur an Entschließung fehlt gut zu seyn, und den sie zum heuchlerischen Bösewichte macht. Diese Charaktere sind dem V. so vortreflich gelungen, daß wir sie in Leßingischer Form noch weiter ausgeführt lesen möchten. Ihr Liebhaber der Liebesepisoden, sehet hier die Liebe zwischen Marien und Weislingen, voll wahren Ausdrucks. Für die Scene zwischen Marien und dem vergiffteten Weislingen, gäben wir ein Dutzend französischer Trauerspiele. Unter den episodischen Scenen, wähle sich jeder nach Belieben, es sind ihrer zur Wahl genug. Die Träger der <ref target="LORENZO" targOrder="U" TEIform="ref">Lorenzodosen</ref> werden sich den Bruder Martin, die Freunde der Kinderscenen den jungen Karl wählen: Wir begnügen uns mit dem Doktor Juris an der Bischoffstafel. Unsterblicher Dank sey dem V. für sein Studium der alten deutschen Sitten. Man hat sie bisher immer nur in Hermannswäldern gesucht, aber hier sind wir auf ächtem deutschen Grund und Boden. Schon durch die Neuheit, dieses Versuches, sollte das Stück sein Glück machen. Die Reichshistorie der mittlern Zeiten ist freylich ein Ding, das wenige unsrer Poeten zu kennen die Ehre haben. Aber hierher, wenn ihr Helden, Deutsche, nicht aus der Luft gegriffene, Helden haben wollt. - Dieser V. hat sie, wie von Todten wieder auferweckt. Er wählte sich keinen Kaiser (Maximilian ist hier die unbeträchtlichste Nebenfigur) um nicht den gewöhnlichen Kothurn zu besteigen. - Auch die Sprache, ächtes Deutsch, kurz und nicht der Parenthyrsus des Ugolino, nicht die poetische Prose der Hermannsschlacht, natürlich und doch gedankenschwer. Nebst H. <ref target="ENGELJOHANNJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Engel</ref> kennen wir keinen angehenden Poeten, von dem der dramatische Dialog mehr hoffen könnte. Liebetrauts Bonmots und Franzens Schweinereyen kündigen an, was er auch in der Komödie leisten würde. (Nur in den ersten sechs Zeilen S. 57. haben wir gesuchte Wendungen gespürt.) Nicht Einfälle und Reden des Dichters, sondern Sprache der Natur findet man hier. Einige gehäufte Brachyologien, das Arschlecken u.d. können wir blos deswegen nicht leiden, weil sie zum Manierten gehören. Die Wegwerfung des Artikels ist oft affectirt. Die häufigen Apokopen sind wohl angebracht, weil die Scene in den Reichsländern liegt. Wir getrauten uns, mit geringer Mühe die Schauplatzveränderungen so zu reduciren, daß sich das Schauspiel aufführen ließe - Dem sey aber wie ihm wolle: Nil Germanis arduum!</p></div3></page>