<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="97" base="3.3.2.14.19.36"><div3 xml:id="JG37739" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Staats- und Gelehrte Zeitung des Hamburgischen unpartheyischen Correspondenten, Hamburg, 1775, 11. März</head><p xml:id="JG37740" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">"Ueber </hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi">. Gespräche. [von </hi><ref target="RIEBE" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Riebe</hi></ref>] <hi TEIform="hi">Berlin, bey Georg Jacob Decker, 1775." </hi></p><p xml:id="JG37741" rend="Prosatext" TEIform="p">War je ein Mann eingeweiht mit der fruchtbarsten Fülle des Geistes, bereichert mit geläuterten Kenntnissen und allen Grazien einer <hi TEIform="hi">Leßingschen</hi> Schreibart, <hi TEIform="hi">Göthens</hi> Antagonist und Freund zugleich zu seyn, so ist es gewiß der gelehrte Herr Verfasser dieser Gespräche. Sie athmen die reine Philosophie einer Seele, die aus den Quellen der alten geschöpft, den klaren Nectar richtig sehender Weltweisen eingesogen, und ihre tiefen Raisonnements aus dem Archiv der Ueberzeugung hervorgeholet hat. Wohl denen, welche Menschen sind! <hi TEIform="hi">Werthern</hi> beweinen! aber auch mit unserm Philosophen seine Schwäche nicht für Tugend halten. - Diese Gespräche sind männlich; hier ist kein fades Vernünfteln; kein schön gesagter Trugschluß, der so leicht und sicher das unbewaffnete Herz überrascht; hier spricht nackte Wahrheit, - und was nun auch die begeisterten <hi TEIform="hi">Wertherinnen</hi> denken: hier nimmt man Rücksicht auf die Religion, Rücksicht auf eine letzte gute Handlung der unsterblichen Seele auf Erden. - -  Wir haben fast nicht eine Stelle in diesen Gesprächen gefunden welche schwankend wäre, nicht die Kapelle aushielt, nicht den geraden Gang des reif überlegenden Mannes gieng. Möchten sie doch alle Jünglinge lesen, welche <hi TEIform="hi">Werthern</hi> aus trunkener Enthusiasterey zu einem Märtyrer, und dadurch sich selbst zu unseligen Schlachtopfern erschrecklicher Grundsätze machen! Gesetzt nun endlich auch: Trug-Philosophie und Schein-Raisonnement überwältigten die leicht anzusteckenden Jünglinge; so müsse sie doch noch zu rechter Zeit - der mächtige Gedanke erschüttern: <hi TEIform="hi">Gott ist Herr über mein Leben, und wehe mir! wenn ich Gott vorgreife.</hi> - </p></div3></page>