<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="130" base="3.3.2.14.19.69"><div3 xml:id="JG38031" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="BLANCKENBURGWERTHER" TEIform="anchor"/>Christian Friedrich Blanckenburg, Rezension in: Neue Bibliothek der schönen Wissenschaften und der freyen Künste, Leipzig, 1775, 18. Band, 1. Stück, S. 46-95. </head><p xml:id="JG38032" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vgl. dazu den <ref target="SIEHATTENAUF" targOrder="U" TEIform="ref">Brief Weißes</ref> an Blanckenburg.</p><p xml:id="JG38033" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi">. Leipzig, in der Weygandschen Buchhandlung, 1774. Zwey Theile, zusammen 214 S.</hi></p><p xml:id="JG38034" rend="Prosatext" TEIform="p">[Christian Friedrich von <ref target="BLANCKENBURGCHRISTIANFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Blanckenburg</ref>] Obgleich alle unsre Leser hoffentlich diesen ausserordentlich rührenden <hi TEIform="hi">Roman</hi> (denn nur <hi TEIform="hi">dafür</hi>, glauben wir, dies Buch ansehen zu müssen,) bereits kennen, so werden wir ihnen dennoch den Inhalt desselben hier vorlegen, nicht um sie an die bloßen Begebenheiten zu erinnnern, sondern mit ihnen zu untersuchen, welch <hi TEIform="hi">Verhältniß</hi> sich zwischen diesen Begebenheiten und dem Charakter der handelnden Personen befindet, und auf welche Art also die Katastrophe herbey geführt worden ist? - -  Indem hierdurch die feine dichterische Behandlung dieser Geschichte ins Licht gesetzt werden wird, erhalten unsre Leser zugleich Gelegenheit, ihren Werth und Unwert, worüber so viel und so mancherley gestritten wird, desto richtiger zu beurtheilen. Wenn es gewiß ist, daß unsre Art zu denken und zu empfinden, nur die Wirkung aller der Zufälle und Begebenheiten seyn kann, vermöge welcher wir vielmehr so, als anders gebildet worden sind: so ist es zu richtiger Beurtheilung unsrer Handlungen notwendig, jene Begebenheiten und Zufälle, und das Verhältniß, das sich zwischen den, durch sie erhaltenen Vorstellungen und Empfindungen, und der, aus diesen erfolgten That befindet, so anschauend als möglich vor sich zu sehen. Im menschl. Leben wird uns dieser Anblick nie, oder höchst selten nur, an uns zum Theil; aber das Genie, in seinen Werken, verschafft uns oft das Schauspiel einer Reihe in einander gegründeter Begebenheiten und Empfindungen, und weidet uns zugleich dadurch auf die, dem menschlichen Geist anständigste und reizendste Art, - an dem Anblick von Vollkommenheit. - </p><p xml:id="JG38035" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Entwicklung der Leiden des jungen <hi TEIform="hi">Werthers</hi> kann noch einen andern Nutzen haben. Sie kann vielleicht junge Dichter manches über ihre Kunst, über Verbindung, Anordnung und Ausbildung dichterischer Charaktere und Werke lehren, - so wie sie uns Gelegenheit geben wird, zu richtiger Abwürdigung solcher Produkte überhaupt, einige Punkte aufzuklären und festzusetzen. Wir verlangen indessen nicht, den jungen Werther auf jeden Schritt zu begleiten, den ihn sein Freund (wir sagen nicht <hi TEIform="hi">Dichter</hi>, fest überzeugt, daß wir den Verfasser dieser Schrift nicht höher ehren können, als durch <hi TEIform="hi">jenen</hi> Titel,) auf das Ziel zu thun läßt. Wir würden sonst jeden Brief kommentiren müssen, weil fast jeder ein besonderes, nothwendiges Glied der Kette ist, die Anfang und Ausgang dieses Werks zusammenhält.</p><p xml:id="JG38036" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Begebenheiten, von welchen der junge <hi TEIform="hi">Werther</hi> ein so mitleidenswürdiges Opfer wird, sind, - eine unglückliche, eigentlich unbefriedigte, am Ende gar strafbare Liebe, - und dann eine Kränkung seiner Ehre; und mit diesen Hauptumständen sind andere aus der um ihn her angenommenen Lage entstandene kleinere Zufälle verknüpft. <hi TEIform="hi">Wie</hi> hat nun der Dichter diesen Mann gezeichnet? und welche Mittel hat er gebraucht, um uns mit ihm bekannt zu machen? - Wenn wir das Buch öffnen, und (S. 7) lesen: "Die Einsamkeit ist meinem Herzen köstlicher Balsam in dieser <hi TEIform="hi">paradisischen Gegend</hi>, und diese Jahrszeit der Jugend wärmt mit aller Fülle mein oft schauderndes Herz. Jeder Baum, jede Hecke ist ein Straus von Blüten, und man möchte zum Mayenkäfer werden, um in dem Meer von Wohlgerüchen herum zu schweben, und alle seine Nahrung darin finden zu können," - oder (S. 8) den jungen <hi TEIform="hi">Werther</hi> "sehen, in dem verfallenen Kabinetchen eines Gartens, Thränen dem Andenken des Mannes opfern, dessen fühlendes Herz der edle Jüngling in dem Plan dieses Gartens erkannte, und dessen Lieblingsplatz eben dieses Kabinetchen war;" - oder (S. 9) ihn erzählen hören: "wenn das liebe Thal um mich dampft, und die hohe Sonne an der Oberfläche der undurchdringlichen Finsterniß meines Waldes ruht, und nur einzele Strahlen sich durch das innere Heiligthum stehlen, und ich dann im hohen Grase, am fallenden Bache liege, und näher an der Erde tausend mannichfaltende Gräsgen mir merkwürdig werden, - wenn ich das Wimmeln der kleinen Welt zwischen Halmen, die unzähligen, unergründlichen Gestalten, all der Würmgen, der Mükgen näher an meinem Herzen fühle, und fühle die Gegenwart des Allmächtigen, der uns all nach seinem Bilde schuff, das Wesen des Allliebenden, der uns in ewiger Wonne schwebend trägt und erhält. Mein Freund, wenns denn um meine Augen dämmert, und die Welt um mich her, und Himmel ganz in meiner Seele ruht, wie die Gestalt einer Geliebten; dann sehn' ich mich oft und denke: ach könntest du das wieder ausdrücken, könntest du dem Pappier das einhauchen, was so voll, so warm in dir lebt, daß es würde der Spiegel deiner Seele, wie deine Seele ist der Spiegel des unendlichen Gottes. Mein Freund, - aber ich geh darüber zu Grunde, ich erliegte unter der Gewalt der Herrlichkeit dieser Erscheinungen:" -  Wenn wir dieses Leben, müssen wir nicht einem Mann von sehr, sehr lebhaften Empfindungen und höchst, höchst warmen Herzen hieran erkennen? - Die Jahreszeit und der Schauplatz und die Einkleidung der Geschichte scheint uns vortreflich gewählt, um diesen Charakter in Handlung zu setzen. Die Scene öffnet sich im Frühling, daß das warme Herz, wenn alles um uns herum ein neues Seyn und Wesen empfängt, und Leben in alle Theile der Schöpfung dringt, mit einem Wort, daß im May dieses Herz vorzüglich erwärmt, und seine Empfindungen hervorgetrieben werden, wachsen, sich verbreiten und blühen, lehrt uns alle die Erfahrung, eben so wie das, daß der Anblick einer lachenden Landschaft und <hi TEIform="hi">paradiesischen</hi><hi TEIform="hi">Gegend</hi> um uns her, uns mächtiger hervorlocket, als der Anblick einer dürren Heide und eines nackten versengten Gefildes. Aber ausser allen diesem, bereiten die Eindrücke dieser Dinge auch vorzüglich einen Boden zu, in welchem Liebe tiefe, sehr tiefe Wurzeln schlagen kann: Natur und Dichter und Moralisten lehren uns die Gefährlichkeit des blühenden <hi TEIform="hi">Frühlings</hi> für Herz. -  - Und wie konnte der Dichter den Mann, der nichts war und seyn sollte, als Gefühl, besser in Handlung setzen, das heißt, wann konnten alle seine Eigenschaften thätiger seyn, und uns also anschauender dargelegt werden, als wann dieser Mann sein Herz reden und sich ergießen läßt? Und gegen wen kann er dieß; oder gegen wen sonst kann er es, als gegen seinen <hi TEIform="hi">Freund</hi>? - Daher dünkt uns hier die Wahl der Einkleidung in Briefen, dem Manne, der sie schreibt und was er schreibt, und schreiben soll, so wohl angemessen, daß wir diesen Roman für einen der ersten halten, dem diese Einkleidung ganz zupasse. Der Dichter wollte uns, - wie vielleicht jeder Dichter in dieser Gattung von Gedicht es sollte - die <hi TEIform="hi">innre</hi> Geschichte eines Mannes geben, und wie aus der Grundlage seines Charakters allmählig seine Schicksaale sich entwickeln, und <hi TEIform="hi">wurden</hi>; und <hi TEIform="hi">Werther</hi> durfte (zumal gegen seinen Freund,) sein Inneres aufdecken, - und war fähig dazu, - und oft in der <hi TEIform="hi">Nothwendigkeit</hi> seine Empfindungen auszuschütten. Aber aller dieser innern Wahrscheinlichkeit möchte vielleicht diese Einkleidung bedürfen, wenn der Vorzug, den sie hat, uns die That selbst zu zeigen (an Statt, daß wir in dem erzehlenden Dichter nur die Beschreibung davon hören), ein wahrer zweckmäßiger Vorzug bleiben soll. -</p><p xml:id="JG38037" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aus dem Stamm und der Grundlage des Wertherischen Charakters hat der Dichter verschiedene Neigungen und Eigenschaften aufschießen lassen, wie sie vorzüglich daraus heraufwachsen konnten und mußten, damit wir das ganze, vollständige Gewächs, mit allen seinen Zweigen verbreitet, nach allen seinen Seiten, in seiner ganzen Rundung und Masse vor uns hätten. <hi TEIform="hi">Vollständige</hi> Darstellung von Charaktern ist für den Ruhm des Dichters, für die Dauer seines Werks, und für das Vergnügen der Leser gleich sehr vortheilhaft. - -  So ist W. unter andern Maler.*) Daß ein fühlendes Herz, von den Schönheiten der Natur um sich her berauscht, seine Empfindungen auszudrücken suche, daß es, so zu sagen, Nothgedrungen sey, sich diesem Triebe zu unterwerfen, das lehrt uns die Natur der menschlichen Seele, und die Geschichte aller großen Dichter und Künstler. - <hi TEIform="hi">Werthern</hi> zum <hi TEIform="hi">Dichter</hi> zu machen, war vielleicht mißlich, weil wir ihn alsdann auch als Dichter sehen wollten, und der Wahrheit der Täuschung wegen, sehen mußten, und bey dem Zwange der Dichterey, es vielleicht schwer seyn würde, alle die Wärme des Ausdrucks, und alle die Eigenthümlichkeit seines Geistes in ein Gedicht hinein zu legen. -</p><p xml:id="JG38038" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Solche</hi> Wärme des Herzens, wie wir sie in W. schon gesehen haben, wird zwar wenig Menschen zu Theil; aber bey dem, der sie einmal erhalten hat, sind die Wirkungen davon, wenn sie nicht durch äußern Zwang zurückgehalten werden, sehr natürlich diese, daß, da unter Menschen und Vergnügungen und Geschäften mit<hi TEIform="hi"/>ihnen, sein empfindsames Herz eben so leicht und leichter noch beleidigt, als befriedigt, und wenn es sich, seiner Natur nach öffnet, um Beschäftigung und Nahrung zu erhalten, durch jedes unzeitige und heftige Berühren gezwungen wird, sich wieder zu schließen, weil die verschiedenen Leidenschaften der übrigen Menschen aus seinem Zirkel, indem sie auch ihre Genugthuung suchen, darauf treffen müssen, und seiner größeren Empfindsamkeit jeder Drang und Druck ein empfindlicher Stoß sein muß. - Die Folgen hiervon, sagen wir, sind natürlich diese, daß ein Mann mit solchem Herzen, sich, so oft er nur kann aus jedem Zirkel des geselligen Lebens, in welchem die Menschen sich bis an ihn heran drängen und kommen können, und aus allen Geschäften herauswickeln, und zu solchen Gegenständen wenden wird, wo er Nahrung und Befriedigung suchen darf, ohne Furcht, daß er sich alle Augenblick wieder werde zusammen ziehen müssen: das heißt dahin, wo er sich<hi TEIform="hi"> an </hi>Dingen vergnügen kann, ohne daß er sich <hi TEIform="hi">mit</hi> ihnen, und sie sich <hi TEIform="hi">mit ihm</hi> verwickeln dürfen und können. Beyspiele hierzu würde man in manchem Kloster, in mancher Einsiedeley antreffen. Wir wollen deswegen gar nicht behaupten, daß Trennung von Menschen, und Geschäften mit ihnen, fürs Ganze, und für uns selbst <hi TEIform="hi">gut</hi> sei; die vielen Bande, vermöge welcher die allermehresten Menschen an die Gesellschaft herangezogen und festgeknüpft werden, beweisen es, daß, wann ein Mann, mit dem empfindsamsten Herzen, einmal in den Zirkel des geselligen Lebens hinein <hi TEIform="hi">gezwängt</hi> ist, Gewohnheit und Uebung ihn endlich abhärten, und das, was ihn sonst schmerzlich anfiel, oder doch seinem Gefühl widerlich war, erst erträglich, und endlich gar behaglich und angenehm machen; aber wir glauben auch, daß man es für sehr möglich, und höchst wahrscheinlich und natürlich halten müsse, wann solch ein Mensch, in einer freyen Lage, das für seine Empfindungen passendere und ihm genugthuende Geschäft allen übrigen vorzieht. - Der Dichter hat seinen Freund auf diese Art handeln lassen; und die Gründe dazu werden wir in der Folge finden. - <hi TEIform="hi">Geschäftig</hi> und <hi TEIform="hi">thätig</hi> ist der junge <hi TEIform="hi">Werther</hi> wirklich nur bey Scenen <hi TEIform="hi">ländlicher</hi> Einfalt und Unschuld und <hi TEIform="hi">natürlicher</hi> Schönheit. Fast alle seine Briefe enthalten nichts, als die Beweise hiervon. Und die Wirkung dieser Dinge auf seinen Geist, wird uns durch seinen, beinahe ausschließenden Geschmack für <hi TEIform="hi">Homer</hi>, höchst anschaulich gemacht. Denn der Mann, der von sich sagen konnte: (S. 11) "Wenn ich so da sitze (am Brunnen) und die Mägdchen kommen denn aus der Stadt, und holen Wasser, das harmloseste Geschäft und das nöthigste, das ehemals die Töchter der Könige selbst verrichteten, so lebt die patriarchalische Idee so lebhaft um mich, wie sie alle diese Altväter am Brunnen Bekanntschaft machen, und freyen, und wie um die Brunnen und Quellen wohlthätige Geister schweben. O der muß nie, nach einer schweren Sommertags Wandrung sich an des Brunnens Kühle gelabt haben, der das nicht mit empfinden kann". - <hi TEIform="hi">Der</hi> Mann <hi TEIform="hi">muß</hi> sich gleichsam im <hi TEIform="hi">Homer</hi><hi TEIform="hi">zu</hi><hi TEIform="hi">Hause</hi> finden. -</p><p xml:id="JG38039" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn die Beschäftigung mit Gegenständen und Schönheiten der Natur vorzüglich die Folge, gleichsam die Wirkung einer großen Empfindsamkeit ist: so muß der Genuß dieser Schönheiten, es sey nun im <hi TEIform="hi">Homer</hi>, oder in der Natur selbst, oder wo es wolle, diese Empfindsamkeit wieder vermehren; denn sie kann nur Genugthuung und Befriedigung durch das erhalten, was <hi TEIform="hi">Nahrung</hi> für sie ist. Auf diese Art wachsen und <hi TEIform="hi">werden</hi> alle unsre Neigungen. Zwar wird der Hang für einzele Gegenstände ihrer Genugthung, durch den Besitz derselben vermindert; aber dieß ist nichts weniger als Verminderung der Neigung überhaupt. Die Wirkung einer vorhergehenden Ursache wird immer Ursache der folgenden Wirkung in der Natur, und so auch in diesem Werk. Und dieß fortgehende <hi TEIform="hi">Werden</hi> des einen aus dem andern ist <hi TEIform="hi">Handlung</hi>. -</p><p xml:id="JG38040" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die immer mehr wachsende und werdende Empfindsamkeit muß in der Folge auch immer stärkere Nahrung zu ihrer Befriedigung suchen, und wenn sie solche nun nicht erlangt, indem sie nach ihr seufzt, und greift: so wird aus Sehnsucht endlich sanfte Schwermuth. Und die blickt aus <hi TEIform="hi">Werthern</hi> auch vom Anfang an heraus. Zwar sagt er buchstäblich nichts von Schwermuth; aber wenn sie <hi TEIform="hi">Charakterzug</hi>, wie billig seyn sollte, und W. schwermüthig ist, - weil er es ist, und nicht, weil er es seyn <hi TEIform="hi">will</hi>, oder seyn <hi TEIform="hi">soll</hi>: so konnte und durfte er nichts davon erzehlen. Alle Menschen sind es gelegentlich und vorübergehend; und die müssen es denn auch selbst <hi TEIform="hi">wissen</hi>, daß sie es sind. - Aber wenn W. das <hi TEIform="hi">sich</hi><hi TEIform="hi">vergessen</hi> nennt, (S. 14) wann er sich mit <hi TEIform="hi">Menschen</hi><hi TEIform="hi">freut</hi>: so ist das die wahre und die kräftigste Bezeichnung dieses Zustandes für ihn: es ist Handlung des Schwermüthigen. Der Raum fehlt uns, diese so wahre Stelle, und mehrere, die zum Zeugniß dienen könnten, als (S. 18. 25.) anzuführen; wir begnügen uns an einer seiner Betrachtungen übers Menschengeschlecht: "Die meisten verarbeiten den größten Theil der Zeit, um zu leben, und das Bisgen, das ihnen von Freyheit übrig bleibt, ängstigt sie so, daß sie alle Mittel aufsuchen, um's los zu werden. <hi TEIform="hi">O Bestimmung der Menschen</hi>!" Wie viel drückt nicht dieser einzige Ausruf, an dieser Stelle, aus! - Und die Folgen dieser Schwermuth, wenn sie nicht gestillt wird, wenn sich gar kein genugthuender Gegenstand der empfindsamen, sehnenden Herzen darstellt, wird es nicht für das süsse Gefühl von Freyheit im Herzen, und daß man diesen Kerker verlassen kann, wann man will, (S. 19) am Ende sein müssen? Man denke sich den Zustand eines ganz unbefriedigten Herzens. Wir wollen W. gar nicht rechtfertigen; wir reden nur von <hi TEIform="hi">dichterischer</hi> Wahrheit. - Doch das mehrere hierüber in der Folge! - Aber aus diesen schwachen, vorläufigen Aufschößlingen des Wertherischen Charakters können wir zum voraussehen - (und Dank dem Dichter auch für diese, Natur und Wahrheit so getreue, und das Genie bezeugende Ankündigung!) - welche Früchte er hervorbringen muß, wann einst kräftigere Ursachen, als bis jetzt wirksam waren, ihn treiben, und wie zweckmäßig für den Ausgang der Dichter die Grundlage des Charakters gemacht, und seine Empfindsamkeit aufs höchste getrieben habe.</p><p xml:id="JG38041" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß nicht <hi TEIform="hi">Werthers</hi> höchst warme Empfindungen noch eine Genugthuung erhalten können, wenn sich ein Gegenstand findet, welcher ihnen mehr Beschäftigung giebt, als die bis jetzt auf sie wirkenden Ursachen, ist sehr natürlich. <hi TEIform="hi">Werther</hi> selbst wußte dieß schon, und vielleicht wurde dadurch seine Sehnsucht nur vermehrt. "Ach, daß die Freundinn meiner Jugend dahin ist," ruft er (S. 15) aus, "ach, daß ich sie gekannt habe! Ich würde zu mir sagen: du bist ein Thor! du suchst, was hienieden nicht zu finden ist. Aber ich habe sie gehabt, ich habe das Herz gefühlt, die große Seele, in deren Gegenwart ich mir schien mehr zu seyn, als ich war, weil ich alles war, was ich seyn konnte. Guter Gott, blieb da eine einzige Kraft meiner Seele ungenutzt, konnt ich nicht von ihr all das wunderbare Gefühl entwickeln, mit dem mein Herz die Natur umfaßt" u.s.w. - Aber wenn nur, um uns so auszudrücken, ein <hi TEIform="hi">lebender</hi> Widerhall seiner Empfindungen ihnen größere Kraft und Thätigkeit geben könnte: so kann dieser auch nur von einer Person her erschallen, deren Empfindungen ähnlichen Ton, durch ähnliche Nahrung mit ihm erhalten hatten. - Wir wissen, daß W. schon bey unbeseelten Scenen der Natur und Abbildungen patriarchalischen Lebens glühete, und daß seine Einbildungskraft sich Vorstellung davon, zur Nahrung seines Herzens erschuff; und sein erster Blick auf Lotten ist ein Augenblick, in welchem er sie süsse Träume seiner Art, in Leben und Wirklichkeit bringen sieht. (S. 30) Auch öffnet diese, so <hi TEIform="hi">zweckmäßig</hi>e Erscheinung Lottens sogleich sein Herz; er muß sich im Seinen und unter den Seinen, mit allem Wohlgefallen des ersten Augenblicks dieser Entdeckung zu finden glauben. Und mit jedem Worte der folgenden <hi TEIform="hi">Unterhaltung</hi> auf dem Wege zum Tanz, muß Lotte einen Schritt tiefer in dies eröffnete Herz hineindringen, da W. nun erkennen kann, daß sie nicht bloß, dem äussern Scheine nach, zu seiner Familie gehöret. Der Dichter hat ihre Erziehung, ihr ganz Geschäft und Lage so angenommen, daß die Wirkung dieser Ursachen ein <hi TEIform="hi">Kind der Natur </hi>seyn mußte. - Die folgenden Umstände, unter welchen W. Liebe noch mehr aufkeimt, Musik und Tanz, scheinen uns diesem Zwecke eben so gut zu entsprechen, als die erste Unterhaltung. Unter dem Geräusche jener Umstände konnte <hi TEIform="hi">einem Werther</hi> von Lottens Geist und Herz nicht so viel hörbar werden, daß er sie für seine eigene zu erkennen vermochte; aber, ausser der allgemeinen Beförderung, die die Liebe durch die Wärme erhält, die Tanz und Musik uns geben, waren sie nothwendig das Herz, das anfieng (S. 19) "sich seine Welt aus sich selbst zu bilden," ganz von dieser Welt weg zu locken, und die Bedenklichkeiten zu betäuben, die aus der Nachricht von Albertens Versprechung mit Lotten entstehen mußten. - Wenn wir nicht den Raum zu schonen hätten: so würden wir den Beytrag des glänzenden Schauspiels der Natur nach dem Gewitter, und verschiedener Vorfälle bey dieser Lustbarkeit mehr zum Anwachs dieser Liebe näher entwickeln; die Leser werden die kleinsten Umstände, wenn sie solche untersuchen wollen, von Bedeutung, und alles dem Charakter der handelnden Personen, und dem Zweck mit demselben so vortreflich angemessen finden, daß, wer mit ähnlichem Herzen, und in ähnlichen Umständen, behaupten könne, er würde doch nicht vergessen haben, daß Lotte schon Braut sey, entweder <hi TEIform="hi">Sokrates</hi> oder <hi TEIform="hi">Tartüffe</hi> seyn, - oder wer W. zum Verbrecher machen kann, die Geschichte der Entstehung dieser Liebe, und <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Charakter nicht recht gefaßt haben, oder Liebe gar nicht kennen muß. Ein Mann mit lebendigem Gefühl von Unschuld, und mit unbefangenem, und daher desto wärmeren Herzen, scheint uns beym Wohlgefallen an irgend einem Geschöpf nicht sogleich Strafbarkeit ahnden, - das heißt, mit andern Worten, einen Plan zur Ausführung dieses Wohlgefallens anlegen zu können; eines streitet mit dem andern. Der Mann aber, der nichts als <hi TEIform="hi">Begierden</hi> hat, behält Zeit und innere Ruhe genug übrig, um gewahr zu werden, daß er unrecht begehrt, so bald er das, was er fühlen <hi TEIform="hi">kann</hi>, für eine Person empfindet, die seine Begierden nicht mehr stillen darf: und von diesem können wir auch, mit Recht Ueberlegung fodern.</p><p xml:id="JG38042" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">An sehr vielen kleinen Ausbrüchen ist es am sichtbarsten, daß <hi TEIform="hi">Werthers</hi><hi TEIform="hi">Herz</hi> durch Lotten durchaus Leben und Thätigkeit erhalten hat. Er kann sich mit einem ihrer Blicke, mit dem Schall eines Worts, das sich auf sie bezieht, (S. 62. 63) beschäftigen. - Und dieses Leben muß durch alles, was Lotte sagt und thut, und durch die Gesellschaften, Oerter und Gegenden, wo W. sie sieht, mehr Kraft und Stärke, und festere Wurzeln erhalten: so passend ist alles für den Charakter <hi TEIform="hi">Werthers</hi> gewählt. Aber auch zum Beweise dieser Bemerkung, fehlt uns der Raum; Leser von Herz und Geist werden ihn aber selbst, und gleich viel Unterricht und Vergnügen in diesem Geschäfte finden, es sey, daß sie es als Menschen, oder als Dichter unternehmen. -</p><p xml:id="JG38043" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Je lebendiger <hi TEIform="hi">Werther</hi> seine Neigung für Lotten fühlt, je deutlicher er anfängt, in ihren Augen wahre Theilnehmung für ihn zu lesen, und je <hi TEIform="hi">mächtiger</hi> er folglich auf sie hingezogen wird, desto natürlicher und lebhafter muß er jetzt auf das <hi TEIform="hi">Hinderniß stoßen</hi>, das ihn ewig von Lotten zurückhalten wird, - und desto tiefer müssen denn auch, da das Hinderniß nicht weg zu dringen ist, seine Lebensgeister davor niedersinken. Auch sehen wir dieß in der <hi TEIform="hi">ersten Erinnerung</hi> an Albert. (S. 66) "Wenn sie (Lotte) von ihrem Bräutigam spricht, mit aller der Wärme, aller der Liebe, <hi TEIform="hi">da ist mirs, wie einem, der aller seiner Ehren und Würden entsetzt, und dem der Degen abgenommen wird</hi>." - In dem folgenden Briefe steht kein Wort von Albert, aber der Fortgang der Erinnerung an ihn, ist an <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Geist sehr sichtbar. Er redet von <hi TEIform="hi">Pein, Verwirrung, Grillen</hi>; und nur Lottens <hi TEIform="hi">Leiblied</hi>, das sie auf dem Klavier spielt, mit der Kraft eines Engels, so simpel und so geistvoll, kann ihn davon herstellen; und, wenn er sich eine Kugel vorn Kopf schießen möchte, alle Irrung und Finsterniß seiner Seele zerstreuen. Wer erkennt hier nicht die ganze Natur und Macht von Tonkunst und Liebe an ihrem Siege über zunehmende Schwermuth? - Wir übergehen mehrere Stellen, die uns der Zustand von <hi TEIform="hi">Werthers</hi> edler Seele, seine Unruhe, seine, ihm selbst noch unnennbare Hoffnungslosigkeit, bezeichnen, und wollen unsern Lesern nur noch eine Stelle hersetzen, um ihnen das Gesammte seines Charakters nicht aus den Augen kommen zu lassen: "wenn ich mich jemals unterstehe, <hi TEIform="hi">Wilhelm</hi>, diesen Himmel, dieses Vertrauen - du verstehst mich. Nein, mein Herz ist so verderbt nicht! Schwach! schwach genug!" - Auch vorgenommen hat es der edle Jüngling sich, Lotten nicht mehr so oft zu sehen, (S. 71) aber er unterliegt den mancherley Anreizungen dazu, - und so kömmt endlich <hi TEIform="hi">Albert</hi> an. - "Meine Freude, bey Lotten zu seyn, ist hin!" schreibt er an seinen <hi TEIform="hi">Wilhelm</hi>, aber mehr als dieß bezeichnet sein <hi TEIform="hi">ausgelassen Lustig seyn, und das närrische Zeug</hi>, das er anfängt, wann er Lotten vor seinen Augen gleichsam, in <hi TEIform="hi">Alberts</hi> Händen sieht. (S. 74) Denn unnatürliche Uebertreibung, dünkt uns, als höchste Kraft und Anstrengung des Geistes, diesem (eben so, wie dem Körper in grossen Gefahren ausserordentliche Stärke) nur in Augenblicken zu Theil werden zu können, in welchem er seinen ganzen Untergang vor sich sieht, - und sich darüber mit Gewalt zerstreuen oder betäuben will. Wer bedauert nicht diesen Mann, wer muß ihn nicht lieben und hochachten, wenn er ihn alle, in <hi TEIform="hi">seiner</hi><hi TEIform="hi">Verfassung</hi>, ihm noch mögliche Kräfte anspannen, und in diesen Versuchen nicht unterzuliegen, selbst die Zeichen dieses Unterliegens sieht? - "Aber fliehen hätte er sollen, besonders jetzt, da <hi TEIform="hi">Albertens</hi> Ankunft ihn, seinem wirklichem Geständniß nach, aus allen süßen Träumen aufgeweckt hatte", -sagen die Leute, die hier von Lotten nur <hi TEIform="hi">erzehlen</hi> hören, und wenn sie <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Leiden lesen und beurtheilen, immer <hi TEIform="hi">sie selbst bleiben</hi>, und nicht einen Augenblick <hi TEIform="hi">Werther</hi> werden wollen, - vermuthlich, weil sie es nicht können, - nur Flucht, meynen sie, zeuge von <hi TEIform="hi">höchster</hi> Anstrengung des Geistes, und sey Pflicht, und verdiene allein unsre Hochachtung u.s.w. Lassen sie sich nur Zeit, kaltblütige Herren - und lesen Sie indessen: (S. 76) "Kannst du von dem Unglüklichen, dessen Leben von einer schleichenden Krankheit unaufhaltsam allmählich abstirbt, kannst du von ihm verlangen, er solle durch einen Dolchstoß der Qual auf einmal ein Ende machen? Und <hi TEIform="hi">raubt das Uebel, das ihm die Kraft wegzehrt, ihm nicht auch zugleich den Muth, sich davon zu befreyen</hi>?" - Freylich aber werden sie sich doch in Werthers Lage versetzen müssen, um von dieser Betrachtung diejenige Seite zu sehen, von welcher sie überzeugend, wahr und entschuldigend scheinet, - eben so, wie sie auch ihren eigenen ganzen Charakter werden ablegen müssen, um nicht zu glauben, daß es, nach Anlage der menschlichen Natur, und nach alle dem, was <hi TEIform="hi">Werther</hi> von Lottens Neigung zu ihm wußte, natürlich und nothwendig sey, das er sich an <hi TEIform="hi">Alberts</hi> Stelle zu versetzen suche, - obgleich der Dichter durch eine Stelle, (S.66) die wir selbst schon vorher, auch dieser Ursache wegen, angeführt haben, dieser Meynung längst zuvor gekommen ist. - </p><p xml:id="JG38044" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und also, - da der gute Jünger durch das alltägliche Sehen <hi TEIform="hi">Alberts</hi>, daß Hinderniß gleichsam vor sich, immer wachsen, und das, wornach er sich sehnt, immer weiter und weiter von sich entfernt sehen mußte, und doch nichts anders<hi TEIform="hi"> konnte</hi>, als immer dagegen andringen, und dahin verlangen: so - -  was kann <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Verfassung besser ausdrücken, als daß er, wann ihm <hi TEIform="hi">Albert</hi> Lottens Eigenschaften vorrechnet und herpreist, (S. 78) Bluhmen pflückt, sie sorgfältig in einen Straus fügt, - und sie in den vorüberfließenden Strohm wirft, und ihnen nachsieht, wie sie leise hinunterwallen? - Oder wenn sie ihm darüber, was ihm selbst lächerlich dünkt, Thränen in die Augen kommen? (S. 77) - Noch anschaulicher wird uns das allmählige, aus dem vergeblichen Kampf und Streben nothwendig erfolgende Dahinfallen und Versinken seines Geistes, seine zunehmende Schwermuth, und was am Ende daraus werden wird, an der, dem Anschein nach, ganz unbeziehentlichen, jetzt buchstäblichen Vertheidigung des <hi TEIform="hi">Selbstmords</hi> (S. 79). Wir sind weit entfernt, diese Vertheidigung als ächte Rechtfertigung ansehen zu wollen. Selbstmorden kann nie gerechtfertigt werden, weil <hi TEIform="hi">ächte</hi><hi TEIform="hi">Rechtfertigung</hi> das Werk <hi TEIform="hi">überlegender</hi><hi TEIform="hi">Vernunft</hi> seyn muß, und weil diese noch nie irgend einen Menschen zum Selbstmörder gemacht hat; wir wollen nur in <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Meynung das unwillkührliche Verrathen seiner Senkungsart, und das Gemälde, das sie uns von dem Zustande seines Geistes giebt, bemerken. Und was ein französischer neuer Kunstrichter in einem Verse des <hi TEIform="hi">ersten</hi> Aufzuges der <ref target="VOLTAIREFRANCOISMARIEAROUET" targOrder="U" TEIform="ref">Zayre</ref> bereits gesehen hat:</p><p xml:id="JG38045" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Orosm. Je ne suis point jaloux; - si je l'étois jamais! - -  </p><p xml:id="JG38046" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">den Ausgang des <hi TEIform="hi">fünften</hi>, ist auch an dieser Unterhaltung sichtbar, und um desto eigentlicher, da, wenn wir sie als Ankündigung und Vorbereitung ansehen wollen, sie so eigenthümlich hier als dort aus dem Charakter der handelnden Personen hergenommen ist. -</p><p xml:id="JG38047" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Fortrücken des <hi TEIform="hi">Wertherischen</hi> Geistes auf diesem Wege muß ihn auch in andre Verhältnisse, mit allen übrigen Gegenständen, die ihn sonst auf sich zogen, bringen. Mit unsrer veränderten Lage, verändern sie ihre Gestalt; und dem Leser entweder, wenn die Person vorzüglich mit einem Gegenstande beschäftigt ist, Nicht von den andern, mit diesem Gegenstand für die Person gleichsam verwandten Gegenständen, und von denen, zu welchen sie Gewohnheit, Erziehung, Geschäfte hinziehen, zu zeigen, - oder diese, wenn sich das Verhältniß gegen den Hauptgegenstand abändert, dieser Abänderung gemäß nicht darzustellen, - giebt gleich unvollkommene Werke. Wir kennen Werthers inniges Wohlgefallen an den Schönheiten der Natur; werden sie jetzt noch seine Seele mit Entzücken erfüllen können? "Das volle warme Gefühl meines Herzens lebendigen an der Natur", sagt er (S. 91) "das mich mit so vieler Wonne überströmte, daß rings umher die Welt mir zu einem Paradieße schuf, wird mir jetzt zu einem unerträglichen Peiniger, zu einem quälenden Geiste, der mich auf allen Wegen verfolgt." Sonst sah er das heilige, glühende <hi TEIform="hi">Leben</hi> der Natur, und umfaßte es mit warmen Herzen; jetzt untergräbt sein Herz die <hi TEIform="hi">verzehrende</hi><hi TEIform="hi">Kraft</hi>, die im All der Natur verborgen liegt u.s.w. Wir würden unsern Lesern mehr von diesem Briefe vorlegen, wenn wir uns nicht der Kürze des Raums wegen losreissen müßten. Auch enthalten wir uns, weil wir eben deswegen nichts als die nöthigen und wichtigsten Schritte bemerken können, der nähern Entwickelung seiner Schwermuth, wie vergangene Wirkungen zu Ursachen des künftigen werden, wie sie, aus der Vergleichung seines gegenwärtigen und vergangenen Zustandes, und gleichsam aus dem Reiben und Zehren an sich selbst, immer weiter, und mit ihr zugleich seine Neigung für Lotten, in seinem Herzen um sich greift und sich verbreitet; und wie dann selbst diese, und <hi TEIform="hi">Alberts</hi> Umgang und Freundschaft, und die Zerstreuungen, die die Jahrszeit einem <hi TEIform="hi">Werther</hi> noch darbietet, eben diese verdüsternde Schwermuth einige Augenblicke wegdrängen oder aufhalten, und um desto natürlicher, da sie als im Entstehen, noch nicht Nahrung genug zum Widerstande gegen alles eingesogen und aufgezogen haben konnte; und wie in diesen hellen Augenblicken <hi TEIform="hi">Werther</hi> so schätzbar durch ihren Gebrauch wird, seinen Zustand zu besehen, und sich wieder in völliges Licht arbeiten zu wollen; und wie diese <hi TEIform="hi">natürliche</hi> Abwechselung zum Vergnügen der Leser nöthig ist, und zum Unterricht für junge Dichter werden kann; - aber wie endlich die trübe, unglücksschwangere Wolke (da ihre erstern Elemente, <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Neigung für Lotten, und die Unmöglichkeit, sie zu besitzen, oder sich von ihr zu trennen, mit jedem Tage sich wechselsweise einander vergrößern,) immer mehr anwächst, sich fortwälzt, und endlich seinen ganzen Himmel mit Finsterniß umzieht, -  "wie's ihm düster vor den Augen wird, (S. 100) es ihm an die Gurgel faßt, wie ein Meuchelmörder, dann sein Herz in wilden Schlägen den bedrängten Sinnen Luft zu machen sucht." u.s.w. Wir wollen zu allen diesem nur noch hinzusetzen, daß, wer das Zusammentreiben dieser Wolke von Schwermuth, da sie sich doch noch einmal wieder verzieht, für unnöthig und überflüßig hält, nicht bedacht zu haben scheint, daß Natur und Wahrheit zufolge, sie nicht sogleich und das erste mal, sondern nur allmählig, durch abwechselndes Anschwellen und Sinken bis zum <hi TEIform="hi">völligen</hi> Ausbruch getrieben werden könne, und daß das wiederholte, öftere Zusammenziehen ihren letzten höchsten Anwachs bis zur Ergießung in Thaten, höchlich befördere und erleichtere. -</p><p xml:id="JG38048" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und verziehen <hi TEIform="hi">mußte</hi> sich jetzt diese Wolke noch einmal, da <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Abwesenheit von Lotten ihr ihre wichtigste Nahrung nahm. Und so wie dieses <hi TEIform="hi">mußte</hi> eine natürliche Wirkung und nothwendige Folge der Natur der Dinge war, eben so war seine Entfernung nothwendig für den Dichter und den Ausgang des Werks. Wenn Lottens gänzlicher Verlust für ihn nur allein seinen Untergang bewirken konnte: so scheint in seiner Abwesenheit ihre Verheurathung am wahrscheinlichsten zu Stande kommen zu können. - Aber diese von aussenher geholte Abwesenheit, hat der Dichter, als ein wahres Genie, eben so, wie Lottens Verheurathung durch ihre natürliche Folgen und Wirkungen auf ein so empfindsames warmes Herz, als <hi TEIform="hi">Werthers</hi>, zum Fortrücken des <hi TEIform="hi">innern</hi> Ganzen seines Werks zu nützen, und also auf die beste Art hineinzuflechten gewußt. Und das Geschäft, das er seinem Freunde giebt, und die Zufälle, die er ihm aufstoßen läßt, sind eben so verhältnismäßig mit der endlichen Absicht, von <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Denk- und Empfindungskraft gewählt. Alle besondere Fäden dieser Geschichte sind so zweckmäßig, daß sie in einem Knoten, den Ausgang des Stücks, ihrer Natur nach zusammenlaufen müssen, - oder vielmehr, daß dieser Knoten nur aus ihnen geknüpft werden konnte. - Wir wollen dieß, so kurz als möglich, zu erörtern suchen.</p><p xml:id="JG38049" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn auch nicht, nach der Bemerkung eines witzigen Franzosen, schon bloß Anwesenheit für große Leidenschaften das wäre, was <hi TEIform="hi">großer</hi> Wind für Feuersbrünste ist, so müßte doch der Abschiedsort, die Terrasse unter den Kastanienbäumen, wo <hi TEIform="hi">Werther</hi> so oft mit Lotten gestanden, und dem Schauspiel der <hi TEIform="hi">untergehenden</hi> Sonne zugesehen hatte, und von welcher er sie, nun auch heute das <hi TEIform="hi">letzte</hi><hi TEIform="hi">mal</hi>, über dem lieblichen Thale vor sich <hi TEIform="hi">untergehen</hi> sah; - und die romantische Gegend; - und die durch sein bevorstehendes Scheiden belebte Erinnerung aller dort empfundenen Seligkeiten; - und die feyerliche melancholische Stille einer hell erleuchteten Nacht; - und die darauf folgende, und aus dieser Lage so natürlich hergleitete, so höchstrührende Unterhaltung, im Munde der sanften, edlen, liebreichen Lotte, und so verwandten Inhalts mit dem, wovon sein Herz voll war: - alles dieß mußte sein von Natur höchst empfindsames Herz bis zu einem Grade erweichen, daß Lottens Bild unauslöschlich tief eingedrückt werden konnte; und um desto tiefer, da ihm der Dichter nicht (vielleicht um Lotten nicht zu betrüben, oder seinen Entschluß nicht vernichtet zu sehen,) ungeachtet alles Dranges dazu die, von innen so erweichenden Vorstellungen von Scheidung und Trennung, und Abschied ergießen, sondern standhaft dieser Erleichterung entsagen, und vor unsern Augen, also auf die edelst Art, aber mit desto vollerm Herzen, von Lotten sich losreissen läßt. - </p><p xml:id="JG38050" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Erst lange Zeit nachher machte er seinem Herzen <hi TEIform="hi">Luft</hi>; es sey, daß es vor seinen dornigten Geschäften sich wirklich so lange zusammen gezogen hatte, oder daß er seine Empfindungen aus dem gewohnten Bette wegleiten wollte: aber, wenn das Herz nur vorzüglich dann sich öffnet, wann der Eindruck von Aussen dem Gefühl von Innen gleich ist; und wenn nur dem empfindsamen Herzen die äussere Natur, bey schwerem Wetter, wann Schnee und Schlossen wüten, zu <hi TEIform="hi">leiden</hi>, und um desto mehr zu leiden scheinen muß, wenn es dem trüben Schauspiel, von einem finstern, niedrigen, kleinen, einsamen Plätzchen zusieht; so bezeichnet der Brief, den <hi TEIform="hi">Werther</hi> an Lotten aus jener Bauerhütte schreibt, (S. 124) sehr wahr den <hi TEIform="hi">leidenden</hi> Zustand seines Herzens. "Ich muß Ihnen schreiben, liebe Lotte, hier in dieser Stube einer geringen Bauerherberge, in die ich mich vor einem schweren Wetter geflüchtet habe. So lange ich in dem traurigen Neste, unter dem fremden, meinem Herzen ganz fremden Volke, herumziehe, hab ich keinen Augenblick gehabt, keinen, in dem mein Herz mir geheißen hätte, Ihnen zu schreiben. Und jetzt in dieser Hütte, in dieser Einsamkeit, in dieser Einschränkung, da Schnee und Schlossen wider mein Fenstergen wüten, hier waren Sie mein erster Gedanke. Wie ich hinein trat, überfiel mich Ihre Gestalt, Ihr Andenken. O Lotte! so heilig, so warm! Guter Gott! der erste glückliche Augenblick wieder!" - Unstreitig macht Ausschüttung das Herz leichter, aber wenn auch nicht das Geschäft mit Lotten selbst, und die Frage mit welcher er den Brief schließt: "Ist <hi TEIform="hi">Albert</hi> bey Ihnen? Und wie? - Gott verzeihe mir diese Frage!" neuen Zufluß verschaffen konnte; so mußte doch diese, darauf folgende <hi TEIform="hi">Neuigkeit</hi> von Lottens schon vollzogener Verheurathung, und die vereitelte, vermißte Genugthuung, bey dieser Gelegenheit sein Herz in Thränen auszuschütten, seinen Blick nur noch mehr auf Lotten hinziehen, und seine Empfindungen anschwellen. Und so wie der Grund einer <hi TEIform="hi">unversiegenden</hi> Quelle, wann ihre Wässer nicht abschießen können, oder sollen, endlich durch sie durchwühlt und angegriffen wird, eben so mußte auch <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Herz durch seine Empfindungen angerissen und wund gerieben werden, um so mehr, da es die warmen, brennenden Empfindungen von Liebe und Trennung waren. - In ein solches mußte denn auch der Stachel jeder Beleidigung tiefer dringen, und heftiger darinn schmerzen. Es ist eine bekannte Erfahrung, daß Bekümmerte, am Herzen Leidende, leichter zu beleidigen sind, als Leute mit fröhlichen Aussichten und gesundem Herzen. - Auch ist das erste, was wir, nach dem Glückwunsche der Schwermuth zu Lottens Hochzeit: (S. 129) "Gott segne euch, meine Lieben, geb euch all die guten Tage, die er mir abzieht! - -  Leb wohl! leb wohl, Engel des Himmels, leb wohl Lotte!"- von <hi TEIform="hi">Werthern</hi> hören, die Nachricht von dem gehabten Verdruß. - So schicklich dieser Zeitpunkt also gewählt ist, eben so richtig und vortreflich ist auch der ganze Zufall aus der Reihe der Dinge in diesem Roman hergeleitet. Wenn das kleine All des dichtenden Genies dem großen All des <hi TEIform="hi">Schaffenden</hi> ähnlich werden soll, so muß schon in seine erste ursprüngliche Einrichtung das gelegt werden, was für die Folgen und den Endzweck nöthig ist, so daß nichts geradesweges von <hi TEIform="hi">aussen</hi> herkommen darf, den Lauf des Werks zu hemmen, oder zu beschleunigen; und dieß Alles muß darinn nicht allein Wirkung seyn, sondern auch als Ursache, und also als Mittel zur Erreichung der Hauptabsicht dienen; - mit einem Worte, es muß nichts, nur um sein selbst willen, darinn erscheinen. Es ist <hi TEIform="hi">Charakterzug</hi> von <hi TEIform="hi">Werthern</hi>, sich seinem Herzen so oft zu überlassen, als er nur kann; aber deswegen muß er sich denn auch in der Gesellschaft des Grafen von C. und Fräulein B. gefallen; aber eben dieser Zug, und eben diese beiden Personen werden das Mittel, die Beleidigung herbey zu führen. Und sie werden es sehr wahrscheinlich. Denn nur in ihrer Gesellschaft dürfte <hi TEIform="hi">Werther</hi>, auch nur so kurze Zeit, gegen unsre unsinnigen Gebräuche und Einrichtungen, und alles, was er um sich herum hörte und sah, ausgedauert haben. Und eben so dichterisch schön sind die Eigenthümlichkeiten unsrer Sitten ins Werk hinein gewebt; sie werden zur <hi TEIform="hi">Ursache</hi> von <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Verdrusse gebraucht; und eben so wahrscheinlich, weil wir nichts von ihnen hören, was wir nicht täglich sehen. Und konnte ihre Abscheulichkeit, ihre Lächerlichkeit in heller Licht gesetzt werden, als wenn sie zu eines <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Untergange etwas beyzutragen vermochten? Welche Schmach für die Feyerlichkeiten, und die Pedantereyen unsers deutschen Adels! Freylich scheint es, als ob sie eben ihre Lächerlichkeit wegen auf den vernünftigen Mann desto weniger Eindruck machen sollten; aber Hochmuth und Verächtlichkeit sind immer beleidigend; und wenn uns mit ihnen nur von Personen begegnet wird, die selbst höchst verächtlich sind, wird es unsern Stolz nicht reizen? - Wir wissen von <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Empfindlichkeit und dem Eigenthümlichen derselben schon genug, um das Besondre dieser Beleidigung für ihn einzusehen; und wir wissen auch, wie er vorbereitet war, um tief beleidiget zu werden. - -  Und wenn nun <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Geschäft ihm allein diese Beleidigung zugezogen hatte, und sogar die Personen, die ihn über dieß Geschäft zu trösten vermochten, die Veranlassung zu diesem Verdrusse wurden, und ihn empfindlicher machten, besonders das gute Fräulein B. durch die recht charakteristisch Weiberartige Mittheilung <hi TEIform="hi">vergangener</hi>, <hi TEIform="hi">unheilbarer</hi> Unanehmlichkeiten, blos um ihre Theilnehmung desto lebhafter bezeugen zu können: - mußte dieß alles nicht <hi TEIform="hi">einen</hi><hi TEIform="hi">W.</hi> Abscheu und Widerwillen für <hi TEIform="hi">alle</hi> öffentliche Geschäfte einflössen? Wir sagen nichts von dem Einflusse, den schon die Natur seines Geschäftes selbst, und der Mann, unter welchem er es trieb, auf ihn haben mußten; denn ungeachtet er (S. 116) darauf losarbeitete, sich gegenwärtig Pflicht in Vergnügen zu verwandeln, ungeachtet er den Werth der Zerstreuung für seine Ruhe kannte, - so würde dennoch die Erfahrung, daß diese Dinge dem, wodurch W. allein <hi TEIform="hi">lebte</hi>, seinem Herzen alle Thätigkeit nahmen, für die Zukunft ihm alle Neigung für sie haben nehmen müssen. - Wir haben uns bey Entwickelung dieses, dem Ansehn nach, geringfügigen Vorfalles, etwas aufgehalten, erstlich, um jungen Romandichtern ein Beyspiel <hi TEIform="hi">innerer</hi> Einrichtung aufzustellen, und dann sie zu überzeugen, daß, wenn es zuerst thöricht ist, ihre kleine Welt, um uns dafür zu interessiren, aus ganz andern Dingen, als die wirkliche, größere, aus Abentheuern und ausserordentlichen, wundersamen Begenheiten zusammen zu setzen, gleich, als ob jene nur aus <hi TEIform="hi">Misgeburten</hi>, und <hi TEIform="hi">Ungeheuern</hi> bestände, - es zugleich ganz unnöthig ist, weil dieser Endzweck auch durch ganz einfache, gewöhnliche Dinge, wenn sie nur dichterischen Gebrauch davon zu machen wissen, erreicht werden kann. - Wir kehren zu <hi TEIform="hi">Werthern</hi> zurück, ohne uns bey seinen verschiedenen Schritten, eh' er zu Lotten zurück kommt, aufzuhalten. Nach allem, was wir von ihm und ihr kennen, wars nicht anders möglich, als daß er nur bey ihr Ruhe zu finden hoffen konnte, - daß er nun, eben weil er sie so lange entbehrt hatte, sie desto eifriger suchen und wünschen mußte. - Aber er fand sie nicht allein, sondern sah auch den Gegenstand, den sie ihm verschaffen sollte, Lotten vor sich herum schweben, - konnte ihn nun weniger noch erreichen, oder zu erreichen hoffen, als vordem, und doch nicht von ihm lassen. Denn mußte es nicht noch seine Anhänglichkeit an Lotten vermehren, wann er, - und wäre dieß auch nur Wahn seiner Zärtlichkeit gewesen, - sich einbilden konnte, sie sey nicht glücklich mit <hi TEIform="hi">Albert</hi>? - Sehr natürlich wird er dann träumen, hoffen, daß <hi TEIform="hi">Albert</hi> sterben könne, daß sie alsdann - -  daß er glücklicher, als <hi TEIform="hi">Albert</hi> seyn würde, wann  - -  Und wenn ihn diese Vorstellungen endlich zur Einbildung verleiten, daß ihm Lotte näher gekommen ist, wie wir es hören, (S. 153) wo er wünscht, was er nocht gethan hatte, sie nur einmal an sein Herz drücken zu können; wenn er (S. 156) schon hundertmal auf den Punkt gestanden ist, ihr um den Hals zu fallen, und wie er nach so viel Liebenswürdigkeit, so gern <hi TEIform="hi">zugreiffen</hi> möchte, - und wenn er nun, indem er die süßen Träume und Wünsche in der Wirklichkeit kosten will, die unübersteigliche Scheidewand in dem Augenblick auch wieder vor sich dastehen sieht, werden nicht seine aufgebrachten Empfindungen, mit ihrer ganzen Gewalt gegen sein eigen Herz zurückströmen, und es immer mehr durchwühlen müssen?</p><p xml:id="JG38051" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und dieß Herz wird auch von aussenher angefallen. Der Ort, wo er, eh er Lotten fand, so manchen glücklichen Augenblick hatte, sein Lieblingsplatz ist, (S. 146) in einen Ort des Jammers verwandelt. Und also ist ihm auch Zerstreuung und Erleichterung zu suchen, hierhin die Ausflucht genommen. - -  In diesen Umständen entscheidet sich sein Geschmack für <hi TEIform="hi">Ossian</hi>. Der Maler der einfältigen, rohen Natur und Schönheit, <hi TEIform="hi">Homer</hi> fand nicht mehr das Herz in ihm, das er sonst einzulullen vermochte. Wer erkennt nicht den Zustand dieses Herzens, wenn W. sich nur vergnügt, (S. 152) "an der Heide umsaußt vom Sturmwinde, der in dampfenden Nebeln die Geister der Väter im dämmernden Lichte des Mondes hinführt. Zu hören vom Gebirge her, ein Gebrülle des Waldstroms, halb verwehtes Aechzen der Geister aus ihren Höhlen, und die Wehklagen des zum Tode gejammerten Mädchens, um die vier moosbedeckten, grasbewachsenen Steine des edelgefallnen ihres Geliebten." Wenn er ihn findet, "den wandelnden grauen Barden, der auf der weiten Haide die Fußstapfen seiner Väter sucht, und ach! ihre Grabsteine findet!" u.s.w. Und muß nicht, wie schon gedacht, sympathische Unterhaltung unser Gefühl erhöhen? - Und die Schönheit der Natur ist verblüht; der lachende, heitere Frühlingshimmel ist in den trüben, neblichten Herbsthimmel verwandelt; alles ist verwelkt; entkleidet, im <hi TEIform="hi">Sterben</hi> um ihn herum: woher soll ein <hi TEIform="hi">Werther</hi> freudige Vorstellungen nehmen, da alle Gegenstände seines Vergnügens hin sind vor ihm? - Auch sehn wir's sehr deutlich, wie sehr seine Schwermuth allmählig das Uebergewicht gewinnt; wie sehr er sich mit ihr befreundet hatte, da er sorgfältig alles auflas, was er nur in ihre Wagschale legen konnte. "Ja es wird mir gewiß, Lieber," schreibt er (S. 153) an seinen <hi TEIform="hi">Wilhelm</hi>, "gewiß, und immer gewisser, daß an dem Daseyn eines Geschöpfs, so wenig gelegen ist, ganz wenig!" Eine Unterhaltung über zwey ganz <hi TEIform="hi">unbekannte</hi>, <hi TEIform="hi">fremde</hi> Sterbende war die Veranlassung zu dieser Betrachtung. - Wir müssen zur Schonung des Raums viele Stellen übergehen, in welchen der immer größere Ausschlag dieser Leidenschaften vortreflich sichtbar ist, und wie sie allmählig anfängt, bis zum Kennzeichen von Verzweiflung herab zu sinken. W. läßt sich unter andern von einem Glase Wein verleiten, eine Bouteille zu trinken. Und werden wir nicht die Last des Gefühls, das uns zu Boden drückt, los zu werden, und uns dagegen fühllos zu machen suchen <hi TEIform="hi">müssen</hi>? - Diese Wirkung seiner Schwermuth wird zur Ursache des Fortrückens seiner Leidenschaft gegen Lotten. Sein trostloser Zustand zwingt ihr Mitleid aus ihr an Tag. Und kann das liebende Herz, bey der Versicherung, daß es geliebt ist, anders, als nun auch den Ausdruck seiner Liebe an Tag legen wollen? Soll der Leidende sich nicht hinneigen, woher ihm Linderung versprochen wird? Es ist der Weg der Natur und Liebe, wenn W. bey Entdeckung des innigsten Antheils des süssesten <hi TEIform="hi">Mitleidens</hi>, (S. 160) "mehr als vorher durch blos liebreiche Schönheit und das Leuchten des treflichen Geistes auf sie hingezogen wird, und er, bey dem sonst alle Begier in ihrer Gegenwart schwieg", (S. 67) jetzt stärkere Genugthuung sucht, und wünscht. - Du tadelst diesen stärkern Ausdruck von Liebe, Leser? Du findest jetzt <hi TEIform="hi">Werthern</hi> strafbar, und fängst an, ihn weniger zu schätzen, weil er weniger seiner mächtig <hi TEIform="hi">scheint</hi>? - Lerne den Weg der Liebe hieran kennen! Spät oder früh kommt sie bey diesem Ziele an. Was du jetzt hörst, ist nicht mehr, ist eben so natürlich und eigenthümlich Liebe, als z.B. jene Unruhe (S. 63) ob sich Lotte nach ihm umgesehen oder nicht, da sie wegfuhr: aber es hat ein strafbarer Ansehen, weil - -  - Verwahre dir den ersten Schritt, so schuldlos er dir scheinen mag! (und du wirst es können, wenn du nur willst, weil unter Tausenden vielleicht nicht einer in <hi TEIform="hi">solche</hi> Verhältnisse mit der Liebe gerathen wird, als unser Freund <hi TEIform="hi">Werther</hi>,) wenn du nicht auch so weit kommen sollst. - Und kämest du so weit, wie er, so wünsche ich, daß du dich seiner erinnern, und wie er stark genug seyn mögest, dich zu besinnen, und deiner Begierde entgegen zu schwören; und nicht <hi TEIform="hi">Genugthuung</hi> zu <hi TEIform="hi">suchen</hi>, wir werden dir unsre Hochachtung, unser Mitleid nicht versagen. - -  </p><p xml:id="JG38052" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Einen neuen Anfall, (vielleicht den schrecklichsten unter allen) erhält <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Herz durch den Unglücklichen (S. 163) aus Liebe zu Lotten rasend gewordenen. Noch ehe Werther dies weis, sehen wir an der Oeffnung und Unterhaltung seines Herzens mit diesem Unglücklichen, daß es ihn für seinen <hi TEIform="hi">Befreundeten</hi> erkennt: und wie natürlich saugt es und nährt es sich nun an ihm! "Gott im Himmel!" ruft er aus, "hast du <hi TEIform="hi">das</hi> zum Schicksal der Menschen gemacht, daß sie nicht glücklich sind, als eh sie zu ihrem Verstande kommen, und wenn sie ihn wieder verlieren! Elender, und auch wie beneid ich deinen Trübsinn, die Verwirrung deiner Sinne, in der du verschmachtest! Du gehst Hoffnungsvoll aus, deiner Königin Blumen zu pflücken, - im Winter, - und trauerst, da du keine findest, und begreifst nicht, warum du keine finden kannst. Und ich - ich gehe ohne Hoffnung, ohne Zweck heraus, und kehr wieder heim, wie ich gekommen bin. - -  Vater, den ich nicht kenne! Vater, den sonst meine ganze Seele fühlte, und nun sein Angesicht von mir gewendet hat! rufe mich zu <hi TEIform="hi">Dir</hi>! schweige nicht länger! Dein Schweigen wird diese durstende Seele nicht aufhalten" - Und warum nun W. endlich in dem Elenden eine schreckliche Wirkung dessen, das er fühlt, vor sich sieht, wie wird nicht dieß Gefühl in ihm aufkochen, brennen müssen! - Vorher athmeten alle Gegenstände um ihn herum, durch Lotten, Freude und Wonne; konnte der Geist seiner Liebe ein anderer Geist, als der Geist der Freude sein? Jetzt hat er vor sich einen, Ihrentwegen Elendgewordenen, und fühlt in sich - -  Auch sieht man, auf die anschauendste Art, an dem verschiedenen Eindruck, den eine und eben dieselbe Melodie von ihr jetzt oder vorhin auf ihn machet, (S. 171) den Unterschied in dem damaligen und jetzigen Verhältnisse seines Herzens zu ihr. Dieser Gesang weckte ein Gefühl in ihm auf, das er hätte tödten <hi TEIform="hi">müssen</hi>, und um dessen willen er so empfindlich litt; und wollte das, was schon die Oberhand in ihm hatte, seine Schwermuth, ersticken. Mußte er ihn nicht, sehr natürlich mit Gewalt zu unterbrechen suchen? - Und wenn ihn nun endlich der Sturm seiner Seele, das unbekannt innre Toben (S. 172) sympathetisch, zu furchtbaren, nächtlichen Scenen in der menschenfeindlichen Jahrszeit, und in der Nacht heraustreiben muß, wenn er dann wühlende Fluthen über Aecker, Wiesen und Felder, eine stürmende See, und alles im Untergange vor sich, und vom Felsen herunter in tiefe Abgründe sieht, wird nicht der elende, von allen Seiten Bedrängte, von dem sympathetischen Schauspiel gereizt werden, sich mit in den Untergang zu mischen? So erfolgt ein Schritt aus dem andern; und beschleunigt den folgenden; Schlag kömmt auf Schlag, und die Kraft des Lebens unterliegt immer mehr; auch entdecken wirs an der Uebermacht, die seine Leidenschaft für Lotten über alle vernünftigen Vorstellungen erhalten hat, wann er (wir zittern es ihm nachzusagen) träumt, (S. 175) sie in seinen Armen zu halten, fest an seinen Busen zu drücken u.s.w. - Seine Sinne verwirren sich, - -  - Hier unterbricht der Erzehler, sehr wahrscheinlich seinen schreibenden Freund, da die überhandnehmende Verwirrung seines Geistes diesem weder Muße noch Ruhe lassen konnte, den Zustand seines Herzens ferner zu beschreiben; und entwickelt die folgende Schritte selbst. Die Empfindung, die <hi TEIform="hi">Werthern</hi> forttreibt, und ans endliche Ziel bringt, ist durch alle vorhergehenden Umstände und Zufälle so wahrscheinlich hervorgebracht, die Reihe der wirkenden Ursachen dahin, hängt so richtig zusammen, selbst der düstere Himmel ist so passend für den festgesetzten Zweck gewählt, daß u.s.w. - daß aus der Grundlage eines solchen Charakters, und den angenommenen Vorfällen nichts anders erfolgen zu können scheint, als was wir sich zutragen sehen. Zwar gestehen wir einige Lücken und Sprünge; unmotivirte und übertriebene Empfindungen hin und wieder, in den vom <hi TEIform="hi">Dichter</hi><hi TEIform="hi">angenommenen</hi> Umständen und Menschen entdeckt zu haben; aber sie scheinen uns den Lauf des Werks so wenig zu unterbrechen, daß wir die zu ihrer Anführung nöthige Zeit und Raum sicher sparen können. Wenn das ganze Glück, das Leben und die Freude eines Menschen, seine ganzen Empfindungen, sein <hi TEIform="hi">ganzes</hi><hi TEIform="hi">Seyn</hi>, in <hi TEIform="hi">Eine</hi> einzige Person einmal verwebt sind, und diese Person nun für ihn weg, aus seinen Augen gerissen wird, muß er nicht gleichsam nach? Und wie? in dieser Welt? Dann ist sie für ihn nicht mehr in dieser Welt; und das, was wir andern noch vor uns finden, ist <hi TEIform="hi">für ihn</hi> nicht da. Und wenn nur kaltblütige Vernunft und Ueberlegung uns alles im gehörigen Licht vorzuzeigen vermögen, und diese nun nicht mehr das Eigenthum eines Schwermüthigen sind, und seinem Herzen, und seiner Lage nach, nicht mehr seyn können, - <hi TEIform="hi">wie</hi> soll er sie erwerben, oder erlangen, um sie um Rath zu fragen? - Und wenn der Dichter nun einmal einen solchen Menschen, in einer solchen Lage annahm, muß er ihn nicht, ihr gemäß, denken und handeln lassen? - In so fern hat also der Dichter, blos als Dichter betrachtet, nur seiner Obliegenheit ein Genüge gethan, und ein vollkommen <hi TEIform="hi">dichterisches</hi><hi TEIform="hi">Ideal</hi>, das heißt, ein richtig in einander gegründetes werdendes Ganze in dieser Geschichte geliefert. Und wenn auf den ersten Anblick die Voraussetzungen des Dichters, und Werhers angenommener Charakter zu ausschließend, zu besonders, und nicht die allgemeine Wahrscheinlichkeit der Dinge dieser Welt zu haben scheinen sollten, die man mit Recht auch von dichterischen Charakteren fodert, so ergiebt sich doch bey genauer Untersuchung, daß die Grundlage zum Wertherischen Charakter sich in der menschlichen Natur genug  findet, und daß die angenommenen Umstände gar nicht außerordentlich in ihrer Art sind, wenn sich gleich beides selten in der Welt wirklich so zusammen trifft. Durch jenes wird der gedachten Foderung Genüge geleistet, und diese letztere passende Zusammenordnung und Stellung, wenn sie nicht Unmöglichkeiten oder Abentheuerlichkeiten enthält, ist dem Dichter nicht allein sehr gestattet, sondern ist auch das, was ihn von dem kahlen Erzehler unterscheidet.</p><p xml:id="JG38053" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir sind weit entfernt, irgend einen Selbstmord rechtfertigen zu wollen. Wir gestehen es gerne ein, und wir hoffen, der Dichter thue es mit uns, daß der unglückliche <hi TEIform="hi">Werther</hi> vor dem Richterstuhl der Vernunft nicht losgesprochen werden kann; aber wir haben es hier nicht mehr mit ihm, sondern dem Verfasser seiner Leiden zu thun. Hätte dieser nicht lieber solch ein Buch gar nicht schreiben sollen? - Wäre das Buch bestimmt, oder <hi TEIform="hi">könnte</hi> es und müßte es die Menschen den Selbstmord lehren, so - weg mit ihm ins Feuer! Wir wollen überhaupt nicht ein, in dieser Welt wirklich gewordenes Werk von der Nothwendigkeit freysprechen, nach gewissen Regeln der Sittlichkeit geprüft zu werden. Jedes Ding hat sicherlich mehr oder weniger Werth, je nach dem es mehr oder weniger zur Vervollkomnung dieses Ganzen beyträgt; und Sitten und Tugendlehre soll die Vorschriften hiezu enthalten. Aber diese Vorschriften können nicht eher abgefaßt werden, als bis man festgesetzt hat, worinn eigentlich die Vollkommenheit des Ganzen bestehet, und was ein jegliches Ding, seiner Natur nach, darzu beytragen kann? - Unser Sittenlehrer sehen, zum Theil, die Sache noch sehr einseitig an; und es war eine Zeit, wo man sie noch einseitiger ansah. Es würde hier mehr als Ausschweifung seyn, wenn wir dem strengen Sittenrichter die wahre Seite, von welcher er die Werke der Dichtkunst betrachten sollte, zeigen wollten; es sey genug zu bemerken, daß die, mit der Natur eines dichterischen Ideals (wofür wir dieses Werk, <hi TEIform="hi">in seiner Art</hi>, wie wir gesehen haben, erkennen müssen) verbundene Eigenthümlichkeiten bey seiner Beurtheilung nie aus dem Auge gesetzt werden dürfen, weil ohne diese das Werk nicht hätte wirklich werden können. Und diese, als <hi TEIform="hi">nöthige</hi> Eigenschaften eines, in dieser Welt <hi TEIform="hi">möglichen</hi> Werks <hi TEIform="hi">müssen</hi> immer zur Vervollkomnung des Ganzen beyzutragen vermögen, weil ohne dieß das Werk in der Welt des <hi TEIform="hi">Weisesten</hi> nicht hätte wirklich werden können. Freylich wird es, zur Erkenntniß und Anwendung dieses Beytrags nothwendig seyn, die ganze Natur und Umfang und Eigenthümlichkeit dichterischer Arbeit zu kennen, das heißt, die Natur der Dichtkunst überhaupt <hi TEIform="hi">studiert</hi> zu haben; ohne dieß kann nie irgend eine <hi TEIform="hi">Beurtheilung</hi> statt finden; aber alsdann müßten auch andre Erziehungssysteme gebauet werden, in welchen der menschliche Geist angeführt würde, aus allem, was zu seiner Vervollkomnung etwas beytragen kann, - aus allem, was da ist, - den Vortheil zu ziehen, der in der Natur eines jeden Dinges liegen muß. Und wäre nicht ein Kapitelchen über die Art, wie man die Dichter lesen müsse um sie zu nützen, in unsere Erziehungsunterrichte einzuflechten, da Dichter beynahe allgemeine Lektüre geworden sind? - Freylich dürfen wir dieß nicht hoffen, da wir noch durchaus so schiefe Begriffe von Kultur und Politur der Sitten haben, und die Werke der Dichtkunst noch immer als Spielwerk oder Zeitvertreib ansehen; nur muß man dann auch nicht, wann von ihnen Mißbrauch gemacht wird, die Schuld auf den <hi TEIform="hi">Dichter</hi> schieben. Wo ist die Sache, die, ohne richtige Erkenntniß, nicht Unordnungen stiftet? - Die Religion selbst ist hievon nicht ausgenommen. -</p><p xml:id="JG38054" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unstreitig hätte der Dichter <hi TEIform="hi">Werthern</hi> einen andern Weg nehmen lassen, und auch so ein reizendes, nützliches Buch daraus machen <hi TEIform="hi">können</hi>, - wenn er, vom <hi TEIform="hi">Anfang</hi> an, es gewollt hätte; aber, um zu behaupten, daß er billig dieß hätte thun <hi TEIform="hi">sollen</hi>, müßte man vorher beweisen, daß <hi TEIform="hi">Werthers</hi> Leiden entweder gefährlich oder nicht anziehend genug sind. - Der Dichter ist nicht verbunden, uns immer ein <hi TEIform="hi">sittliches</hi> Ideal zu geben, wir können hier alle Gründe zu dieser Meynung nicht ausführen; aber wenn die Leser vorzüglich nur durch das Spiel der Leidenschaften interessirt werden können: so ist die Sache schon hierdurch bewiesen. Und wo sind denn auch die Dichter selbst, die es zu sagen sich getrauen könnten, allenthalben oder nur so viel solcher allgemeiner Muster aufgestellt zu haben? Man würde von der ersten Zeile des Altvaters <hi TEIform="hi">Homers</hi>, von μηνιν αειδε an, bis zur letzten des jüngsten aller Romandichter, alles verdammen müssen, wenn man nichts von Leidenschaften hören wollte. Freylich würde man hiegegen einwenden, daß es auch bey gleich <hi TEIform="hi">wahrer</hi> Behandlung der Leidenschaften, dennoch ein Unterschied sey, auf welches Ziel der Dichter seine Personen durch ihre Leidenschaften zutreiben lasse! und wir wollen nicht, zur Rechtfertigung unsers Dichters, die Geschichte des tragischen Theaters herziehen. Man könnte uns sagen, daß Selbstmord bey den Stiftern des Theaters, den Griechen, nicht das gewesen, was er bey uns sey; daß auf ihren Bühnen Fatalismus herrsche, und nach damaligen Begriffen, unbeschadet habe herrschen können; daß aber auch bey diesem, in den uns übrig gebliebnen Stücken, eigentlicher Selbstmord nur selten statt finden, daß wir bey unsern aufgeklärten Begriffen von Religion und Tugend, und bey sehr verschiedenen Sitten und Gebräuchen, zusammenstimmende Einrichtungen hätte treffen und nicht bloß annehmen, ja gar mehr als annehmen, ihn darauf allgemein machen sollen, und daß also der im Trauerspiel gleichsam herunter geerbte Mord, das <hi TEIform="hi">schaffende</hi> Genie nicht rechtfertige. Auch würde man nicht das Beyspiel unsrer tragischen Dichter gelten lassen wollen, wie diese, aus der Natur der Leidenschaften, und des menschlichen Herzens, eine Verbesserung, oder für unsere Zeiten passendere Anordnung hergeleitet, und das, was jenen höheres <hi TEIform="hi">Geschick</hi> war, für uns aus dem Charakter und der Situation der handelnden Person, wahrscheinlich oder nothwendig haben entstehen lassen, weil, (da Selbstmord immer ein Verbrechen scheinen muß) auf dem Theater, wo die Leidenschaften mit ihrer ganzen Macht, und in so kurzer Dauer wüten, daß ihre höchste Anspannung darinn aushalten kann, er alsdann nur gewaltsamer, unwiderstehlicher Stoß, bey so heftigen, unaufhörlichen Anfällen, und auf diese Art weniger gefährlich werden wird, als in Fällen, wo die Ueberlegung Zeit gehabt hätte, zu Hülfe zu kommen, und wodurch die Ausdehnung, die Täuschung gewann; daß also einen Selbstmörder auf diese Art aufführen, (wann auch diese Behandlung <hi TEIform="hi">dichterischer</hi> sey) und ihn mit solchen Eigenschaften darstellen, die ihn uns liebenswürdig machen müssen, nicht anders heissen könne, als die Menschen zur Nachahmung seiner bilden wollen. - -  Wir haben ihren Einwurf strenge, bedächtliche Herren, in aller seiner Stärke, und stärker, wie wir irgend noch von vermeynten Sittenrichter gehört haben, vorgetragen. Wir wissen auch, daß wir gewohnt sind, oder vielmehr, daß wir <hi TEIform="hi">gelehrt</hi> werden, vor einem solchen Unglücklichen Abscheu zu haben, ihn als Verbrecher anzusehen; aber ohne die Richtigkeit dieser Einrichtungen hier zu untersuchen, und ob sie nicht eben die Wirkungen haben, die das Verbot <hi TEIform="hi">Tibers</hi> beym Begräbnisse der Junia hatte: praefulgebant Cassius atque Brutus, eo ipso, quod effigies eorum non visebantur, und was die Welt dabey verliert, wenn im Leben, wir Thränen auf das Grab eines unglücklichen Mitgeschöpfes fallen lassen, - ist die kleine Frage nur noch dabey vergessen: "ob denn auch der <hi TEIform="hi">Dichter</hi> die Menschen geradeswegs zur Nachahmung bilden könne?" - -  </p><p xml:id="JG38055" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Irrthum hierbey entsteht aus der Leichtigkeit, oder Gewohnheit, - weil es jetzt regnet, - uns vorzustellen, daß es immer regnen werde. Indem wir <hi TEIform="hi">Werthern</hi> vor unsern Augen zum Selbstmörder werden und es ihn auf eine so täuschende, wahre Art werden sehen, daß wir unsern Blick auf nichts, als ihn zu werfen, vermögend sind: so können wir natürlich in dem Augenblick auch keine andere Vorstellung, als Selbstmord, im Kopfe haben. So geht es uns auch in anderen Fällen, daß wir immer, wenn wir uns Folgen davon denken wollen, die Sache selbst nur allein gegenwärtig behalten, und also in den Folgen nichts, als sie sehen. Aber, wann wir da Spiel unsrer Empfindungen sind, indem wir die Empfindungen und Leidenschaften anderer beurteilen, so kann denn dies auch nicht Beurtheilung heissen. Dazu gehört auch ein Blick auf das wahre <hi TEIform="hi">Verhältniß</hi>, das die Sache zu den Dingen hat, auf welche sie wirken soll. - -  Wir wollen es gar nicht leugnen, daß das größte Mitleid sich unsrer Seele beim Anblick des edlen Jünglings bemeistert hat, daß wir seinem Geschick und seinem Herzen manche Thräne geopfert haben; aber ist denn diese Empfindung in unsern Zeiten gefährlich, oder ist sie ihnen nicht angemessen? oder können wir sie nicht mehr ertragen? - Wie? ein Gefühl, das uns fähig macht, an den Uebeln, die unsre Mitmenschen treffen, und treffen können, herzlichen Antheil zu nehmen, sollte gefährlich seyn? Dazu müßten wir unter ärgern, oder so argen Tyrannen seufzen, als die Tibere und Nerone waren; weniger noch als Sklaven und Spielwerk der Fürsten; - oder in unsrer Religion so weit gekommen seyn, daß uns Gott der schrecklichste aller Kerkermeister schien. Und wären wir so weit, so - -  - aber wir sind nicht so weit! - Und unsern Zeiten wäre es nicht angemessen? - Ich weiß, daß verschiedne Leute, einige aus gewissen Grundsätzen, andre aus irrigem Wahn, uns gern alles <hi TEIform="hi">Gefühl</hi> der <hi TEIform="hi">Menschheit</hi> nehmen, uns gern zu kalten Drahtpuppen machen möchten; aber giebts keine Uebel unter uns? erleichterts nicht den armen unglücklichen Gedrängten, Theilnehmung seines Elends im Auge seines Mitmenschen zu lesen? Oder hat eine gewisse das Herz abkühlende, und den Geist entnervende Philosophie so allgemein sich verbreitet, daß keiner mehr seinen Jammer fühlet? oder doch in sich selbst Oel für seine Wunden herum trägt? Aber es fehlt viel, daß wir die Natur so weit in uns getödtet hätten, um nur noch für uns ganz allein zu leben; und Dank dem Dichter, der sie wieder in ihre Rechte einzusetzen, die mancherley Bande, mit welchen die Vorsicht Menschen an Menschen knüpft, um sie desto glücklicher zu machen, der gänzlichen Verachtung zu entreissen - und in der allgemeinen <hi TEIform="hi">Familie der Menschheit</hi>, die Wärme, die Theilnehmung anzufachen sucht, die die Kinder Eines Haußes, eines für das andere beleben sollte - Und der der Reitz dieses Gefühls lohnt die, die dessen fähig sind, auf die reizendste Art! Freylich läßt sich dies fühllosen Klötzen nicht <hi TEIform="hi">beweisen</hi>; freylich wird dieß Gefühl solchen Menschen peinlich, unerträglich werden; aber <hi TEIform="hi">wehe</hi> diesen Weichlingen! Und ist dieser Ausruf zu hart für die, in welchen <hi TEIform="hi">Natur</hi> und <hi TEIform="hi">Wahrheit</hi> ausgestorben, oder weggekünstelt sind? - Wir wollen nicht Schwärmer bilden; aber wir fühlen es lebendig in uns, daß Empfindsamkeit das edelste Geschenk der Vorsicht sey, und gehörig gepflegt und erzogen, die <hi TEIform="hi">menschlichsten</hi> Tugenden und wahre Glückseligkeit hervorbringe, - daß der Spott über sie aus heimlichem Neid entstehe, weil ihr Besitz uns glücklich macht, und unabhängig von gewissen Wahn, und Thorheiten und Einbildungen, - und folglich auch von diesen Spöttern, die die Sclaven dieser Thorheiten sind, und sich einbilden, ihre Großmeister zu seyn. - Die Religion selbst will uns nicht zu Starrköpfen bilden und beschäftigt sich mehr mit unserm Herzen, als mit unserm Verstande. - Und wenn nun der Dichter <hi TEIform="hi">durch das Vergnügen unterrichten</hi>, und dieser Unterricht uns lehren soll, besser zu werden, kann er seinen Zweck sicherer erreichen, als wenn er das Gefühl des Mitleids in uns zeugt, belebt, nähret? - So viel können wir versichern, daß wir noch immer von der Lektüre der Leiden des jungen W. moralisch besser weggegangen sind, als von allen Untersuchungen, ob W. wohl gehandelt habe; und wie er hätte handeln sollen, oder handeln können? Höchstens hätten wir hier unsern Kopf mit einigen Ideen bereichert; dort gewannen wir zärtliche Theilnehmung an dem Geschick unserer <hi TEIform="hi">Mitbrüder</hi>. - "Aber auch eben aus den Thränen, auf Werthers Asche vergossen, können Nachahmungen aufkeimen?" Man fängt an allenthalbe mehr Trübsinn und Schwermuth unter dem Menschengeschlecht zu sehen; und <hi TEIform="hi">Voltaire</hi> (vielleicht, weil er selbst nicht mehr lachen kann) beschwert sich, daß sogar unter seiner Nation der Lacher weniger, und der finstern Köpfe mehr werden, - und hieran sollen nun auch die Dichter mit Schuld sein? -</p><p xml:id="JG38056" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir können hier nicht untersuchen, ob die Menge jener Unglücklichen jetzt größer sey, als ehemals; aber das wissen wir gewiß, daß nur der ganz Unglückliche zum Selbstmörder wird, und daß wohl noch nie die Lektüre irgend eines <hi TEIform="hi">Dichters</hi> irgend einen Menschen in der wirklichen Welt geradeswegs unglücklich gemacht habe. Die Gründe zur Vermehrung dieses Uebels sind vielleicht in ganz andern, kräftiger und allgemeiner auf unsre Sitten wirkenden Dingen zu suchen; und wenn man vom Dichter verlangen wollte, er sollte dem Eindruck dieser Dinge entgegen arbeiten: so könnte er sagen: das thut Theilnehmung an Leiden anderer aufs kräftigste; aber auch die kann nichts mehr, als die Uebel <hi TEIform="hi">zerstreuen</hi>, nicht sie <hi TEIform="hi">heilen</hi>. - Gewißlich, wenn man die Geschichte derer untersuchen wollte, die auf jene Art gefallen sind: so würde nur ein kleiner Theil von ihnen, ausser Kirchenliedern, ein ander Lied oder Gedicht gekannt haben; und hätte je das Werk eines Dichters zur Veranlassung oder Ausführung etwas beygetragen: so würde dieß die Bluhme seyn, aus welcher die Biene Honig, und die <hi TEIform="hi">Schlange</hi> Gift saugt; - aber nur, weil sie als <hi TEIform="hi">Schlange</hi> schon zu ihr kömmt; - oder die Haarnadel, die Emilie in ihren Haaren sucht, wann sie schon <hi TEIform="hi">Willens</hi> ist zu sterben. - Wir wollen hier nicht sagen, daß man überhaupt nicht dichterische Personen <hi TEIform="hi">nachahmen</hi> solle, indem die allgemeine Verschiedenheit in Umständen der Menschen, ein allgemein verschiedenes Betragen erfordert, und das einzele für irgend ein Individuum passende mit so vieler Ueberdenkung und Scharfsinn herausgesucht werden müsse, daß, wer dieß vermöge, nicht mehr eigentlich <hi TEIform="hi">Nachahmer</hi> heissen könne; man würde vielleicht dieß <hi TEIform="hi">Sollen</hi> nicht wollen gelten lassen. Aber wir werden die Erfahrung fragen, was und wie man dichterische Charaktere nachahme? Die <hi TEIform="hi">Pamelen</hi> und <hi TEIform="hi">Henrietten</hi> werden allenthalben als weibliche Muster angesehn und angepriesen; wie viele unsrer Damen thun nicht alles, um ihnen ähnlich zu werden, und wo sind denn nun die <hi TEIform="hi">Pamelen</hi> und <hi TEIform="hi">Henrietten</hi>? Eigene Verfassung steht ihren sogenannten Nachahmerinnen im Wege, etwas mehr als <hi TEIform="hi">verzogene</hi> Kopien zu werden. Also <hi TEIform="hi">kann</hi> man, auch beym besten <hi TEIform="hi">Vorsatze</hi>, nicht dichterische Muster erreichen, und man sollte gleich, erst ein <hi TEIform="hi">Werther</hi> werden können, und dann auch so gleich in seine Lage versetzt seyn, von welchem allen nur, wie wir gesehen haben, sein Geschick gleichsam das Resultat war? - -  Und eben <hi TEIform="hi">hieraus</hi> werden wir noch den wichtigsten Nutzen ziehen können. Wir sind auf die anschauendeste Art, mit dem menschlichen Herzen überhaupt und besonders mit alle den Eigenthümlichkeiten eines empfindsamen Herzens bekannt gemacht worden, indem wir <hi TEIform="hi">Werthers</hi> ganze Denk- und Empfindungsart vor unsere Augen gleichsam werden und wachsen sahen; und Aeltern, Lehrer, die ihr Kinder, Untergebene habt, aus welchen ihr diese höhere Empfindsamkeit hervortreten seht, nehmet nicht der weichgeschaffenen Seele die Kraft weiter zu gehen, durch Uebung stärker zu werden; fesselt sie nicht! tödtet sie nicht! aber seht an dem unglücklichen W. welchen Weg sie nehmen kann; und lernt mit der genauen Kenntniß ihres Ganges an ihm, sie desto besser und sicherer leiten. Wer kann sichrer führen, als der alle Abwege kennt? Ihr werdet, wann ihr, wie ihr es sollt, auch auf die allerkleinsten Bewegungen Acht habt, jetzt die kleinste Verwirrung gewahr werden, und den ersten Schritt zum Verderben entdecken können; und wenn es auch nun hier gezeigt wird, wie ihr euer Kind, euern Schüler auf die <hi TEIform="hi">beste</hi> Art zurückbringen sollt: ist nicht die erlangte Kenntniß, das Wichtigste bey der Sache? und könnt ihr <hi TEIform="hi">hier</hi> mehr erwarten? Den Fleiß, die Aufmerksamkeit, und richtige Begriff von euerm Geschäfte und eurer Pflicht müssen euch andre lehren. Aber Beyträge zur richtigen Ausbildung und Lenkung der Empfindungen, könnt ihr aus Dichtern am gewissesten, und allein aus ihnen erhalten. Freylich müßt ihr sie aber nicht zum <hi TEIform="hi">Zeitvertreibe</hi> lesen. - Und du, der du glücklich genug bist, einen <hi TEIform="hi">Werther</hi> zum <hi TEIform="hi">Freunde</hi> zu haben, brauche die Macht der Freundschaft über ihn, wenn du ihn allmählich <hi TEIform="hi">Werthern</hi> ganz ähnlich werden sähest, sein Herz zu Beschäftigungen oder Zerstreuungen zu leiten, die ihn glücklich machen können. Verlaß ihn nicht im Augenblick, da seine eigene Empfindungen seine Mörder werden! - Wenn wir zürnen könnten, so wäre es mit diesem <hi TEIform="hi">Wilhelm</hi>, daß er, den <hi TEIform="hi">Werther</hi> so schätzte, so liebte, nicht hinflog, ihn zu retten; er hätte es können müssen! Und wollten wir Unwahrscheinlichkeiten aufsuchen: so getraueten wir uns, sie hier zu finden. - Aber wir wollen lieber aus dieser Geschichte Werthersche Charaktere kennen, richtig beurtheilen; und über die Verhältnisse zwischen Menschen und ihren Zufällen, und den gegenseitigen Einfluß von Begebenheit und Charakter, und das Werden und Wachsen aller unsrer Neigungen denken lernen. -</p><p xml:id="JG38057" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So glauben wir, daß man überhaupt die Werke der Dichter lesen, und anwenden müsse. -</p><p xml:id="JG38058" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir könnten noch viel von dem Nützlichen sagen, das dieses Buch enthält. An vielen ist so wahr, so richtig über den Menschen philosophirt, (z.B. S. 46. u.f. 97. u.a.m.) daß wir uns mit Mühe enthalten, sie nicht abzuschreiben. Auch haben wir lange nicht alles nur berühren können, was Werthers Charakter so vortreflich bezeichnet, und zum Theil so rührend, so höchst anziehend ist. Aber hätten wir auch alles dieß angeführt, so wird freylich dennoch eine trockene Auseinandersetzung nicht den Geist, das Leben athmen können, der in dem Werke selbst lebet: sie wird nichts seyn, als jene leidige Abstraktion, (S. 27) die nicht einen Zug von Lottens Selbst ausdrückten, und der Dichter wird auf den ersten Augenblick immer mehr vom Leser gewinnen, wenn ihn dieser selbst in die Hände nimmt. Aber eben deswegen sollte der Dichter nie mit dem entwickelnden Kunstrichter zanken. Wie wenige seiner Leser werden ihn recht lesen, werden alles das in ihm finden können, was in ihm zu suchen ist! - Wie viele - gewiß die allermehrsten - begnügen sich an dem allgemeinen Eindrucke des Werks auf sie, an dem Gefühle, das einzele Züge in ihnen erwecken. - Und wenn auch dieß Gefühl keiner Berichtigung bedürfte, wenn es nicht tiefer durch die Nacherinnerung des Kunstrichters eingedrückt würde: soll der Dichter nicht wünschen, daß sein <hi TEIform="hi">Ganzes</hi> überdacht, richtig gefaßt und erkannt werde? Und wollte er es selbst nicht; behauptete er, daß er, selbst undenkend, alles hervorgebracht habe; so würden wir ihm antworten: verstatte es uns allen Nutzen aus deinem Werke gezogen zu sehen, der daraus gezogen werden kann. Wenn du ihn unwissentlich hineingelegt hast: so beweist dieß weiter nichts, als was wir schon längst wissen, daß das <hi TEIform="hi">Genie</hi> Dinge schafft und hervorbringt, eben weil es <hi TEIform="hi">Genie</hi> ist, aus welchen wir viel lernen können. - -  Und wenn uns nun auch bey Ueberdenkung dieses Ganzen, das Leben ein elendes Geschenk scheinen müßte, da ein edler, nach Vollkommenheit strebender <hi TEIform="hi">Werther</hi> unglücklich darinn werden kann; und wenn sich Trübsinn unsrer Seelen dann bemeisterte, so würden wir (um uns mit den Worten eines sehr schätzbaren Weltweisen über diese Geschichte auszudrücken,) bey Voraussetzung eines immer lebenden, vollkommenen Geistes, dadurch desto stärker auf die Idee eines uns unbekannten, unbegreiflichen Plans geführt werden, den die höchste Weisheit mit uns ausführen will, und den wir, eben weil wir ihn kennen, so wenig stören müssen, als wir können. Und also sollte denn Entwicklung jedes dichterischen Produkts, wenn Entwicklung dabey statt findet, dem Dichter willkommen seyn, weil es nichts anderes, als seinem Geiste Ehren machen muß.</p><p xml:id="JG38059" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">*) Bey der Gelegenheit, wo wir dies erfahren (S. 21.) sagt W. daß er den Vorsatz habe, sich von da an, an der <hi TEIform="hi">Natur</hi> allein zu halten, und die <hi TEIform="hi">Regeln</hi> - -  Es ist bekannt, daß jetzt so viel von manchen Leuten wider alle <hi TEIform="hi">Regeln</hi>, oder was sie <hi TEIform="hi">Kritik</hi> nennen, gesprochen und geschrieben wird, und diese Leute, die das Ansehn haben, wider alle Regeln zu sprechen, - weil sie nicht eigentlich wissen, was für ein Ding eigentlich Regeln sind, - könnten leicht einen <hi TEIform="hi">Werther</hi>, dieser Stelle wegen zu einem Vorfechter nehmen wollen. Also halten wir für nöthig, diese Herren zu erinnern, daß ein <hi TEIform="hi">Werther</hi>, und in der Aufwallung seines Herzens dazu, die Regeln verachten könne, ohne daß es ihnen und ihm nachtheilig ist. Seine ganze Lage und Denkart entschuldigt ihn; aber sie verhinderte ihn auch, den Werth und Unwerth der Regeln zu prüfen, und gehörig zu schätzen. Nur unpartheyische, kaltblütige <hi TEIform="hi">Untersuchung</hi> kann bey Werken der Ueberlegung und des Nachdenkens entscheiden; und die guten Herren werden doch nicht die arme <hi TEIform="hi">Vernunft</hi> ganz vom Menschengeschlecht wegstreiten und fortjagen wollen? Wenn sie es wollen, so müßten sie solche entweder nicht ganz genau kennen, oder die Folgen davon nicht recht überdacht haben, oder weiter noch her, als aus der Schule des <hi TEIform="hi">Roußeau</hi> kommen, - oder gar es nicht mehr wissen, daß sie, ungeachtet sie die Fähigkeit zu sprechen, auch von der Natur erhalten haben, dennoch das A, B, C, sogar, - und alles, was sie wissen, nach <hi TEIform="hi">Regeln</hi> haben lernen müssen.</p></div3></page>