<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="67" base="3.3.2.14.18.12"><div3 xml:id="JG37589" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Neuer gelehrter Mercurius, Altona, 1774, 15. September.</head><p xml:id="JG37590" rend="Prosatext" TEIform="p">Gelehrte Schriften. [48]</p><p xml:id="JG37591" rend="Prosatext" TEIform="p">Mit mehrerem Beyfall, als jene Lustspiele, hat das Publikum aufgenommen: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title><hi TEIform="hi">. Ein Trauerspiel von Göthe. Leipzig in der Weygandschen Buchhandlung. 1774.</hi> 100 Octavseiten. <anchor xml:id="HERRGOTHEHATSICH" TEIform="anchor"/>Herr <hi TEIform="hi">Göthe</hi> hat sich hier den Zwang angethan, die bekanten belobten Einheiten ziemlichermassen zu beobachten. Ob dies ein Damm für die Ergiessungen seines Geistes und Humors gewesen, wollen wir nicht untersuchen, sondern denen hellsehenden Kritiker überlassen, welche Genie und die Hindernisse des Ausbruchs desselben nach Maaß und Elle zu schätzen wissen. Aengstlichkeit haben wir in dem Stück weder im Ganzen der Handlung, noch bey Anlagen der einzelnen Scenen angemerkt, <anchor xml:id="ABERDOCHGESTEHEN" TEIform="anchor"/>aber doch gestehen wir gern, daß <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> uns noch lieber ist als <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>. Die Geschichte ist durch die Memoiren des bekannten de Beaumarchais veranlaßt worden, der sich einige Zeit in Spanien aufhielt und die Ehre einer hintergangenen und verlassenen Schwester an einem betrügerischen Höflinge, Namens Clavico, durch Hülfe der beyden Minister Wall und Grimaldi aufs nachdrücklichste rächte. Der Clavico, welcher in den Memoiren als ein äusserst niederträchtiger verworfener Mensch erscheint, ist hier in den weniger hassungswürdigen, aber leichtsinnigen und den Reizen und Versuchungen eines blinden Ehrgeizes schwach widerstehenden Clavigo verändert. Am meisten und besten ausgearbeitet ist der Charakter seines Freundes, des <hi TEIform="hi">Carlos</hi>, welcher durch die feinsten Ueberredungskünste, in einen vortreflichen Dialog eingekleidet, seinen Freund zu denen Handlungen zu überreden weiß, welche die Intrigue des Stücks veranlassen. Der Verfasser des Götz hat sich hier auch nicht verläugnet. Einige ganz neue Züge, die starke vollhaltige Sprache, die Vermeidung alles ueberflüssigen in der Handlung und in der Rede, verschiedene nicht gemeine Bemerkungen des Ganges und der Aeusserungen der Leidenschaft, und andre Vorzüge haben diesem Stück die gerechte Zustimmung des Publici erworben. Was wir etwa dabey auszusetzen hätten, wäre die gar zu große Kargheit und Kürze, die uns nicht hinlänglich mit den Personen bekant werden läßt, und daher das Interesse etwas schmälert; dann der Fußfall des Clavigo und die ekelhaft erniedrigende Rolle, die er bei Ausstellung der Erklärung spielt, und die Unwahrscheinlichkeit im letzten Akt, daß ein Leichenzug in einem katholischen Lande durch einen einzelnen Menschen unterbrochen und beunruhigt wird: wenigstens haben diese Dinge auch bei der Vorstellung die Zuschauer befremdet. Wir hoffen, daß Herr G. den Wunsch des Publici befriedigen und fortfahren werde, zur Ehre Deutschlands zu arbeiten.</p></div3></page>