<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="77" base="3.3.2.14.19.16"><div3 xml:id="JG37640" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="CLAUDIUSWERTHER" TEIform="anchor"/>Matthias <ref target="CLAUDIUSMATTHIAS" targOrder="U" TEIform="ref">Claudius</ref>, Rezension in: Der Deutsche, sonst Wandsbecker Bothe, Wandsbeck, 1774, 22. October.</head><p xml:id="JG37641" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Hg. von Matthias <ref target="CLAUDIUSMATTHIAS" targOrder="U" TEIform="ref">Claudius</ref>.</p><p xml:id="JG37642" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi">. Erster und zweyter Theil. Leipzig, in der Waygand'schen Buchhandlung. 1774. [49]</hi></p><p xml:id="JG37643" rend="Prosatext" TEIform="p">Weiß nicht, obs 'n Geschicht oder 'n Gedicht ist; aber ganz natürlich gehts her, und weiß einem die Thrähnen recht aus 'm Kopf herauszuholen. Ja, die Liebe ist 'n eigen Ding; läßt sich's nicht mit ihr spielen wie mit einem Vogel. Ich kenne sie, wie sie durch Leib u. und Leben geht, und in jeder Ader zückt und stört' und mit 'm Kopf und der Vernunft kurzweilt. Der arme Werther! er hat sonst so gute Einfälle und Gedanken. Wenn er doch eine Reise nach Pareis oder Pecking gethan hätte. So aber wollt' er nicht weg vom Feuer und Bratspieß, und wendet sich so lange d'ran herum, bis er caput ist; und ist eben das Unglück, und darum sollen sie unter der Linde an der Kirchhofmauer neben seinem Grabe eine Graßbank machen, daß man sich darauf hinsetze und den Kopf in die Hand lege und über die menschliche Schwachheit weine. - Aber wenn du ausgeweint hat, sanfter guter Jüngling, wenn du ausgeweint hast; so hebe den Kopf frölich auf, und stemme die Hand in die Seite, denn es giebt Tugend, die, wie die Liebe, auch durch Leib und Leben geht und in jeder Ader zückt und stört. Sie soll nur mit viel Ernst und Verleugnung errungen werden, und deswegen nicht sehr bekannt und beliebt seyn, aber wer sie hat dem soll sie auch dafür reichlich lohnen, bey Sonnenschein u. Regen, und wenn Freund Hain mit der Hippe kömmt.</p><p xml:id="JG37644" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Aßmus.</hi></p></div3></page>