<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="231" base="3.3.2.14.25.14"><div3 xml:id="JG39790" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Auserlesene Bibliothek der neuesten deutschen Litteratur, Lemgo, 1776, 10. Band, pag. 490-498.</head><p xml:id="JG39791" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Claudine von Villabella</title>. <hi TEIform="hi">Ein Schauspiel mit Gesang, von J. W. Göthe. Berlin bei Mylius. 1776. 8 Bogen in 8.</hi></p><p xml:id="JG39792" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vortreflicher Dialog; einzelne sehr schöne Stellen; mit vieler Wahrheit gezeichnete Charaktere; das sind Eigenschaften aller Göthischen Stücke, und also auch des gegenwärtigen. Mit dem Plane, worin überhaupt dieses Dichters Stärke nicht besteht, verhält es sich nicht so. Er ist zu romanhaft, unnatürlich und daher nicht interessant. Zu dem hat er einen Hauptfehler, daß sich nemlich die Begebenheit auf einen nicht nur geringfügigen, sondern höchst unwahrscheinlichen Umstand gründet; der darin besteht, daß der alte Gonzalo zu einer Zeit schlafen geht, wo gewis einem jeden der Schlaf vergehen müste; gerade in dem Augenblicke, da seine, von ihm über alles geliebte Tochter in Ohnmacht gefallen, und kaum wieder zu sich selbst gekommen ist, ohne daß er sie versorgen, pflegen, zu Bette bringen ließe, welches doch jeder nur einigermaßen zärtliche und vernünftige Vater troz aller Gegenrede thun würde. Wer sieht nicht, daß dem Gonzalo Schlaf anwandelt, und er sich zu Bette legt, blos darum, weil der Dichter nicht weis, oder nicht Lust hat nachzudenken, wie er sonst sein Stük weiter bringen solte. Doch da es ein Stük mit Gesang vermischt ist, sol es vielleicht nicht als ein bis ins Herz tief eindringendes Schauspiel, welches einen anders gewählten und strenger ausgearbeiten Plan erfoderte, sondern als ein mit der Oper, wo die Einbildungskraft freier arbeiten darf, verwandtes Stük hierin gelinder beurteilt werden. In diese Rüksicht hat es aber noch weniger Verdienst; denn die Verse, die in Gesang gesezt werden sollen, sind so hart und unmusikalisch, daß es in allem Betracht weit besser wäre, Hr. Göthe würfe sie alle weg. Vermuthlich versteht er keine Musik, und freilich läst sichs alsdenn schlecht Verse machen, die mit Musik verbunden werden sollen. Wir urteilen es daraus, weil er sonst einen frappanten Uebelstand vermieden hätte. Eine komische Oper sol es nicht sein, dazu ist das ganze Süjet viel zu ernsthaft behandelt, kein einziger komischer Karakter oder Scene befindet sich darin: und doch bringt Hr. G. Zank und Gewühl Scenen in Versen zum Gesange. So bald aber, als die Deklamation von Zankreden durch den musikalischen Ausdruck erhöht wird, so wird die Musik komisch, und zwar höchst komisch, der Komponist mags anfangen wie er wil; daher auch alle solche Scenen nirgends anders als in der gänzlich komischen Oper stat finden können. Ueberhaupt scheint die Natur Hrn. G. nicht zum musikalischen Dichter gebildet zu haben. Wir würden hier weiter nichts von dem Stücke sagen, wenn nicht darin ein junger Wildfang mit Namen Crugantino, dem götliche und menschliche Gesetze zu enge Schranken setzen, recht con amore geschildert wäre. Er ist ein junger Spanier von guter Familie, der aber zu Hause immer ein Taugenichts gewesen, und am Ende nach Italien entlaufen ist, wo er sich unter einen Haufen liederlichen Gesindels begeben hat, mit dem er das Land durchzieht und Bubenstücke ausübt. Diesem sezt ein Freund vom Hause, nebst seinem (Crugantinos) Bruder nach, um ihn, wie recht und billig, zu erhaschen, und in ein Zuchthaus zu setzen. Nachdem er nun aber um die Claudine gebuhlt, und sie zu ent- oder verführen gesucht, sich dabei mit seinem Bruder herum geschlagen, ihn verwundet, und hundert andere solche Streiche ausgeübt hat, so kriegt man ihn, gerade da er sehr hämische Mittel anwenden wil, um die Claudine troz ihres Widerstrebens in seine Gewalt zu bekommen. Da sagt er nun: "<hi TEIform="hi">Ihr seid ausgezogen um mich zu fangen</hi>? und was hättet ihr an mir? was habt ihr an mir? wolt ihr mich in einen Thurm sperren, um der Welt den unbedeutenden Aerger, und meiner Familie die eingebildete Schande zu sparen? nehmt mich! - Und was habt ihr gethan? und seid ihr mir nichts schuldig." (Excellente Frage in dem Munde dessen, der den andern nichts schuldig zu sein glaubt, sondern blos für sich und seine wilden Leidenschafte lebt.) Sebastian, der dem Crugantino nachsetzende Freund der Familie, antwortet ihm: "Führt euch besser auf!" Dagegen versetzt Crugantino: "Mit Erlaubniß, mein Herr, davon versteht ihr nichts! Was heist das Aufführen? wist ihr die Bedürfnisse eines jungen Herzens, wie meins ist? ein junger toller Kopf? Wo habt ihr einen Schauplaz des Lebens für mich? - eure bürgerliche Gesellschaft ist mir unerträglich; wil ich arbeiten, mus ich Knecht sein; wil ich mich lustig machen, mus ich Knecht sein. Mus nicht einer, der halbwegs was werth ist, lieber in die weite Welt gehn? Verzeiht! Ich höre nicht gerne andern Leute Meinung; verzeiht, daß ich euch die meinige sagte. Dafür wil ich euch auch zugeben, daß, wer sich ins Vagieren einläßt, denn kein Ziel mehr hat, und keine Gränzen; denn unser Herz - ach! Das ist unendlich, so lange ihm Kräfte zureichen." Der Schlus dieser und anderer Reden ist, daß Crugantino ein guter Junge genant wird; und er frägt, ob nicht alle brave Leute in ihrer Jugend auch brave Jungen gewesen, auch wol etwas mehr so gar. Stat des Topp!, womit der alte Sebastian die Frage beantwortet, hätten wir dem Crugantino gesagt: "Ja, ja, gute Jungen, und lustige Jungen waren alle brave Leute in ihrer Jugend, es lief auch wol mancher toller Streich, manche Ausschweifung mit unter. Aber du bist kein guter Junge; du bist ein erzschlechter Kerl, der das, was er uns und seinen Aeltern, denen er alles zu danken hat, schuldig ist, gänzlich aus den Augen sezt; und wie ein Galgendieb in der Welt herum läuft. Wir wissen nicht die Bedürfnisse eines tollen Kopfs, sagst Du? Freilich und die wollen wir nicht wissen: weil sie aber unsern und der übrigen Welt Bedürfnissen, d.h. Ruhe, Leben, Ehre, Vermögen, Frauen, Töchter u.s.f. unverlezt zu behalten, so gewaltig entgegen stehn, so wollen wir dich einsperren. Die Ordnung der bürgerlichen Geselschaft ist dir unerträglich? wohl! du solst sie uns aber nicht stöhren. Heraus mit dir aus derselben! eingespert! denn weist du denn wol, was geschähe, wenn dein beliebter Status naturalis eingeführt wäre? Don Pedro, den du verwundet, ich, den du dadurch, und Gonzalo, den du durch Nachstellung nach seiner Tochter beleidigt hast, wir würden dich wie einen tollen Hund (denn in dem Verhältnisse stehst du gegen alle Menschen durch deine Aufführung) auf der Stelle todt schlagen; und könten wir etwa nicht, so nähmen wir noch einige handveste Kerls mit, die es thäten. Allein hiervor schüzt dich die Geselschaft, die du lästerst; und wäre das wol billig, daß sie denen, die du ihr zum Trotze beleidigst, die Hände bände? Nein, nein; da du so eine frevelhafte, beißige Bestie bist, so wollen wir das Recht, was uns die Geselschaft gibt, gebrauchen, und dich einsperren lassen. Du klagst, man müsse in der Geselschaft beständig Knecht sein; das mag wahr sein und ist schlim. Wäre dirs aber um Freiheit zu thun, so wärst du weggegangen, hättest für dich gelebt, ohne der andern ihre Recht zu beleidigen. Deine Liebe zur Freiheit ist aber eine rasende Begierde, alle deine bestialischen Lüste, auf wessen Kosten es sei, zu befriedigen, und wenn du nicht tol wärest, wie du selbst sagest, so sähest du wohl ein, daß das auch beim allerhöchsten Grad der Freiheit nicht angeht, ohne daß die Strafe nicht augenbliklich auf deinen Kopf falle. Und die sol nun auf deinen Kopf fallen, indem wir dich einsperren, und alle Morgen wie einen tollen Kopf, wie du's nennest, karbatschen lassen wollen, bis du von deiner Tolheit kurirt bist. Und also nur marsch! Denn was wilst du räsonniren? hast du  nicht immer das gethan, was du Lust zu thun hattest und vermochtest. Wir aber haben nun Lust dich einzusperren und karbatschen zu lassen, und wir vermögen es." Dies ist so ganz ein Argumentum ad hominem, das wir nicht einsehn, was Hr. Göthe dem Crugantino darauf hätte antworten lassen können. Was wir von den Schriftstellern halten, die <hi TEIform="hi">Fernando</hi>s und Crugantinos so schildern, als Hr. Göthe, und ihnen alles so ungenossen ausgehen lassen, haben wir in der <ref target="AUSERLESENESTELLA" targOrder="U" TEIform="ref">Rec. von der </ref><title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> gesagt, und deswegen so deutlich gesagt, weil wir dabei ein Auge auf den Crugantino hatten, dessen Schilderung nicht erbaulicher ist, als des <hi TEIform="hi">Fernando</hi>s in der <hi TEIform="hi">Stella</hi>; und aus dieser erneuerten Beleidigung der menschlichen Ideen vom Guten und Bösen sehen, daß Hr. G. den Vorsaz gefast habe, alles, was er kan, zu thun, um sie zu verwirren. Wir bemerken dabei, daß wir die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> und diese Claudine in dem Punkte für weit tadelnswürdiger halten, als Werthers Leiden, obgleich das Geschrei gegen diese viel ärger gewesen ist. Werther ist interessant geschildert, denn was wäre ein Roman, dessen Held nicht interessirte. Eine heftige Leidenschaft, eine Mischung von Melancholie, macht, daß er viele Gegenstände in einem falschen Licht sieht und sich verstelt. Ein feuriger Geist macht, daß er alles mit Heftigkeit ausdrückt, wodurch sonderbare Sätze noch auffallender werden. Allein sein Beispiel ist lehrreich; denn seine Thorheit zieht ihn in den Selbstmord: und wer sich selbst umbringt, der ist wahrhaftig hart genug gestraft. Diese Scene hat der Dichter freilich auf eine tiefrührende reizende Art geschildert. Allein das wuste er; und je tiefer der Eindruck davon ist, je mehr man Werthern bedauert, je lehrreicher wird das Beispiel. Denn was man vom Predigen und Liebenswürdigmachen des Selbstmörders schwäzt, das verdient keine Aufmerksamkeit, und ist lächerlich. Der bleibt immer schrekhaft, und man wird immer Thorheiten vermeiden wollen, die zum Selbstmord führen. <anchor xml:id="ABERKERLSWIE" TEIform="anchor"/>Aber Kerls wie <hi TEIform="hi">Fernando</hi> und Crugantino, so für ihre Laster ausgehen zu lassen, ja dem einen noch zwei Weiber zu geben, daß er seinen viehischen Trieb noch recht sättigen kan; das sind für ehrliche Leute beleidigende Bilder, und sie müssen den Ungrund derselben darthun, auch die Verachtung, die der Schilderer derselben verdient, recht ausdrücken, um, wo möglich, andre abzuhalten, ihre Talente durch ähnliche Schilderungen zu schänden. 4.</p></div3></page>