<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="57" base="3.3.2.14.17.41"><div3 xml:id="JG37504" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="MEUSELGOTZ" TEIform="anchor"/>[Johann Georg <ref target="MEUSELJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Meusel</ref> :] Rezension in: Magazin der deutschen Critik. [1774]</head><p xml:id="JG37505" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Herausgegeben von Herrn <ref target="SCHIRACHGOTTLOBBENEDIKTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Schirach</ref>.</p><p xml:id="JG37506" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dritten Bandes erster Theil.</p><p xml:id="JG37507" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Halle,</p><p xml:id="JG37508" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">bey J.J. Gebauers Witwe und Joh. Jac. Gebauer, 1774.</p><p xml:id="JG37509" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Göz von Berlichingen, mit der eisernen Hand.  Ein Schauspiel. 1773.  8</title>.</p><p xml:id="JG37510" rend="Prosatext" TEIform="p">Ein Schauspiel, in welchem <hi TEIform="hi">zwey und sechszig</hi> Personen auftreten, ohne die stummen Schaaren zu rechnen, in welchem fast eben so viele Auftritte sind, wo die Scene alle Augenblicke viele Meilen weit verlegt wird, in welchem fast alle Stände des menschlichen Lebens vom Kayser bis auf den Bauer, und noch tiefer, den Zigeuner, hinab erscheinen, in welchem der Pallast mit dem Walde, das Schlafzimmer mit dem Lager eines Kriegsheers, in welchem die Buhlerin mit der treuzärtlichen Ehefrau, ein klein Kind mit dem wilden Ritter, und aller möglicher Contrast mit einander abwechselt; ein solches Schauspiel macht eine ganz neue Gattung des Drama aus. Es ist wahr, Schakespears König Lear, Othello, und die so genannten historischen Dramata dieses unsterblichen Geistes, scheinen schon eben diese Gattung darzustellen; allein wenn man genau eine Vergleichung anstellt, findet man selbst im Schakespear nicht die Menge von contrastirenden Auftritten, und so vielerley zusammen gebracht, als in dem so genannten Schauspiele: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Göz von Berlichingen</title>.</p><p xml:id="JG37511" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ohnstreitig wird ein jeder unsrer Leser schon dieses Gedicht gelesen, und übereinstimmend mit dem Beyfalle des grösten Theils des Publikums dasselbe schön, vortreflich, voller Züge eines guten Kopfes, gefunden haben. Dieses vorausgesetzt, wollen wir unser Urtheil freymüthig und unpartheyisch sagen, ohne, wie wir hoffen, diejenigen zu beleidigen, welche ganz von Gözen eingenommen sind.</p><p xml:id="JG37512" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Warum wollte denn ein Mann, der unsre Bühne mit einem originellen Produkte bereichern konnte, der von der Thalia mit so vielen Gaben ausgerüstet war, warum wollte dieser so vorsetzlich dasjenige nicht, was er konnte, und lieferte uns nicht das <hi TEIform="hi">beßre</hi> an statt des guten? Ich sage das <hi TEIform="hi">beßre</hi>; denn eine von der Natur eines Dramas, nach seinem, von seinem Ursrpunge her, über dreytausend Jahr behaupteten Wesen, abweichendes Gedicht, es sey auch so schön es wolle, man nenne es auch wie man wolle, ist doch immer etwa schlechteres, als eine, dieses Namens würdige, und mit Genie, ausgearbeitete Tragödie. Aber der Verfasser nahm es sich vor, mit Absicht kein Drama zu verfertigen; wer konnte ihm dieß wehren? Aber auch <hi TEIform="hi">Schauspiel</hi> konnte er sein Gedicht nicht alsdenn <hi TEIform="hi">eigentlich</hi> nennen, wenn man das Wort, Schauspiel, in dem gewöhnlichen bisher üblichen Sinne versteht.</p><p xml:id="JG37513" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Doch wozu über Namen zürnen? Betrachten wir <title type="Goethewerk" TEIform="title">Göz von Berlichingen</title> als ein seynsollendes Drama, so ist der kritischen Ahndungen kein Ende. So wollen wir es aber auch nicht betrachten: es sey ein <hi TEIform="hi">dramatisches Gedicht</hi>; und alsdenn ist es voller Züge eines guten Kopfes, und bey einigen Flecken, dennoch schön.</p><p xml:id="JG37514" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">An einen genauen Zusammenhang des Plans, an die so grosse dramatische Kunst, einen Vorfall aus dem andern herbeyzuführen, und die Scenen in eine natürliche Verbindung zu setzen; daran darf man hier nicht denken. Gleichwohl ist dieses die Erhabenheit des dramatischen Geistes. Durch diese Verbindung der Mannigfaltigkeiten zu einem zusammenhängenden, in allen Gliedern einzeln verbundnen Ganzen, zeigt sich der schöpferische Kopf, der Meister, und Demiurg grosser merkwürdiger Schicksale. Dieß war es, was dem Corneille den Beynamen des <hi TEIform="hi">Grossen</hi> erwarb, und daher pflegte er zu sagen, wenn er den ganz vollendeten Plan eines Stückes fertig hatte, so sey die übrige Ausarbeitung des Schauspiels etwas Geringes. - "Ich bin bald fertig mit meinem neuen Stücke - sagte er einstmals, da man ihn darum fragte - ich habe nur noch fünftausend Verse zu machen" -. Er hatte den Plan zum Stücke fertig.</p><p xml:id="JG37515" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Handlung in unserm teutschen Stücke hängt freylich allerdings zusammen; aber die Scenen sind doch fast alle detachirt. So viel, wie unser Verfasser, erlaubte sich selbst Schakespear, darinnen nicht. Und es konnte dem Dichter doch mehr Ehre bringen, wenn er seinem Stücke eine Vollkommenheit mehr gab. Immerhin sage man nach der Theorie der Blätter, <hi TEIform="hi">von teutscher Art und Kunst genannt</hi>, das Unregelmäßige zeige Genie, und die Vernachläßigung der Gesetze sey der Stempel des originellen Geistes; man wird das Wesen der Dichtkunst nicht verändern; und wenn auch der gröste Theil des Publikums die Verletzung der Regeln, die die Natur gab, für groß und erhaben hält - immerhin; die Nachwelt sey Richter, zwischen mir und dir!</p><p xml:id="JG37516" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Virgil folgte den Regeln der Natur: Lucan nicht. Dieser hat mehr Originalität als jener; eine wilde Grösse, die man jetzt so sehr rühmt, ein Feuer der Einbildungskraft, das die Schranken der Gesetze hinwegriß. Welcher von beyden hat den Vorzug der Nachwelt? Man nennt den Lucan zuweilen: man verehrt den Virgil allgemein. Scaliger nahm sich des Lucans wider den Vergil vergeblich an. - So gewiß ist es, daß eine wilde Grösse der Bobachtung der Mutter Natur, mit Genie verbunden, nachsteht. Vielleicht werden einige hier nach <hi TEIform="hi">teutscher Art und Kunst</hi>, über meinen Geschmack sich wundern. Gleichwohl ist es eben derjenige, der die besten Zeiten der Griechen und Römer beseelte.</p><p xml:id="JG37517" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Ausführung der Charaktere, und die Behauptung ihrer Züge durch das ganze Stück, machen dem Autor des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Göz von Berlichingen</title> wahre Ehre. Wie schön sind die <hi TEIform="hi">schwesterlichen Seelen</hi> der Maria und Elisabeth, durch kleine Nüancen abstechend gemahlt! Wie einnehmend behaupten die sanfte Maria, und die treue Elisabeth ihren Charakter. Die treue Elisabeth! Ein edles vortrefliches Weib. Ein jeder muß mit Gözen selbst ausrufen! <hi TEIform="hi">Wen Gott lieb hat, dem geb er solch ein Weib.</hi> Nicht weniger meisterhaft ist Adelheit geschildert. Wie so ganz nach der Natur, wie so hinreissend verführerisch, daß Jedermann gegen sie ein Weislingen seyn müßte! Aus diesem Grunde eben scheint uns Weislingen um so weniger ein so tragisches Schicksal zu verdienen, als er leidet. Zu den schönsten Scenen, die jemahls ein Dichter schrieb, gehören die Unterredungen der Adelheid mit Weislingen S. 67. und 123. Nur macht die Episode mit Carln einen Mißstand. Sie ist nicht allein wider die Geschichte; denn Carl kam nie eher nach Deutschland, bis er zum Kayser erwählt war, und bey Maximilians Lebzeiten wurde daran nicht gedacht; sondern sie ist auch ganz unnütz, und ohne Wirkung. Der Unwahrscheinlichkeit nicht zu gedenken, daß Adelheid <hi TEIform="hi">so </hi>mit Weislingen spricht. Sollte Adelheid noch mehr als Coquette erscheinen, so war dazu schon der unnachahmlich schöne Auftritt S. 147. mit ihr und Franzen hinreichend. Welch ein dramatisch herrlicher Auftritt! welche Natur, welche Wahrheit!<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG37518" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Adelheid. Mein Mann will mich auf seine Güter. Dort hat er Gewalt mich zu behandeln, wie sein Haß ihm eingiebt.</p><p xml:id="JG37519" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Franz. Er soll nicht.</p><p xml:id="JG37520" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Adelheid. Wirst du ihn hindern?</p><p xml:id="JG37521" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Franz. Er soll nicht.</p><p xml:id="JG37522" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Adelheid. Ich seh mein ganzes Elend voraus. Von seinem Schlosse wird er mich mit Gewalt reissen, wird mich in ein Kloster versperren.</p><p xml:id="JG37523" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Franz. Hölle und Tod!</p><p xml:id="JG37524" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Adelheid. Wirst du mich retten?</p><p xml:id="JG37525" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Franz. <hi TEIform="hi">Eh alles! alles!</hi></p><p xml:id="JG37526" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Adelheid. (Die weinend ihn umhalßt.) Franz ach uns zu retten.</p><p xml:id="JG37527" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Franz. Er soll nieder. Ich will ihm den Fuß auf den Nacken setzen.</p><p xml:id="JG37528" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Adelheid. Keine Wuth. Du solst einen Brief an ihn haben, voll Demuth, daß ich gehorche. <hi TEIform="hi">Und dieß Fläschgen gieß ihm unter das Getränk</hi>.</p><p xml:id="JG37529" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Franz. Ihr sollt frey seyn!</p><p xml:id="JG37530" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Adelheid. <hi TEIform="hi">Frey!</hi><hi TEIform="hi">Wenn du nicht mehr zitternd auf deinen Zehen zu mir schleichen wirst. Nicht mehr ich ängstlich zu dir sage: Franz, brich auf; der Morgen kommt.</hi></p><p xml:id="JG37531" rend="Prosatext" TEIform="p">Unter dem Wirwar von ganz verschiednen so mannigfaltigen Scenen, ist doch keine einzige schlecht, und viele sind Musters, von denen man künftig sagen wird: <hi TEIform="hi">Dichtet, Dramatiker, wie Göthe!</hi> Die Kinderscene mit Carln, streitet mit der berühmten Leßingischen in der Sara Sampson um den Preiß, und ich gebe ihn Carln, wenn man meine Stimme fodert. Auch ist diese Scene gewiß nicht am unrechten Orte gestellt, wie in einer gewissen Kritik gesagt wurde. Es ist vielmehr ganz natürlich, daß der wiederkommende Vater, der seinen Endzweck so gut ausgeführt hatte, sich eine kurze Zeit, als Vater, mit seinem bewillkommenden Kinde bespricht, indem er gleich nichts anders zu thun hat.</p><p xml:id="JG37532" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein Haupteinwurf würde der seyn. Ist das Interesse zwischen Gözen und Weislingen nicht zu getheilt! Weislingen ist kein Bösewicht! er wird verführt, und man muß ihn mehr bedauern als hassen. Er zieht das Interesse des Mitleidens auf sich, und rührt uns wenigstens eben so sehr als Göz, dessen kriegrischer Charakter durch <hi TEIform="hi">einige</hi> Züge unter Weislingens Charakter gesetzt wird, wenn Göz z.E. die nürnbergischen Kaufleute plündert u.s.w. Diese Theilung des Interesse zwischen Göz und Weislingen, zum Nachtheile Gözens würden wir gern hinweg wünschen, wenn es nur geschehen könnte, ohne die so rührenden Situationen in die Weislingen fällt, die ich um alles nicht wissen möchte, zu verändern.</p><p xml:id="JG37533" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man sey noch so nachsichtig gegen einen Dichter, der so vortrefliche Scenen hat, in Absicht der Handlung, man denke an die Regeln der Tragödie nicht, man betrachte das Stück blos als ein dramatisches Gedicht; so wird man dennoch viele episodische Auftritte, die keine Wirkung auf die Handlung haben, die blos einzeln, für sich, unterhalten, für Fehler wider die Vollkommenheit des Stückes halten müssen. Was hat doch die an sich schöne Scene, des Bischofs, der Adelheid, des Abts von Fulda, des D. Olearius, und Liebetrauts für einen Zusammenhang mit der Handlung? Eben so die Bauernhochzeit. S. 71. und die Unterredung zwischen Mezler und Linck, S. 131. vom Bauernkriege. Der Verfasser hat die Mode der Franzosen, viel von der Handlung erzehlen zu lassen, vermeiden und alles in Handlung setzen und beseelen wollen. Daher mögen jene und einige andre Auftritte entstanden seyn. Die Absicht ist eines dramatischen Genies würdig, nur muß sie nicht auf andre Abwege leiten.</p><p xml:id="JG37534" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Dialog des ganzen Schauspiels durch alle Auftritte ist unvergleichlich; er ist lebhaft, unterhaltend, und so der Natur gemäß, so original, daß wir hierinnen keinen Dichter kennen, den man dem Verfasser vorziehen, und nicht wohl einige mit ihm vergleichen wollten. Dennoch sind einige Ausdrücke zu pöbelhaft niedrig. Es ist eine alte Regel, die Herr Leßing in der Dramaturgie mit Recht einschärft, daß man die Sprache auf der Bühne auch in der genauesten Nachahmung der Natur etwas erheben müsse. Würde der <hi TEIform="hi">Hauptmann</hi> S. 97. durch diese Rede auf der Bühne nicht die Ohren des Paterre beleidigen?<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG37535" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Ich möchte euch alle mit eigener Hand umbringen, ihr tausend Sakerment! Was fortzulaufen! Er hatte keine handvoll Leute mehr! Fortzulaufen <hi TEIform="hi">wie die Scheiskerle</hi>! Vor einen Mann!"<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG37536" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Affectation und gezwungenes Wesen in den charakteristischen Reden kann nur ein Schmidt zu Gießen finden. Doch wer wollte auf eines solchen Kritikasters Urtheil auch achten? - Vielmehr ist dieß die gröste Kunst unsers Dichters, bey so vielen fast unzählbar vielerley Menschen und Charakteren, alle ihrem Charakter gemäß, alle so eigenthümlich sprechen zu lassen. Wir würden davon Beyspiele anführen, wenn es bey einem Gedichte nöthig wäre, das in Jedermanns Händen seyn muß, der die dramatische Dichtkunst liebt.</p><p xml:id="JG37537" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir glauben nicht, daß irgend eine Schauspielergesellschaft auf den Einfall kommen wird, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Göz von Berlichingen</title> zu geben. Ohne auf die fast unübersteiglichen Schwierigkeiten bey der Vorstellung zu sehen, vermuthen wir sicher, daß dieses Schauspiel auf der Bühne nicht gefallen würde. Wenn wir es als ein <hi TEIform="hi">Stück für die Bühne</hi> betrachten wollten, so würden unsre Urtheile ganz verschieden von derjenigen seyn, die wir in dieser Kritik geäusert haben.</p><p xml:id="JG37538" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Uebrigens wird wohl niemand dem Verfasser daraus einen Vorwurf machen, daß er <hi TEIform="hi">seinem </hi>Berlichingen so sehr von dem <hi TEIform="hi">in der Historie bekannten </hi>Berlichingen, der keine solche tragische Schicksale hatte, abweichend vorgestellt hat. Der Dichter schreibt keine Geschichte, und kann denjenigen unglücklich machen, der, da er lebte, es nicht war.</p><p xml:id="JG37539" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch können wir endlich, als Deutsche, dem Dichter, dasjenige Lob nicht versagen, was ihm wegen der Wahl eines Nationsalsüjets, wegen der Behandlung der vaterländische Sitten und Begebenheiten, gebührt; eine Ehre, die durch ihre Seltenheit desto grösser wird.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG37540" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">M. [Johann Georg Meusel]</p></div3></page>