<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="128" base="3.3.2.14.19.67"><div3 xml:id="JG37996" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="MERCKWERTHER" TEIform="anchor"/>Johann Heinrich <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>, Rezension in: Allgemeine deutsche Bibliothek, Berlin und Stettin, 1775, 26. Band, 1. Stück, S. 102-108.</head><p xml:id="JG37997" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi">. Leipzig, bey Weygand. 1774. 8.</hi></p><p xml:id="JG37998" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Die Freuden des jungen Werthers. Leiden und Freuden Werthers des Mannes. Berlin, bey Nikolai. 1775. 8.</hi></p><p xml:id="JG37999" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Berichtigung der Geschichte des jungen Werthers </hi>[<ref target="BREIDENBACH" targOrder="U" TEIform="ref">von K. W. von Breidenbach</ref>]<hi TEIform="hi">. Frankfurt und Leipzig 1775. 8.</hi></p><p xml:id="JG38000" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Etwas über </hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi">, und über die Freuden Werthers </hi>[von Christian August <ref target="BERTRAMCHRISTIANAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Bertram</ref>]<hi TEIform="hi">. 1775. 8.</hi></p><p xml:id="JG38001" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ueber </hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi">. Gespräche. Berlin, bey Decker. 1775. 8.[von </hi><ref target="RIEBE" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Riebe</hi></ref>]</p><p xml:id="JG38002" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Briefe an eine Freundinn, über </hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi"/>[von J. A. <ref target="SCHLETTWEINJOHANNAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Schlettwein</ref>]<hi TEIform="hi">. Carlsruh, bey Macklott. 1775. 8.</hi></p><p xml:id="JG38003" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Kurze aber nothwendige Erinnerungen über </hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi">, über eine Recension derselben, und über verschiedene nachher erfolgte dazu gehörige Aufsätze; von J.M. Goeze. Hamburg, bey Schröder Wittwe, 1775. 8.</hi></p><p xml:id="JG38004" rend="Prosatext" TEIform="p">[Johann Heinrich <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>, vgl. Mercks Brief an Nicolai vom <ref target="DIEMIRAUFGETRAGENENREZENSIONEN" targOrder="U" TEIform="ref">6. 5. 1775</ref>] Da das Publikum über den Werth dieses Werks des Herrn Dr. <hi TEIform="hi">Goethe</hi> so einstimmig seine Parthey genommen hat, so würde unsere Anzeige und Critik hier viel zu spät kommen. Das innige Gefühl, das über alle seine Compositionen ausgebreitet ist, die lebendige Gegenwart, womit die Kunst seiner Darstellung begleitet ist, das bis in allen Theilen gefühlte Detail mit der seltensten Auswahl und Anordnung verbunden, zeigt einen seiner Materie allzeit mächtigen Schriftsteller. In wie ferne er die Wahrheit der Geschichte des jungen Werthers beybehalten, oder was er aus seinem Horn des Ueberflusses hinzu gethan habe, überlassen wir den jetzigen und künftigen <hi TEIform="hi">Berichtigern, Verfälschern, Nachstopplern</hi> dieser Geschichte auszumachen. Wer da weiß, was Composition ist, der wird leicht begreiffen, daß keine Begebenheit in der Welt, mit allen ihren Umständen, wie sie geschehen ist, je ein dramatischer Vorwurf seyn kann, sondern daß die Hand des Künstlers wenigstens eine andere Haltung darüber verbreiten muß. - Viel Lokales und Individuelles scheint indessen durch das ganze Werk durch, allein das innige Gefühl des Verfassers, womit er die ganze, auch die gemeinste ihn umgebende Natur zu umfassen scheint, hat über alles eine unnachahmliche Poesie gehaucht. Er sey und bleibe allen unsern angehenden Dichtern ein Beyspiel der Nachfolge und Warnung, daß man nicht den geringsten Gegenstand zu dichten und darzustellen wage, von dessen wahren Gegenwart man nicht irgend wo in der Natur einen festen Punct erblickt habe, es sey nun außer uns oder in uns. Wer nicht den Epischen und Dramatischen Geist in den gemeinsten Scenen des häußlichen Lebens erblickt, und das darzustellende davon nicht auf sein Blatt zu fassen weiß, der wage sich nicht in die ferne Dämmerung einer idealischen Welt, wo ihm die Schatten von nie gekannten Helden, Rittern, Feen und Königen nur von weitem vorzittern. Ist er ein Mann und hat sich seine eigene Denkart gebildet, so mag er uns die bey gewissen Gelegenheiten in seine Seele angefachte Funken von Gefühl und Urtheilskraft durch seine Werke durch, wie helle Inschrift vorleuchten lassen, hat er aber nichts dergleichen aus dem Schatze seiner eigenen Erfahrungen aufzutischen, so verschone er uns mit den Schaubrodten seiner Maximen und Gemeinplätze.</p><p xml:id="JG38005" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der V. hat seinen Helden wahrscheinlicherweise zum Theil mit seinen eigenen Geistesgaben dotirt. Aus dieser Fülle des Gefühls, vereinbart mit dem natürlichen Trübsinn der Werthern von Jugend auf bezeichnete, entsteht das interessanteste Geschöpf, dessen Fall alle Herzen zerreißt. Die Jugend gefällt sich in diesem Sympathetischen Schmerz, vergißt über dem Leben der Fiktion, daß es nur eine <hi TEIform="hi">Poetische Wahrheit</hi> ist, und verschlingt alle im <hi TEIform="hi">Gefühl</hi> ausgestoßne Säze als <hi TEIform="hi">Dogma</hi>. Der Selbstmord ist seit <hi TEIform="hi">Rousseaus Heloise</hi> vielleicht nie so sehr auf der guten Seite gezeigt worden, daher kann allerdings eine solche Lektüre für ein Herz bedenklich werden, das den Samen und den Drang zu einer ähnlichen That schon lange mit sich herumträgt.</p><p xml:id="JG38006" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der V. der <hi TEIform="hi">Freuden des jungen Werthers</hi> hat die Absicht gehabt, bey jungen unerfahrnen Leuten dieser Denkart durch eine entgegengesezte Lektüre Einhalt zu thun. Diese kleine Schrifft soll keineswegs eine Parodie der <hi TEIform="hi">Leiden des jungen Werthers</hi> seyn, sondern eine Satyre auf die Hirngespinste unsrer jungen Herrn, Don Quixoten aus den Zeiten des Faust-Rechts, die da immer mit Genie, Kraft und That um sich werfen, sich der bürgerlichen Ordnung nicht fügen, und mit ihren <hi TEIform="hi">winzigen Seelen</hi> in und außer dieser Ordnung doch nicht kluges beginnen würden. <hi TEIform="hi">Für sie</hi>, heißt es (in dem den <hi TEIform="hi">Freuden</hi> vorangesetzten Gepräche) mit Recht, hat <hi TEIform="hi">der V. </hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> nicht geschrieben.</p><p xml:id="JG38007" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wer den Verfasser der <hi TEIform="hi">Freuden des jungen Werthers</hi> näher kennt und weiß, daß er alle Geistesgaben, in welcher Form sie erscheinen, zu verehren pflegt, der wird ihm nie Schuld geben, daß er einen Luststreich gegen die allgemein anerkannte poetische Verdienste des Verfassers der <hi TEIform="hi">Leiden des jungen Werthers</hi> habe wagen wollen, er selbst giebt auch gleich im Anfange des <hi TEIform="hi">Gesprächs</hi> genugsam zu erkennen, wie hoch er den Werth dieses Werkes schätze. - Da so viele Leute nichts an einem Autor sehen als seine <hi TEIform="hi">Manier</hi>, so hat er die <hi TEIform="hi">Nachahmungssucht</hi> in dem Gebrauch des besondern Dialekts, die insbesondere in den <hi TEIform="hi">Frankfurter</hi><hi TEIform="hi">gelehrten</hi><hi TEIform="hi">Zeitungen</hi> auf die ungereimteste Art sichtbar wird, durch den Vortrag seiner Erzählung, hervorzuziehen und lächerlich zu machen gesucht. Wiz und Laune, die diesen Verf. allzeit bezeichnen, werden alle Kenner, besonders in dem <hi TEIform="hi">Gespräche</hi> mit Vergnügen bemerkt haben. </p><p xml:id="JG38008" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieser Meinung ist zwar der Verfasser des <hi TEIform="hi">Etwas</hi> nicht, denn Ihm ist der Verfasser der <hi TEIform="hi">Freuden</hi>, "ein Philister, der Nesseln auf Werthers Grab streuen will." Man siehet es wohl, daß er zu dem Geschlechte der <hi TEIform="hi">Hänse</hi> gehört, welchen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> dienen, wozu sie nicht dienen sollten. Er vertheidigt ohne Umstände den Selbstmord (S. 26), sagt: (S. 25) "<hi TEIform="hi">Werthers</hi> Selbstmord ist keine übereilte rasche That; mit der besten Ueberzeugung mit der möglichsten Entschlossenheit that er diesen Schritt. Fast möcht' ich sagen aus Tugend, mit Ueberlegung und Abwägung seines irdischen Glücks, gegen das, was er nach diesem Leben zu gewarten habe." Er will <hi TEIform="hi">Werthern</hi> wegen seiner That nicht nur etwa <hi TEIform="hi">entschuldigen</hi>, sondern <hi TEIform="hi">rechtfertigen</hi> (S. 13. S. 26) "Ist es nicht lächerlich: der Mensch soll das zernichten, woraus er bestehet, er soll Leidenschaften dämpfen, entsagen, ausrotten, die der in ihm erschaffen hat, der seine Seele und seinen Körper schuf." (S. 28) Und was sonst des ungereimten Geschwätzes noch mehr ist.</p><p xml:id="JG38009" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Verfasser der <hi TEIform="hi">Gespräche über </hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>, ist ein kalter Philosoph, der die gwöhnlichen Gründe wider den Selbstmord sehr gut vorträgt. Der vorige Verfasser rechnet alles auf die Pflegung der Leidenschafft, dieser gar nichts. Jener glaubte, Selbstmord sey Tugend und Stärke der Seele, dieser sagt S. 69 "Es ist offenbar, sie (die Seele) ist so klein und schwach, daß sie sich <hi TEIform="hi">nicht einmahl</hi> von einer <hi TEIform="hi">Begierde</hi> loß machen will." Nicht einmahl? Nun, ich dächte doch, eine solche Kleinigkeit wäre es auch nicht, sich von einer heftigen Liebe loszumachen, das <hi TEIform="hi">Distrahiren</hi> wenigstens möchte nicht hinlänglich seyn.</p><p xml:id="JG38010" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Verfasser der Briefe schreibt von den Leiden Werthers sehr ungerecht und höchst ungezogen. <hi TEIform="hi">Werther</hi> ist ihm ein <hi TEIform="hi">brandartiger Schwärmer</hi>, - voll der <hi TEIform="hi">gräßlichsten</hi><hi TEIform="hi">Raserey</hi>, - <hi TEIform="hi">voll der bis zum ersten Grade der Tollheit ausschweifenden Fieberhitze</hi>; der Verfasser der Leiden ist ein <hi TEIform="hi">tollsinniger Mensch</hi>, der sagt: (S. 17) "<hi TEIform="hi">Sey in allem, was du bist, ausgelassen, sey ein unerträglicher Nachbar, ein Böswicht, ein Säufer, ein rasender viehischer Liebhaber.</hi>" - Sein <hi TEIform="hi">Lieblingssystem</hi>, mit dem er die Welt erbauen will ist kurz: "<hi TEIform="hi">Gott ist ein Tyrann, die Natur ein Ungeheuer, und der Mensch ein Narr</hi>, wenn <hi TEIform="hi">er nicht den ausschweifenden Begierde zu Sinnlichkeiten, die ihn allein groß macht, sich selbst, und das Leben seines Nachbars aufopfert</hi>." So weit geht ein Verfasser, der S. 1. seines Tractätchens sagt: Er könne so wenig <hi TEIform="hi">stolze richtende Vorwürfe</hi> machen; er habe dieses Wort schon so lange aus seiner Sprache verbannt, daß er sich erst habe besinnen müssen, was andere mit diesem Ausdruck sagen wollen." O des sanften Briefschreibers! -</p><p xml:id="JG38011" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Freilich wird er von <hi TEIform="hi">Johann Melchior Goezen</hi>, dem <hi TEIform="hi">Sanftmüthigen</hi>, noch übertroffen. Etwas aus dessen <hi TEIform="hi">kurzen aber nothwendigen Erinnerungen</hi>, auszuziehen, trauen wir uns nicht. Es ist alles gar zu Original, gar zu unzusammenhängen, der <hi TEIform="hi">Sanftmuth Johann Melchior Goezens</hi>, und des <hi TEIform="hi">Verstandes</hi> der <hi TEIform="hi">schwarzen Zeitungen</hi>, in welchen diese saubere Piece zuerst ist abgedruckt worden, so ganz würdig. Nur, um ein kleines Pröbchen zu geben, wollen wir etwas von der letzten Seite anführen: "<hi TEIform="hi">Da mitten in der evangelisch-lutherischen Kirche Apologien für den Selbstmord erscheinen,</hi> und<hi TEIform="hi"> in öffentlichen Zeitungen </hi>angepriesen werden<hi TEIform="hi"> - </hi>so werden wir bald laudes Sodomiae, wenigstens neue Auflagen, oder gar Uebersetzungen der<hi TEIform="hi"> Aloysa Sigäa sehen - es wird für kein Verbrechen gehalten werden, andre, welche uns im Wege stehen, auf eine gute Art aus der Welt zu schaffen</hi>. - -  <hi TEIform="hi">Die Giftmischerey wird so eingerichtet seyn, daß die Bestrafung derselben unmöglich werden wird. Eine neue Chambre ardente wird diesen Mordgeist nicht ausrotten können. Das Aquetta di Napoli, von welchem der letztverstorbene Pabst vielleicht eine hinlängliche Portion bekommen, wird in Deutschland eben den Grad der Reputation erhalten, als in Italien - Kurz, wenn nach den semlerischen Grundsätzen die heilige Schrifft zu Grunde gerichtet, oder wenn sie nach den Bahrdtischen modernisirt, das ist lächerlich und stinkend gemacht wird, was wird alsdenn aus der Christenheit werden? ein Sodom und Gomorra.</hi>"</p><p xml:id="JG38012" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Recht getroffen, Meister <hi TEIform="hi">Goeze</hi>! Daß Polen getheilt wird, daß in Amerika bürgerlicher Krieg ist, daß die Reformirten mitten in Hamburg beym preussischen und holländischen Gesandten Gemeinen haben, daß in Pirna eine ganze Felsenwand einstürzt, daß das Schloß in Weimar abbrennt, daß die Elbe so oft ihr Bette verändert, daß in Hispaniola ein Erdbeben ist, daß die allgemeine deutsche Bibliothek noch fortdauert, daß die schwarzen Zeitungen aufhören wollen, und an allen andern Unordnungen in der Welt, wer ist daran schuld, als der leidige <ref target="SEMLERJOHANNSALOMO" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Semler</hi></ref> und <ref target="BAHRDTKARLFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Bahrdt</hi></ref>!</p><p xml:id="JG38013" TEIform="p">   Au.</p></div3></page>