<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="139" base="3.3.2.14.19.78"><div3 xml:id="JG38279" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Karl August <ref target="RAGOTZKYKARLAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Ragotzky</ref> . Aus: Über Mode-Epoken in der Teutschen Lektüre [1792]</head><p xml:id="JG38280" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Journal des Luxus und der Moden, November 1792, S. 549 bis 556; daraus S. 549-552. - Vorlage: Empfindsamkeit. Theoretische und kritische Texte. Hrsg. von Wolfgang Doktor und Gerhard Sauder. Stuttgart 1976. S. 43-47.</p><p xml:id="JG38281" rend="Prosatext" TEIform="p">Bey Damen und auch bey denjenigen Herren, die in der Damen-Welt leben, weben und sind, ist alles der Mode unterworfen. Sie herrscht nicht nur über Dinge, worüber der Spiegel entscheidet; sondern sie hat sich auch längst schon eine Herrschaft über Gegenstände aus dem Reiche der Vernunft angemaßet, und es scheint als ob sie diese Herrschaft nichts weniger als aufzugeben, sondern vielmehr mit jedem Tage noch zu erweitern gesonnen sey. Wer nur einigermaaßen mit der Geschichte der schönen Literatur bekannt ist, wird den Einfluß der Mode auf dieselbe deutlich sehen und genau die Moden angeben können; wie sie der Reihe nach in der Lektüre der teutschen Lese-Welt Epoche gemacht haben. Die Erscheinungen bey diesen Moden, und die Schicksale derselben, sind übrigens in der Lektüre, so wie in der Garderobe und Coiffüre einerley: sie machen bey ihren Entstehen Aufsehen, werden für wunderschön gehalten, und wenn sie durch andere verdrängt sind - belacht. Eine Dame mit dem Siegwart in der Hand und Thränen im Auge, würde jezt in einer Gesellschaft eine eben so lächerliche Figur machen, als wenn sie mit einem Dorveille auf dem Kopfe erscheinen wollte, und es war doch eine Zeit, wo beydes in seiner Art den Beyfall der ganzen Modewelt hatte. - Da also alle Dinge, die das Wort Mode zu einer gangbaren Sache stempelt, mehr noch als alle übrigen Dinge auf Erden der Veränderung unterworfen sind, so ist dieß auch nicht minder bey geistigen Moden - wenn sich anders das Wort Geist mit dem Worte Mode verträgt - der Fall gewesen. Es möchte ein etwas weitläuftiges Unternehmen seyn, eine Geschichte der Epoken in der Mode-Lektüre, auch nur der beyden lezten Jahrzehende schreiben zu wollen, so nüzlich auch dieß Werk für Psychologie und Geschichte der Menschheit unwidersprechlich wäre. Ich will es einem Andern überlassen, und für jezt nur einige Mode-Epoken der Lektüre älterer und neuerer Zeit ausheben und das Charakteristische derselben anzugeben suchen.</p><p xml:id="JG38282" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Darin werden alle Mode-Leser mit mir einstimmig seyn, daß vor etwa 18 Jahren nichts so sehr intereßirte, als Werthers Leiden. Ich müßte mich stark irren, oder sie fühlen dieß jezt noch. - Werther ward in verschiednen Auflagen verschlungen, man tischte ihn in allen möglichen Formen auf, und er ward immer mit neuer Begierde genossen. Er machte, als Werk des Genies, in aller Rücksicht Epoke. Jede Dame von Ton wußte damals über Selbstmord, in der Sprache des starken Geistes, zu sprechen, und jede modische Moralistin viel erbauliches über Unbesonnenheit in der Liebe und über Bekämpfung der Leidenschaft durch die Vernunft zu sagen, und es mit Werthers Beyspiel zu erläutern. Manches Tuch ward um den armen Werther naß geweint, und manche Gesellschaft durch eine von Werthers Leiden inspirirte Sprecherin, in schwermüthige Stimmungen gesetzt. Keiner konnte sich in dieser Epoke mit einigen Anstand erschießen, oder er mußte es über dem aufgeschlagenen Werther thun; zum allerwenigsten mußte er den Tag vorher im Werther geblättert haben, wenn er nur einigermaßen, den Beyfall der Modewelt haben und mit all seinem Heldenmuth nicht unbemerkt aus der Welt schleichen wollte. - Ich glaube nicht zuviel zu behaupten, wenn ich sage, daß über den geschriebenen Werther mehr Thränen als je um einen wirklichen Werther floßen.</p><p xml:id="JG38283" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Stimmung, worin Werther die Gemüther der Leser versetzt hatte, konnte nicht unbenuzt bleiben. Unsere Buchhändler wissen zu gut die Zunge der Lesewelt und das Verhältniß ihrer Waaren dazu zu berechnen, als daß sie es ihr an hinlänglicher Nahrung, ja selbst an Leckerbissen hätten fehlen lassen sollen. Man mußte sich also noch manches lieben jungen Mannes Leiden erzählen lassen. Unvermerkt aber schlich die Lektüre in jenes empfindsame Wesen über, welches sich so allgemein und so stark verbreitete. Man empfindelte sich durch eine Menge von Romanen, in denen allen es gewaltig viel zu seufzen und zu weinen und zu dulden gab, hindurch, und übte sich dergestalt im empfindsamen Mitgefühl, daß - die Leiden einer Mücke der Empfindlerin schon einen Strom von Zähren aus den Augen zu pressen vermogten. Aufmerksame Beobachter wollen aber all dieß Mitgefühl, all diese Thränen und Seufzer mehr bey beschriebenen Elend bemerkt, bey wirklichen Leiden aber - das auch den Mann, der die Mode der Empfindsamkeit nicht kannte, rühren mußte - oft gänzlich vermißt haben. Vom Siegwart an sorgte eine ganze Fluth von Romanen, mit Leiden der Liebe reichlich gewürzt, dafür, daß - die Thränen nicht versiegten; und half denen noch zum Durchbruche, die bey etwas stärkern Nerven, so sehr sie auch ihre Phantasie zermarterten, dem edlen Mitgefühl immer noch nicht den Grad der Spannung zu geben vermogten, der zu der thränennassen Schwermuth, die überall herrschte, nothwendig war. - Hier gabs nun viele kleine Nebenzweige der Modelektüre, die den allgemeinen Ton in etwas nüancirten, und so die sympathisirende Empfindsamkeit, mit immer neuen Reizen würzten.</p><p xml:id="JG38284" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es kam indessen bey dem sympathisirenden Weinen und Seufzen, wie man wohl einsahe, nicht viel gutes heraus. Viele arme Mädchen hatten sich um ihre Gesundheit empfindelt, hatten ihre Nerven geschwächt und sich die fürchterlichsten Convulsionen zugezogen. Ihre Schwestern in der Sympathie, hatten daran des Beyspiels und des wirklichen Leidens genug, als daß sie nicht heimlich gewünscht haben sollten, es mögte der Göttin Mode gefallen, aus Mitleiden gegen ihre schwache Herzen und noch schwächern Nerven, bald für eine neue Epoke in ihrer Lektüre zu sorgen. Nicht ungern nahmen sie also diejenigen Schriften auf, die es sich zum Verdienst machten, die Geißel der Satire über dem empfindelnden Unwesen zu schwingen; und so endigte sich diese weinerliche Epoke, wovon wir jezt nichts mehr, als jene Bände voll Jammer und Leiden und einige nervenkranke Dulderinnen übrig haben.</p></div3></page>