<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="197" base="3.3.2.14.22.14"><div3 xml:id="JG38944" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Allgemeine deutsche Bibliothek, Berlin und Stettin, 1778, 33. Band 2. Stück, pag. 542-543.</head><p xml:id="JG38945" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Erwin und Elmire</title><hi TEIform="hi">, ein Schauspiel mit Gesang.</hi></p><lg xml:id="JG38946" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Den kleinen Straus, den ich dir binde,</l><l part="N" TEIform="l">Pflückt' ich aus diesem Herzen hier.</l><l part="N" TEIform="l">Nimm ihn gefällig an Belinde!</l><l part="N" TEIform="l">Der kleine Straus, er ist von mir.</l></lg><p xml:id="JG38947" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Frankf. und Leipz. 1775. 64 Oktavseiten.</hi></p><p xml:id="JG38948" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Ausgabe ist ein <hi TEIform="hi">Nachdruck</hi> aus dem zweyten Bande der <hi TEIform="hi">Iris</hi>, wo zuerst dieß Schauspiel <hi TEIform="hi">Göthens</hi> gedruckt war.</p><p xml:id="JG38949" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In <hi TEIform="hi">Goldsmiths</hi> Vicar of Wakefield steht eine Romanze von der rührenden Art. Ein Mädchen besucht einen Einsiedler, klagt sich selbst bey ihm an: "Jede Stunde bewarb sich um mich eine eigennützige Schaar mit den glänzendsten Erbietungen. Unter dem Haufen bückte sich auch der junge Erwin, doch redete er nie von Liebe. In demüthiges, einfaches Gewand war er gekleidet, er hatte nicht Reichthum, nicht Pracht. Weisheit und Redlichkeit war alles, was er hatte; und es war alles für mich. - Ich versuchte gegen ihn jeden wechselnden Kunstgriff des Ungestüms und des Stolzes; indem seine Liebe mein Herz rührte, frolokte ich über seinen Schmerz. Bis er endlich durch meine Verachtung völlig niedergeschlagen, mich meinem Stolze überließ, und eine verlaßne Einöde aufsuchte, wo er heimlich starb." Der Einsiedler ist selbst der Geliebte, giebt sich zu erkennen, u.s.w. - Die nehmliche Idee liegt hier zum Grunde. Indessen dünkt uns die ganze Behandlung eben nicht fürs Theater bequem. Der ganze erste Auftritt ist entweder der Iris zu gefallen, oder vielleicht mit <hi TEIform="hi">Faunenblick</hi>, als eine Satyre auf das weiche gezierte Wesen dieser Schrift, hingeschrieben. Zum Stücke gehört er gar nicht. Daß übrigens ein Stück von <hi TEIform="hi">Göthen</hi>, wenn es noch so nachlässig behandelt wäre, hin und wieder Spuren eines vortrefflichen Geistes zeigt, versteht sich. Aber eben von diesem vortrefflichen Geiste fodert das Publikum mehr als sonst halb leere, halb verfehlte Entwürfe. - Herr Göthe geht in seinen Sachen gerade zu, der Recensent auch, und sagt ohne Umschweife, wie es ihm ums Herz ist. - Noch eine naive Ballade aus diesem Stück wollen wir anführen. Erwin hatte in seinem Gram verschmähter Liebe das Lied gedichet, und Elmire singt es:</p><p xml:id="JG38950" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein Veilchen auf der Wiese stand</p><p xml:id="JG38951" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">u.s.w.</p></div3></page>