<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="125" base="3.3.2.14.19.64"><div3 xml:id="JG37963" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Auserlesene Bibliothek der neuesten deutschen Litteratur, Lemgo, 1775, 8. Band, S. 514-520.</head><p xml:id="JG37964" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Freuden des jungen Werthers. Leiden und Freuden Werthers des Mannes. Voran und zulezt ein Gespräch. Berlin bei Nicolai, 1775. 4 Bogen 8.</hi></p><p xml:id="JG37965" rend="Prosatext" TEIform="p">Ein sehr witziges Produkt über Werthers Leiden. Dem Leser den Inhalt zu erzählen, halten wir deswegen für unnöthig, weil gewis jeder, dem Werthers Leiden bekant sind, diese Schrift auch schon gelesen hat. Dafür wollen wir sagen, aus welchem Gesichtspunkt sie, unserer Meinung nach, beurtheilt werden mus. <anchor xml:id="ALSEINELAUGE" TEIform="anchor"/>Als eine Lauge für diejenigen Gecken, die Werthers That, Werthers Grundsätze in der Moral und Litteraur, Werthers Gesinnungen und Charakter moralisch betrachtet, bis im Himmel erheben, und lauter kleine Wertherchen seyn oder werden wollen; als ein Mittel, dieselben auf vernünftigere Gedanken zu bringen, ist sie ganz vortreflich. Alles zeigt auch, daß sie das seyn sol. Sie ist voller Witz und Laune, die der Verf. des Nothankers, wie man weis, so sehr in seiner Gewalt hat, und wir haben sie mit ganz besonderm Vergnügen gelesen. Wir wünschen nur, daß sie auf die kleinen Wertherschen Affen einen rechten Eindruk machen möge, damit sie klüger werden. Nicht, als wenn es zu besorgen wäre, daß sie sich auch todt schössen; das scheint der Verf. so wenig zu besorgen als wir. Allein sie verfallen in andere Thorheiten, wodurch sie verhindert werden, sich auf was rechtes zu befleißigen, und sowol brauchbare, als angenehme Glieder der menschlichen Gesellschaft zu werden. Man muß nun hieraus dem Verf. von Werthers Leiden kein Verbrechen machen. Jedes andere, ein wenig Eindruk machende Buch, hätte eben die Wirkung auf sie gemacht; denn in solchen Leuten liegt schon die Anlage. Allein nichts ist eine kräftigere Cur gegen diese Krankheit, als das Lächerliche solcher Vorstellung auf eine recht beißende Art vorzustellen, welches hier geschieht. So mus man diese Blätter betrachten, und man thäte gewis dem Verf. derselben Unrecht, wenn man meinte, er habe sie als eine Emendation von Werthers Leiden geschrieben, oder als ein Fingerzeig, daß Herr Göthe seinen Roman anders hätte machen können und sollen; dann wäre freilich diese Schrift etwas sehr abgeschmacktes. Allein wenn ihr Verf. etwa auch dadurch hätte zeigen wollen, was Werther für Gründe hatte sich nicht todt zu schießen, um einen Menschen, der wirklich dessen Charakter hätte, und in seiner Lage sich befände, von der That abzuhalten, so könten wir nicht läugnen, er hätte seines Zweks ganz verfehlt. Freilich geben andere Umstände, andere Resultate, davon ist aber hier gar nicht die Rede; sondern davon; wie konnte es unter gleichen Umständen anders kommen? Und da macht Werthers Charakter und Begebenheiten so ein volkomnes Ganze, daß es unmöglich ist einzugreifen, um das Rad auf eine wirkliche natürliche Art anders zu drehen. Des Verf. Erfindung ist aber vollends hiezu so ungeschikt als möglich. So lange Albert nicht mit Lotten wirklich verheirathet war, so lange nicht die ganze unumstösliche Scheidewand zwischen dieser und Werthern auf ewig gezogen war, konte es Werthern nicht einfallen, sich todt zu schießen. Es konte die Scene vom vorhergehenden Abend sich nicht zugetragen haben; kurz alle diese Umstände hängen alsdenn gar nicht mehr zusammen; sie sind nicht mehr Natur, sondern die Grillen eines Romanenmachers. Wie könten die gegen Werthers Leiden bestehen? Wolte aber der Verf. der Freuden diesen Zweck einigermaßen erreicht zu haben scheinen, so muste er einen viel geringern Umstand verändern, als Lottens Verheirathung. Da fand er Mittel seine Erdichtung an die Göthische so geschickt anzusetzen, daß das schärfeste Auge die Nath kaum gesehen hätte; und diese Mittel liegen darin, daß wir Menschen glauben, weil wir nicht alle Faden, die das unabänderliche Gewebe der Weltbegebenheiten ausmachen, sehen, gewisse Nebenbegebenheiten hätten anders kommen können, indem wir sie uns ja anders vorstellen können. Ferner das Werthers Leiden ein Roman ist, so konte der Dichter einen Umstand ändern; ohne jedoch die höchste Wahrscheinlichkeit zu verletzen. Und wenn der Verf. der Freuden einen solchen Umstand gewählet hätte, so hätte seine Schrift einen großen Vorzug gehabt, den sie jezt ganz entbehrt, da der gewählte geänderte Umstand allen Zusammenhang, alle Wahrscheinlichkeit in der ganzen Wertherschen Geschichte aufhebt. Wir wollen sehen, ob sich so ein Umstand nicht erdenken ließe; und wir wollen einen wählen, bei dem sich das Laden der Pistole mit Blut noch beibehalten lasse, da das Lächerliche dieses Umstandes eine gute Wirkung für die übrigen Absichten der Freuden thut. Gesezt, Lotte hätte Alberten, mit der dem weiblichen Geschlechte natürlichen Schonung, den Auftrit, den sie Tags vorher mit Werthern gehabt, erzählt, ehe des leztern Bediente die Pistolen abfoderte. Sie hatte Gründe genug dazu, und Lottens Charakter ist nicht ausgemahlt genug, um sagen zu können; das war nicht möglich. Aber noch mehr; las uns nur annehmen, Lotte war in der Küche, als der Bediente kam, und nahm ihm da Werthers Zettel ab, trug ihn in ihres Mannes Stube, und als ihr Mann ihr sagte, sie solte die Pistolen herunter langen, und dem Menschen geben, so leuchtete ihr die Sache ein, sie bat den Man sie ihm nicht zu schicken, sagte ihm ihre Muthmaßung, und beredete ihn, ihm antworten zu lassen, es sey etwas daran entzwei, daß müsse erst gemacht werden. Indes Werthers Bedienter die Antwort bringt, erzählt Lotte ihrem Man die ganze Sache. Der kaltblütige Albert sieht das als eine Thorheit an, und indes sie noch darüber sprechen, schikt Werther, der sich gern mit Alberts Pistolen todt schießen will, noch einmal, läßt sagen, er wolle das schon wieder machen lassen was daran entzwei ist; darauf ladet sie Albert mit Blut, Lotte händigt sie dem Bedienten ein, und alles geschieht, wie in den Freuden erzählt wird. Albert komt hin, findet Werthern im Blute, erzählt ihm was er gethan habe, lacht ihn ein wenig aus, nimt aber doch die nöthigen Maasregeln, daß Werther weder sich, noch niemanden sonst etwas zu Leide thun könne. Werther aus Wuth, verfält in ein heftiges hieziges Fieber, wozu die Leidenschaften, die ihn seit so langen Zeiten quälten, seinen Körper wol gestimt haben konten. Man schreibt das seinen Freunden, seine Mutter und sein Wilhelm kommen, warten bis die Gewalt des Fiebers nachgelassen hat, und nehmen ihn dann weg von dem Ort, wo Lotte und Albert wohnt. In der Schwachheit einer langwierigen Genesung fängt er da an anders zu empfinden und zu denken; seine Mutter, sein Freund sind um ihn, und er wil sich nicht mehr todt schießen, und kan es nicht mehr wollen. Ein hitziges Fieber ist eine gute Cur von Leidenschaften, also legt sich auch die rasende Liebe zu Lotten dadurch. Werthers Herz wird gegen eine andere Schöne empfindlich, die er oft siehet. Und nun erfolgt alles, was in den Leiden und Freuden Werthers des Mannes steht, oder was der Dichter sonst wil. Wir überlassen es dem Leser zu urtheilen, ob diese Abänderung nicht den Saz: <hi TEIform="hi">es konten sich tausend Fälle ereignen, wie Werther noch glücklich sein konte</hi>, weit besser erweiset, als die; daß Lotte nicht verheirathet, sondern nur versprochen war. Freilich bekomt alsdenn Werther Lotten nicht, und das wolte der Verf. haben, theils um vielen Zügen einen größern Nachdruk zu geben, theils auch weil keine Wahrscheinlichkeit da war anzunehmen, daß Werther sich durch Zureden von Lottens Liebe abbringen lies. Allein ein recht tüchtig hitziges Fieber, wobei etliche zwölf oder sechzehnmal zur Ader gelassen wird, sind vortreflich gegen Liebeshitze, und diese Cur hat, deucht uns, doch auch etwas Salz bei sich. Doch hier zu entscheiden, komt dem Leser zu. Diese Erinnerungen benehmen dem Werthe der kleinen Erdichtung übrigens nichts, die allerliebst und von großem Nutzen bleibt. Die Beschreibung von dem kleinen Gecken, der um Lotten faselte, und zumal die von dem Genie, das Werthers Landgut überschwemt, sind ganz vortreflich. Ueber eben <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> ist noch herauskommen: </p><p xml:id="JG37966" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Pätus und Arria, eine Künstler Romanze. Paete, non dolet. Freistadt am Bodensee, 1775, 1 Bogen 8.</hi></p><p xml:id="JG37967" rend="Prosatext" TEIform="p">Das ist eine höchst launige Satyre darüber, daß man in Leipzig Werthers Leiden verboten hat. Wir können auch nicht begreifen, wie man in einer Stadt, wo Wissenschaft und Kentnis herschen solte, ein so seltsames Verfahren haben kan, das man an Leuten aus dem 16 Jahrhundert kaum entschuldigen könte. Das zeigt recht, daß Gelehrsamkeit und eine Philosophie, große und vernünftige Denkungsart nicht immer beisammen sind. Das Süjet der Romanze ist kürzlich dieses. Ein Künstler schnitzelt das Bild von Arria und Pätus, und stelt es vor Weygands Thür zur Schau aus; die Leute fingen an zu besorgen, weil jederman bei dem Anblik des Bildes so gerührt war, nun möchten sich die Menschen alle erstechen wollen. Zumal besorgte man das in Leipzig: [Das ganze Gedicht bei den <ref target="PATUSUNDARRIA0" targOrder="U" TEIform="ref">Werther-Gedichten</ref>.]</p><lg xml:id="JG37968" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"> Es fürchteten am Ende gar</l><l part="N" TEIform="l"> Die feisten Superintendenten</l><l part="N" TEIform="l"> Die Weiber präsentirten ihn'n</l><l part="N" TEIform="l"> Den Dolch in ihren Händen</l><l part="N" TEIform="l"> Und riefen: "<hi TEIform="hi">Herr es thut nicht weh!"</hi></l></lg><lg xml:id="JG37969" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"> Drum setzten sie sich an den Tisch</l><l part="N" TEIform="l"> In Mänteln und in Krägen,</l><l part="N" TEIform="l"> Und fingen an mit Gott und Muth</l><l part="N" TEIform="l"> Die Sach' zu überlegen.</l></lg><p xml:id="JG37970" rend="Prosatext" TEIform="p">Sie befehlen darauf, man sol bey hundert Thaler Strafe das Bild bey Weygand nicht anschauen; der Fremdling, der es hereinbrächte, solte den Kopf verlieren, (das ist doch wol hoffentlich ein poetischer Zusaz.) Die Künstler des Landes könnten übrigens solche Bilderchen verfertigen, und im Lande verfahren:</p><lg xml:id="JG37971" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"> Weil nie ein solches Ärgernis</l><l part="N" TEIform="l"> Von ihnen zu befahren.</l></lg><p xml:id="JG37972" rend="Prosatext" TEIform="p">Einige Züge auf Kritiker der Leiden des jungen Werthers, unter andern auf den Verf. der Freuden, wo gerade nach dem von uns bemerkten Punkt gezielt wird, überlassen wir dem Leser selbst nachzusehen, da ihm diese kleine beißende Satyre gewis gefallen wird.</p></div3></page>