<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="199" base="3.3.2.14.23.12"><div3 xml:id="JG38957" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="WITTENBERGSTELLA" TEIform="anchor"/>Beytrag zum Reich-Postreuter [Hg. Albrecht <ref target="WITTENBERGALBRECHT" targOrder="U" TEIform="ref">Wittenberg</ref> ], Altona, 1776, 8. Februar.</head><p xml:id="JG38958" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title><hi TEIform="hi">. Ein Schauspiel für Liebende, in fünf Akten, von J. W. Göthe. Berlin, 1776, bey August Mylius, Buchhändler in der Brüderstraße</hi>.  Das schwächste Product der Göthischen Muse, von denen, die bisher das Licht der Welt erblickt haben. Und wie könnte es wohl anders seyn, da diese fruchtbare Mutter so öfters gebiert, daß ihre Kinder nicht Zeit haben, Nerven und Kräfte zu bekommen, sondern sich gemeiniglich mit einem ausgemergelten, aber doch von bösen Dünsten und Blähungen aufgetriebenen Körper, eine Zeitlang herumschleppen, bis sie plötzlich wieder aus den Augen verschwinden. Dieß Schicksal hatte sein <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>, und seiner <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> wird es vermuthlich nicht besser gehen. Die Geschichte <hi TEIform="hi">Eberhards, Grafen von Gleichen</hi>, aus den Zeiten der Kreuzzüge, und seiner beyden Gemahlinnen ist bekannt. Diese hat Herr <hi TEIform="hi">Göthe</hi> vermuthlich den Wink zu seiner <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> gegeben; er hat aber die Geschichte nicht gut zu benutzen gewußt. Graf <hi TEIform="hi">Eberhard </hi>vermählte sich mit der schönen Türkinn, weil sie seine Befreyerin aus der Sklaverey war, und seine erste Gemahlinn willigte aus Dankbarkeit in diese Vermählung. <hi TEIform="hi">Fernando</hi> hingegen ist ein unbeständiger Flattergeist, der seine erste Gemahlinn <hi TEIform="hi">Cecilia</hi> verläßt, sich in die <hi TEIform="hi">Stella</hi> verliebt, Gegenliebe findet, mit ihr durchgeht, einige Zeit mit ihr lebt, auch diese verlässet, in der Welt herumschwärmt, und endlich sich's einfallen läßt, seine erste Frau wieder aufzusuchen. Diese war indessen in schlechte Umstände gerathen, und war weggereiset, um ihre Tochter <hi TEIform="hi">Luzie</hi> bey <hi TEIform="hi">Stella</hi>, von welcher sie viel Gutes gehört hatte, ohne sie als ihre Nebenbuhlerinn zu kennen, in Condition zu geben. Mutter und Tochter kommen im Posthause an, welchem <hi TEIform="hi">Stella</hi> gegenüberwohnt. Herr <hi TEIform="hi">Göthe</hi> läßt den <hi TEIform="hi">Fernando</hi> daselbst gleichfalls eintreffen, der in der Absicht hinkömmt, sich zu erkundigen, ob <hi TEIform="hi">Stella</hi> ihm treu geblieben sey; <hi TEIform="hi">Stella</hi> erfährt von <hi TEIform="hi">Luzien</hi>, daß im Posthause ein Herr eingetroffen sey, welcher mit dem ihr gezeigten Gemählde des Geliebten der <hi TEIform="hi">Stella</hi>, worinn <hi TEIform="hi">Cecilia</hi> ihren Mann erkennt, aber diese Entdeckung nicht gegen <hi TEIform="hi">Stella</hi> verräth, die größte Aehnlichkeit habe. <hi TEIform="hi">Fernando</hi> wird geholet, er wird mit Entzücken empfangen; <hi TEIform="hi">Cecilia</hi> will sich mit ihrer Tochter heimlich entfernen; <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, der sie indessen gesehen hat, verhindert es, und verspricht, mit ihr zu entfliehen. Der <hi TEIform="hi">Stella</hi> wird dieß verrathen; sie entschließt sich, zu entweichen; aber <hi TEIform="hi">Cecilia</hi> erfährt es, erzählt ihr die Geschichte des <hi TEIform="hi">Grafen Eberhard</hi>, und willigt darein, daß <hi TEIform="hi">Fernando</hi> beyder Gemahl seyn möge. Das Ganze ist mit überspannten Empfindungen, mit Selbstgesprächen, u.s.w., nach Göthischer Manier treflich ausstaffirt; bei dem allen aber ist es gleichwohl ein langweiliges Gewäsche, daß alle Kunst der Schauspieler bedarf, wenn es auf der Bühne einigermaßen gefallen soll. Der Character der <hi TEIform="hi">Luzie</hi> ist der beste im ganzen Stücke. Von der Moral des Stücks wollen wir nichts sagen. Es ist schon bekannt genug, daß Herr Dr. <hi TEIform="hi">Göthe</hi> sich über diese Kleinigkeit fast immer wegsetzet. Sein Roman, die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title>, ist eine Schule des Selbstmordes; <anchor xml:id="SEINESTELLAISTEINESCHULE" TEIform="anchor"/>seine <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> ist eine Schule der Entführungen und Vielweiberey. Trefliche Tugendschule!</p></div3></page>