<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="62" base="3.3.2.14.17.46"><div3 xml:id="JG37571" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Ankündigung einer neuen Berliner Aufführung in: Berlinisches Litterarisches Wochenblatt, Berlin und Leipzig, 1776, 29. Juni.</head><p xml:id="JG37572" rend="Prosatext" TEIform="p">Vom hiesigen Deutschen Theater.</p><p xml:id="JG37573" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mai 29. - <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>, S. [Schauspiel] Soll dann dieses Schauspiel ja aufgeführt werden, so muß es gewiß da geschehen, wo ein <hi TEIform="hi">Brückner</hi> den Götz spielen kann. In dieser Rolle verdient dieser Mann vorzüglich durch einen echtteutscher Dichter, Maler oder Kupferstecher Verewigung. In der <hi TEIform="hi">gelehrten Zeitung für das Frauenzimmer</hi> von 1774, wo im 16ten sich eine sehr richtige kritische Nachricht von der ersten Vorstellung dieses Schauspiels von der Kochischen Gesellschaft befindet, heißt es unter andern vom Hrn. <hi TEIform="hi">Brückner</hi> als Götz: "Hier war er völlig original, übertraf sogar das Ideal, daß man sich von einem solchen altteutschen Ritter gemacht hatte, vernachläßigte keinen Zug, womit er uns den treuherzigen, gleichmüthigen, tapfern Berlichingen noch mehr ausmalen konnte. Die Scenen mit seiner Frau, die auf dem Rathhause zu Heilbronn, und die lezten Auftritte waren es zumal, die ihn als einen Meister in seiner Kunst bezeichneten." - Elisabeth, Madam <hi TEIform="hi">Reinwald</hi>. Maria, Mamsell Huber. Carl. Hr. <hi TEIform="hi">Christ</hi>. Georg, Hr. <hi TEIform="hi">Klotzsch</hi>. Lerse und Olearius, Hr. <hi TEIform="hi">Witthöft</hi>. Adelbert von Weislingen Hr. <hi TEIform="hi">Christ</hi>. Selbitz, Hr. <hi TEIform="hi">Unzelmann</hi>. Sickingen Libetraut und Metzler, Hr. <hi TEIform="hi">Langerhans</hi>. Adelheid von Walldorf, Mamsell <hi TEIform="hi">Döbbelin</hi>. Ihr Kammerfräulein, Madam, Madam <hi TEIform="hi">Henke</hi>. Kayser Maximilian, der Abt von Fulda, und Stumpf, Herr <hi TEIform="hi">Klinge</hi>. Der Bischof von Bamberg und Bruder Martin, Hr. <hi TEIform="hi">Henke</hi>. Franz, Hr. <hi TEIform="hi">Teller</hi>.</p><p xml:id="JG37574" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">30. - Götz von Berlichingen, S.</p></div3></page>