<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="200" base="3.3.2.14.23.13"><div3 xml:id="JG38959" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Gothaische gelehrte Zeitungen, Gotha, 1776, 10. Februar.</head><p xml:id="JG38960" rend="Prosatext" TEIform="p">Berlin.</p><p xml:id="JG38961" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title><hi TEIform="hi">. Ein Schauspiel für Liebende in fünf Akten, von J. W. Göthe. 1776. 8 115 S. Bey Mylius</hi>. Die Personen sind <hi TEIform="hi">Stella</hi>; Cezilie, die Anfangs unter dem Namen Madam Sommer vorkommt; <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, beyder Mann; Luzie, der <hi TEIform="hi">Cezilie</hi> Tochter; ein Verwalter; eine Postmeisterin mit ihren Postillions und Bedienten. Mad. Sommer und ihre Tochter treffen hier im Posthaus mit der ordinairen Post ein. Sie bleiben beyde hier, denn Luzie soll Kammermädchen bey einer Baronesse werden, deren Wohnung dem Posthause gerade gegen über ist, Luzie, ist ein junges, schnippisches Mädchen, dem alles viel Vergnügen macht, aber die Mutter erinnert sich beständig voll Schmerz, wie ganz anders es war, als ihr Mann sie noch nicht verlassen hatte, als sie noch an seiner Seite die ersten Jahre ihrer Ehe in freyer Welt genoß. "Wenn wir denn nach einem heißen Tag, nach ausgestandenen Fatalitäten, schlimmen Weg im Winter; wenn wir eintrafen, in manche noch schlechtere Herberge wie diese ist, und den Genuß der einfachsten Bequemlichkeit zusammen fühlten, auf der hölzernen Bank zuammen saßen, unsern Eyerkuchen und abgesottene Kartoffeln zusammen aßen, - damals wars anders!" In einem Gespräch mit der Postmeisterin über ihre Nachbarin die Baronesse, erfahren wir dieser oder der <hi TEIform="hi">Stella</hi> Schicksal. Sie ist das liebreichste, gütigste Geschöpf, von allen geliebt und beklagt; vor acht Jahren hatte sie sich hier mit einem Herrn angekauft, den man für einen reichen Officier hielt, und von dem sie sich, wie man sagte, hatte entführen lassen; sie lebten in der größten Glückseligkeit zusammen; man war ein ganz anderer Mensch, pflegte der selige Postmeister zu sagen, wenn man nur zusah, wie sie sich liebten. Aber wie's geht; auf einmal hieß es; der gnädige Herr ist fort! er war verreist und kam nicht wieder: es sind nun drey Jahr. Ihr Kind starb, sie begrub es im Garten, legte eine Einsiedeley darum an und lies ihr Grab dazu bestellen. Sie grämt sich bald zu Tode. Luzie geht, um sich ihrer künftigen Herrschaft vorzustellen. <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, in Officierstracht, betritt mit seinem Bedienten die Scene: er sagt ihm, daß er nicht weiter reisen werde, und stellt sich ans Fenster, seinen Gedanken freyen Lauf zu lassen. "So seh ich dich wieder! Himmlischer Anblick! So seh' ich dich wieder! den Schauplatz all' meiner Glückseligkeit! Wie still das ganze Haus ist! Kein Fenster offen! die Gallerie, wie öde, auf der wir so oft zusammen saßen! Merk dir's <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, das klösterliche Ansehn ihrer Wohnung, wie schmeichelt es deinen Hofnungen! Und sollte in ihrer Einsamkeit, <hi TEIform="hi">Fernando</hi> ihr Gedanke, ihre Beschäftigung seyn? Und hat er's um sie verdient? O! mir ist, als wenn ich nach einem langen, kalten, freudenlosen Todesschlaf ins Leben wieder erwachte; so neu, so bedeutend ist mir alles. Die Bäume, der Brunnen noch alles, alles! So lief das Wasser aus eben den Röhren, wenn ich ach! wie tausendmal mir ihr gedankenvoll aus unserm Fenster schaute und jedes in sich gekehrt, still dem Rinnen des Wassers zusah! Sein Geräusch ist mir Melodie, rückerinnernde Melodie!" x. Er glaubt <hi TEIform="hi">Cezilien</hi> tod, und ist jetzt ganz mit Stella's Liebe und dem Glücke, ihr wieder so nah zu seyn, beschäftigt. Er erfährt von der Postmeisterin ihre Lebensart, und wie theuer ihr das Andenken ihres Flüchtlings ist. Er speiset an der Wirthstafel mit Luzien, unwissend daß es seine Tochter sey: diese kennt ihn gleichfalls nicht, denn sie war erst sieben Jahr alt, als er ihre Mutter verlies. Es wird von ihrer Geschichte und festen Denkungsart gerührt, und Luzie fällt das Urtheil von ihm: "das ist ein wunderbarer Mensch, er scheint aber gut zu seyn!" <hi TEIform="hi">Stella</hi>, welche Luzie, so wie sie ihr, sehr wohl gefallen hat, schickt nach ihr und ihrer Mutter, sie kommen, und bey ihrem Gespräche ist die Baronesse sehr erfreut, in Madam Sommer eine Person zu finden, die auch einmal die Liebe gekannt hat, und so ihre Schmerzen mit ihr fühlen kann. Sie erzehlt ihr von dem verschwundenen Geliebten, wie allgegenwärtig er ihr in allem bleibt: "So richtet er sich auf, in der und jener Gesellschaft, und sah sich nach mir um - so kam er dort übers Feld hergesprengt, und warf sich an der Gartenthür in meinen Arm - dahinaus sah ich ihn fahren, dahinaus - ach! und er war wiedergekommen - -  Kehr ich mit meinen Gedanken in das Geräusch der Welt - er ist da! Wenn ich so in der Loge saß, und gewiß war, wo er auch stekte, ich mochte ihn sehen oder nicht, daß er jede meiner Bewegungen merkte und liebte! Mein Aufstehen, mein Niedersetzen! Ich fühlte, daß das Schütteln meines Federbusches ihn mehr anzog, als all' die blinkenden Augen rings um, und daß alle Musik nur Melodie zu dem ewigen Liede seines Herzens war: <hi TEIform="hi">Stella, Stella! wie lieb du mir bist</hi>!" Die Baronesse geht noch weiter, sie zeigt ihrer Freundin sein Bildnis, denn "ihr dünkt immer, die Gestalt des Menschen ist der beßte Text zu allem, was sich über ihn empfinden und sagen läßt." Bey Erblickung dieses Portraits erstaunen Mad. Sommer und ihre Tochter nicht wenig, erstere weil sie ihren Mann erkennt, letztere, weil sie das Bild des Officiers sieht, mit dem sie im Wirthshause aß. Sie sagt dieses der <hi TEIform="hi">Stella</hi>, die voll freudiger Ahndung sogleich nach dem Fremden schickt und sich wegbegibt; indeß erklärt die <hi TEIform="hi">Cezilie</hi> ihrer Tochter, daß dieses ihr verlohrner Vater sey und überläßt sich ganz der Verzweiflung. Im dritten Akt fühlen <hi TEIform="hi">Fernando</hi> und seine <hi TEIform="hi">Stella</hi> alle Seligkeiten der gekränkten und wieder glücklichen Liebe; sie werden darinn nur durch die Nachricht in etwas gestört, daß die beyden Frauenzimmer heimlich abreisen wollen. <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, der Antheil  an dem Schicksal dieser Fremden nimmt, will selbst mit ihnen reden; er erkennt seine <hi TEIform="hi">Cezilie</hi>, so wie sie ihn, beyde aber halten eine Zeitlang an sich, bis <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, nachdem er ihre Geschichte, seine Geschichte, unter der größten Verwirrung angehört hat, zu ihren Füssen fällt, und sich zu erkennen gibt. Alle Zärtlichkeit für sie ist wieder erwacht: er gesteht ihr, daß er sie nie vergessen habe, daß er <hi TEIform="hi">Stella</hi> verlassen, um sie aufzusuchen, und da er an dem Orte ihres Auffenthalts, ihre Entweichung und den Ruin ihrer Glücksumstände erfahren, ihr überall vergebens nachgespäht, endlich fremde Dienste angenommen und gegen die Korsen gefochten habe. Er will mit ihr und seiner Tochter heimlich davon fliehn, läßt seine Sachen einpacken und eine Postchaise bereit halten; <hi TEIform="hi">Cezilie</hi> will ihm zureden, vergebens, er hört nicht, und ist voll innern Kampfs und Verzweiflung. <hi TEIform="hi">Stella</hi>, die ihn in ihrer Einsiedely, voll süsser Gedanken erwartete, merkt das ängstliche Wesen des <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, sie dringt in ihm. <hi TEIform="hi">Fernando</hi> sucht sie vergebens zu täuschen; der Postmeisterin Mädchen, die ihm Nachricht von der angespannten Chaise bringt, verräth folgends alles: er muß es endlich entdecken. Hier ist die Scene: "<hi TEIform="hi">Stella</hi>. Du erschröckst mich Fernando, du siehst wild! <hi TEIform="hi">Fern</hi>. Stella, ich bin ein Bösewicht, und feig; und vermag vor dir nichts. Fliehen! - Hab' das Herz nicht dir den Dolch in die Brust zu stoßen, und will dich heimlich vergiften, ermorden! Stella! <hi TEIform="hi">Stella</hi>. Um Gotteswillen! <hi TEIform="hi">Fern</hi>. (<hi TEIform="hi">mit Wuth und Zittern.</hi>) Und nur nicht sehrn ihr Elend, nicht hören ihre Verzweiflung! Fliehen! <hi TEIform="hi">Stella</hi>. Ich halts nicht aus! (<hi TEIform="hi">Sie will sinken und hält sich an ihn</hi>) <hi TEIform="hi">Fern</hi>. Stella, die ich in meinen Armen fasse, Stella, die du mir alles bist, <hi TEIform="hi">Stella</hi> - (kalt) Ich verlasse dich! <hi TEIform="hi">Stella</hi>. (<hi TEIform="hi">Verwirrt lächelnd</hi>) Mich! <hi TEIform="hi">Fern</hi>. (<hi TEIform="hi">mit Zähnknirschen</hi>) Dich! Mit dem Weib, daß du gesehen hast! Mit dem Mädchen! <hi TEIform="hi">Stella</hi>. Es wird so Nacht! <hi TEIform="hi">Fern</hi>. Und dieses Weib ist meine Frau! - <hi TEIform="hi">Stella</hi>. (sieht ihn starr an und läßt die Arme sinken) <hi TEIform="hi">Fern</hi>. Und das Mädchen ist meine Tochter! <hi TEIform="hi">Stella! (er bemerkt erst das sie in Ohnmacht gefallen ist</hi>) Stella! Hülfe! Hülfe!" <hi TEIform="hi">Cezilie</hi> und Luzie kommen dazu, <hi TEIform="hi">Cezilie</hi> sucht <hi TEIform="hi">Stella</hi> zu trösten, die, ganz außer sich, davon flieht. Sie will auch wegreisen, nimmt aber <hi TEIform="hi">Fernando</hi>'s Portrait mit. Dieser Geliebte wird in seinem entsetzlichen Seelenzustand von <hi TEIform="hi">Cezilie</hi>n besucht, die ihn mit dem Namen, Freund, anredet, und nach einem passenden, vorbereitenden Eingange, die Geschichte von dem Grafen von Gleichen, mit seinen beyden Weibern erzählt. Sie eröfnet die Kabinetsthüre, und ruft Stella. <hi TEIform="hi">Fernando</hi> will fliehen, <hi TEIform="hi">Cezilie</hi> hält ihn; <hi TEIform="hi">Stella</hi>, sagt sie, nimm die Hälfte des, der ganz dein gehört - du hast ihn gerettet - von ihm selbst gerettet - du gibst mir ihn wieder! <hi TEIform="hi">Fern</hi>. Stella! <hi TEIform="hi">Stella.</hi> Ich faß es nicht! <hi TEIform="hi">Cezilie</hi>. Du fühlsts! <hi TEIform="hi">Stella</hi>. (<hi TEIform="hi">an seinen Hals</hi>) Ich darf - -  <hi TEIform="hi">Cezilie</hi>. Dankst du mir's daß ich dich Flüchtling zurück hielt? <hi TEIform="hi">Stella</hi>. (<hi TEIform="hi">an ihren Hals</hi>) O du! - <hi TEIform="hi">Fern</hi>. (<hi TEIform="hi">beyde umarmend</hi>) Mein! Mein! <hi TEIform="hi">Stella</hi>. (<hi TEIform="hi">seine Hand fassend an ihm hangend</hi>) Ich bin dein! <hi TEIform="hi">Cezilie</hi>. (<hi TEIform="hi">seine Hand fassend, an seinem Hals</hi>) Wir sind dein! Der Vorhang fällt.</p></div3></page>