<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="87" base="3.3.2.14.19.26"><div3 xml:id="JG37680" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Staats- und Gelehrten-Zeitung des Hamburgischen unpartheyischen Correspondenten, Hamburg, 1775, 24. Januar.</head><p xml:id="JG37681" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Freuden des jungen Werthers.- Leiden und Freuden Werthers des Mannes. - Voran und zuletzt ein Gespräch. Berlin, bei Friedrich Nicolai, 1775. 8. 4 Bogen. [72]</hi></p><p xml:id="JG37682" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="WIEVEREHRUNGSWURDIGIST" TEIform="anchor"/>Wie verehrungswürdig ist uns nicht der Mann, der von dem seltenen Talente, in wahrem launichten Tone zu schreiben den edlen Gebrauch macht, gesunde auf genaue Kenntniß der Welt und des menschlichen Herzens gebauete Grundsätze auszubreiten, und dem Einfluß der schädlichen oder übelverstandenen zu wehren; und wie willkommen muß uns daher nicht diese Schrift seyn, die von einem solchen Manne herrührt. Der Verfasser verkennt den Werth der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi"> auf keine Weise</hi>; gewiß, es haben nur wenige, so wie er, die Schönheiten derselben gefühlt, und wenige sind nur im Stande gewesen, dieselben, so wie er, allenthalben zu bemerken. Er scheint aber gefürchtet zu haben, es möchten sich dadurch Meynungen bey ungeübten Leser vestsetzen, die für die Ruhe und das Glück der menschlichen Gesellschaft gefährlich werden könnten; deswegen bedient er sich seiner Laune, um den Werth der bürgerlichen und häuslichen Glückseligkeit im rechten Lichte zu zeigen. Näher wollen wir den Inhalt dieser Schrift nicht anzeigen, da wir glauben, daß jedermann sich begierigst mit derselben bekannt machen wird. Wir setzen daher nur noch hinzu, daß der Titel mit einer sehr schönen Vignette gezieret ist, der Name des Künstlers ist zwar nicht auf derselben bemerkt. Wer kann aber an der richtigen und schönen Zeichnung die Meisterhand eines <hi TEIform="hi">Daniel </hi><ref target="CHODOWIECKI" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Chodowieki</hi></ref> verkennen?</p><p xml:id="JG37683" TEIform="p"> Hd.</p></div3></page>