<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="224" base="3.3.2.14.24.10"><div3 xml:id="JG39258" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="STELLANUMERZWEY" TEIform="anchor"/>Stella, Numer zwey. <lb TEIform="lb"/>Oder Fortsetzung der Götheschen Schauspiels Stella, in fünf Acten.<lb TEIform="lb"/>Frankfurt und Leipzig 1776</head><p xml:id="JG39259" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Inhaltsangabe von Karl Albrecht, Die parodistischen Fortsetzungen von Goethes Stella, in: Archiv für das Studium der neueren Sprachen und Literaturen, 94. Bd. 1895, S. 257-263: <hi TEIform="hi">Erster</hi> Akt. Stella ist in der schrecklichsten Gewissensqual wegen ihres Verhältnisses zu Fernando und Cezilie, sie hat ihrem Oheim geschrieben sich ihrer zu erbarmen, ja, sogar mit Selbstmordgedanken trägt sie sich. Ähnlich ergeht es Cezilien, auch ihr hat diese Lösung keine Befriedigung gebracht; die Peinlichkeit der Lage wird noch durch die Neugierde und beleidigende Vertraulichkeit der Dienstboten erhöht. Da macht Fernando Cezilien den Vorschlag, seinen in misslichen Vermögensverhältnissen befindlichen Bruder kommen zu lassen, vielleicht heirate dieser die reiche Stella und verschaffe so allen eine willkommene Lösung. - <hi TEIform="hi">Zweiter</hi> Akt. Stella und Fernando werden durch Cezilie in einem Gespräche unterbrochen, aus dem hervorgeht, dass sie sich gegenseitig völlig verziehen haben, aber allerdings jetzt nicht völlig zufrieden sind. Nachdem Fernando sich entfernt hat, teilt Stella der Cezilie mit, dass das Opfer ihres Verzichtes auf Fernando sie nicht gereue, dass sie trotz der grössten Qualen an ihrem Verzichte festhalten wolle. In der weiteren Unterhaltung stellt sich aber heraus, dass beide Frauen unter Eifersucht leiden. Cezilie wagt es, Stella auf eine Trennung und Verheiratung mit einem anderen Manne vorzubereiten. - <hi TEIform="hi">Dritter</hi> Akt. Fernandos Bruder trifft ein, steigt zunächst im Posthause ab und erfährt, dass sein Bruder mit seinen beiden Frauen im gegenüberliegenden Hause wohne. Fernando kommt dann selbst, und sie verabreden, dass Fernando 2 in den Kleidern seines Bruders zunächst hinübergehen und das Herz der Baronesse Stella zu erobern versuchen soll. - <hi TEIform="hi">Vierter</hi> Akt. Fernando 2 wird von Stella erst als Fremder erkannt, nachdem er sie und sie ihn auf das zärtlichste geküsst hat. Sie ist zwar überrascht, aber nicht erzürnt, da dieser Fernando dieselben Kleider, dasselbe Gesicht und vermutlich das nämliche Fernandosche Blut und Herz besitzt. Während die beiden Frauen in den Garten gehen, um sich die Sache genauer zu überlegen, kommt Annchen vom Posthause herüber und sucht Lucie über den Mann mit den zwei Frauen auszuhorchen. - <hi TEIform="hi">Fünfter</hi> Akt. Stella ist noch unentschlossen, aber Cezilie redet ihr zu, auch sie würde, wann ihr erster Mann nicht wiedergekommen wäre, gerne mit dem Bruder des Mannes vorlieb genommen haben genau nach den Gesetzen des heiligen Volkes, wo auch des Mannes Bruder für die Witwe des Bruders sorgen musste. Jetzt ist Stella entschlossen, den Fernando 2 zu nehmen, da ertönt ein Posthorn, und Stellas Oheim, der Baron von Sternberg, tritt auf. Er freut sich, dass sich alles so wider Erwarten gut gestaltet, und beschenkt die beiden Paare reichlich.</p><div4 xml:id="JG39260" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">3. Akt</head><div5 xml:id="JG39261" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Siebenter Auftritt</head><div6 xml:id="JG39262" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Die beyden Fernando's</head><sp xml:id="JG39263" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Ach! allerliebster Bruder! - Ich möchte vor Freuden vergehen! - O, daß ich dich zärtlich umarmen könnte!</p></sp><sp xml:id="JG39264" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Herzensbruder! du kennst mich! - aber wir müssen uns noch enthalten, daß uns nicht Jemand entdecke.</p></sp><sp xml:id="JG39265" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Laß dir eine Stube geben! Da wollen wir unsere Herzen entdecken! - Ist schon etwas von uns gesprochen worden?</p></sp><sp xml:id="JG39266" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> O! - Ich liebe schon deine Baronesse! - Ich sehe schon, ich muß sie lieben, wenn ich auch ein Stein und Klotz</p></sp><sp xml:id="JG39267" TEIform="sp"><p TEIform="p">wäre!</p></sp><sp xml:id="JG39268" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Ich verstehe nicht!</p></sp><sp xml:id="JG39269" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Sie ist mir recht liebenswürdig beschrieben worden.</p></sp><sp xml:id="JG39270" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Und gewiß, du bist der glücklichste Mann von der Welt, wenn sie dich liebt, und du dich mit ihr vermählest. Die übrigen Umstände habe ich dir geschrieben.</p></sp><sp xml:id="JG39271" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Ach, liebes Brüderchen! Wenn ich dich, und deine brave Frau dadurch beglücken könnte! - Und wenn ich noch selbst dabey glücklich würde. Gott! welch - Aber ihre Entschließung, - ihre Neigung zu mir?</p></sp><sp xml:id="JG39272" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Ich hoffe! - Das Vornehmste ist: Du wechselst auf deiner Stube die Kleider mit mir. - Du gehest - in meinmem Kleide - ganz dreust auf ihre Stube. - Und da wir uns beyde so ziemlich gleich sehen; so wird sie dich vielleicht für mich halten. - Wer weiß, was der erste Eindruck, und die Ueberraschung thun kann! Aber dreust - sey.</p></sp><sp xml:id="JG39273" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Wenn ich aber die Rechtschaffene nur nicht dadurch beleidige!</p></sp><sp xml:id="JG39274" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> O nein! - Die Liebe! - Sie ist nicht fähig zu zürnen. Vielleicht empfindest du also in wenigen Augenblikken, - was ich empfunden habe, - und immer noch empfinde. - Ach, daß du mich - daß du sie rettetest!</p></sp><sp xml:id="JG39275" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Alles was geschehen kann! komm!  </p></sp></div6></div5></div4><div4 xml:id="JG39276" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Vierter Akt</head><div5 xml:id="JG39277" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">In Stella's Hause</head><div6 xml:id="JG39278" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Erster Auftritt</head><sp xml:id="JG39279" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Er bleibt lange! - Der Liebe! Und er fühlet, - ach!  sollte er mehr fühlen, als ich? - Er findet sein Glück wieder; - ich verliere es? - O Himmel! erbarm dich mein! - über solchen Verlust! den Gatten verlieren! ohne Tod! ohne Ehescheidung! Ach, Himmel! dieß einzige Glück hast du mir gelassen: ihn in meinen Arm zu schließen, - ihn mit Küssen und Thränen zu übergießen, ihm meine Sehnsucht zuzuseufzen!</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG39280" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zweyter Auftritt</head><div6 xml:id="JG39281" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Stella. Fernando 2 in Fernando's 1 Kleidern,  tritt dreust doch schweigend etwas seitwerts</head><sp xml:id="JG39282" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> Eilet auf ihn zu, umarmet und küsset ihn aufs brünstigste</stage></p></sp><sp xml:id="JG39283" TEIform="sp"><p TEIform="p">Komm, komm, mein Liebster! (<stage type="mix" TEIform="stage">küsset ihn)</stage> Diese Umarmung - diese Küsse hat mir deine liebste Gattinn erlaubet - <stage type="mix" TEIform="stage">(küßt ihn wieder)</stage> Diese, wenn du mich als Gattinn in deinen Arm schlossest. - (<stage type="mix" TEIform="stage">küsset ihn wieder) </stage>Aber auch diese Hälfte - ach! was kann ich mehr verlangen! - als die Hälfte, da ich alles zu verlieren werth bin! - (<stage type="mix" TEIform="stage">küsset ihn)</stage> Ach, du schweigst? - Liebster! Fernando! - Ach, küsse mich wieder!</p></sp><sp xml:id="JG39284" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Fernando 2 küßt sie zärtlich, aber sie bemerkt ihn noch nicht)</stage></p></sp><sp xml:id="JG39285" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Wie? - O, deine Küsse werden lebhafter! - fachen in mir die Glut auf, die ich bald erstickt zu seyn glaubte. Wie? Noch einmal! - Küsse mich noch einmal! - Ob ich deine Empfindungen vielleicht besser verstehe.</p></sp><sp xml:id="JG39286" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Fernando 2 küßt sie wieder)</stage></p></sp><sp xml:id="JG39287" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> Zärtlich entzückt, legt ihren Kopf auf seine Achsel, bemerket ihn noch nicht)</stage></p></sp><sp xml:id="JG39288" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ach! - Liebster! - Wie? Soll ichs Glück - oder Unglück nennen? - Deine Küsse sind zu voll Empfindungen! mein Herz zu voll Empfindungen! - Was wird aufs neue aus meinem armen Herzen werden ? - Ach! - ich muß es bekennen! - Liebster! - die Liebe von neuem - sie gehet an! - sie - ach! - Sprich doch mit mir! - Liebster! beruhige mich! (<stage type="mix" TEIform="stage">Sie siehet ihn genau an, und schreckt zurück)</stage></p></sp><sp xml:id="JG39289" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">Tritt gleichfalls zurück)</stage></p></sp><sp xml:id="JG39290" TEIform="sp"><p TEIform="p">Gnade! - Meine würdigste Baronesse! Gnade! - von Ihrem menschenfreundlichen Herzen!</p></sp><sp xml:id="JG39291" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Wer? - was? - Verwandlung? - Betrug? - Ich </p></sp><sp xml:id="JG39292" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p">Zürnen Sie nicht, gnädige Baronesse! <stage type="mix" TEIform="stage">(Wirft sich ihr zu Fuße)</stage> Ein Fernando! - Können Sie auf diesen Namen zürnen? - Und  </p></sp><sp xml:id="JG39294" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Stehen Sie auf! - (<stage type="mix" TEIform="stage">Er steht auf)</stage> Der Name Fernando! Die Kleider Fernandos! - Die Küsse, - die Sie für meinen Fernando - mir entwandt haben! - Lassen Sie mir Zeit, mich aus der Bestürzung zu erholen.  </p></sp><sp xml:id="JG39295" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Ach! - ich komme, - ich wünsche, theureste Baronesse, - Sie, - so viel ich kann, zu trösten, - ich wollte sagen, retten zu helfen.</p></sp><sp xml:id="JG39296" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Und in der einnehmendsten Gestalt meines Fernando? - Ohne ihn können Sie diese Kleider nicht haben, ohne ihn nicht gewagt haben, sich mir zu nähern, - zu empfinden, wie ich ihn liebe! - Sagen Sie! - Ach! - ich muß schweigen, - mich erholen! - Fernando! - O, komm, erkläre mir! - daß ich Sie nicht hasse, - daß ich Sie nicht - oh! - das haben Sie diesen Kleidern zu verdanken. - Aber - und wie? - Nein! - ich! - Seyn Sie muthig! - Treten Sie näher! Ihre Sache kann so schlimm nicht seyn.</p></sp><sp xml:id="JG39297" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO</speaker><p TEIform="p"> 2 Recht, gnädige Baronesse! nicht schlimm. Ich nahe mich Ihnen. - Ein Fernando! - ein zärtlicher Freund! ein redlicher  </p></sp><sp xml:id="JG39298" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Und das nemliche Fernandosche Gesicht? - Und vermuthlich das nemliche Fernandosche Blut und Herz?</p></sp><sp xml:id="JG39299" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Auf Ihre Prüfung! Gnädige Baronesse.</p></sp><sp xml:id="JG39300" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Ich könnte den ganzen Scherz verzeihen! - Aber, sehen Sie, - wer Sie auch sind, - dieses aufgebrachte Herz, und diese zärtliche Küsse! - Ach! - man hat mich in eine Schaam - in eine unerträgliche - versetzet!</p></sp><sp xml:id="JG39301" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Schütten Sie erst Ihren Zorn auf mich aus! - Und dann, - und o! - dann wieder Ihre gnädigen Blicke!</p></sp><sp xml:id="JG39302" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Auf Sie nicht! - gewiß nicht! - werde ich Unwillen und Zorn ausschütten; Sie sind - oder scheinen - mir zu sehr Fernando. - Aber erklären Sie mir! Sie sollen sehen, wie gelassen ich alles anhören will.</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG39303" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Dritter Auftritt</head><div6 xml:id="JG39304" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Fernando 1, Cezilie Die Vorigen</head><sp xml:id="JG39305" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Wir hörten draußen dieser Szene zu. - Liebste! - verzeihe!</p></sp><sp xml:id="JG39306" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Du bist - du willst nicht seyn Fernando? - Was machst Du? <stage type="mix" TEIform="stage">-(lächelnd)</stage> Siehe, du willst nicht Fernando mehr seyn? - Schickst mir einen andern Freund in meine Umarmungen; - überlässest ihm die Küsse, die ich dir aufgehoben habe, - die mir deine liebste Gattin erlaubt hat! - Wie, wenn nun dieß Herz in den Fernando, - den du darzu machtest, - hinüber  </p></sp><sp xml:id="JG39307" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Ach! wäre dieß! Schwesterchen! Wie wollten wir Ihnen gratulieren!</p></sp><sp xml:id="JG39308" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Wie bin ich aber dran? - Fe;nando! Wo finde ich Dich heraus?</p></sp><sp xml:id="JG39309" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Nehmen Sie mich dafür an!</p></sp><sp xml:id="JG39310" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Und Du, mein Fernando! - in fremde Kleider versteckt?</p></sp><sp xml:id="JG39311" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Sage, Liebste! gefalle ich Dir vielleicht - so - minder? Gefällt Dir - so - da - mein Bruder - mir ähnlich - vielleicht mehr?</p></sp><sp xml:id="JG39312" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Gnädiger Herr! - Sie - Fernando's Bruder? - Ach! das einzige, daß mich die Scham nicht tödtet! - Doch, mein Herz - in den größern Unglücken stark gemacht kann nicht mehr durch ein solches getödtet werden.  </p></sp><sp xml:id="JG39313" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Ach, gnädige Baronesse! - Wie entzückt, daß ich in Ihren Ausdrücken keinen Zorn, - keinen Unwillen entdecke.</p></sp><sp xml:id="JG39314" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Wenn Sie nicht so sehr Fernando wären! - Wer weiß! Doch, sollte meine Seele so klein geworden seyn, zu zürnen? - Aber mich zu schämen - ist mir nicht zu klein! - Nein! nein! Sie, gnädiger Herr, sind zu unschuldig! - Aber, Ihr - da, - meine Lieben! Saget mir, warum Ihr mir diese List - spielet?</p></sp><sp xml:id="JG39315" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO</speaker><p TEIform="p"> Dir meinen Bruder zu empfehlen.</p></sp><sp xml:id="JG39316" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Er brauchte, Liebster! keine andere Empfehlung, als dein Bruder zu seyn!</p></sp><sp xml:id="JG39317" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Und, Ihnen in Ihrer noch zu unruhigen Lage des Herzens eine kleine - angreifende - Scene zu machen, ob es etwas herum gesetzt würde?</p></sp><sp xml:id="JG39318" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Auf ihn? - Ach! Cezilie! - Wenn ein Mann - Nein! nein! Fernando! mein Geliebter! -  Es kann dir nicht möglich gewesen seyn, dich zu theilen! - ganz zu leben deiner Gattinn! - ganz zu seyn deiner Stella! - Entweder </p></sp><sp xml:id="JG39319" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Gnädige Baronesse! Ihre Beruhigung! Meine Beruhigung! - Verzeihen Sie mir diesen kühnen Schritt!</p></sp><sp xml:id="JG39320" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Warum nicht? - Sie haben sich als eine Maske brauchen lassen. - Aber, Fernando! - Geliebter! - Frägst du nicht, ob ich dir verzeihe?</p></sp><sp xml:id="JG39321" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Ich kenne dein zärtliches Herz. Und deine Klugheit wird die Absichten durchschauen.</p></sp><sp xml:id="JG39322" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Schwesterchen! Wir fanden uns allein zu ohnmächtig, an Ihrer Ruhe, an Ihrer Rettung - zu arbeiten; wir nahmen daher noch Hülfe an.</p></sp><sp xml:id="JG39323" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (lächelnd)</stage></p></sp><sp xml:id="JG39324" TEIform="sp"><p TEIform="p">Also waren Sie, gnädiger Herr, muthig genug, zu hoffen, ein wichtiges und edles Werk ausführen zu könnenen?</p></sp><sp xml:id="JG39325" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Gnädige Baronesse! Das zärtliche - brüderliche Mitleid gegen meinen Bruder, und gegen diese würdige Schwiegerinn, - und eine Ehrfurcht und Liebe, die ich gegen Sie - schon, ehe ich Sie sahe, - Sie nur aus den Briefen in Ihrer würdigen Beschaffenheit kennen lernte, hegte; - diese  </p></sp><sp xml:id="JG39326" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Ich sehe an Ihnen Fernandosche Gesinnungen! - Ich das kann ich, - so viel es werth ist, - schätzen. - Aber, Ihr Kinder! - ich sehe Eure aufrichtige Liebe zu mir! Aber, Ihr Kinder! - Das ist zu viel! - zu stark! - Schonet meiner! - <stage type="mix" TEIform="stage">(umarmet den Fernando 1)</stage> Fernando! Mein - loser - Geliebter! - Ach, - wie freuete ich mich, - in deinen Busen mich hinzugießen! (<stage type="mix" TEIform="stage">küsset ihn)</stage> Und diese Küsse, die mir deine Gattinn erlaubt hat, hoffete ich, - als einen Ersatz - oder etwas - Und zufällig - <stage type="mix" TEIform="stage">(sie tritt dem Fernando 2 näher)</stage> Und Sie, - gnädiger Herr wie wars möglich, zu wagen? - gleichsam Sturm laufen zu wollen? - oder mit List zu erobern? - Ach! Männer! Männer! - Wer? - Was seyd ihr?</p></sp><sp xml:id="JG39327" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Gnädige Baronesse! Ich hoffe!  </p></sp><sp xml:id="JG39328" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Ja! hoffen? - Auch dieß ist Kühnheit, oder List!</p></sp><sp xml:id="JG39329" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Im Grunde, Kinder! Dieß sind nur bloße Complimente! Man redet noch keine reelle Dinge! - noch keine Hauptsachen.</p></sp><sp xml:id="JG39330" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Beste Freundin! Lassen Sie uns in den Garten gehen. Sie werden Sich erholen, und ich Ihnen dieß und jenes Vortragen können. - Und Ihr, Ihr Männer, unterredet Euch auch ein  Weilchen; - und dann kommt zu uns in den Garten.</p></sp><sp xml:id="JG39331" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Sie erlauben es doch, gnädige Baronesse!</p></sp><sp xml:id="JG39332" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Aber - mit dem Bedinge, - daß Sie die Fernandoschen Kleider - so - anbehalten! - daß ich Sie - so - recht, als den Bruder, - als den Fernando selbst, ansehen kann. Und was versucht man, aus mir zu machen? (<stage type="mix" TEIform="stage">gehen ab</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG39333" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Es wird gut werden.</p></sp><sp xml:id="JG39334" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Äch, die Liebenswürdige! (<stage type="mix" TEIform="stage">gehen ab)</stage></p></sp></div6></div5></div4><div4 xml:id="JG39335" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Fünfter Akt</head><div5 xml:id="JG39336" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Erster Auftritt</head><sp xml:id="JG39337" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> O, mein Gott! - Mein Herz soll von meinem Fernando getrennet werden, - das mit dem seinigen eins war? Ists möglich? - Und - verlassen möchte er mich doch! Fernando - ganz weg? - Ich - ganz verlassen? - Seinen Bruder? - Ganz Fernando! - bis aufs Kleid! - Ja, wenn mein Fernando neben ihm stehet, dann - dann denke ich ihn wohl, als Fernando! - Wenn er aber fort wäre? <stage type="mix" TEIform="stage">(in Gedanken)</stage> - Dann sollte ich - ihn - in seinem Bruder - mir gedenken? - (<stage type="mix" TEIform="stage">in Gedanken)</stage> - Eben solch solch Herz! - solcher Name! - solche Gesichtszüge! Ich weiß selbst nicht, welche Verwechslung - vorgegangen ist! - Ich soll - ihn - in seinem Bruder - lieben? <stage type="mix" TEIform="stage">(in Gedanken)</stage> - Das Bild - ists - alles! - Aber zeitlebens müßte er Fernando's Kleider - eben solche Kleider - tragen! - Das hieße: Ich wäre - würklich nicht von ihm getrennet! - Und sein ganzes - ein volles Herz, - in welches noch keine andere Liebe gekommen ist! Meine Umstände, - meine Ehre, - meine Jahre! - Ach! - so lange, - wenn ich lebe, - verlassen seyn! - Hart! Und, o Vorsicht! - Meinen Untergang, meinen Tod hast du nicht gewollt! - Für wen sollte ich leben? - Für meinen ersten Fernando nicht! - Schicktest du mir etwan gütig - diesen wohlthätigen Retter zu?  </p></sp><sp xml:id="JG39338" TEIform="sp"><p TEIform="p">Zweiter Auftritt</p></sp><div6 xml:id="JG39339" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Cezilie, Stella</head><sp xml:id="JG39340" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Schwestergen! Wenn mein Mann nicht gekommen wäre; - wenn nach den alten Gesetzen des Mannes Bruder für die verwittwete Frau des Bruders sorgen müßte; - </p></sp><sp xml:id="JG39341" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Das heißt: Schwestergen! Sie wollten den zweyten Raub wagen?</p></sp><sp xml:id="JG39342" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Das heißt: Ich hätte der Vorsicht zu danken gehabt, daß mir noch ein so würdiger Folger beschieden wäre!</p></sp><sp xml:id="JG39343" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Ach! die Fernando's! - Und das hätte mit Gewissenhaftigkeit geschehen können, daß Sie den Bruder des Mannes geheyrathet hätten?</p></sp><sp xml:id="JG39344" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Allerdings. Im Falle mein Mann gestorben, oder die Ehe sonst rechtmäßig getrennet wäre. - So war es den Gesetzen des heiligen Volks gemäß! Wofern ich die Sache nicht unrecht verstehe.</p></sp><sp xml:id="JG39345" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Sie zielen weiter ab; Schwestergen! Sie bearbeiten mich stark! - sehr stark! - Ach Gott! - daß ich seit dem Wiederfinden - nicht im Geringsten das heilige Band der Ehe verletzet habe, - o welcher Trost! - Und Sie? - O, Vergebung dessen, was ich aus Unwissenheit, - aus</p></sp><sp xml:id="JG39346" TEIform="sp"><p TEIform="p">Liebe - gethan habe.</p></sp><sp xml:id="JG39347" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Was Fernando schlimm gemacht hat, kann Fernando gut machen. - Und die unglückliche Gemahlinn des Fernando kann die glücklichste Gemahlinn des Fernando werden! - Ich wünsche Ihnen Glück dazu!</p></sp><sp xml:id="JG39348" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Ach, Freundinn! - Wie schüchtern, - wie bange - muß mein Herz jeden Schritt thun! - da ich einmal so schwer gefallen bin!</p></sp><sp xml:id="JG39349" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Aber - die Klugheit und Gewissenhaftigkeit rathen Ihnen daher, einen Weg zu wählen, da Sie forthin sicher gehen können!</p></sp><sp xml:id="JG39350" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Was in meinem Herzen vorgehet! - Mehr, als jene Tumulte der Liebe!</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG39351" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Dritter Auftritt</head><div6 xml:id="JG39352" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Fernando 1, Fernando 2, Die Vorigen</head><sp xml:id="JG39353" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Meine liebe Frau wird als wahre Freundinn für Sie sorgen.</p></sp><sp xml:id="JG39354" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Gnädige Baronesse! Nicht bloß Mitleid gegen meinen 
Bruder;  <seg type="Sprecher" part="N" TEIform="seg">STELLA</seg> Ja! ich! - Ich weiß! ich kann Mitleid erregen! - Ich - ich bin die Unglückliche!</p></sp><sp xml:id="JG39356" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Allerdings! Rechtschaffene! Zärtliche Seele! - Mitleid gegen Sie! - Der Ausdruck ist nicht klein, - nicht geringschätzig. Mitleid ist eine recht zärtliche, - eine recht hohe Liebe.</p><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Man höret etlichemal den Postillion blasen, ohne  drauf zu achten.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG39358" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Mitleid! - Mein alter Fernando! - meine schwesterliche Freundinn! - o, das haben Sie gegen mich! - Ohne weitere Hülfe und Rettung!</p></sp><sp xml:id="JG39359" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Das meinige nicht so! - Werfen Sie den Kummer weg! Oeffnen Sie Ihr Herz der süßen Hoffnung.</p></sp><sp xml:id="JG39360" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Und glaube, Liebste! Im Fernando wirst du mehr finden, als du im Fernando verloren hast.</p></sp><sp xml:id="JG39361" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Ein volles, reines, zärtliches Herz! - schon voll brüderlicher Liebe; geschweige  <seg type="Sprecher" part="N" TEIform="seg">STELLA</seg>  Arbeitet nicht so daran, Kinder, daß ich die edle Seele eines Bruders bewundern soll! - Kann sie anders seyn, da sie fernandoisch ist? - Nur - ach! - die List, - die Kühnheit, - Freund! - mit welcher Sie Eingang in mein Herz nehmen wollten!  </p></sp><sp xml:id="JG39362" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p">  Was da für ein Geräusch?</p></sp></div6></div5><div5 xml:id="JG39363" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Vierter Auftritt</head><div6 xml:id="JG39364" type="Überschrift6" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div6"><head TEIform="head">Herr Baron von Sternberg; (sonst Stella)<lb TEIform="lb"/>Die Vorigen</head><sp xml:id="JG39365" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Glück zu! - Wer dessen werth und fähig ist!</p></sp><sp xml:id="JG39366" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">schreyet auf)</stage></p></sp><sp xml:id="JG39367" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ach! - ich Unwürdige! - Theuerster Herr Onkel! nach Ihrer vorigen väterlichen Gnade! <stage type="mix" TEIform="stage">(sie Wirft sich ihm zu Fuße</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG39368" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Nein! - gnädiger - Herr Baron! - Dürfte ich - Vater! sagen! - ich, - ich Unwürdiger! - ich <stage type="mix" TEIform="stage">(Er wirft sich ihm zu Fuße)</stage></p></sp><sp xml:id="JG39369" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Nun! - Geduld! - Leute!</p></sp><sp xml:id="JG39370" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Ach, gnädiger Herr - Baron!</p></sp><sp xml:id="JG39371" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Sie wirft sich ihm zu Fuße)</stage></p></sp><sp xml:id="JG39372" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Nun! - Leute! - Laßt mich! - Sie, theureste Cezilie! Nein! - auf! - Sie muß ich umarmen! - küssen! Fromme! </p></sp><sp xml:id="JG39373" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Ach, gnädiger Herr Baron! - Sehen Sie auch - auf</p></sp><sp xml:id="JG39374" TEIform="sp"><p TEIform="p">mich!</p></sp><sp xml:id="JG39375" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Er wirft sich ihm zu Fuße und umarmet Stella)</stage></p></sp><sp xml:id="JG39376" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Wo kommen Sie her? - Freund! - Und da - bey der Nein! ich will nicht schimpfen! - Leute! - laßt mich frey stehen und gehen, wenn ich frey reden soll!  </p></sp><sp xml:id="JG39377" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Frey! - nur gnädig!</p></sp><sp xml:id="JG39378" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Was sagen Sie Cezilie?</p></sp><sp xml:id="JG39379" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Ach, gnädiger Freund! - Nichts! - Vor Bestürzung; vor Hoffnung von Ihrer Gnade.</p></sp><sp xml:id="JG39380" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Gegen wen?</p></sp><sp xml:id="JG39381" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Gegen Stella!</p></sp><sp xml:id="JG39382" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Ihre Nebenbuhlerinn?</p></sp><sp xml:id="JG39383" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Nicht mehr! - Nie eigentlich gewesen!</p></sp><sp xml:id="JG39384" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> O, Sie, theureste Cezilie, dürften nur gebiethen! Stella! siehst du! Wenn sie geböthe, so müßte ich dich zeitlebens einstecken. - Ihr, Kinder! müßt schlechterdings aufstehen.</p></sp><sp xml:id="JG39385" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(Sie stehen auf)</stage></p></sp><sp xml:id="JG39386" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Ach, theurester Onkel! - Mein Vater!  </p></sp><sp xml:id="JG39387" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Itzt wieder? - Nun! du wirst was wichtiges zu proponiren haben! - Aber, Cezilie, sind Sie auch der Advokat - pro, oder contra - Sie?</p></sp><sp xml:id="JG39388" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Nein! gnädiger Herr Baron! - Auf mich - auf mich!  </p></sp><sp xml:id="JG39389" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Nun, fromme Cezilie! - nur tapfer wider - Ihren so genannten - Mann geklagt! - Sie hören, wie ich mich menagire, - nicht zu schimpfen.</p></sp><sp xml:id="JG39390" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Meinem Manne ist verziehen! - Er ist gewonnen.</p></sp><sp xml:id="JG39391" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Also dich, Stella! - seine Quasi - Frau! - du! - Wie gesagt; schimpfen will ich nicht!</p></sp><sp xml:id="JG39392" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> O! Sie theurester Onkel! - Ich erblicke noch - von fern Ihre zärtliche Vaterliebe! - Mein Unglück </p></sp><sp xml:id="JG39393" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">wehmütig</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG39394" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ja! - meine Thränen der Wehmuth hast Du nicht gesehen.-Wie  </p></sp><sp xml:id="JG39395" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Gnädigster Freund! Wie wohl werden Sie sich dabei befinden, wenn Sie verzeihen, - sich über die Wiederkehr der unglücklich Verirrten freuen;    </p></sp><sp xml:id="JG39396" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (höchst wehmütig)</stage></p><p TEIform="p">Hab's in deinem Schreiben gelesen, Stella! - Aber, wie denn, - arme Unglückliche! - Heh?  <seg type="Sprecher" part="N" TEIform="seg">STELLA</seg> Ach! - glücklich - oder unglücklich, - nachdem Sie es wollen, oder zürnend nicht wollen!</p></sp><sp xml:id="JG39398" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Wie - kann ich armes Menschenkind, - und wär ich der größte König und Kaiser! - Dein Unglück redressiren? - Hast's ja selbst auf dich geladen!</p></sp><sp xml:id="JG39399" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Ich, - gnädiger Herr! - ich auf sie geladen!</p></sp><sp xml:id="JG39400" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Und nun nicht im Stande es zu redressiren? - Ihr armen Unglücklichen!</p></sp><sp xml:id="JG39401" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Mein Bruder kanns! - und Sie!    </p></sp><sp xml:id="JG39402" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (munter)</stage></p></sp><sp xml:id="JG39403" TEIform="sp"><p TEIform="p">Sie? - Freund! - So sind Sie mehr fähig, als ich vorhin sagte? - Drum sind Sie wohl hier? - Nun! das nenne ich brüderlich! - Sagen Sie doch - kurz! </p></sp><sp xml:id="JG39404" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Wenn Sie erlauben, daß ich sie heyrathe.   </p></sp><sp xml:id="JG39405" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">munter)</stage></p></sp><sp xml:id="JG39406" TEIform="sp"><p TEIform="p">Gut! - daß ichs weiß, daß Sie noch keine Frau haben! Aber eine - hm! hm! - ich mäßige mich - vor aller Auschweifung! - haben wollen?</p></sp><sp xml:id="JG39407" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Die meinem Bruder liebenswürdig war; - mir auch liebenswürdig!</p></sp><sp xml:id="JG39408" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Ja! - ja! - damals - war sie noch Jungfer! - noch Fräulein! - noch unschuldig!  </p></sp><sp xml:id="JG39409" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Ihr Herz ist noch unschuldig, - noch - mir - ganz unschuldig rein.</p></sp><sp xml:id="JG39410" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">munter</stage>)</p><p TEIform="p">Artig gedacht! - Im Ernste!</p></sp><sp xml:id="JG39412" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Ach! - gnädiger Herr Baron! - Vater! - Aus Ihrer Hand erbitte ich sie! - Darum bin ich hieher gekommen, - und finde sie - o! über alle Erwartung! - liebenswürdig.    <seg type="Sprecher" part="N" TEIform="seg">BAR. VON STERNBERG</seg> Nun! - Wie die Denkungsart ist! - Großes Mitleid! Aber, - wie? Stella! - Liebst du - ihn? - Heh! - Sage doch! - Nun! - (<stage type="mix" TEIform="stage">Stella schlägt die Augen nieder und</stage><stage type="mix" TEIform="stage">seufzt nur) -</stage>Nun! - hast du das erstemal auch nicht sagen können, ob du den Bruder liebtest? - Rede!</p></sp><sp xml:id="JG39413" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Ein Bruder des Fernando! - ein wahrer Fernando - in allem! - Ersparen Sie - Verzeihen Sie, theurester Herr Onkel!</p></sp><sp xml:id="JG39414" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Nun! - O, das übrige verstehe ich!</p></sp><sp xml:id="JG39415" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Nur meine geringen Umstände sind eine Hinderniß. Wie Sie wissen, - mein Gut ist    </p></sp><sp xml:id="JG39416" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Stella! - du hast doch, hübsches Vermögen mit genommen! - Hast du's noch?</p></sp><sp xml:id="JG39417" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> Bey nahe!    </p></sp><sp xml:id="JG39418" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Nun! Das gehört ihm! - Dich - cum pertinentiis - will er - muß er haben!</p></sp><sp xml:id="JG39419" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Wir haben nichts verschwendet. Ich habe, - und das war meine Absicht, warum ich meine Frau eine zeitlang verließ, um ihr - bey unsern schlechten Umständen ein gutes Vermögen erwerben zu wollen; - ich habe Vermögen aus dem Felde mitgebracht, und noch ein Gütgen gekauft, das durch einen Verwalter im guten  Stande gehalten wird. Dieß Gütgen gehöret zu diesen Pertinentien. Dieß überlasse ich meinem Bruder.</p></sp><sp xml:id="JG39420" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Nun! wovon wollen Sie - gewesener Herr Sohn! - vergeben sie den Spaß! - wovon wollen Sie denn mit Weib und Kind leben?</p></sp><sp xml:id="JG39421" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Ich will des Bruders Gut annehmen. Baarschaft habe ich so nothdürftig; und durch Fleiß und Arbeit. wobei ich bei den lieben Meinigen gleichsam in sanfter Ruhe angebunden werde, denke ichs in guten Stand zu setzen. So ist unser Plan!</p></sp><sp xml:id="JG39422" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Dabei kommen Sie aber zu kurz! liebste Cezilie!</p></sp><sp xml:id="JG39423" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Schadet nichts! - Habe ich doch meinen lieben Mann wieder! - Behalte ich ihn doch! - Das ist gnug!</p></sp><sp xml:id="JG39424" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Nein! - Kinder! hört! - Euer Plan ist nicht recht gemacht! - Erst wollen wir Abendbrod essen, und ausruhen. - Dann will ich Euch meinen Plan sagen, der kürzlich darinnen bestehen soll: - Herr - gewesener Sohn! Verzeihen Sie den Scherz! - Ist gut gemeynt! - Sie nehmen des Herrn Bruders Gut, und hier - die ganze Wirthschaft - hier, Mobilien - und Immobilien, - nebst Ihrem Gütgen - hier! - Es ist ja doch Ihres.</p></sp><sp xml:id="JG39425" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Ach! - nein! - Mein Bruder soll's    </p></sp><sp xml:id="JG39426" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Nun! - Geduld! - für den ist gesorgt! - Den nehme ich mit Stella - mit nach Hause! Seht, Kinder! - So habe ich einmal wieder Sohn und Tochter! - Da habe ich doch wieder, was ich lieben - wieder, woran ich meine Freude haben kann! - Und alles, was ich habe, und hinterlasse, ist schon sein, und bleibet ihm. - Es ist doch ein Bißgen mehr, - als - der Bettel hier, - den du, Stella! doch nur in der Kutsche hieher gefahren hast. Stella! Nicht wahr?</p></sp><sp xml:id="JG39427" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 2</speaker><p TEIform="p"> Zu gütiger Herr Vater!</p></sp><sp xml:id="JG39428" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"> O! - gütiger Gott! welch Glück!</p></sp><sp xml:id="JG39429" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO 1</speaker><p TEIform="p"> Mein Gott! wer kann das erwarten!</p></sp><sp xml:id="JG39430" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CEZILIE</speaker><p TEIform="p"> Ach! wie will ich Gotte, und Ihnen von heut an froh danken!</p></sp><sp xml:id="JG39431" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">BAR. VON STERNBERG</speaker><p TEIform="p"> Hübsch! - Seyd alle vergnügt; - wie - ich!</p></sp><sp xml:id="JG39432" TEIform="sp"><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">Der Vorhang fällt</stage></p></sp></div6></div5></div4></div3></page>