<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="42" base="3.3.2.14.17.26"><div3 xml:id="JG37166" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Frankfurter gelehrte Anzeigen. [22. 2. 1774]</head><p xml:id="JG37167" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nro. XV &amp; XVI. Den 22. Febr. 1774.</p><p xml:id="JG37168" rend="Prosatext" TEIform="p">Frankfurt am Mayn.</p><p xml:id="JG37169" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen mit der eisernen Hand, ein Schauspiel, zweyte Auflage; bey den Eichenbergischen Erben. 1774. S. 192. 8.</title> kostet auf ordinair Druckpapier 24 kr. Postpapier 36 kr.</p><p xml:id="JG37170" rend="Prosatext" TEIform="p">Dank sey es dem Nachdrucker, daß wir zu diesem berühmten Schauspiele noch einmal, und zwar so bald, zurückkehren können! Denn S. 19. <hi TEIform="hi">es ist eine Wollust, einen großen Mann zu sehn</hi>; und wo, S. 54. kein<hi TEIform="hi"> beschwerliches Bestreben nach versagter Größe</hi>, sondern, <hi TEIform="hi">das, was den Dichter macht</hi> S. 59. <hi TEIform="hi">ein empfindungsvolles Herz</hi> ist, decies repetita fabula placebit, wenn auch die neue Ausgabe, wie hier, sich nur durch correktern Druck, und hier und da mehr gereinigte Phraseologie, unterscheidet. Die wahre Kritik bemerkt das zweytemal Schönheiten, die sie das erstemal übersah; und selten pflegt die deutsche Kritik alles so zu erschöpfen, daß keine Nachlese möglich wäre. Die sieben Anzeigen, die wir von diesem Schauspiele gelesen, ließen sie nicht allein revidiren, sondern auch ergänzen - Wir wollen dißmal eine kleine historische Betrachtung anstellen, die wir in keiner jener Anzeigen gefunden haben. Bekanntlich hat Frau Lenox den <hi TEIform="hi">Schakspear</hi> aus denen Novellen erläutert, die ihm zum Stoff gedient. Eben so werden wir den Schöpfungsgeist unsres Dichters erst dann recht schätzen, wenn wir genau wissen, was er von der <hi TEIform="hi">eigenhändigen Lebensbeschreibung</hi> - Götzens von Berlichingen für Gebrauch gemacht, deren er selbst S. 193. gedenkt, und die H. Pistorius (Nürnberg 1731 mit abgeschmackten Noten) herausgegeben hat.</p><p xml:id="JG37171" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Ankopfwerfen der Armbrust S. 11. ist aus der Lebensbeschreibung S. 65. entlehnt. Die Händel mit dem Bischoff von Bamberg erzählt S. 113. Götz selbst. Die Entstehung der eisernen Hand, und Götzens S. 19. fromme Betrachtung dabey steht im Pistorius S. 80. Das Omen S. 26. mit den fünf Wölfen, ist aus der Biographie S. 179. genomen. Ueber das Abentheuer an des Pfalzgrafen Hochzeit S. 28 kann man Götz selbst S. 117. hören. Der Streit mit dem Polacken S. 32. ist in der Geschichte S. 26. gegründet.  Der Unfrieden mit Nürnberg S 90. kommt in der Geschichte S. 122. vor, und die Reflexionen des Kaisers S. 91. darüber stehen S. 130. wörtlich daselbst. Ueber die Reichsacht S. 97. vergleiche man die Lebensbeschreibung S. 124. Der Ausdruck: <hi TEIform="hi">die Hand in die Kohlen schlagen</hi> S. 102. ist S. 187. antik. Der Mangel, welchen die Belagerten S. 122. leiden, die geschmolzne Dachrinne u. dergl. findet man in der Geschichte S. 145. 146. Das Arschlecken S. 122. hat der Poet Götzen selbst S. 170. zu danken. Die Heilbronner Begebenheiten S. 176. erläutere man sich aus der Lebensbeschreibung S. 148. 152. Der Bauernkrieg S. 197. nimmt in der Geschichte einen großen Platz (von 197 S. an) ein.</p><p xml:id="JG37172" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diß ist aber auch alles, was der Dichter aus einer Lebensbeschreibung von 18 Bogen gebraucht hat. Wer sich lebhaft überzeugen will, daß bey der Dramatick History so gut, als beym gewöhnlichen Trauerspiel auch die an sich noch so bequeme wahre Geschichte für Bearbeitung erfordere, um den dramatischen Zweck zu befördern, der sehe hier, wie geschickt der Verf. aus der Menge von Vorrath gerade nur das ausgewählt, was zum Intereße oder zu Individualisirung seines Stücks beytragen konnte, wie vortreflich er sich einen eignen Zusammenhang und Plan geschaffen. In beyden letztern Punkten war ohnediß bey Götz selbst wenig Trost zu holen. Denn er sagt uns selbst S. 6. daß er nur ein Jahr in eine Schule gegangen, und mehr Lust zur Reuterey als zum Lernen gehabt. - Aber, wie groß erscheint uns nun der Dichter, wenn wir sein Eigenthum inventiren, das er sich ganz allein zu danken hat! Der yorikische Martin, alle weibliche Charaktere und ihre Verflechtung mit dem Ganzen, der heldenmüthige Bube Georg, das Tafelgespräch des Bischoffs von Bamberg, die Klagen über die Reichsgerichte, Franzens Phantasien, Liebetrauts Launen, Weislingers Untreue, Lersens Erkennung, Selbizens Rolle, die Zigeunerscene, das westphälische Gericht, der Traum von der eisernen Hand, und vornemlich Götzens Tod - Wie viel glückliche Erfindungen! Wer würde bey solchen Vorzügen nicht noch größere Anomalien übersehn, als dieses Stück hat? Denn sonst immer, <hi TEIform="hi">wo viel Licht ist</hi> S. 31. <hi TEIform="hi">ist starker Schatten</hi>.</p><p xml:id="JG37173" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir hoffen unsern Lesern einen Dienst zu erweisen, wenn wir ihnen das wesentliche der Antwort mittheilen, welche im <ref target="GELEGENTLICHGOETHEZUGESCHRIEBEN" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Wandsbecker Boten</hi></ref> auf H. <ref target="DASERGOTZENS" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Kästners</hi></ref> Problem erschienen: <hi TEIform="hi">Welche Hand Götzens von Berlichingen eisern gewesen?</hi></p><p xml:id="JG37174" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="ESISTBEYALLENDINGEN" TEIform="anchor"/>Es ist bey allen Dingen gefährlich, a priori zu demonstriren, am gefährlichsten bey historischen; man thut den ersten Schritt, und dann raisonnirt man so vertraulich weiter, bis der Kopf wider ein Conkretum stößt, wie Hans wider den Pfosten. Bey obiger Frage ist freylich auf beyden Seiten viel zu disputiren, und glücklich sind wir, wenn wir in diesem wichtigen Streite den Neugierigen nur einigermaßen auf die Spur helfen. Ueberlegt man die Sache an sich, und spricht: Götzen ward eine Hand abgeschoßen. Welche wohl? - Der Mann hat seine Kriegsdienste wacker fortgeleistet; die Rechte muß ihm nicht gefehlt haben! Er hat, was mehr ist, seine Geschichte geschrieben; er muß die Rechte nothwendig gehabt haben - Hum! sagt einer, der an Beweise nicht glaubt, man kann fechten und schreiben mit der Linken wie mit der Rechten, mancher thuts, und mehrere thätens, wenn die wohlanständige Erziehung nicht den Kindern die Kraft aus der Linken wegzivilisirte. Und nun besonders, wenn einen die Noth triebe! Was sagt aber die Geschichte? Weder das eine, noch das andre - Aber es läßt sich doch - Gott sey Dank, da haben wir auf fünfzig Jahr Materie zum Streit - Doch ists - Nun was den? - Hört! So ein merkwürdiger Umstand verdient wohl die Ohren auf einen Augenblick! Hört also und anwortet! In welcher Hand glaubt ihr, daß Götz das Schwerd hielt, als er beyde Hände noch hatte? - Nun dann, in der Rechten unstreitig - Wenn ihm nun die Hand abgeschoßen worden, darinnen er das Schwerdt führte, welche fehlte ihm? - Daß ihm die Rechte fehlte, ziemlich natürlich - Aber sagt das die Geschichte? Sehet Götzens <ref target="UNDSCHEUSTMIR" targOrder="U" TEIform="ref">eigne Worte</ref> S. 78. S. 79. in Pistorius - Ja, nach diesem wäre die Rechte wohl eisern gewesen. Man müste denn sagen wollen: Götz habe von Jugend auf das Schwerdt in der Linken, und den Zaum in der Rechten gehalten. Wie meynt ihr?"<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG37175" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">N.S. Herr Kästner hat sich offenbar durch Pistorius <ref target="FGIC" targOrder="U" TEIform="ref">Note S. 2 [3]</ref> verführen lassen.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG37176" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">der Recensent.</p></div3></page>