<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="132" base="3.3.2.14.19.71"><div3 xml:id="JG38063" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Gothaische gelehrte Zeitungen, Gotha, 1776, 21. December.</head><p xml:id="JG38064" rend="Prosatext" TEIform="p">Nieder-Teutschland.</p><p xml:id="JG38065" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mit dieser Unterschrift ist, vermuthlich zu Leipzig, folgende Schrift erschienen<hi TEIform="hi">: Das Werther-Fieber, ein unvollendetes Familienstück</hi>. 230 Seiten in 8. (12 Gr.) Herr <hi TEIform="hi">Vips</hi>, seine Frau und seine Schwester, Jungfer <hi TEIform="hi">Sybilla</hi><hi TEIform="hi">Vips</hi> und ihr Dienstmädchen, auf der einen Seite; Herr <hi TEIform="hi">Willig</hi> und sein Sohn, der in Sybillen verliebt ist, und sie mit Bewilligung seines Vaters einmal heyrathen soll, auf der andern Seite; sind die bey dieser Begenheit intereßirten Familien. Der junge <hi TEIform="hi">Willig</hi> gab seiner künftigen Braut <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers Leiden</title> zu lesen; ihre bisher schlafende Phantasie, die ziemliche Anlage zum hohen Romantischen hatte, bemächtigte sich dieses Ideals dergestalt, daß ihre Seele mit Werthern zu leiden anfing, und ihr Gesundheitszustand von Tag zu Tage verschlimmert wurde. Da alle Bemühungen des Herrn Vips, ihres Bruders, sie von ihrer Seelenkrankheit zu heilen, nicht anschlagen wollen, entdeckt er dem alten Willig ihren Zustand, und sagt ihm zugleich, daß sein Sohn, der ihr nicht allein dieses Buch in die Hände gegeben, sondern auch noch dazu die bedenklichsten Stellen darinn mit Fleiß unterstrichen habe, um sie darauf aufmerksam zumachen, der Stifter dieses Unglücks sey. Der alte Willig, ein reicher Handelsherr von schlichtem Menschenverstand und geradem Sinn, wird gegen seinen Sohn, (dessen Herz unfascinirt bliebt, da seine Einbildungskraft weniger gemacht war, sich in Graus und Irrgängen zu verlieren, und er für seine Person in Werthern mehr den singulären Kopf, dessen <hi TEIform="hi">Kühnheit</hi> er sich zum Muster nehmen müßte, als den zärtlichen warmen Jungen zu sehen glaubte) äußerst aufgebracht, und schickt ihn mit einem nach Amerika abgehenden Schiffe an den General Washington, an welchen er als ein junger wohlhabender Teutscher empfohlen war. <hi TEIform="hi">Sybillen</hi> überredete man, Willig habe das hitzige Fieber. Da ihr indeß jemand fehlte, dem sie ihre geheimsten Leiden anvertrauen konnte, und weder ihr Bruder noch ihre Schwägerin die Gabe besaßen, sich ihr Vertrauen zu erwerben; so zog sie sich endlich in sich selbst hinein; die Beklemmung nahm zu, ihre Sinne wurden von Stunde zu Stunde fremder mit dem allen, was sie umgab: und da ihr auch der letzte geringe Trost fehlte, einem mitleidigen Auge zu begegnen, so konnt's nicht fehlen, daß sie unter der Last erlag. Eine gänzliche Ermattung der Lebensgeister überfiel sie; sie zehrte sich ab, und all ihre Kraft vertrocknete. So brachte sie den ganzen Winter hin. Endlich erbarmte sich ihr Aufwartmädchen ihrer. Es gelang ihr, <hi TEIform="hi">Sybillen</hi> zu überreden, <hi TEIform="hi">Wilhelm Willig</hi> sey wirklich schon vor vierzehn Tagen nach Amsterdam abgegangen, und was dergleichen Erfindungen mehr waren. Durch dies und dergleichen Geschwätz, daß sie so oft wiederholte, daß sie sich ihren kleinen Roman am Ende selbst glaubte, ward <hi TEIform="hi">Sybille</hi> nach und nach so weit gebracht, daß sie alles für wahr annahm, was die kleine Dirne ihr nur immer aufzubinden für gut befand. Sie gewann endlich <hi TEIform="hi">Sybillens</hi> näheres, hernach gänzliches Vertrauen. Sie schwatzte Tage lang von <hi TEIform="hi">Wilhelm</hi> mit ihr, und war am Ende selbst mit Werthern beynahe so bekannt, als ihre Jungfer. Sie studierte diese nach und nach so genau aus, daß sie ihrem Herz ebenso unentbehrlich ward, als immer das Herz einer Freundin einem leidenden Mächen seyn kann. - Ob Sybille die ihr von ihrem Mädchen vorgeschlagene Reise ins Aachner Bad und nach Pyrmont wirklich angetreten habe, und ob jene von ihrer Krankheit wieder hergestellet worden, können wir nicht sagen, da uns der Verf. selbst keine Nachricht davon, als von einer erst zukünftigen Begebenheit, geben konnte. - Nach Art der neuern Romane im Yorickschen Geschmack, wird der Fortgang der Handlung hier, durch häufige Betrachtungen und mit der Geschichte nicht nothwendig zusammenhängende zufällige Nebenumstände, die aber wohl zur sinnlichern Darstellung der Charaktere der handelnden Personen beytragen können, unterbrochen. Uebringens ist es die Absicht des Verf. nicht, durch diese Erzählung Werthers Namen zu entweihen. Sein Endzweck erhellet vielleicht aus folgender Stelle: "<hi TEIform="hi">Lies alles</hi>, lieber junger Freund! Wir erlauben dir das, weil wir es nicht hindern können. Aber wenn du gelesen hast, so - <hi TEIform="hi">verdaue oder verdaue nicht</hi>, wie <hi TEIform="hi">du kannst </hi>oder<hi TEIform="hi"> nicht kannst</hi> - nur hüte dich wohl, deinem <hi TEIform="hi">Mädchen</hi>, deiner <hi TEIform="hi">Freundin</hi> oder <hi TEIform="hi">Schwester</hi>, <hi TEIform="hi">deine bestdigerirtesten Ideen ohn' Unterscheid aufzuschüsseln</hi>! Noch weniger aber wenn du selbst, deine Geliebte, die menschliche Gesellschaft, die Tugend und die Religion dir werth sind; guter Jüngling, wage es, ihr deine Cruditäten - die du freylich schwerlich allezeit für das halten wirst, was sie sind - verzuckert oder unverzuckert vorzulegen. Deine Freundin ist kein unsterbliches höheres Wesen; sie ist ein Mensch, wie du; sie ist ein feiner organisirtes Geschöpf, als du. Was dir schon <hi TEIform="hi">Magendrücken</hi> verursacht, kann ihr Krämpfe zuwege bringen: und nun sag, wo nimmst du Hülfe für die arme Leidende her? Wo Balsam gegen Kopf- und Herzweh, das sie entweder für keine Krankheit hält, weil <hi TEIform="hi">du</hi> sie ihr gabst? Oder die ihr nicht Schmerz dünkt, weil sie <hi TEIform="hi">an deiner Seite</hi> klagen darf; oder die sie wenigstens halb zu fühlen glaubt, weil <hi TEIform="hi">du</hi> mit ihr leidest? etc."</p></div3></page>