<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="54" base="3.3.2.14.17.38"><div3 xml:id="JG37485" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Journal Encyclopédique [15. 5. 1774]</head><p xml:id="JG37486" TEIform="p">Dédié A Son Alt. Sérénissime Mgr. le Duc de Bouillon, Grand Chambellan de France, &amp;c.&amp;c.&amp;c.</p><p xml:id="JG37487" TEIform="p">ANNéE  1774.</p><p xml:id="JG37488" TEIform="p">TOME IV.</p><p xml:id="JG37489" TEIform="p">PARTIE III.</p><p xml:id="JG37490" TEIform="p">A BOUILLON.</p><p xml:id="JG37491" TEIform="p">De l'Imprimerie du Journal.</p><p xml:id="JG37492" TEIform="p">Avec Approbation &amp; Privilege.</p><p xml:id="JG37493" rend="Prosatext" TEIform="p">[Shakespeare-Nachahmung, regelwidrig, die deutschen Autoren müssen noch viel lernen - schöne Stellen, natürliche Schilderung alter Sitten - Gefahr eines Rückfalls in die Barbarei.] <title type="Goethewerk" TEIform="title">Goelz[!] von Berlichingen, &amp;c.</title> C'est-à-dire, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Goelz de Berlichingen, avec la main de fer, drame. 1773</title>. Cette piece est calquée sur celle de Shakespéar; c'est l'histoire d'un héros mise en dialogues; d'une scene à l'autre le théâtre change; c'est une tragédie, &amp; il y a des endroits comiques: à côté du langage noble &amp; élevé d'un guerrier ou d'une femme sublime, on trouve le langage vulgaire &amp; bas d'un valet; au milieu de tout ce que la tragédie peut offrir de terrible, des situations grotesques qui font rire. On ne devine pas pourquoi l'auteur a choisi ce genre; le regarderoit-il comme le meilleur? Croit-il que ce soit celui qui convienne aux Allemands? mais ce genre n'est que l'enfance de l'art; &amp; si Shakespéar n'étoit pas rempli de traits sublimes, on ne le liroit point. Quoique les auteurs dramatiques allemands soient encore loin du degré de perfection auquel les François sont arrivés, il sont bien au-delà du point où l'auteur semble vouloir les ramener. Rendons-lui cependant justice; il a de beaux talens; ses scenes sont bien dialoguées, ses caracteres admirablement soutenus; partout il attache &amp; il intéresse; les moeurs des Allemands, du tems du gouvernement féodal, sont peintes au naturel; il n'y a pas un seul trait qui soit emprunté; on voit paroître ici tous les ordres de la société, des moines, des prêtres, des juges, des scavans, des guerriers, des courtisans, des Bohémiens même; tous parlent &amp; agissent suivant le ton du siecle. Le héros, victime de l'amour de la liberté, continuellement en guerre avec ses voisins qui s'érigent en tyrans, est toujours grand; c'est dans ce rôle que l'on trouve surtout des traits de génie qui font souhaiter que l'auteur n'abandonne point une carriere où il pourra se distinguer; mais il devroit suivre une route différente: si'il ne quitte point celle où il vient d'entrer, il ne manquera pas d'avoir une foule de plats imitateurs qui, par des monstres de drames, replongeront l'Allemagne dans la barbarie.</p></div3></page>