<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="208" base="3.3.2.14.23.21"><div3 xml:id="JG38998" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Frankfurter gelehrte Anzeigen, Frankfurt am Mayn, 1776, 8. Merz.</head><p xml:id="JG38999" rend="Prosatext" TEIform="p">Berlin</p><p xml:id="JG39000" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>. Ein Schauspiel für Liebende in fünf Akten von J. W. Göthe, 1776, 115 S. 8, bey Mylius</hi>.</p><p xml:id="JG39001" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein Schüler des Flötenspielers Hippomachus spielte falsch und wurde doch von den Zuhörern bewundert. Sein Lehrer kam dazu, und gab ihm ohne weitere Untersuchung Stockschläge: "Bläßt schlecht Schurke! Sonst würden dich diese da nicht loben!"  - Der Mann kann vielleicht Recht gehabt haben. Ein allgemeiner Beyfall ist eben kein allzusicheres Merkmal der Vortreflichkeit eines Künstlers. Vom Meister Niklas Klings-Ohr bis zur fruchtbringenden Gesellschaft und von da bis zu Gottscheden u.s.w. gab es Leute, die in Werken des Geschmacks den Besitz der allgemeinen Bewunderung behaupteten und - nichts weniger verdienten. - Märtyrer der Wahrheit sind nicht allezeit Genies. Der Weise schreibt über seine Thür: vivere cum multis, sentire cum paucis, und wenn ihn nicht nach St. Stephans Schicksal lüstert, so legt er die Hände wenigstens sanft über einander, wenn der Pöbel aus allen Kräften klatscht - Aber laßt einmal 's Genie auftreten, dem Kunst und Witz zu Gebote stehn und das seinen Stoff aus den tiefsten Quellen der Natur und des menschlichen Herzens schöpft - dann schämt sich auch der Weise nicht, den Haufen zu überschreyen: "Plaudite, plaudite, lob lieber Pöbel! Hast n'mal recht, weist nicht warum, 's liegt nichts dran." -</p><p xml:id="JG39002" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Haben Göthes zeitherige Schriften, eine mehr, die andere weniger, die Bewunderung der Kenner mit fühlenden Herzen erregt, so verdient sie gewiß die vortrefliche <title type="Goethewerk" TEIform="title"><hi TEIform="hi">Stella</hi></title> im höchsten Grade. Wie eiskalt muß der seyn, dems nicht bey solchen Auftritten, wie der S. 29 zwischen <hi TEIform="hi">Cezilien</hi> und <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, oder S. 98 mit <hi TEIform="hi">Cezilien</hi> und <hi TEIform="hi">Stella</hi>, warm ums Herz wird? Wahrhaftig, der Mann hat alle Fächer der menschlichen Natur ausstudirt. In diesem neuen Stück treten nur sanguinische Charaktere auf, jeder mit veränderter Mischung und jeder bis zum Leben getroffen. Man kann unmöglich den Gedanken vermeiden, daß der Verf. die Farben aus seinem eigenen Busen dunkt, wo wollte er sonst, so in die geheimsten Würkungen des Bluts auf unsere Herzen dringen? Und doch, wenn man wieder die Mannichfaltigkeit seiner Geschöpfe betrachtet? - Das ist gewiß, das menschliche gute gefühlvolle Herz bleibt immer die Hauptfigur in seinen Grouppen, und sollte er dies nicht von seinem eignen kopiren? - Dann müste die Natur lügen. Im guten Vertrauen auf dieses Herz, durchstreicht der Recensent die Worte S. 5. "<hi TEIform="hi">Auch ohne Pferd steh ich zu Diensten</hi>." Sprachfehler und Provinzialausdrücke, sind in einem solchen Werke keine Fehler, es würde aber doch dem Ohr des Sylbenstechers liebkosen, wenn S. 4. anstatt "<hi TEIform="hi">wir haben noch nie gemangelt</hi>" es hat uns noch nie gemangelt, und S. 6 "<hi TEIform="hi">Der Dame, wo ich zu soll</hi>" zu welcher ich soll, stünde. S. <hi TEIform="hi">28 "Wir haben nicht die Ehre von Ihnen</hi>" ist ganz aus dem Komplimentirbüchlein der Kindbetterinnen secundi ordinis.</p><p xml:id="JG39003" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Moral betreffend, so sind wir nicht gewohnt, sie in Produkten dieser Art zu suchen. Ein jeder abstrahire sich heraus, was ihm behagt.</p><p xml:id="JG39004" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In einer Woche erschienen 4 Nachdrücke von diesem Stücke, die so verschieden ausgefallen sind, als die Urtheile der Leser dieser Piece. Der Freystätter hätte die Druckfehler nicht mit kopiren, und Meister Göllner zu Höchst sein Schreibpapier erst bleichen lassen sollen; so schwarz dieses ist, so unwahr ist es, daß in allen Buchhandlungen zu Frankfurt die <hi TEIform="hi">Stella</hi> um 15 kr. zu haben sey, wie er im Journal angegeben. Die Eichenbergischen Erben machen wenigstens eine Ausnahme.</p></div3></page>