<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="6" base="3.3.2.14.11.12"><div3 xml:id="JG36939" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension Von deutscher Art und Kunst, in: Frankfurter gelehrte Anzeigen vom Jahr 1773</head><p xml:id="JG36940" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Original, S. 529ff.</p><p xml:id="JG36941" rend="Prosatext" TEIform="p">Hamburg. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Von deutscher Art und Kunst, einige fliegende Blätter</title>, druckts Bode. 8. S. 182.</p><p xml:id="JG36942" rend="Prosatext" TEIform="p">Über dasjenige, wodurch diese Blätter zu einem Modebüchlein werden, (so, daß nur das Lemgoer Papier, worauf es gedruckt ist, es hindert vollkommen dem Modeleser zu gefallen) über den biedermannischen, kernhaften und rätzelhaften Titel, über die Fragmentenmethode, über die Verachtung aller Künste in Vergleichung mit der Natur, über die Schreibart, die sich ein Rec. wol hüten wird Kraus zu nennen, da der Verf. (S. 56) die, so es thun werden, mit keinem gar zu höflichen Ehrennamen belegt - über das alles schweigen wir, und zeigen blos den Inhalt an. Oßians großer Name prägt gleich auf dem ersten Blatte Ehrfurcht ein. Wenn indessen in einem Aufsatze über ihn nichts ausgemacht würde, als daß Denis Uebersetzung keine Uebersetzung, sondern nur eine Umformung sey, und daß wir nur wünschen sollten, in den armen schottischen Hütten zu leben, so würde dieses nicht viel neues seyn. Aber die älteste Geschichte der Dichtkunst, erhält hier viel Aufklärung. Denn der Erweis, daß Oßian ein Rhapsode gewesen, führt den V. auf die Lieder der alten Völker überhaupt, wo er natürlich die enge Verbindung zwischen Dichtkunst, Musik und Pantomime darthut. Da werden peruanische, grönländische, lappländische, schottische, lettische, (nemlich die Höllenfahrt des Odin, und der Weihegesang der Valkyrier, die nun schon nach Gray in der Abhandlung von den Barden, Leipzig 1770, übersetzt worden) englische alte Liedlein vorgelegt; und mit sehr viel Begeisterung, nicht wegen des Inhalts, sondern des anschauenden Ausdrucks und des lebendigen Gangs willen, gepriesen. Gelegentlich werden wir ermahnt, den Schatz unsrer alten Provinziallieder weniger zu vernachläßigen; ein altes Jägerlied, Kinderlied, Liebeslied, Fabel, kommen hier vor; Luther wird gegen seine neuen Verbesserer in Schutz genommen. Alles sehr patriotisch, wenn nur die Ausfälle auf Gellert, Weiße, Löwen und Schiebler, dabey weggeblieben wären. Wenn der V (S. 9.) die Nänie auf die Wachtel, die nun schon ein ganzes Jahr in Rammlers Werken steht, Gerstenbergen beylegt, so hat uns das sehr gewundert. Von Alcanzon und F(?)ayde (S. 69.) sind nicht zwey, sondern drey Uebersetzungen da, nemlich in den Unterhaltungen, in dem Anhange zu Kollins Eklogen, und in der Operette die Straßenräuber. Wer konnte Oßianen anders beygesellt werden, als Schakespear? Daß sein Drama den griechischen Zuschnitt nicht haben konnte, ist zwar schon oft gesagt, aber hier doch sehr angenehm ausgeführt. Der dritte Aufsatz von deutscher Baukunst, oder die Apologie des gothischen Geschmacks, ist schon im vorigen Jahre einzeln in diesen Zeitungen gerühmt worden. Des Kontrasts halber, und zu einer dritten mittlern Untersuchung Anlaß zu geben, ist aus dem Italiänischen des Frisi Versuch über die gothische Baukunst übersetzt worden. Der letzte Aufsatz betrift ein sehr heterogene Materie, die deutsche Geschichte. Als uns zuerst diese Rubrik in die Augen fiel, glaubten wir, weil sich die kritischen Wälder mit einem historischen Spaziergange schließen, so habe dieser Schriftsteller, der Herdern in so vielen Stücken kopirt, auch so endigen wollen. Allein das Fragment ist nicht von ihm, sondern ein Geschenk von Herrn Möser, und wir müssen gestehen, daß es uns wichtiger als das ganze übrige Buch ist. Wer noch nicht aus der Oßnabrückischen Geschichte weiß, mit welchen philosophischen Blicken Möser die Geschichte durchschaut, wird hier erstaunen. Es ist hier der Plan zu einer Geschichte von der Entstehung unserer Staatsverfassung.</p></div3></page>