<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="212" base="3.3.2.14.23.25"><div3 xml:id="JG39019" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension einer Berliner Aufführung in: Berlinisches Litterarisches Wochenblatt, Berlin und Leipzig, 1776, 13. April.</head><p xml:id="JG39020" rend="Prosatext" TEIform="p">Vom hiesigen deutschen Theater.</p><p xml:id="JG39021" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">März. 16. - <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>, S. - Stella, Mamsell <hi TEIform="hi">Döbbelin</hi>, Frau Sommern, Madam <hi TEIform="hi">Hencke</hi>, Lucie, ihre Tochter, Mamsell <hi TEIform="hi">Huber</hi>; die Postmeisterin, Mad. <hi TEIform="hi">Reinwald</hi>; Fernando, Hr. <hi TEIform="hi">Brückner</hi>; der Verwalter, Hr. Reinwald; Annchen, Mamsell <hi TEIform="hi">Riesen</hi>. -  Den Beifall, welchen dieses Schauspiel bei der Vorstellung erhält, hat es dem unvergleichlichen Spiel der Mamsell <hi TEIform="hi">Döbbelin</hi> und des Hrn. Brückners zu verdanken. Wir sehen das liebe, süße und schwärmerische Frauenzimmer, mit der Empfindung spielen, mit der es gespielet werden muß, wenn es Stella seyn soll. Mamsell <hi TEIform="hi">Döbbelin</hi> entlockt den Zuschauern Thränen - Thränen, derer sich niemand schämen darf. Der Verfasser selbst, wenn er zugegen wäre, würde sich keine andre Stella wünschen können. Den Monolog zum Anfang des 5ten Akts, wie erschütternd, wie herzangreifend rezitirt ihn Mamsell <hi TEIform="hi">Döbbelin</hi>? In diesen Augenblicken müssen wir fühlen, daß Fernando ein Bösewicht ist. Noch immer hören wir die Worte, wie sie das Portrait anschauet: <hi TEIform="hi">Der Blick war's, der mich in's Verderben riß!</hi> Und wie vortreflich ist am Ende dieses Monologs Pantomime und Attitude der Mamsell <hi TEIform="hi">Döbbelin</hi>, als sie mit dem Messer nach dem Gemählde zuckt, dasselbe fallen läßt, und vor dem Stuhl, worauf das Bild stehet, mit einem Ausbruch von Thränen niederfällt! - Herr <hi TEIform="hi">Brückner</hi> zeigt uns als Fernando daß er <hi TEIform="hi">Brückner</hi> ist, und läßt uns fühlen, daß er Fernando ist. Ihr jungen Schauspieler, die Ihr immer in dem Wahn stehet, daß die Rolle den Akteur und nicht der Akteur die Rolle mache, tretet her und lernet von einem Meister das Gegentheil! Fernando darf nicht schlecht - er darf nur mittelmäßig gespielt werden, und er wird eine unerträgliche Figur auf der Bühne seyn. Beim Hrn. <hi TEIform="hi">Brückner</hi> ist alles Handlung, alles Leben. Wie interessant macht dieser Mann die Tischscene! Mit einer wahrhaft ängstlichen Zerstreuung, mit einem innerlichen Kummer sagt er: "Ja, meine Liebe, wer lebt, verliert; aber er gewinnet auch. Und so erhalt ihnen Gott ihren Muth! Sie haben mich erstaunen machen. O mein Kind, wie glücklich! - -  Ich bin auch in der Welt, gar viel, gar oft von meinen Hofnungen - Freuden - Es ist doch immer - Und -</p><p xml:id="JG39022" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Luzie.</hi> Wie meinen Sie?</p><p xml:id="JG39023" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Fernando</hi>. Alles Gute! die besten, wärmsten Wünsche für ihr Glück!</p><p xml:id="JG39024" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Luzie</hi>. Das ist ein sonderbarer Mensch! er scheint aber gut zu seyn.</p><p xml:id="JG39025" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Rede der Luzie paßt sich zum dem Spiel des Hrn. <hi TEIform="hi">Brückners</hi> ganz vortreflich. Die ganze Scene würde verlohren gehen, wenn der Schauspieler hier den Liebhaber spielen wollte. Nur noch auf eine Scene wollen wir unsre Leser aufmerksam machen, und dann mögen sie Hrn. <hi TEIform="hi">Brückner</hi> bei einer abermaligen Vorstellung ihr Lob und ihren Beifall selber zuklatschen. Es ist die Erkennungsscene im dritten Akt zwischen Fernando und Madam Sommer.</p></div3></page>