<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="51" base="3.3.2.14.17.35"><div3 xml:id="JG37342" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Die Akademie der Grazien Nr. 19 [Mai 1774]</head><p xml:id="JG37343" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">19. Stück. </p><p xml:id="JG37344" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Beschluß des vorigen.</p><p xml:id="JG37345" rend="Prosatext" TEIform="p">Wenn in dieser Scene Maria wieder mehr Zärtlichkeit als Vorsicht beweist, Elisabeth aber standhaft der kommenden Gefahr entgegen sieht, und bey ihrem Gemal, ohne Bedenken bis in den Tod zu bleiben verspricht, behalten sie da nicht immer noch den Charakter an dem wir sie sonst erkannten! Der Streit zwischen der schwesterlichen Liebe der Maria, und ihrer eignen Furchtsamkeit, könte wohl nicht treffender, aber auch nicht simpler ausgedrückt seyn, als in dieser Unterredung.</p><p xml:id="JG37346" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Währender Belagerung des Schlosses zeigt sich Elisabeth nur einigemal; und zwar von der vortheilhaften Seite, die ein Held, wie Göz, in diesen mißlichen Umständen an seiner Gemalin am ersten zu sehn wünschen muste. So wie er nemlich bey der Gegenwehr allen Muth und Härte zeigt, so beweist auch Elisabeth unverdroßne Arbeitsamkeit, und muthige Geduld in Besorgung der häuslichen Geschäfte, ohne die seine Leute nicht hätten bestehn können. Göz kömmt zu ihr in die Küche, und sagt:<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG37347" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du hast viel Arbeit, arme Frau.</p><sp xml:id="JG37348" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Ich wollt' ich hätte sie lang. Wir werden schwerlich lange aushalten können.</p></sp><sp xml:id="JG37349" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Wir hatten nicht Zeit uns zu versehen.</p></sp><sp xml:id="JG37350" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Und die vielen Leute, die ihr zeither gespeiset habt. Mit dem Wein sind wir auch schon auf der Neige.</p></sp><sp xml:id="JG37351" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Wenn wir nur auf einen gewissen Punkt halten, daß sie Kapitulation vorschlagen. Wir thun ihnen brav Abbruch u.s.w.</p></sp><p xml:id="JG37352" rend="Prosatext" TEIform="p">Nachher, da sie im Saale speisen, während daß er hinausgesendet hat, um wegen des sichern Abzugs zu kapituliren, äussert Elisabeth ihre Zärtlichkeit für ihren Gemal durch einen Zug, der mir nicht entgangen ist, ob er gleich durch viel hellere Stellen in Gözens Charakter beschattet wird:</p><sp xml:id="JG37353" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> So bringt uns die Gefahr zusammen. Laßts euch schmecken, meine Freunde! Vergeßt das Trinken nicht! Die Flasche ist leer! Noch eine, liebe Frau! (Elisabeth <stage type="mix" TEIform="stage">zuckt die Achsel.</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG37354" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Ist keine mehr da?</p></sp><sp xml:id="JG37355" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">leise</stage>) Noch eine, ich hab sie für dich bey Seit gesetzt.</p></sp><sp xml:id="JG37356" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Nicht doch Liebe! Gieb sie heraus. Sie brauchen Stärkung, nicht ich, es ist ja meine Sache.</p></sp><sp xml:id="JG37357" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Holt sie draussen im Schrank.</p></sp><sp xml:id="JG37358" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Es ist die letzte. Und mir ists, als ob wir nicht zu sparen Ursach hätten. Ich bin lang nicht so vergnügt gewesen. (E<stage type="mix" TEIform="stage">r schenkt ein.</stage>) Es lebe der Kaiser!</p></sp><sp xml:id="JG37359" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ALLE.</speaker><p TEIform="p"> Er lebe!</p></sp><sp xml:id="JG37360" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Das soll unser vorletztes Wort seyn, wenn wir sterben. Ich lieb ihn, denn wir haben einerley Schicksal. Und ich bin noch glücklicher als er. Er muß den Reichsständen die Mäuse fangen, inzwischen die Ratten seine Besitzthümer annagen. Ich weiß, er wünscht sich manchmal lieber todt, als länger die Seele eines so krüpplichen Cörpers zu seyn. (<stage type="mix" TEIform="stage">schenkt ein.</stage>) Es geht just noch einmal herum. Und wenn unser Blut anfängt auf die Neige zu gehen, wie der Wein in dieser Flasche erst schwach, denn tropfenweise rinnt, (<stage type="mix" TEIform="stage">er tröpfelt das letzte in sein Glas</stage>) was soll unser letztes Wort seyn?</p></sp><sp xml:id="JG37361" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GEORG.</speaker><p TEIform="p"> Es lebe die Freyheit.</p></sp><sp xml:id="JG37362" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Es lebe die Freyheit.</p></sp><sp xml:id="JG37363" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ALLE.</speaker><p TEIform="p"> Es lebe die Freyheit.</p></sp><p xml:id="JG37364" rend="Prosatext" TEIform="p">Man merkt es durchaus an Gözens Gemüthsart, daß er von seiner Gemalin nicht Liebkosungen, nicht Schmeicheleyen, nicht Ausbrüche einer tändelnden Zärtlichkeit erwartet; sondern vielmehr ihre in reellen Handlungen sich verbreitende Liebe, ihre standhafte Treue, und ihre heroischen Gesinnungen hochschätzt. Der Umstand, daß sie für ihn die letzte Flasche aufspart, hat etwas besonders anziehendes. Er zeigt, daß Elisabeth, so sehr sie sonst mit der Denkungsart ihres Mannes übereinstimmt, dennoch hier, aus Liebe für ihn, gern eine Ausnahme gemacht hätte, wenn er sich dazu hätte bewegen lassen.</p><p xml:id="JG37365" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sonach weiß ich nicht, wie ein Recensent von sonst feinem Geschmacke, folgendes Urtheil über diesen Charakter hat fällen können:</p><p xml:id="JG37366" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><ref target="ELISABETHGOTZENSGEMAHLIN" targOrder="U" TEIform="ref">"Elisabeth, Gözens Gemalin, zeigt sich niemals als eine würdige Gattinn dieses unglücklichen Helden. Der männliche Muth, den der Verfasser zum Hauptzuge ihres Charakters zu machen gesucht hat, ist in beleidigende, fast möchten wir sagen, dumme Unempfindlichkeit, ausgeartet. Hätte der Verfasser die Elisabeth interessanter geschildert, so würde dadurch selbst die sympathetische Theilnemung des Lesers an den Schicksalen Gözens einen ausserordentlichen Zuwachs erhalten haben. Jetzt hingegen zeigt sie sich fast blos als eine gute genaue Haushälterin, die ihrem Gemal nach überstandenen Gefahren, nicht mit den süssen Empfindungen vereinigter Herzen entgegen kömmt, sondern dafür sorgt, daß seine Tafel und sein Keller gut besetzt sey. In damaligen Zeiten konte die vornehmste Dame freylich weit mehr Sorgfalt für ihre Haushaltung anwenden, als wir itzo anständig finden; sie mußte aber doch auch immer noch mehr gute Eigenschaften besitzen, wenn sie auf Hochachtung Anspruch machen wollte!"</ref></p><p xml:id="JG37367" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Daß Elisabeth sich der Haushaltung als eine rechtschaffne Frau annimt, ist eine Tugend die hier viel zu sehr herabgesetzt wird. Es macht unsern Zeiten wenig Ehre, wenn wir diese Tugend oft nicht anständig finden. Nach allen Eigenschaften an denen uns Berlichingen kenntlich wird, würde er eine Frau nicht sehr geliebt haben, die anstatt seine Küche zu bestellen, und für seine Bequemlichkeit, für die Erziehung seines Sohnes zu sorgen, ihn immer blos mit süssen Empfindungen unterhalten hätte. Aber zu behaupten, daß Elisabeth keine andern Eigenschaften zeige; wodurch sie hochachtungswürdig sey, als eben diese Wirthlichkeit, das ist wohl das größte Unrecht, das man dem Verfasser des Stückes anthun kan. Dies zu beweisen schreibe ich noch einige Scenen ab.</p><p xml:id="JG37368" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Göz war, ungeachtet des zugestandenen freyen Abzugs, gefangen genommen, und nach Heilbronn geführet worden. Er selbst soll vor den Räthen des Kaisers erscheinen, und ist in einem Wirthshause der Vorladung gewärtig.<lb TEIform="lb"/></p><sp xml:id="JG37369" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Was für Nachrichten, Elisabeth, von meinen lieben Getreuen!</p></sp><sp xml:id="JG37370" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Nichts gewisses. Einige sind erstochen, einige liegen in Thurn. Es konte oder wollte niemand mir sie näher bezeichnen.</p></sp><sp xml:id="JG37371" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Ist das Belohnung der Treue, der kindlichsten Ergebenheit? - Auf daß dirs wohl gehe und du lange lebest auf Erden?</p></sp><sp xml:id="JG37372" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Lieber Mann, schilt unsern himmlischen Vater nicht. Sie haben ihren Lohn, er ward mit ihnen gebohren, ein freyes edles Herz. Laß sie gefangen seyn, sie sind frey. Gieb auf die deputirten Räthe Acht, die grossen goldnen Ketten stehn ihnen zu Gesicht -</p></sp><sp xml:id="JG37373" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Wie dem Schwein das Halsband. Ich möchte Georgen und Franzen geschlossen sehn.</p></sp><sp xml:id="JG37374" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Es wäre ein Anblick, um Engel weinen zu machen.</p></sp><sp xml:id="JG37375" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">GÖZ.</speaker><p TEIform="p"> Ich wollt nicht weinen. Ich wollte die Zähne zusammen beissen, und an meinem Grimm kauen. In Ketten meine Augäpfel. Ihr lieben Jungen, hättet ihr mich nicht geliebt. Ich würde mich nicht satt an ihnen sehen können. - Im Namen des Kaisers sein Wort nicht zu halten!</p></sp><sp xml:id="JG37376" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Entschlagt euch dieser Gedanken! Bedenkt, daß ihr vor den Räthen erscheinen sollt. Ihr seyd nicht gestellt ihnen wohl zu begegnen, und ich fürchte alles.</p></sp><p xml:id="JG37377" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich dächte immer einer Frau, die so sprechen kan, als hier Elisabeth spricht, wären wohl noch andre Vorzüge zuzutrauen, als der, daß sie Küche und Keller wohl zu bestellen weiß. Aber die schönste Scene für die Ehre ihres Charakters, ist wohl die, da sie sich über das Unglück beklagt, daß Göz nachher, da ihn Sickingen von Heilbronn wieder losgemacht hatte, in den Baurenkrieg verwickelt wird; da er sich mit Gewalt gezwungen sieht der Aufrührischen Anführer  zu werden, ob er gleich dabey immer seine rechtschaffnen Gesinnungen behielt.<lb TEIform="lb"/></p><sp xml:id="JG37378" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LERS</speaker><p TEIform="p">E. Tröstet euch, gnädige Frau!</p></sp><sp xml:id="JG37379" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Ach Lerse, die Thränen stunden ihm in den Augen, wie er Abschied von mir nahm. Es ist grausam, grausam.</p></sp><sp xml:id="JG37380" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LERS</speaker><p TEIform="p">E. Er wird zurück kehren.</p></sp><sp xml:id="JG37381" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Es ist nicht das. Wenn er auszog rühmlichen Sieg zu erwerben, da war mirs nicht weh ums Herz. Ich freute mich auf seine Rückkunft, vor der mir itzt bang ist.</p></sp><sp xml:id="JG37382" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LERS</speaker><p TEIform="p">E. Ein so edler Mann -</p></sp><sp xml:id="JG37383" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Nenn ihn nicht so, das macht neu Elend. Die Bösewichter! Sie drohten ihn zu ermorden, und sein Schloß anzuzünden. Wenn er wieder kommen wird. Ich seh ihn finster, finster. Seine Feinde werden lügenhafte Klagartikel schmieden, und er wird nicht sagen können: Nein!</p></sp><sp xml:id="JG37384" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LERS</speaker><p TEIform="p">E. Er wird und kan.</p></sp><sp xml:id="JG37385" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Er hat seinen Bann gebrochen. Sag nein!</p></sp><sp xml:id="JG37386" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LERS</speaker><p TEIform="p">E. Nein, er ward gezwungen; wo ist der Grund ihn zu verdammen.</p></sp><sp xml:id="JG37387" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Die Bosheit sucht keine Gründe, nur Ursachen. Er hat sich zu Rebellen, Missethätern, Mördern gesellt, an ihrer Spitze gezogen. Sage nein!</p></sp><sp xml:id="JG37388" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LERS</speaker><p TEIform="p">E. Laßt ab euch zu quälen und mich. Haben sie ihm nicht feyerlich zugesagt, keine Thathandlung mehr zu unternehmen, wie die bey Weinsberg? Hört ich sie nicht selbst halbreuig sagen, wenns nicht geschehen wär, geschäh's vielleicht nie. Müßten nicht Fürsten und Herren ihm Dank wissen, wenn er freywillig Führer eines unbändigen Volks geworden wäre, um ihrer Raserey Einhalt zu thun, und so viel Menschen und Besitzthümer zu schonen?</p></sp><sp xml:id="JG37389" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">ELISABETH.</speaker><p TEIform="p"> Du bist ein liebevoller Advocat. - Wenn sie ihn gefangen nähmen, als Rebell behandelten, und sein graues Haupt - Lerse, ich möchte von Sinnen kommen.</p></sp><p xml:id="JG37390" rend="Prosatext" TEIform="p">Ich übergehe die letzte Scene; wo Elisabeth ihren Gemal noch in den letzten Augenblicken unterstützt, da er zu Heilbronn im Gefängnisse stirbt. Kurz sie verräth überall einen Charakter, wie er eines Helden würdig ist, der "das Muster eines Ritters, tapfer und edel in seiner Freyheit, und gelassen und treu im Unglück" war.</p><p xml:id="JG37391" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Maria behält die unbegränzte Güte ihres Herzens, ihre liebreiche Zärtlichkeit, die bey jedem Unglücke des andern erweicht wird, bis ans Ende des Stücks. Wo sie aber diese ihre Tugenden am schönsten zeigt, ist ohne Zweifel in der Scene vor Weislingens Todbette. Weislingen war ihr untreu geworden; er hatte sich mit Adelheid von Walldorf vermählt; diese aber haßt ihn wegen seiner Eifersucht, und läßt ihn mit Gift vergeben. Unterdessen hatte Weislingen Gözen zum Tode verurtheilt: und Maria kömmt nun von Weislingen das Leben ihres Bruders zu erflehen. Die Scene ist auf Weislingens Schloß.<lb TEIform="lb"/></p><sp xml:id="JG37392" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin so krank, so schwach; alle meine Gebeine sind hohl. Ein elendes Fieber hat das Mark ausgefressen. Keine Ruhe und Rast, weder Tag noch Nacht. Im halben Schlummer giftige Träume. Die vorige Nacht begegnete ich Gözen im Wald. Er zog sein Schwert und foderte mich heraus. Ich faßte nach meinem, die Hand versagte mir. Da stieß ers in die Scheide, sah mich verächtlich an, und gieng hinter mich. - Er ist gefangen, und ich zittere vor ihm. Elender Mensch! dein Wort hat ihn zum Tode verurtheilt, und du bebst vor seiner Traumgestalt, wie ein Missethäter! - Und soll er sterben? - Göz! Göz! Wir Menschen führen uns nicht selbst, bösen Geistern ist Macht über uns gelassen, daß sie ihren höllischen Muthwillen an unserm Verderben üben. (<stage type="mix" TEIform="stage">er setzt sich</stage>) - Matt! Matt! Wie sind meine Nägel so blau - Ein kalter, kalter verzehrender Schweiß lähmt mir jedes Glied! Es dreht mir alles vorm Gesicht. Könt ich schlafen. Ach -</p></sp><sp xml:id="JG37393" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> (tritt auf.)</p></sp><sp xml:id="JG37394" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Jesus Marie! - Laß mir Ruh; Laß mir Ruh! - Die Gestalt fehlte noch! - Sie stirbt, Marie stirbt und zeigt sich mir an. - Verlaß mich seliger Geist, ich bin elend genug!</p></sp><sp xml:id="JG37395" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Weislingen ich bin kein Geist, ich bin Marie.</p></sp><sp xml:id="JG37396" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Das ist ihre Stimme.</p></sp><sp xml:id="JG37397" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Ich komme, meines Bruders Leben von dir zu erflehen, er ist unschuldig, so strafbar er scheint.</p></sp><sp xml:id="JG37398" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Still, Marie! du Engel des Himmels bringst die Quaalen der Hölle mit dir! Rede nicht fort.</p></sp><sp xml:id="JG37399" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Und mein Bruder soll sterben? Weislingen, es ist entsetzlich, daß ich dir zu sagen brauche: Er ist unschuldig; daß ich jammern muß, dich von dem abscheulichsten Mord zurück zu halten. Deine Seele ist bis in ihre innerste Tiefen von feindseligen Mächten besessen! das ist Adelbert!</p></sp><sp xml:id="JG37400" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Du siehst, der verzehrende Athem des Todes hat mich angehaucht, meine Kraft sinkt nach dem Grabe. Ich stürbe als ein Elender, und du kömst mich in Verzweiflung zu stürzen. Wenn ich reden könte, dein höchster Haß würde in Mitleid und Jammer zerschmelzen. Oh! Marie! Marie!</p></sp><sp xml:id="JG37401" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Weislingen, mein Bruder verkommet im Gefängniß. Seine schweren Wunden, sein Alter - Und wenn du fähig wärest sein graues Haupt Weislingen - wir würden verzweifeln.</p></sp><sp xml:id="JG37402" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Genug! (E<stage type="mix" TEIform="stage">r zieht die Schelle.</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG37403" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZ.</speaker><p TEIform="p"> (in äusserster Bewegung) Gnädiger Herr!</p></sp><sp xml:id="JG37404" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Die Papiere dort Franz!</p></sp><sp xml:id="JG37405" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZ.</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">bringt sie</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG37406" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">reißt ein Packet auf und zeigt Marie ein Papier.</stage>) Hier ist deines Bruders Todesurtheil unterschrieben.</p></sp><sp xml:id="JG37407" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Gott im Himmel!</p></sp><sp xml:id="JG37408" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Und so zerreiß ichs. Er lebt! Aber kan ich wieder schaffen, was ich zerstöhrt habe! Weine nicht so Franz! Guter Junge! Dir geht mein Elend tief zu Herzen!</p></sp><sp xml:id="JG37409" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZ.</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">wirft sich vor ihm nieder, und faßt seine Knie.</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG37410" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">vor sich</stage>) Er ist sehr krank. Sein Anblick zerreißt mir das Herz! Wie liebte ich ihn; und nun ich ihm nahe, fühl ich wie lebhaft!</p></sp><sp xml:id="JG37411" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Franz, steh auf, und laß das Weinen! Ich kan wieder aufkommen. Hoffnung ist bey den Lebenden!</p></sp><sp xml:id="JG37412" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZ.</speaker><p TEIform="p"> Ihr werdet nicht! Ihr müßt sterben!</p></sp><sp xml:id="JG37413" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Ich muß!</p></sp><sp xml:id="JG37414" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZ.</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">ausser sich</stage>) Gift! Gift! von eurem Weibe. Ich! ich. (E<stage type="mix" TEIform="stage">r rennt davon</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG37415" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Marie geh ihm nach! Er verzweifelt. (<stage type="mix" TEIform="stage">MARIA geht ab.</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG37416" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Gift von meinem Weibe! Weh! Weh! Ich fühls! Marter und Todt!</p></sp><sp xml:id="JG37417" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">inwendig</stage>) Hülfe! Hülfe!</p></sp><sp xml:id="JG37418" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">will aufstehn</stage>) Gott! vermag ich das nicht!</p></sp><sp xml:id="JG37419" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">kommt</stage>) Er ist hin. Zum Saalfenster hinaus stürzt er wütend in den Mayn hinunter.</p></sp><sp xml:id="JG37420" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Ihm ist wohl. Dein Bruder ist ausser Gefahr. Die andre Commissaren, Seckendorf besonders, sind seine Freunde. Ritterlich Gefängniß werden sie ihm auf sein Wort gleich gewähren. Leb wohl Marie, und geh!</p></sp><sp xml:id="JG37421" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Ich will bey dir bleiben, armer Verlaßner!</p></sp><sp xml:id="JG37422" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Wohl verlassen und arm. Du bist ein furchtbarer Rächer, Gott! Mein Weib -</p></sp><sp xml:id="JG37423" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Entschlage dich dieser Gedanken! kehr dein Herz zu dem Barmherzigen!</p></sp><sp xml:id="JG37424" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Geh, liebe Seele, überlaß mich meinem Elend! Entsetzlich! auch deine Gegenwart, Marie, der letzte Trost ist Quaal.</p></sp><sp xml:id="JG37425" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> (<stage type="mix" TEIform="stage">vor sich</stage>) Stärke mich, Gott, meine Seele erliegt mit der seinigen.</p></sp><sp xml:id="JG37426" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Weh! Weh! Gift von meinem Weibe. Mein Franz verführt durch die Abscheuliche! Wie sie wartet, horcht auf den Boten, der ihr die Nachricht brächte: er ist todt! Und du, Marie, Marie! warum bist du gekommen! daß du jede schlafende Erinnerung meiner Sünden wecktest! Verlaß mich, verlaß mich, daß ich sterbe!</p></sp><sp xml:id="JG37427" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Laß mich bleiben. Du bist allein. Denk, ich sey deine Wärterin. Vergiß alles! Vergesse dir Gott so alles, wie ich dir alles vergesse!</p></sp><sp xml:id="JG37428" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Du Seele voll Liebe, bete für mich, bete für mich! Mein Herz ist verschlossen.</p></sp><sp xml:id="JG37429" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Er wird sich deiner erbarmen - du bist matt.</p></sp><sp xml:id="JG37430" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Ich sterbe, sterbe, und kan nicht ersterben; und in dem fürchterlichen Streit des Lebens und Todes sind die Quaalen der Hölle.</p></sp><sp xml:id="JG37431" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">MARIA.</speaker><p TEIform="p"> Erbarmer, erbarme dich seiner! Nur Einen Blick deiner Liebe an sein Herz, daß es sich zum Trost öffne, und sein Geist Hoffnung, Lebenshoffnung in den Tod hinüber bringe.</p></sp><p xml:id="JG37432" rend="Prosatext" TEIform="p">Mehr braucht es wohl nicht als diese einzige Scene, um uns Mariens empfindsames Herz in seiner ganzen Schönheit zu zeigen. "Wahrhaftig Maria muste bleiben, wenn sie auch nur um dieser einzigen Scene willen da wäre," sind Worte eben des Kritikers, dem wir vorher widersprechen musten; hier aber aus ganzem Herzen Beyfall geben.</p><p xml:id="JG37433" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Adelheid von Walldorf, die dritte weibliche Hauptperson des Stücks, wird gleich anfänglich wegen ihrer ausnehmenden und blendenden Schönheit angekündigt. Da Franz von Bamberg auf Gözens Burg kömmt, sich mit Weislingen zu unterreden, und ihm Nachricht vom Bischofe zu bringen, weiß er nicht Ausdrücke genug zu finden, die Wirkungen ihrer Schönheit zu beschreiben.<lb TEIform="lb"/></p><sp xml:id="JG37434" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZ.</speaker><p TEIform="p"> Bamberg ist nicht mehr Bamberg; ein Engel in Weibergestalt macht es zum Vorhof des Himmels.</p></sp><sp xml:id="JG37435" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Nichts weiter?</p></sp><sp xml:id="JG37436" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZ.</speaker><p TEIform="p"> Ich will ein Pfaff werden, wenn ihr sie seht, und nicht ausser euch kommt.</p></sp><sp xml:id="JG37437" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Wer ists denn?</p></sp><sp xml:id="JG37438" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZ.</speaker><p TEIform="p"> Adelheid von Walldorf!</p></sp><sp xml:id="JG37439" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Die? Ich hab viel von ihrer Schönheit gehört.</p></sp><sp xml:id="JG37440" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZ.</speaker><p TEIform="p"> Gehört? Das ist eben, als wenn ihr sagtet, ich hab die Musik gesehen. Es ist der Zunge so wenig möglich, eine Linie ihrer Vollkommenheiten auszudrucken, da das Aug so gar in ihrer Gegenwart sich nicht selbst genug ist.</p></sp><sp xml:id="JG37441" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Du bist nicht gescheid.</p></sp><sp xml:id="JG37442" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZ.</speaker><p TEIform="p"> Das kan wohl seyn. Das letztemal als ich sie sahe, hatte ich nicht mehr Sinne als ein Trunkener. Oder vielmehr, kan ich sagen, ich fühlte in dem Augenblick, wies den Heiligen bey himmlischen Erscheinungen seyn mag. Alle Sinne stärker, höher, vollkommner, und doch den Gebrauch von keinem.</p></sp><sp xml:id="JG37443" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Das ist seltsam.</p></sp><sp xml:id="JG37444" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZ.</speaker><p TEIform="p"> Wie ich von dem Bischof Abschied nahm, saß sie bey ihm. Sie spielten Schach. Er war sehr gnädig, reichte mir seine Hand zu küssen, und sagte mir vieles, davon ich nichts vernahm. Denn ich sah seine Nachbarinn, sie hatte ihr Auge aufs Bret geheftet, als wenn sie einem grossen Streich nachsänne. Ein feiner laurender Zug um Mund und Wange! Ich hätte der elfenbeinerne König seyn mögen! Adel und Freundlichkeit herrschten auf ihrer Stirne; und das blendende Licht ihres Busens, wie es von den finstern Haaren erhoben ward!</p></sp><sp xml:id="JG37445" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Du bist gar darüber zum Dichter geworden.</p></sp><sp xml:id="JG37446" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZ.</speaker><p TEIform="p"> So fühl ich denn in dem Augenblick, was den Dichter macht, ein volles ganz von einer Empfindung volles Herz. Wie der Bischof endigte und ich mich neigte, sah sie mich an, und sagte: auch von mir einen Gruß unbekannterweis. Sag ihm, er mag ja bald kommen. Es warten neue Freunde auf ihn, er soll sie ja nicht verachten, wenn er schon an alten so reich ist. - Ich wollte was antworten, aber der Paß vom Herzen nach der Zunge war versperret; ich neigte mich. Ich hätte mein Vermögen gegeben, die Spitze ihres kleinen Fingers küssen zu dürfen. Wie ich so stund, warf der Bischof einen Bauren herunter, ich fuhr darnach, und berührte im Aufheben den Saum ihres Kleides, das fuhr mir durch alle Glieder, und ich weiß nicht wie ich zur Thür hinaus gekommen bin.</p></sp><sp xml:id="JG37447" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Ist ihr Mann bey Hofe?</p></sp><sp xml:id="JG37448" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZ.</speaker><p TEIform="p"> Sie ist schon vier Monath Wittwe. Um sich zu zerstreun hält sie sich in Bamberg auf. Ihr werdet sie sehen. Wenn sie einen ansieht, ists, als wenn man in der Frühlingssonne stünde.</p></sp><sp xml:id="JG37449" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Es würde eine schwächere Wirkung auf mich machen.</p></sp><sp xml:id="JG37450" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZ.</speaker><p TEIform="p"> Ich höre, ihr seyd so gut als verheyrathet.</p></sp><sp xml:id="JG37451" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">WEISLINGEN.</speaker><p TEIform="p"> Wollte Gott ich wärs. Meine sanfte Marie wird das Glück meines Lebens machen. Ihre süsse Seele bildet sich in ihren blauen Augen. Und weiß, wie ein Engel des Himmels, gebildet aus Unschuld und Liebe, leitet sie mein Herz zur Ruhe und Glückseligkeit. Pack zusammen! Und denn auf mein Schloß! Ich will Bamberg nicht sehen, und wenn Sankt Veit in Person meiner begehrte. (<stage type="mix" TEIform="stage">geht ab</stage>)</p></sp><sp xml:id="JG37452" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FRANZ.</speaker><p TEIform="p"> Da sey Gott für! Wir wollen das Beste hoffen. Maria ist liebreich und schön, und einem Gefangnen und Kranken kan ich nicht übel nehmen der sich in sie verliebt. In ihren Augen ist Trost, gesellschaftliche Melancholie. - Aber um dich Adelheid, ist Leben, Feuer, Muth! - Ich wurde! Ich bin ein Narr - dazu machte mich ein Blick von ihr. Mein Herr muß hin! Ich muß hin! Und da will ich mich wieder gescheid, oder völlig rasend gaffen.</p></sp><p xml:id="JG37453" rend="Prosatext" TEIform="p">Nach einer solchen Ankündigung von Adelheidens Schönheit, muß jeder Zuschauer für Weislingen bange seyn. Der Mann, der bisher so leichtsinnig war, der seinen Freund verlassen, und sich so schnell, da er sein Gefangner ist, in seine Schwester verlieben konte, sollte der nicht, wofern er eine solche Schönheit sieht, auch ihr unterliegen; nicht jene ersten Bande zerreissen, um sich in diese viel stärkern Fesseln schlagen zu lassen! Es geschieht. Der Bischof schickt den Liebetraut ab, der ihn bereden muß nach Bamberg zu kommen. Nun er einmal da ist, so ist er auch gefangen. Ich finde es also gar nicht mit jenem Kunstrichter unwahrscheinlich, daß Weislingen Tugend, Rechtschaffenheit, und sich selbst einer jähling entstehenden Leidenschaft aufopfert. - Denn wozu kan der Leichtsinn, der von verliebter Neigung unterstützt wird, einen Mann nicht bringen! Ich verdenke es also auch dem Dichter nicht, daß "er die allmählige Sinnesänderung des Weislingen, den innern Kampf, der jetzt in ihm entstehenden Liebe zur Adelheid, mit dem allen Rittern so heiligen Ehrenworte, mit dem der sanften Maria so feyerlich abgelegten Gelübde, und den Pflichten der Dankbarkeit, die er seinem Freunde schuldig war," nicht auf die Bühne gebracht hat. Genug, da wir Weislingen das erstemal mit der Adelheid zusammen kommen sehn, bemerken wir, ungeachtet er von ihr Abschied nehmen will, daß sein Herz verwundet ist. Und dies konten wir der blossen vorher beschriebenen Schönheit Adelheidens zutrauen. Aber wenn wir nun vollends daran denken, wie sie ihre Rolle spielt - so möchten wir vielleicht vermuthen, daß eine stärkere Tugend als Weislingens seine, ihr hätte unterliegen müssen.</p><p xml:id="JG37454" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Adelheid trägt in ihrem schönen Körper eine schwarze Seele. Sie ist stolz, herrschsüchtig, boshaft, voll Ränke, treulos und falsch. Sie zieht Weislingen in ihr Netz, nicht weil sie ihn liebt, sondern weil sie ihn zu ihren Absichten zu brauchen gedenkt. Mit geflissentlicher Verschlagenheit, weiß sie den Weislingen in die Enge zu treiben; ihm die Ritterpflicht lächerlich zu machen; ihm Gleichgültigkeit, Kaltsinn, Verachtung, und endlich Feindschaft gegen Berlichingen, seinen besten Freund, einzuflössen. Unterdessen fängt sie an einen Briefwechsel mit dem kaiserlichen Prinzen Karl zu unterhalten. Sie braucht Weislingens Pagen, den Franz, zum Unterhändler. Dieser ist heftig in sie verliebt, und sie macht ihm Hoffnung. Sie zeigt sich überall als eine verschmitzte Buhlerin, bis sie endlich, da Weislingen aus Eifersucht, sie gern vom Hofe wegziehn will, und weil Bitten nichts verfangen, ernsthafte Vorstellungen braucht, das Maaß ihrer Bosheit voll macht, und Weislingen durch seinen Knaben mit Gift vergeben läßt. In den Scenen, wo sie vorkömmt, entwickelt sich ihr Charakter sehr natürlich; sie sind aber zu lang, als daß ich sie abschreiben könte. Ich glaube meiner Absicht ein Gnüge gethan zu haben, indem ich gezeigt habe, daß die Charaktere der Damen in diesem Stücke glücklich genug gezeichnet sind. Es wäre zu wünschen, daß man die Einwendungen gegen die Anlage und Einheit des Stücks eben so leicht, als den Tadel den man auf jende warf, möchte ablehnen können.</p></div3></page>