<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="79" base="3.3.2.14.19.18"><div3 xml:id="JG37647" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Gothaische gelehrte Zeitungen, Gotha, 1774, 29. October.</head><p xml:id="JG37648" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Hg. von Heinrich August Ottokar <ref target="REICHARDHEINRICHAUGUSTOTTOKAR" targOrder="U" TEIform="ref">Reichard</ref>.</p><p xml:id="JG37649" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Leipzig. </hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Wehrters</title><hi TEIform="hi">. [!] I. und II. Theil in der Weygandischen Buchhandlung. 1774. 148. 8.[50]</hi></p><p xml:id="JG37650" rend="Prosatext" TEIform="p">Der junge Wehrter erzählt den größten Theil davon selbst in seinen Briefen an Wilhelm, seinen Freund. Er befindet sich in einer gewissen Stadt, wo er bey einer Tante einige Familien Angelegenheiten zu besorgen hat. Diese Frau ist bey weitem nicht das böse Weib, das man aus ihr macht; sie ist eine muntere, heftige Frau mit dem besten Herzen -. Ich habe wieder bey diesem kleinen Geschäfte gefunden, daß Mißverständnisse und Trägheit vielleicht mehr Irrungen in der Welt machen, als List und Bosheit nicht thun. Wenigstens sind die beyden letztern gewiß seltener -. Was Wehrtern hier besonders einnimmt, sind die Schönheiten der Natur. Auch findet er Vergnügen in dem Umgange mit geringen Leuten - . Ich halte dafür, sagt er, daß der, der glaubt nöthig zu haben, vom sogenannten Pöbel sich zu entfernen, um den Respekt zu erhalten, eben so tadelhaft ist als ein Feiger, der sich vor seinem Feinde verbirgt, weil er zu unterliegen fürchtet -. Er hat hier allerley Bekanntschaft gemacht, aber noch keine Gesellschaft gefunden -. Sonst sind die Leute, wie überall. Es ist ein einförmig Ding ums Menschengeschlecht. Die meisten verarbeiten den größten Theil der Zeit, um zu leben, und das Bischen, das ihnen von Freyheit übrig bleibt, ängstiget sie so, daß sie alle Mittel aussuchen, um es los zu werden. O Bestimmung des Menschen! - Nun macht er die Bekanntschaft mit Lotte, der Tochter eines in der Nähe wohnenden Amtmanns, eines Wittwers mit neun Kindern. Lotte ist eines der liebenswürdigsten Geschöpfe. Ein Engel? pfuy! das sagt jeder von der seinigen. - So viel Einfalt bey so viel Verstand, so viel Güte bey so viel Festigkeit, und die Ruhe der Seele bey dem wahren Leben und der Thätigkeit. - Er mußte sie im vorbeyfahren mit andern zu einem auf dem Lande angestellten Balle abholen. - Da ich in die Thüre trat, fiel mir das reizendste Schauspiel in die Augen, das ich jemals gesehen habe. In dem Vorsaale wimmelten sechs Kinder von eilf zu zwey Jahren, um ein Mädchen von schöner mittlerer Taille, die ein simples weißes Kleid mit blaßrothen Schleifen an Arm und Brust anhatte. Sie hielt ein schwarzes Brod, und schnitt ihren Kleinen rings herum jedem sein Stück nach Proportion ihres Alters und Appetit ab, gab es jedem mit solcher Freundlichkeit, und jedes rufte so ungekünstelt sein: Danke, indem es mit den kleinen Händchen lang in die Höhe gereicht hatte, ehe es noch abgeschnitten war, und nun mit seinem Abendbrode vergnügt entweder wegsprang, oder nach seinem stillen Karakter gelassen davon nach dem Hofthore zugieng, um die Fremden und die Kutsche zu sehen, darinn ihre Lotte wegfahren sollte. Ich bitte um Vergebung, sagte sie, daß ich sie herein bemühe und die Frauenzimmer warten lasse. Ueber dem Anziehen und allerley Bestellungen fürs Haus in meiner Abwesenheit habe ich vergessen, meinen Kindern ihr Vesperstück zu geben, und sie wollen von niemanden Brod geschnitten haben, als von mir. - Als Wehrter Lotte des Morgens nach dem Balle nach Hause wieder brachte, so versicherte er sie, sie selbigen Tages noch zu sehen. - Ich habe mein Versprechen gehalten, und seit der Zeit können Sonne, Mond und Sterne ihre Wirthschaft ruhig treiben, ich weiß weder daß Tag noch daß Nacht ist, und die ganze Welt verliert sich um mich her. - Er ist anhaltend in seinen Besuchen: aber seine Leidenschaft wird auch desto heftiger. - Wenn ich mich jemals unterstehe, diesen Himmel, dieses Vertrauen - Du verstehest mich, Wilhelm. Nein! mein Herz ist so verderbt nicht! Schwach! schwach genug! und das ist nicht Verderben. Sie ist mir heilig. Alle Begier schweigt in ihrer Gegenwart. - Indessen kommt Albert, der Bräutigam Lottens, an. - Ich kann ihm meine Achtung nicht versagen, seine gelassene Außenseite sticht gegen die Unruhe meines Karakters sehr lebhaft ab, die sich nicht verderben läßt, er hat viel Gefühl und weiß, was er an Lotten hat. - Er hält mich für einen Menschen von Sinn, und meine Anhänglichkeit an Lotten, meine warme Freude, die ich an all ihren Handlungen habe, vermehrt seinen Triumph, und er liebt sie nur desto mehr. Ein Gespräch zwischen Wehrter und Albert, worinn Ersterer den Selbstmord vertheidiget, bereitet zum Aufschluß. Wehrter wäre glücklich in der Freundschaft von Lotte und Albert: aber seine Leidenschaft! Er entschließt sich endlich, sich zu entfernen und eine Stelle bey einem Gesandten an einem gewissen Orte anzunehmen. II. Th. Er hat diesen Posten wirklich angetreten. - Der Gesandte macht mir viel Verdruß, ich habe es vorausgesehen. Er ist der pünktlichste Narr, den es nur geben kann. Schritt vor Schritt und umständlich, wie eine Base. Ein Mensch, der nie mit sich selbst zufrieden ist und dem es daher niemand zu Dank machen kann. Ich arbeite gern leicht weg und wies steht, so stehts, da ist er im Stande mir einen Aufsatz zurück zu geben, und zu sagen: er ist gut; aber sehen sie ihn durch, man findet immer ein besser Wort, ein reiner Partikel. - Kein und, kein Bindwörtchen sonst darf außenbleiben, und von allen Inversionen, die mir manchmal entfahren, ist er ein Todfeind. - Das Vertrauen des Grafen von C. ist noch das einzige, das mich schadlos hält. Ein Mann, den ich jeden Tag mehr verehren muß. Einen weiten großen Kopf, und der deswegen nicht kalt ist, weil er viel übersieht; aus dessen Umgange so viel Empfindung für Freundschaft und Liebe hervorleuchtet. - So eine warme große Freude ist nicht in der Welt, als eine große Seele zu sehen, die sich gegen einen öffnet. - Wehrter bekommt einen Verdruß, der ihn nöthiget, seine Erlassung zu suchen, die er auch erhält. Er nähert sich wieder dem Aufenthalte von Lotte und Albert, und wird wieder mit aller Freundschaft und Vertrauen empfangen. Aber seine Leidenschaft hatte den Frieden zwischen Lotte und Albert nach und nach untergraben. Lotte verfiel selber in eine Art von Schwermuth, in der Albert eine wachsende Leidenschaft für ihren Liebhaber und Wehrter einen tiefen Verdruß über das veränderte Betragen ihres Mannes zu entdecken glaubte. Nun heben sich die traurigen Scenen an, auf welche endlich die traurigste unter die Beklemmung des Herzens selber verbietet es uns. Wir schließen mit den Worten der Vorrede: Ihr könnt Werthers Geist und seinem Karakter eure Bewunderung und Liebe und seinem Schicksale eure Thränen nicht versagen.</p></div3></page>