<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="118" base="3.3.2.14.19.57"><div3 xml:id="JG37920" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Beytrag zum Reichs-Postreuter [Hg. Albrecht <ref target="WITTENBERGALBRECHT" targOrder="U" TEIform="ref">Wittenberg</ref> ], Altona, 1775, 12. October.</head><p xml:id="JG37921" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Briefe an eine Freundinn über </hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi"/>[von J. A. <ref target="SCHLETTWEINJOHANNAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Schlettwein</ref>]<hi TEIform="hi">. Carlsruhe, bey Michael Macklot, 1775</hi>. Eine der besten Schriften, die gegen das verführerische Buch, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>, erschienen sind. "Gott! wie verschieden, schreibt der Herr Verfasser an seine Freundinn, sind unsre Entschließungen, unsre Handlungen, gut, oder bös, nachdem wahre, oder falsche Begriffe, die Richtungen unsrer Seele werden. Eben dieserwegen scheint mir aber auch ein Unglücklicher, der sich erschießt, noch tugendhaft zu seyn, wenn wir ihn an die Seite eines andern Unglücklichen setzen, der sich ein Geschäft daraus macht, Unvollkommenheit in witzigen Einkleidungen, als Vollkommenheit, darzustellen, und durch eben diese falsche Richtungen manchen Unschuldigen, zum Nachtheil seiner Mitbürger und deren Nachkommen, zum Bösen stimmt. Unter diese Art von Unglücklichen gehört der Verfasser der Leiden des jungen Werthers jetzt doppelt, nachdem seine falsche Lehre den Beyfall in ihren Gegenden gewonnen." (Und, können wir hinzusetzen, ihm Nachahmer erworben hat.) Ganz richtig geurtheilt! Der Herr Verfasser dieser kleinen Schrift zieht einige der Lieblingssätze des Verfassers der <hi TEIform="hi">Leiden Werthers</hi> heraus, stellt sie in ihrer häßlichen Blöße dar, und das Resultat aus selbigen ist: "<hi TEIform="hi">Gott ist ein Tyrann, die Natur ein Ungeheuer, und der Mensch ein Narr, wenn er nicht der ausschweifenden Begierde zu Sinnlichkeiten, die ihn allein groß macht, sich selbst und das Leben seines Nachbars aufopfert</hi>." (Der vierte Brief ist besonders merkwürdig. Der Herr Verfasser zeigt darinn die falschen Begriffe des Verfassers der Leiden von der göttlichen Vorsehung.) "Der Verfasser der Leiden, heißt es, bildet sich von der göttlichen Vorsehung, und von den Freuden, die dem Menschen gewährt sind, einen solchen Begriff, der in seiner Art ausserordentlich groß ist. Gott wacht, Gott sorgt über uns, heißt in seiner witzigen Sprache: <hi TEIform="hi">Gott läßt uns im freundlichen Wahn so hintaumeln, und baut uns Tollhäuser auf. </hi>Freuden geniessen, die dem Menschen noch gewährt sind, heißt<hi TEIform="hi">: er sitzt an einem artig besetzten Tisch, fährt spatzieren, stellt einen Tanz an, taumelt im freundlichen Wahn so hin, sitzt im Tollhaus.</hi>"</p><p xml:id="JG37922" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Der Verwegene denkt nicht, wohin er seine Stumpfen Pfeile abdrückt. Ist es nicht boshaft, wenn er sein Geschoß ansetzt, um das Herz des in seinem Gott gelassenen Frommen zu verwunden, und noch boshafter, wenn er undankbar hin nach dem göttlichen Glanz des heiligsten Throns seines Schöpfers zielt, aus welchem das Licht strahlt, das seine Augen beleuchtet, und von welchem der Hauch ausgeht, den er ein- und ausathmet?"</p><p xml:id="JG37923" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In dem letzten Briefe erwähnt der Herr Verfasser des elenden Pasquills, <hi TEIform="hi">Prometheus, Deucalion und seine Recensenten</hi>. Er sagt davon folgendes: "Ein Schwärmer unsrer Zeit phantasirte, und ließ einige Phantasien seiner Fieberhitze drucken, in der gewissen Meynung, solche Träume würden mit allgemeinen Beyfall aufgenommen werden. Gegen alles Vermuthen geschah dieses nicht. Wer vorher phanasirte, fieng nun an zu rasen. Jetzt glaubte der aufgeblasene Stolze, er sey <hi TEIform="hi">Prometheus</hi>, und säße mitten unter den Göttern. In dieser lächerlichen Positur spricht er mit seinen Gegnern, die er als Narren aufführt, oder als unvernünftiges Vieh im Staube vor sich hertreiben lässet. Durchaus herrscht die <hi TEIform="hi">pöbelhafteste, unflätigste Sprache</hi>, und doch der <hi TEIform="hi">ausgelassenste Stolz</hi>, und verräth, was Geistes Kind <hi TEIform="hi">Prometheus</hi> ist."</p><p xml:id="JG37924" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Er ist der würdige Verfasser der Leiden des jungen Werthers. Sagen Sie dieses allen, die an diesem Buche Freude haben finden können. Der beste Beweis, sie wegen ihres irrigen Beyfalls zu beschämen!"</p><p xml:id="JG37925" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir können diese Briefe nicht genug anrühmen, und rathen allen Aeltern und Vorgesetzten, sie zu kaufen, und den Ihrigen zur fleißigen Erwägung zu empfehlen.</p></div3></page>