<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="5" base="3.3.2.14.11.11"><div3 xml:id="JG36925" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="NBDWFKBAUKUNST" TEIform="anchor"/>Rezension Von deutscher Baukunst: Neue Bibliothek der schönen Wissenschaften und der freyen Künste, 14,2 (1773)</head><p xml:id="JG36926" rend="Prosatext" TEIform="p">VI.</p><p xml:id="JG36927" rend="Prosatext" TEIform="p">Von deutscher Baukunst.</p><p xml:id="JG36928" rend="Prosatext" TEIform="p">D. M. Ervini a Steinbach, 1773. 16 S. 8.</p><p xml:id="JG36929" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir haben bey Lesung dieses kleinen Aufsatzes eine wahre Freude empfunden. Doch müssen wir aufrichtig sagen, es war eine etwas boshafte Freude. - Die neumodische, mit Metaphern überladene und seltsam launigte Schreibart, die einige unserer besten Köpfe angesteckt und sich sogar in unsre philosophischen Schriften eingeschlichen hat, ist schon so vielfältig getadelt und ausgespottet worden: aber alles Tadeln und Spotten hat das Uebel so wenig getilgt, daß es vielmehr noch immer weiter um sich gegriffen. Wir begreifen die Ursache davon sehr leicht; denn ein Mißbrauch wird nicht wohl anders, als durch sich selbst ausgerottet; wann er nämlich zu einer solchen Höhe anwächst, daß ein jeder, der nicht ganz stumpfe Sinne hat, das Ungeheure davon gewahr werden muß. Eben deswegen war diese kleine Schrift uns willkommen, und wir wünschen sogar ihrer mehrere in gleichem Geschmacke: denn je öfter der Schauder gefühlt wird, den jeder Leser dabey nothwenig fühlen muß, desto eher werden wir zu der Simplicität der Natur, die aus unsern Schriften fast ganz zu verschwinden scheint, wieder zurückkommen. -</p><p xml:id="JG36930" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Schrift selbst ist dem Andenken <hi TEIform="hi">Erwins von Steinbach</hi>, Baumeisters vom Straßburger Münster gewidmet. Der Verf. suchte das Grabmal desselben, und niemand konnte es ihm weisen. "Da ward ich, sagt er, tief in die Seele betrübt, und mein Herz, jünger, wärmer thöriger und besser als jetzt, gelobte dir ein Denkmaal, wenn ich zum ruhigen Genuß meiner Besitzthümer gelangen würde, von Marmor oder Sandsteinen, wie ichs vermögte.</p><p xml:id="JG36931" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was brauchts dir Denkmaal! du hast dir das herrlichste errichtet; und kümmert die Ameisen, die drum krabeln, dein Name nichts, hast du gleiches Schicksal mit dem Baumeister, der Berge aufthürmte in die Wolken."</p><p xml:id="JG36932" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Statt dessen hat daher der Verfasser in dem Haine, wo rings um die Namen seiner Geliebten grünen, <hi TEIform="hi">Erwins</hi> Namen in eine seinem Thurme gleich schlank aufsteigende Buche geschnitten, und daran sein Opfer in einem Schnupftuche gehangen; "nicht ungleich jenem Tuche, das dem heiligen Apostel aus den Wolken herabgelassen war, voll reiner und unreiner Thiere." -</p><p xml:id="JG36933" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Es ist im kleinen Geschmack, sagt der Italiäner, und geht vorbey. Kindereyen, lallt der Franzose nach, und schnellt triumphirend auf seine Dose à la Greque."</p><p xml:id="JG36934" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">"Welscher! - Du umzirkeltest den Vorhof der Peterskirche mit Marmorgängen, die nirgends hin noch her führen, daß Mutter Natur, die das Ungehörige und Unnöthige verachtet und haßt, deinen Pöbel trieb, ihre Herrlichkeit zu öffentlichen Kloaken zu prostituiren, daß ihr die Augen wegwendet und die Nasen zuhaltet vorm Wunder der Welt."</p><p xml:id="JG36935" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Pröbchen von dem Tone, der in dieser kleinen Schrift herrschet, mögen für den Leser genug seyn. Über den letzten Punkt müssen wir fragen, ob das wohl eine Ursache sey, die Säulengänge aus der Baukunst zu verbannen? Vermuthlich muß der Verf. kein ander Buch als des Abt <hi TEIform="hi">Laugier</hi> Versuch und seine Beobachtungen über die Baukunst gelesen haben. Zu wünschen aber wäre es, daß dieser witzige Schwätzer, und alle die ihm gleichen, sich zuvor eine genaue Kenntniß der Baukunst erworben hätten, ehe sie es gewagt, darüber zu schreiben. Sie würden alsdann gefunden haben, daß heutiges Tages die Theorie dieser schönen Kunst von Pedanterey gereiniget ist; daß man nach <hi TEIform="hi">Pokoks</hi> Entdeckung des Ursprungs der Säulen und ihrer Blätterknäufe, nicht mehr an das Märchen vom <hi TEIform="hi">Kallimachus</hi>, an die Faltenröcke und Haarnester der ionischen Frauen glaubt: daß die Baumeister schon lange wissen, wie der Ursrpung der Häuser den Köhlerhütten und den in der halben Welt noch gebräuchlichen geschrotenen Häusern ähnlich ist; daß also vier Wände samt der Decke und der Thüre, das Wesentliche eines Hauses sind, als welches <hi TEIform="hi">Vitruv</hi> schon gesagt hat: Daß aber auch Säulen daran, und an an durchsichtigen Gängen eher zuzulassen sind, als eine gothische Filagramarbeit, deren Anblick erschreckt, weil sie zerbrechlich aussieht. Laugier, so bald sein Buch heraus kam, ward mit seinen vermeinten unumstößlichen Grundsätzen ausgelacht: und es war den Baumeistern schon lange bekännt, wie die Lehre von Säulenordnungen ein bloßes System, aber das Beste unter allen sey, dessen sich die witzigsten und klügsten Völker in der Welt bedienet haben.</p><p xml:id="JG36936" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was aber das Gefällige der zierlichen gothischen Bauart betrifft, so wird das wohl so leicht niemand läugnen. Sie ist in Vergleichung der altgothischen allemal für schön zu achten, aber nicht in Vergleichung mit der griechischen und römischen Bauart. Ihr erster Ursprung, der aus Norden stammt, sieht den Felsenhölen gleich, und ist zu einförmig und zu schwer; die neuere gothische Baukunst hingegen, die aus Asien zu uns kam, gleicht den Lauberhütten von schwachen Stangen, und siehet zu kraus und zu zerbrechlich aus; die griechische Bauart aber, die aus Baumstämmen und gezimmerten Holze hergeleitet wird, scheint jünger zu seyn, und hält das Mittel zwischen beyden vorigen in der Stärke. Alle drey geben eben so viele Lehrgebäude, die sich auf die unumgänglich nöthige Beschirmung der Menschen beziehen. Und so giebt es noch ein System, daraus man alle möglichen Ansichten der Häuser ohne Säulenordnung in wahrer Schönheit aus den bloßen Regeln der Festigkeit erweisen kann. Wie kann denn also der Verf. die gothische Baukunst für eine deutsche Erfindung halten, und den Franzosen und Wälschen vorwerfen, daß sie keine Nationalbaukunst hätten? Hat ihm denn sein Genius nicht gesagt, daß in Spanien, mit Zuziehung der morischen und arabischen, die ebenfalls uralte morgenländischen Bauarten, und Geschwister der gothischen sind; daß da noch viele dergleichen Kirchen und Paläste stehen, und daß in Frankreich, England und Italien eben so zierliche gothische Kirchen zu sehen sind, als in Deutschland? Ja, wir wollten fast behaupten, daß der Thurm zu Meiland, daran noch jährlich, wohlbekannter Ursachen halber, gebauet wird, das Münster an Zierlichkeit, Verhältniß, Schönheit und Marmorpracht, weit übertreffen, zum Beweise, daß die Italiäner die Kunst des <hi TEIform="hi">Erwins</hi> noch heutiges Tages verstehen.</p><p xml:id="JG36937" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir wollen aber doch dem Verf. die Ursache sagen, die <hi TEIform="hi">Erwin</hi> vielleicht selbst nicht gewußt hat, warum ihm die zarte gothische Bauart so sehr gefallen habe. Sie ist ganz wahrscheinlich weit älter als die griechische, und hat die Kennzeichen der ersten Lauberhütten nach und nach in verhältnißmäßige Ordnung gebracht. Man sieht an ihr, wenn man nur nachsinnt, gar deutlich den Ursprung der Spitzbögen in Nachahmung der gezwiefelten und gebogenen Aeste, zur Oeffnung der Thüren und Fenster. Und was stellen auch die obengeschlungene Fensterrähme anders als in einander geflochtene Zweige dar? Ja die schlankgekehlten Pfeiler mit ihren Reihungen an den Gewölbern zeigen gar eigentlich Baumgänge an, deren Aeste in einander gewachsen sind, und sie bedecken; zur Erinnerung des Aufenthalts der ersten Menschen unter grünen Bäumen. Wir wollen hier der Menge Blüthen, Blätter, Zacken, Zweige, Puppen, Perlen und Edelgesteine nicht gedenken, die zwar, bis auf die letztern, mit zur Lauberhütte gehören, womit aber die Gebäude zum öftern eben so sehr, wie die heutigen mit andern Zierathen, überhäuft worden sind, so daß man behaupten könnte, die wahre gute gothische Bauart sey dadurch eher verdorben, als verbessert worden, so gar, daß man ihren Ursprung nicht mehr wahrnehmen können. Und so kann es uns auch ergehen, wenn wir aufs Geschrey der Witzlinge achten wollen. Ja, wenn die Welt des <hi TEIform="hi">Ribarts</hi> Vorschlag hätte annehmen wollen; wer weiß ob nicht mancher schon in einem kolossalischen Thiere wohnte? - Ist also die gothische Bauart systematisch? oder nicht?  Ist sie eine Nachahmung oder Verbesserung des natürlichen Nothwendige zu nennen? oder ist sie ein Geschöpf des Menschen, darzu ein jeglicher als ein Halbgott (Wir bedienen uns des Ausdrucks des Verf.) die Anlage in sich selber hat, ohne Unterricht eine Baukunst zu erfinden? Was helfen doch alle übertriebenen Lobsprüche, die hier so weit gehen, daß der Baumeister <hi TEIform="hi">Erwin</hi>, seiner göttlichen Kunst halber, der heilige Erwin genennet wird? Heißt das den Deutschen Ehre erzeigen, wenn man Dinge von ihnen sagt, worüber sich Ausländer nur aufhalten müssen? oder sagt man diese Dinge nicht bloß in Absicht eigener Ehre, um gleich einem <hi TEIform="hi">Laugier</hi> durch etwas Neues und Unerwartetes Aufmerksamkeit zu erwecken? Freylich thut man am besten, wenn man allen Unterricht, alle Grundsätze und Regeln in den Künsten verwirft; denn so kann man, ohne vieles Studiren, wenn man nur Mutterwitz hat, mit leichter Mühe bey Unwissenden ein großes Genie heissen. System in der Baukunst, Nachahmung und Verbesserung der Natur in der Malerey oder Bildhauerey, alles das sind Benennungen, die der Autor verabscheuet. Die Begeisterung, die charakteristische Kunst ist es, die alles in der Welt von sich-selber schaffet und bildet. "Diese charakteristische Kunst, sagt er, ist nun die einzige wahre. Wenn sie aus inniger, einiger, eigner, selbstständiger Empfindung um sich wirkt, unbekümmert, ja unwissend alles Fremden, da mag sie aus rauher Wildheit oder aus gebildeter Empfindsamkeit gebohren werden, sie ist ganz und lebendig." - -  Wenn er damit sagen will, ein jeglicher Künstler müsse fähigen Geistes zu seiner Kunst seyn, oder welches einerley ist, er müsse Genie darzu haben; so hat er etwas sehr Gemeines und Altes gesagt; und was konnte er sonst damit sagen wollen? </p><p xml:id="JG36938" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Verf. schickt den Verächter der gothischen Baukunst nach Paris: würde er übel thun, wenn er ihm Gesellschaft leistete? Vielleicht würde ihm der Genius des Perrauls [Perrault] sagen, was er von seinem erbauten Louver zu halten habe.</p></div3></page>