<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="49" base="3.3.2.14.17.33"><div3 xml:id="JG37224" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="SCHUBARTGOTZ" TEIform="anchor"/>Christian Daniel Schubart, Meldung der Berliner Aufführung in: Deutsche Chronik. [2. 5. 1774]</head><p xml:id="JG37225" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zehntes Stück. Den 2. May, 1774.</p><p xml:id="JG37226" rend="Prosatext" TEIform="p">Ausserordentlich hab' ich mich gefreut, als ich vernahm, daß <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen, mit der eisernen Hand,</title> dieses Schauspiel, welches hundert französische und die meisten deutsche aufwiegt, in <hi TEIform="hi">Berlin</hi>, diesem Tempel des guten Geschmacks, nicht nur 3. mal nacheinander mit dem grösten Beifalle aufgeführt worden, sondern auch auf Verlangen wiederhohlt werden mußte. Wie patriotisch klopft mein Herz bey dieser Nachricht! Sollte nicht einmal das <hi TEIform="hi">deutsche</hi> Publikum an komischen Opern, an Tragikomödien, diesen Mißgeburten des Außlandes und an leeren Farcen satt haben, und unsre ersten Genies <hi TEIform="hi">Klopstock</hi>, <hi TEIform="hi">Göthe</hi> und <hi TEIform="hi">Lessingen</hi> bitten, uns mehr patronymische Stücke zu liefern, wie <hi TEIform="hi">Hermannsschlacht</hi>, <hi TEIform="hi">Göz</hi> und <hi TEIform="hi">Minna</hi>? - Alle gebrechliche Seelen aber, die am <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> keinen Geschmack finden, empfehl' ich hiemit dem Lazarethe des Cervantes, unten an dem Fuße des Parnasses.</p><p xml:id="JG37227" rend="Prosatext" TEIform="p">*) Man erlaube mir, eine Andekdote hieher zu setzen, die mir beim Göze einfiel. Der Graf Schm*** [Schmettau] am Churpfälzischen Hofe, der sich durch sein Herz, seinen Geschmack und seine Erfahrungen vor tausenden auszeichnet, sprach, als man ihm den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> vorlaß: Ich weiß nicht, ob ich lieber den ganzen Voltär, oder dieses <hi TEIform="hi">einzige</hi> Schauspiel gemacht haben möchte.</p></div3></page>