<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="110" base="3.3.2.14.19.49"><div3 xml:id="JG37850" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Gothaische gelehrte Zeitungen, Gotha, 1775, 5. Julius.</head><p xml:id="JG37851" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Eisenach</hi></p><p xml:id="JG37852" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Die Leiden der jungen Wertherin</hi> [von August Cornelius Stockmann, Leipzig]. 8. 1775. 112 S. Bey <hi TEIform="hi">Griesbach</hi>. (6 Gr.) Nachdem der Verf. erst über das Wort, <hi TEIform="hi">Leiden</hi>, über Werthers Selbstmord und gegenwärtige Brochüre, vieles hin und her gesprochen, und dem Kritiker zu Gemüthe geführt hat: "Dem armen Verleger zum Besten lassen sie ein Ding leben, das - auf Ihre und meine Ehre! - der ganzen Christenheit in Deutschland weder schaden noch nützen wird." - So fängt er an, Werthers Unglück bis auf seinen ersten Ursprung nachzuspüren, und läst Lotten Betrachtungen über seine und ihre Aufführung auf dem Ball x. anstellen. Hier kommt unter andern auch ein Brief von ihr an Werthern vor, der sich folgendergestalt anhebt: Das Andenken, dessen mich Ihr aus der geringen Bauernherberge gegebener Brief, da Schnee und Schloßen sich ziemlich lustig mit Ihnen gemacht hatten, versichert, dringt ganz in meine Seele, und ich danke Ihnen so warm so lebhaft davor, daß man kaum mit mehr Lebhaftigkeit denken kann etc. Die Erinnerungen nehmen von neuem ihren Anfang; den Lesern, die neugierig sind, wie unsers Verf. Lotte betrachtet, kann folgende Stelle zur Probe aller andern dienen. Die Rede ist von dem verrückten Menschen, dem Schreiber, den Werther einst antraf, wie sich unsre Leser aus dem götheschen Roman erinnern werden: "Wenn man sie ansieht, die erschrecklichen Grimmassen, mit welchen er seine Wohlthäter von sich verwünscht; ansieht den winselnden Zustand, in dem seine Seele sich froh zu seyn dünket, ansieht die erbarmungswürdige Begegnung, mit der man seinem verworrenen Vorgeben, seinem elenden zerrütteten Gerhirne steuern muß, und anhört die unmenschlichen Jammerklagen, die aus seinem Munde, wie aus einer reichhaltigen Quelle herausheulen, das Herz möcht' einem springen und die Adern sich von einander reißen etc." So dialogirt seine Lotte fort, erfährt die Nachricht von Werthers Tode, liest seinen Abschiedsbrief, den ihr Albert gibt, fällt in eine tödliche Krankheit und stirbt, Trotz des Arztes, den der Verfasser noch kommen ließ. Zum Beschluß ein Beyspiel von seinen Gleichnissen. "Wohl dem, der gelassen und still wie sie geduldet, und gleich dem Taglöhner, der, wann in der Hitze des Mittags seine Kräfte hinschwinden, und unterdeß ihm die Schweißtropfe über Stirn und Schlaf herab zum Munde rinnt - die salzichte Tropfe! - und die Sonne durch das dreelene Hemde hindurch seinen Rücken senget, einmal sich aufrichtet, die Tropfe herabwischt, gen Himmel sieht und sich seines Schlafs am Abend freuet etc." Unterdessen meynt doch der Verf. in der Vorrede: "Stellet, wenn ihr es vor gut befindet, ihr weichgeschaffenen Seelen, stellet es hin, dies Büchlein, neben den Platz desjenigen, das ihr mit so viel Theilnehmung durchleset, und schenkt ihm nur ein Quentlein eurer Gunst, wenn ihr, entfernt vom romanhaften, die Tugend kämpfen sehet."</p></div3></page>