<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="236" base="3.3.2.14.26.11"><div3 xml:id="JG39809" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="ADBNRCDAGGH" TEIform="anchor"/>Rezension in: Allgemeine deutsche Bibliothek, Berlin und Stettin, 1778, 34. Band, 2. Stück, pag. 496 -498.</head><p xml:id="JG39810" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Neuer Versuch über die Schauspielkunst. Aus dem Französischen [auf Veranlassung Goethes von Heinrich Leopold Wagner übersetzt]. Mit einem Anhange aus Goethes Brieftasche. Leipzig, bey Schwickert, 1776. 1 Alphabet 3 Bogen in 8.</hi></p><p xml:id="JG39811" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das bekannte Werk Du Theatre, für dessen Verf. <hi TEIform="hi">Mercier</hi> gehalten wird, verdiente durch eine Uebersetzung bekannter zu werden; nur war dabey sehr zu wünschen, daß der Uebersetzer Einsicht und gesundes Urtheil genug besitzen möchte, um den so oft ausschweifenden, und bey der Bestreitung theatralischer Vorurtheile in neue entgegenstehende Vorurtheile hineinstürzenden Franzosen durch gründliche Anmerkungen zu beschränken und zu berichtigen. Auf diese Art wäre dies Werk für deutsche Leser erst recht brauchbar und lehrreich geworden; zu geschweigen, daß sehr viele Stellen ja ganze Abschnitte desselben, sich unmittelbar auf die französische Bühne beziehen, die theils wegzulassen, theils umzuarbeiten oder mit Zusätzen in Rücksicht auf unser Theater zu bereichern gewesen wären. Dieß alles nun hat der ungenannte - <hi TEIform="hi">nicht geleistet</hi>. Außer zwey oder drey sehr unerheblichen Anmerkungen von seiner Hand, hat er nichts weiter gethan, als das französische Werk wörtlich, und wie es uns vorkömmt, ziemlich treu und manchmal etwas steif übersetzt. Doch, vielleicht verließ sich der Uebers., so wie viele Leser, auf die in Zeitungen und Meßverzeichnissen mit Pomp angekündigten <hi TEIform="hi">Beyträge und Zusätze</hi>, die Herr Göthe aus den Schätzen seiner <hi TEIform="hi">Brieftasche</hi> zu diesem Werke liefern wollte. Die Erscheinung der Uebersetzung verzögert sich; er öffnete endlich seine <hi TEIform="hi">Brieftasche</hi>; man erwartete herrliche Aufschlüsse <hi TEIform="hi">über die dramatische Kunst </hi>oder<hi TEIform="hi"> Kunstlosigkeit</hi>; aber was konnte die arme Brieftasche anders liefern, als was drinnen war? - Es ist ihm, sagt er, die Lust vergangen, Anmerkungen zu machen; da er gespürt hat, daß Jedermann gerne die Mühe über sich nimmt. Nun freylich, wenn seine Anmerkungen geworden wären, wie <hi TEIform="hi">jedermanns</hi>, so schenken wir sie ihm gerne. Man habe, meynt er, aufgehört, über die Form dramatischer Stücke zu reden. Etwan weil er glaubt, diese Form zernichtet zu haben? Die andere Art von Form, die er statt finden läßt, ist entweder schon in der vernünftigen Erklärung jener Form enthalten, oder ein Unding, oder nur ihm und Geistern seines Ranges empfindbar, wie er sie denn auch die <hi TEIform="hi">gefühlte</hi> Form nennt.  "Wem's nicht gegeben wird, wird's nicht erjagen; es ist, wie der geheimnißvolle Stein der Alchymisten, Gefäß und Materie, Feuer und Kühlbad." - Schön! Gerade so muß man schreiben, wenn man nichts zu sagen weiß, und den Lesern doch weiß machen will, man habe etwas gesagt. Ein Kunstgriff, dessen sich <hi TEIform="hi">Lavater</hi> und <hi TEIform="hi">Herder</hi> anfänglich mit so unerwartetem Erfolge bedient, der jetzt aber schon nicht mehr wirken will, sondern ausgelacht wird. Was H. G. hier übrigens liefert, nennt er: "<hi TEIform="hi">Bemerkungen und Grillen des Augenblicks</hi>, für die, die einen Sprung über die Gräben, wodurch Kunst von Kunst gesondert wird, als Salto mortale nicht fürchten, und solche, die mit freundlichem Herzen aufnehmen, was man ihnen in harmloser Zutraulichkeit hinreicht." - Wahrlich, etwas mehr als harmlose Zutraulichkeit! Der Mann muß dem lieben deutschen Publikum wohl sehr fest im Schooße sitzen, daß ers wagen darf, so nach Gefallen mit ihm zu spielen? - Wir versichern unsern Leser, daß dieser <hi TEIform="hi">Anhang</hi> das trivialste Zeug enthält, das sich denken läßt. Noch dazu handelt blos die Einleitung mit ein paar unbedeutenden Worten vom Theater, alles übrige handelt von ganz anderen Dingen, so daß es gar nicht abzusehen ist, wie es in einem Anhang zu diesem Buche kommt: I.) <hi TEIform="hi">Nach Falkonet und über Falkonet</hi>. Von Bildhauerey und Malerey. Gute Gedanken hingeworfen, trivial aufgestutzt, als ob sie neu wären. Ein solcher Aufsatz wird äußerst leicht, sobald man nicht zusammenhängend und bestimmt schreiben will. II.) <hi TEIform="hi">Dritte Walfahrt nach Erwins Grabe</hi>. Soll Gefühl seyn, ist aber wahrhaftig leeres Galimathias, in dem hie und da ein sehr abgenutzter Gedanken schwimmet. III. bis VII. sind Gedichte, so äußerst mittelmäßig, daß sie kaum in dem schlechtesten der vier jährlichen Musenalmanache zu stehen verdienen. VIII.) <hi TEIform="hi">Guter Rath auf ein Reisbrett oder Schreibtisch</hi>, möchte noch das beste seyn, und der <hi TEIform="hi">beste Rath</hi> an Hrn. Göthe selbst, wenn er solche kahle Rhapsodien machen, und was noch schlimmer ist, drucken lassen will.</p><lg xml:id="JG39812" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">'g 'schieht wohl, daß man an einem Tag,</l><l part="N" TEIform="l">Weder Gott noch Menschen leiden mag!</l><l part="N" TEIform="l">Will nichts dir nach dem Herzen ein!</l><l part="N" TEIform="l">Sollts in der Kunst wohl anders seyn?</l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Drum hetz dich nicht zur schlimmen Zeit,</hi></l><l part="N" TEIform="l">Denn Füll und Kraft ist immer weit,</l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Hast in der bösen Stund geruht,</hi></l><l part="N" TEIform="l"><hi TEIform="hi">Ist dir die gute doppelt gut.</hi></l></lg><p xml:id="JG39813" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Mo.</p></div3></page>