<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="88" base="3.3.2.14.19.27"><div3 xml:id="JG37684" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Gothaische gelehrte Zeitungen, Gotha, 1775, 1. Februar.</head><p xml:id="JG37685" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Berlin. Freuden des jungen Werthers - Leiden und Freuden Werthers, des Mannes - voran und zuletzt ein Gespräch. Bei Friedrich Nicolay. 1775. 4 Bogen in 8.</hi>   Es ist bekannt, wie verschieden <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> sind aufgenommen worden. Einige Leser setzten sie den besten Schriften an die Seite, welche in deutscher Sprache erschienen sind: andere wollten ihnen nicht einmal einen Platz unter den mittelmäßigen einräumen. In dem Gespräche, das man zuerst in gegenwärtigen Bogen erblickt, gehört von den beyden Unterrednern, Hanns, einem Jünglinge, und Martin, einem Manne, der letztere zu der Zahl derjenigen, welche weder die Schreibart noch die Moral billigen. Besonders ist er bemühet, seinem Freunde Hanns das ihm ungereimt scheinende bey dem traurigen Ende des Werthers vor Augen zu legen. Ueberall werden dabey Göthische Ausdrücke eingewebt, und die neuentdeckte deutsche Kern- und Elisionssprache nachgeahmt, um dem Vortrag einen desto lächerlichen Anstrich zu geben. Wir wollen etwas von der Art, wie der wertherische Selbstmord beleuchtet wird, aus diesem Gespräche mittheilen. "<hi TEIform="hi">H.</hi> Spott'st Du über Edelthat? Daß ich diesen Kerker verlassen kann, wenn ich will, ists nicht 'n süßes Gefühl von Freyheit? Kannst's läugnen? <hi TEIform="hi">M.</hi> Wär der Körper der Seele ein Kerker, nicht ein nöthiges Werkzeug, so möcht's drum seyn, aber - Hanns meynt, Werther wäre wenigstens zu bedauern gewesen. Aber Martin antwortet: "Wenn Werther den Menschen im schlechten grünen Rock S. 163. mit der Pistole in der Hand gefunden hätt', wie er sich eben die Mündung übers rechte Aug' an die Stirn drückte, hätt' er da ruhig warten sollen, bis der Schuß geschehen wäre, hernach die Achseln zucken und sagen: Der Mensch hat das Maaß seines Leidens nicht ausdauern können. <hi TEIform="hi">H.</hi> Ey nun ja freilich. - <hi TEIform="hi">M.</hi> Ey nun ja freylich. Was Werther einem andern schuldig war, war ers nicht vielmehr sich selber schuldig? Endlich macht Hanns noch den Einwurf: Aber 's war mit Werthern zu weit, 's konnt nun nicht anders werden, must' nothwendig so kommen. Allein <hi TEIform="hi">M.</hi> antwortet: - Selbst nachdem er schon die hoffnungslosen Todesbriefe geschrieben hatte, selbst da noch, hätt' er gedacht, daß er noch Sohn, Bürger, Vater, Hausvater, Freund, seyn könnte, seyn müste, so konnte noch Trost und Zufriedenheit von vielen Seiten her auf seine bedrängte Seele fließen, wenn er nicht mit einem Stoße die Thüre zuwarf.  Als hierauf Hanns zu verstehen giebt: Wüst warlich nit, wie Werther da noch glücklich hätt' werden können; war ja seines Leidens kein Ende zu finden, so leitet dieses ganz natürlich zu den <hi TEIform="hi">Freuden des jungen Werthers</hi>, worinn ein Plan zu einem ganz andern Aufschlusse enthalten ist. Albert entschließt sich, seine Ansprüche auf seine verlobte Lotte fahren zu lassen. Ehe er aber solches Werthern zu erkennen giebt, so fordert dieser seine Pistolen, welche Albert mit einer mit Blut gefüllten Blase ladet und ihm überschickt. Werther setzt eine vor den Kopf, <hi TEIform="hi">drückte</hi> los, und fiel zurück auf den Boden. Der Anblick des Blutes machte ihn glauben, er hätte wirklich seinen Anschlag vollbracht. Allein Albert eilt zu ihm, entdeckt ihm den Betrug, tritt ihm Lotte ab. Nun folgen <hi TEIform="hi">die Leiden Werthers des Mannes</hi>. Lotte kommt in die Wochen. Mutter und Kind sind gefährlich krank, letzteres stirbt. Werther geräth in Mangel und muß ein Amt annehmen, welches ihm Albert verschafft. "Ob ein Bindwörtchen mehr da wär, oder eine Inversion weniger, must' ihn jetzo nicht kümmern." Werther wird über ein junges Kerlchen eifersüchtig; 's war leicht und lüftig, hatt' allerley gelesen, schwätze drob kreuz und quer, und plaudert' viel, neust' aufgebrachter Maßen, vom ersten Wurfe, von Volksliedern und von historischen Schauspielen, zwanzig Jährchen lang, jed's in drey Minuten zusammengedruckt, wie ein klein Teufelchen im Pandämonium. Schimpft' auch alleweil auf'n Batteux. Werther selbst konnt's schier nicht besser. - Nun hatt's wohl keine Noth, daß der Laffe Lotten gefallen hätte: aber sie wollte Werthern weh thun. Sie schieden sich endlich hierüber von Tisch und Bette; Lotte zog zu ihrem Vater. Doch diese Leiden wechseln endlich wieder mit <hi TEIform="hi">Freuden Werthers des Mannes </hi>ab. Albert versöhnt sie leicht wieder, da beyde einander noch immer lieben. Werther arbeitet und erwarb sich ein Gütchen, womit er sich nebst Lotten beschäfftigte. "Das war all gut, bis 'n Kerl kam, der war in England gewest, hatte des Herzogs von Bridgewater Kanal befahren, unterm Berg weg und über'n Irwell, hatte die Gärten zu Stowe gesehen, und hatte sich von Chambers erzählen lassen, was der Kayser von China für Gärten habe, wunderbar und schrecklich, daß 's 'ne Lust ist: sonst war der Kerl nicht klüger wiederkommen, als er weggereist, hatt' aber Geld wie Heu. Dieser legt neben Werthers Gütchen einen Garten an. Werther hat allerley Verdrießlichkeiten auszustehen, trägt sie aber mit Gelassenheit. Endlich fällt seinem weisen Nachbar ein, auch Wasserkünste zu haben. Hierdurch wird Werthers Land überschwemmt und verdorben. Er staunte eine Weile und sagte zu sich selbst: Der Kerl ist traun 'n Genie, aber 'ch merks wohl, ein Genie ist ein schlechter Nachbar: Wenns einem selbst auch wohl thut, als ein Genie sprechen, so thut's andern gar schier übel, wenn man als ein Genie handelt. - Wir wollen's Genie auch nicht einschränken, denn der Kerl ist reich und mächtig, und Klagen thut nichts. Aber wenn wir dem Genie aus dem Wege gehen könnten! Anstatt also zu klagen, verkauft ihm Werther sein Gütchen, und kauft sich anderswo an. Hier lebt er noch glücklich und vergnügt mit Lotten und seinen acht Kindern. Nach allem diesem sagt Hanns: Hm! hol mich 'r Henker, 's hätte doch auch so kommen können. Ey freylich wohl, sprach Martin, auch noch auf hunderterley andere Art. Erschießt man sich aber einmal im Ernst, weg sind sie. <hi TEIform="hi">H.</hi> Hast traun recht; 'ch schieß mich nit.</p></div3></page>