<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="45" base="3.3.2.14.17.29"><div3 xml:id="JG37186" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension der Berliner Aufführung in: Gelehrte Zeitung für das Frauenzimmer. [23. 4. 1774]</head><p xml:id="JG37187" rend="Prosatext" TEIform="p">16tes Stück, den 23sten April 1774.</p><p xml:id="JG37188" rend="Prosatext" TEIform="p">Da wir Ihnen meine Leserinnen das Göthische Meisterstück, den Götz, der unter unsern dramatischen Stücken Epoche zu machen anfängt, vor allen andern Journälen zuerst bekannt zu machen uns rühmen können, so wollen wir auch die ersten seyn, die Ihnen von der Vorstellung dieses Stücks, die Koch in Berlin zu machen Muth genung gehabt, und die dort sehr grossen Beyfall gefunden hat, Nachricht geben, und würklich glaubwürdige Nachricht. Sie ist in einem Brief enthalten, den einer von den Mitarbeitern dieser Zeitung über diesen Gegenstand, durch einen Freund aus Berlin, bekommen hat; einen dortigen Kaufmann, der viel Kenntniß in dramatischen Sachen, einen feinen geläuterten Geschmack und Unpartheylichkeit besitzt. Wir zweifeln nicht, daß Sie dieß Schreiben einer geneigten Aufnahme würdigen werden.</p><p xml:id="JG37189" rend="Prosatext" TEIform="p">Berlin, den 12ten May [richtig: April?] 1774.</p><p xml:id="JG37190" rend="Prosatext" TEIform="p">Liebster Feund!</p><p xml:id="JG37191" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Viel gefordert in Ihrem letzten Schreiben; sehr viel. Von mir, einem Layen in den Regeln der Schauspielkunst eine richtige Beurtheilung der Vorstellung des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>? Um diese zu erhalten, hätten Sie Sich an Männer wenden müssen, die wohlerfahren in allen dramaturgschen Regeln, bekannt mit allen Schauspielertruppen Teutschlands, Ihrem Verlangen vollkommen hätten Gnüge leisten können. "Nicht so vollkommen, als Sie denken, hör ich Sie antworten; denn sie würden gewisse Regeln wollen angewandt wissen, von denen die Schauspieler, die hier der blossen kunstlosen Natur folgen mußten, keinen Gebrauch machen konnten; dieß würden sie ihnen als ein grosses Verbrechen angerechnet, öfters Spieler aus andern Gesellschaften herausgehoben, und sie mit der Kochischen paralelisirt haben: lauter Sachen, die nicht in meinen Kram gedient hätten, weil ich nur wissen wollte, ob die Deklamation und Aktion der Schauspieler meinem Lieblingsstück an Natur entsprochen hätte, und dann auch, ob man's nicht zu sehr kastrirt, um es theaterfähig zu machen; um dieß nun zu erfahren, fand ich Sie vor allen andern Freunden wegen Ihres gesunden Augs, und Unpartheylichkeit am allergeschicktesten." Schmeichler! dem widerstehe, wer da kann, muß ich mit Sternen sagen; ich bin durch diesen mächtigen Lobspruch - so wenig Wahres ich auch darinn finde - dermassen bestochen, daß ich sogleich Ihnen meine Meinung über die Vorstellung des Götz hinschreiben will, mit dem Beding, daß Sie dieselbe weder unserm guten, lustgen K. . . noch unserm ernsten, philosophischen Z. . . eröfnen; weil ich keinem von beyden zum Gegenstand ihrer Schraubereyen dienen mag, womit sie mich alsdann überschütten, und von Rechtswegen überschütten würden, wenn sie mich dessen einzge Sphäre Handlungssachen sind, als eine Art von Dramaturgen erblickten. Fällt meine Nachricht wider Ihr Vermuthen aus, so nehmen Sies für eine kleine Bestrafung Ihres Muthwillens an, mich auf die Theaterkunstrichterbahn herausgelockt zu haben.</p><p xml:id="JG37192" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zuerst also ein paar Worte von der Kastrirung des Stücks! Diese war wirklich gelinder, als irgend jemand, ja der Verfasser selbst vermuthet hatte, der sein Schauspiel, so wie's da war, für unaufführbar hielt. Nicht unser Ramler hatte selbige, wie man ausgesprengt, über sich genommen, sondern ein bekannter hiesiger Gelehrter, Hr. Karl  <ref target="LESSINGKARL" targOrder="U" TEIform="ref">Leßing</ref>, weil Koch wegen der Kleinheit unsrer Bühne, und wegen der Länge des Stücks einige Auslassungen und Veränderungen für nothwendig hielt; damit nun nicht einige Schönheiten durch diesen Ausbau möchten verloren gehn, so zeigte oberwähnter Gelehrter diejenigen Scenen an, die dem Ganzen unbeschadet ganz wegbleiben konnten, und überhaupt von keinem besondern Belang waren, nemlich: die 12te und 13te, im zweyten Akt, die 3te, 7te, - 15te, die 20ste und 21ste des dritten, und die 11te des fünften Akts. In der 12ten Scene des ersten Akts hatte er den Schluß von Olearius Rede: Denn indem die Bürgerliche u.s.w. bis zu des Abts Frage: Kennen Sie nicht, usw. weggestrichen, ferner von des Bischofs Rede: Wie sagtet Ihr u.s.w. bis zu der des Abts: Wo seyd Ihr her; und das nach Olearius Antwort Folgende, weil's nur, so wie das Vorige, den kleinsten Theil des Publikums intereßiren konnte, bis zu Liebetrauts Frage: Ihr seyd von Frankfurth; durch welche unumgänglich nothwendige Auslassung aber, Olearius leider! das Charakteristische verloren hatte. Die 2te und 4te Scene im 2ten Akt hat er auf einander folgen lassen, und beyde in Speßart verlegt, um keine unnöthige Verwandlung zu machen. Weil die sonstige 4te Scene des 3ten Akts weggefallen war, mußte Hr. Leßing bloß den Götz zu Marien gehn, und den Sickingen ein Monolog halten lassen, worinn er Hoffnung zum Besitz von Berlichings Schwester blicken ließ. Sonst hatte obgedachter Mann hin und wieder einige Ausdrücke geändert, die das französischgestimmte Ohr unsers Publikums würden empört haben, als z.B. Bamberger die Sch. . .kerle und Götzens Antwort an den Trompeter: der Hauptmann mag mich in A. . . lecken.</p><p xml:id="JG37193" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auf diese Art behauen und mit dem gehörigen Kostume, das von unserm grossen <ref target="MEILJOHANNWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Meil</ref> den Schauspielern vorgeschrieben worden, kam Götz den 12ten April zum erstenmal aufs Theater, und gefiel unserm Publikum dermassen, daß er fünf Abende hinter einander mußte wiederholt werden, woran der innre Werth dieses meisterhaften Drama's, und das  Spiel unsrer Gesellschaft gleichen Antheil hatten, das, wie der Verfasser eines sehr wohlgeschriebnen Aufsatzes im 47sten Stück der Voßischen Zeitung, mit größtem Fug und Recht behauptet, im Durchschnitt genommen, vortrefflich genannt zu werden verdient. Ja wohl, vortrefflich, wenn man bedenkt, mit welcher Wahrheit die Hauptrollen meistentheils gemacht wurden; wie sehr Brückner, Starckinn, Hencke und Witthöfft ihre vorzustellende Charaktere in ihre Seelen hineinverarbeitet hatten, so daß weder in ihrem Ton, noch Gebärden das geringste Moderne oder sonst Uncharakteristische sich äusserte.</p><p xml:id="JG37194" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun zu den Schauspielern! Den Götz hatte <ref target="BRUCKNERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Brückner</ref>, wie Sie leicht vermuthen können, der wegen dieser Rolle weit eher durch einen echtteutschen Dichter, Maler, oder Kupferstecher Verewigung verdient, als wegen seines Esseks, Richards u. e. a., die er viel zu sehr nach französischem Schlage spielt. Hier aber war er völlig original, übertraf sogar das Ideal, das man sich von einem solchen altteutschen Ritter gemacht hatte, vernachläßigte keinen Zug, womit er uns den treuherzigen, gleichmüthigen, tapfern Berlichingen noch mehr ausmalen konnte. Die Scenen mit seiner Frau, die auf dem Rathhause zu Heilbronn, und die letzten Auftritte waren es zumal, die ihn als einen Meister in seiner Kunst bezeichneten. So unübertrefflich er nun auch diese Rolle gespielt hatte, so konnte er doch nicht den Tadel einiger entgehen, daß er zuviel Aufgeräumtheit hätte blicken lassen, die der Würde des Helden gänzlich engegen sey. Freylich hätt er keinen Funken guter Laune äussern dürfen, wenn er einen von den steifen, gravitätschen Gesellen, den alltäglichen Opern- und Tragödien-Helden vorzustellen gehabt; so aber war's der alte treuherzige Götz, und froher Muth, wie man weiß, war stets eine Begleiterinn der altteutschen Treuherzigkeit. Auch war sein Lachen, das eben diesen feinnervigen Herren zu rauh vorkam aus Götzens Standort zu entschuldigen, der als ein alter Deutscher nicht so petitmäterschsüß wie seine Ur-Urenkel kichern konnte.</p><p xml:id="JG37195" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sein würdiger Pendant war die <ref target="STARCKJOHANNECHRISTIANE" targOrder="U" TEIform="ref">Starckinn</ref>, die seine Frau Elisabeth machte. Viel Schnickschnack über die Vortrefflichkeit, und Wahrheit ihres Spiels zu halten, ist unnöthig, da Ihnen die Geschicklichkeit bekannt ist, mit der diese einsichtsvolle Frau ein so grosses Feld von Charakteren zu bearbeiten versteht; unglückliche und sanftherzige, schalkhafte, ja gar schnippische Mädchen, Betschwestern aus dem höhern und niedrem Fach des menschlichen Lebens, zärtliche Mütter, affektirte kokette Damen, zänkische, schnatterzüngige, dahlende Weiber und brave Hausfrauen; da Sie wissen, daß sie in allen diesen Charakteren Mutter Natur getreu bleibt, aufs feinste und ins Innerste ihrer Rollen hereindringt, sie aufs geschickteste von einander nüansirt. So machte sie's auch noch heut, und fast möchte ich sagen, mit noch grösserm Fleiß, weil dieß Drama, so ungeheuer es die Kunstrichter auch machen, mit zu ihren Lieblingen gehört. Ich wollt ein Vieles darum schuldig seyn, wenn der Kunstrichter des Götz (aus dem 3. Bande des teutschen Merkrus) sie gesehn hätte. Wie gern würd er sein Urtheil zurück genommen und eingestanden haben, daß nicht dumme Unempfindlichkeit, sondern überweiblicher Muth die Grundlage ihres Charakters ausmache. Ist das ein Beweis von ihrer dummen Unempfindlichkeit, wenn ihr Lersens Nachricht, daß Götzen von den rebellischen Bauern die Anführerschaft aufgedrungen worden, das Herz brechen will, weil sich die schlimmen Folgen davon in ihrer völligen Gräßlichkeit ihrer Seele vorstellen? Und so giebts in jedem Auftritt, wo sie vorkömmt, unzählige Beyspiele von ihrem gewiß empfindlichen, nur nicht Weiblichkeit verrathenden Herzen. Auch würd der Recensent gewiß bekannt haben, daß er sich darinn nicht weniger geirrt, wenn er gesagt, sie zeige sich nicht gleich anfänglich als eine würdige Gemalinn Götzens. Könnte sie sich wohl dieses Glücks würdiger erweisen, als wenn sie seinen Fehden und Ritterzügen die wärmste Apologie gegen ihre Schwester hält, als wenn sie den feurigen Wunsch thut: Gebe nur Gott, daß unser Junge mit der Zeit braver wird! In der sechsten Scene des fünften Akts zumal würde die Starckinn dem Recensenten bis an die Eingeweide gegriffen, und von seinem Irrthum über ihren Charakter völlig befreyt haben. Hier schmolz der härtere Ton, worinn sie ihre sanfte Accente bisher ungestimmt hatte, allmählig hinweg, in der Folge aber nahm sie ihn wieder an.</p><p xml:id="JG37196" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Rolle der Marie mußte nothwendig gut ausfallen, da die Henischinn sie hatte; eins der sanftherzigsten, weiblichen Geschöpfe, mit der richtigsten Deklamation begabt. Die Scene, wo sie von ihrem Bruder und Elisabethen Abschied nimmt, spielte sie mit einer solchen Innigkeit, daß sie die Augen aller Zuschauer mit Thränen füllte, und in den beyden Auftritten, wo Weißlingen, und ihr Bruder stirbt, war sie so voll wahren Affekts schwermüthiger Traurigkeit, daß sie die gute Hofnung, die sie uns als Eugenie, und Luise im Desertör von ihrer Fähigkeit zu dergleichen empfindsamen, und an sanfte Melancholie grenzenden Rollen beygebracht, vollkommen bestätigte. Im Komischen aber wird sie uns nie den Abgang einer Hüblerinn ersetzen, die das Drollige, Naive, Launige so sehr in ihrer Gewalt hat; die mit gleicher Natur das wilde, lose Mädchen von Stande, und die schalksche Bauerdirn spielt; wird nie einen Strohhalmbreit von jener ihrer Kunst ertappen. Im Singen hingegen ist sie jener weit überlegen; hat eine wahre Nachtigallkehle: noch ein klein wenig Uebung, und Zehn gegen Eins, sie macht der Schmehlinginn, jetzigen Mara'n ihren Ruhm streitig.</p><p xml:id="JG37197" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Adelheid von Walldorf hatte nicht die Kochinn, sondern - worinn der Direktor wirklich Tadel verdient - die Spenglerinn, eine neulich aus Prag angekommne Aktrise, deren Schönheit, Wuchs und Talent zu dieser Rolle nicht im geringsten paßten, die die feinkokettsche Hofdame zu ein freches, ungesittetes Bürgermädchen aus dem achtzehnten Jahrhundert herabsetzte. Wie eine Solche einen so grossen Kenner schöner Formen, als Weislingen, seiner sanften, schönen, blauäugigen Marie abwending machen, und eine völlige Sinnesänderung in ihm bewirken können, dieß war dem räsonnirenden Theil des Publikums ein Räthsel, welches mit Sehnsucht die Kochinn her wünschte, deren edle verführerische Figur und Stimme, einer solchen Messaline, wie die v. Walldorf vollkommen würde entsprochen haben. Sie dürfte sie nur auf dem Schlage der Marwood, die sie, wie bekannt, unnachahmlich vorstellt, gespielt, und ihr nur einen etwas altteutschern Anstrich gegeben haben. Freylich, eine ziemlich schwere Aufgabe, der aber doch immer eine Kochinn Gnüge hätte thun können, und wenn sies auch nicht völlig gekonnt, so würden doch nicht die schönsten Scenen, worinn Adelheid vorkömmt, so viel Ennuyantes bekommen haben, als jetzt durch die Spenglerinn, die sicher nicht Ein Wort von ihrer Rolle verstand, und die Adelheid in eine wahre Trutschel verwandelte. Die Hälfte des Parquets wünschte mit mir, daß man öffentlich die Kochinn zu dieser Rolle fordern möchte, damit uns nur diese Augen- und Ohrenquaal einmal aus dem Gesichte käme. Sie hat mich durch diese Rolle so aufgebracht, daß mirs unmöglich fällt, ins Einzelne hineinzugehn, und Ihnen zu zeigen, was für unverzeihlichgrobe Fehler sie gemacht hat.</p><p xml:id="JG37198" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><ref target="HENCKEGOTTLIEBCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Hencke</ref> machte den Weislingen, und das mit all dem Feuer, all dem Leichtsinn, all der Verliebtheit und hofmännschen Feinheit, womit der Verf. diesen Mann charakterisirt hat. Wie anpassend war durchgängig sein stummes Spiel, wie sehr machte es seinem scharfen Beobachtungsgeiste Ehre, und wie tiefes Studium seiner Kunst verrieth es! Besonders überraschend aber war das Geberden- und Minen- Spiel, das er bey den Worten des Götz: Kommt, ich hoffe meine Weibsleute sollen Euch munter machen. Ihr waret sonst ein Liebhaber, die Fräuleins wußten von Euch zu erzählen, anbrachte. Seine Stirn entwölkte sich, sein bisher düsters Aug entglühte von einer schalkhaften Freude durch die Erinnerung an seine vorigen Siege über die Frauenzimmerherzen, und durch die Hoffnung auch hier in Berlichingens Burg Eroberungen machen zu können; sein melancholischer Gang ward schneller; er riß den Götz mit sich fort hin nach dem Ort, wo er den Sitz der Fröhlichkeit erwartete, zu den Weibern. Als Franz ihm so viel rosenfarbne Ideen von der jetzigen Beschaffenheit des Bambergschen Hofs in die Seele zu legen suchte, begann sein Aug von einem wollüstigen Feuer an zu strahlen, und auf seinem ganzen Gesicht malte sich der Ausdruck der lebhaftesten Freude, doch verbarg er gleich beydes unter erzwungner Kälte den beobachtenden Blicken seine Buben. Im vorhergehenden Gespräch mit der Marie war sein Ton von solcher Wärme und Innigkeit, so überzeugend und einschmeichelnd, ward bey der Beschreibung, die er seiner Geliebten von denen sie erwartenden ehlichen Freuden machte, so enthusiastisch, daß eine Dame neben mir ausrief: o Weislingen, Weislingen, wie verführerisch bist Du! In der siebenten Scene des zweyten Akts, drückt er den in den Worten: wäre besser gewesen, wenn ich nicht gekommen: liegenden Sinn ganz meisterhaft aus. Sein Ton, Antlitz und ganze Attitüde verrieth den Kampf, der in seinem Innern zwischen der erst jetzten aufgekeimten Liebe zu Adelheiden, zwischen der wiederkehrenden zum Hofleben, zwischen der Zuneigung zu Marien, und den Pflichten der Dankbarkeit entstand, die er dem redlichen Götz schuldig war. Hierauf machte er einen Absatz, obgleich vom Verfasser nicht vorgeschrieben, eh er die folgenden Worte sagte: Aber ich will fort; und diese brachte er mit einem bebenden Ton vor, der seine Unschlüßigkeit gnugsam zu erkennen gab. Diese treffliche Pantomime gab den besten Kommentar über seine nachherige plötzliche Sinnesänderung, und es bedurfte also gar nicht erst einer Scene, worinn uns der Streit der Leidenschaften in Weislingens Herzen weitläufig wäre vorgelegt worden, wie der mehrerwähnte Recensent gutfindet. Der Dichter konnte mit Recht fordern, daß sich ein Leser, der nur ein Bischen philosophirt, und eine mäßige Portion Einbildungskraft besitzt, solches hierbey hinzudenken würde; auch konnt er sich leicht vorstellen, wenn ja dieß Stück einmal aufgeführt würde, und diese Rolle einem guten Schauspieler anheimfiele, daß dieser gewiß in seine Meinung eindringen würde, die jetzige Seelenlage durch stummes und Mienen-Spiel zu malen, doch so kurz als möglich, weil es sonst bey einem so Schlaffseeligen als Weislingen unnatürlich seyn würde. Die Sterbescene zog Hencken vorzüglich allgemeine Bewunderung zu.</p><p xml:id="JG37199" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe mich bey diesem Aktör darum in eine genauere Zergliederung seines Spiels eingelassen, damit Sie sehn möchten, wie falsch die Beschuldigungen gewisser Kunstrichter, und zumal eines sogenannten Charakteristikers der Kochschen Gesellschaft im Theatermagazin sind, welche behaupten, er könne nichts als alberne Bauernbengel machen, und ich versichere, daß er nicht nur die obangezeigte Rolle des Weislingen, sondern noch vieler andrer, die nicht zu Dörfern gehören, ausnehmend gut spielt. Die Ursach, warum jene Herren in so sehr ins Häßliche malen, liegt darinn, weil sie durch das brausende Flitterfeuer eines Döbbelins, Neuhoffin, Märchners, ja selbst eines Brückners verführt, keinen Schauspieler leiden können, der mit gemäßgterm Affekt und mit der richtigsten Deklamation seine Rollen vorstellt; der letzte Fall war bey Hencken; doch ist nicht zu leugnen, daß er öfters zu viel Kälte hatte, die er nunmehr gänzlich durch eifriges Studium glücklich besiegt hat. Daher er jetzt den alten Kapellet, den Baron Hartley, den Rinaldo, den Curban, mit aller nur erforderlichen Lebhaftigkeit spielt. Vor allen andern Rollen glücken ihm zärtliche Alten, wie man an seinem Sampson, Dolmon us.w. gesehn hat; ferner ehrwürdige Greise, ein Vater Rode, der alte Robert, der Jubelbräutigam, der alte Holbeck, der Bischof v. Lisieux, in welcher letzten Rolle er vornehmlich den Beyfall des ganzen Berliner Publikums erhalten hat. Man kann auch nicht sagen, daß ihm komische Alte nicht gelängen, denn sein Enoch, den er mit so vieler origineller Laune gespielt, und sein Vater Märten, den er mit so viel Drolligkeit vorgestellt hat, beweisen das Gegentheil. Kurz dieser Mann ist nahe daran, einer unsrer besten Schauspieler zu werden, wird aber bey den Wenigsten, davon ich bin fest überzeugt, Beyfall finden, weil ihm die Gabe zu übertreiben, und mit Emportement zu spielen, fehlt.</p><p xml:id="JG37200" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">An der kleinen Witthöftinn, die den Carl, Götzens Söhnchen machte, sieht man deutlich, was junge Genien für Fortschritte machen, wenn sie von so grossen Meistern in ihrer Kunst geleitet werden, als eine Starkinn und ein Witthöft ist. Wie sehr frommen nicht die Lehren dieser beyden grossen Köpfe bey ihr! Sie ist, meines Bedünkens, unter dem Kochischen Anwuchs die einzige, die bey ihren reifern Jahren das erhabne Vorbild einer wahren Schauspielerinn ihre unsterbliche Lehrerinn, sowohl im Tragischen, als Komischen erreichen wird, weil sie mit dem sanftgeschaffensten Herzen, die liebenswürdigste Laune, ein sehr richtiges Gefühl, und vor ihrem Alter schon viel Beobachtungsgeist verbindet, und sehr viel Kopf hat. Alle diese Ursachen zusammengenommen, machten, daß sie ihr Röllchen mit so viel Wahrheit einer kindischen, naiven Unschuld spielte, daß Gott Momus selbst ihr seinen Beyfall nicht hätte versagen können. Auf die Erzählung ihrer Tante lauschte sie mit dem begierigsten Ohr, betete ihrem Vater ihre sich erworbne geographischen Kenntnisse den Arm in der Seite, und Selbstgenügsamkeit in der Mine, trotz dem besten Katechismusschüler her, hatte bey den Worten: Da Mann hast Du keine Hand u.s.w. einen solchen Zug altteutscher Redlichkeit und Offenherzigkeit im Gesicht, daß jeder von den Zuschauern sich an Weislingen's Stelle wünschte, um die bezaubernde Graziette an seinen Busen drücken, und ihr für das Vergnüngen mit Küssen danken zu können, das sie ihm durch das Treffende ihres Spiels gemacht hatte; sie versäumte nichts, was dazu beytragen konnte, uns das Knäbchen ganz vollkommen zu schildern. Es würde mir sonach, und auch den meisten Zuschauern sehr leid gethan haben, diese Scene, die uns die Charaktere der Elisabeth und Marie zugleich kennen lernt, nach dem Wunsch des Recensenten vom Götz eingebüßt zu haben, so sehr Kind auch Carl ist, so wenig er auch vom Geiste seines Vaters hat, und dieß beydes sollt er nach des Dichters Absicht nicht haben, um desto besser mit dem Götz zu kontrastiren. Daß er sich nicht nach der Ursach von seines Vaters Abwesenheit erkundigt, wie dieser Kunstrichter behauptet, ist ebenfalls ein grosser Irrthum, der durch folgende Frage hinlänglich widerlegt wird: Aber muß denn der Papa ausreiten? u.s.w. So sehr uns nun die kleine Witthöftinn in dieser Rolle zu belustigen weiß, so sehr weiß sie uns auch als der kleine Sohn des Erasts, als Carl in Armuth und Tugend, als das Mädchen in der Eroberung Magdeburgs, die ihre Mutter verloren hat, zu rühren; diese Rollen und noch ein paar andere, auf die ich mich nicht besinnen kann, spielt sie mit solcher herzinniglichen Empfindung, daß dem Aug des kältesten Zuschauers Thränen entstürzen. Ich freue mich schon im Voraus, auf die Wonne, worinn sie meine Seele mit nächsten durch die Vorstellung des Edelknaben versenken wird, den Engel bloß ihretwegen geschrieben hat.</p><p xml:id="JG37201" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="FORTSETZUNGKUNFTIG" TEIform="anchor"/>Fortsetzung künftig.</p></div3></page>