<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="52" base="3.3.2.14.17.36"><div3 xml:id="JG37455" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="WIELANDGOTZ" TEIform="anchor"/>Christoph Martin Wieland, Rezension in: Der Teutsche Merkur. [Auslieferung Mai 1774]</head><p xml:id="JG37456" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Des Sechsten Bandes Drittes Stück. Junius 1774.</p><p xml:id="JG37457" rend="Prosatext" TEIform="p">Weimar,</p><p xml:id="JG37458" rend="Prosatext" TEIform="p">bey Carl Ludolf Hoffmann.</p><p xml:id="JG37459" rend="Prosatext" TEIform="p">IV. Miscellanien. VIII.</p><div4 type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><div5 xml:id="JG37460" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Ueber das Schauspiel, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>, mit der eisernen Hand.</head><p xml:id="JG37461" rend="Prosatext" TEIform="p">[Christoph Martin <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref>]<anchor xml:id="ICHHABEVERSPROCHEN" TEIform="anchor"/> Ich habe versprochen, das bekannte Schauspiel, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> mit der eisernen Hand, gegen einige Vorwürfe, die ihm von dem Recensenten desselben - übrigens einem Mann von Geschmack und philosophischem Geiste, und einem großen Bewunderer des <hi TEIform="hi">schönen Ungeheuers</hi>, wie er es nennt - <ref target="WIRZEIGENUNSERNLESERN" targOrder="U" TEIform="ref">im IIIten Bande des Teutsch. Merkurs</ref> gemacht worden sind, zu rechtfertigen. Und dies ists, was ich izt thun will, wiewohl ich leicht voraussehe, daß manche wunderliche Leute Aergerniß daran nehmen, und mir übel ausdeuten werden, daß ich Gerechtigkeit gegen einen Menschen ausübe, der es, wie sie sich einbilden, nicht um mich verdient hat. <hi TEIform="hi">Gerechtigkeit</hi> braucht niemand von uns zu verdienen, dächte ich, wir sind sie einem jeden schuldig, dem Teufel selbst, wie das Brokardicum [Sprichwort] sagt. Ein Autor ist darum nicht gleich ein <hi TEIform="hi"><ref target="DUNS" targOrder="U" TEIform="ref">Duns</ref></hi>, weil er unbillig oder unartig gegen uns ist; und warum sollte ein böser Mensch (gesezt auch, daß einer, der uns nicht liebt, darum gleich ein böser Mensch seyn müßte) nicht eben sowohl ein gutes Werk schreiben können, als er, wenn er ein Mahler wäre, ein gutes Gemählde machen könnte, ohne um einen Gran weniger ein böser Mensch zu seyn?</p><p xml:id="JG37462" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber, sagt man, es kommt doch so heraus, als ob ihr einen Autor, der euch übel mitgespielt hat, bestechen wolltet, wenn ihr ihn lobt. - Ich muß gestehen, daß mir nie in den Sinn gekommen ist, daß man so etwas vermuthen könne. Mein ganzes Betragen, seitdem ich mich als Schriftsteller in die Welt gewagt habe, sollte, dächt' ich, mich gegen einen solchen Argwohn schützen - Und wozu hätte ich nöthig, mir durch niederträchtige Mittel Freunde machen zu wollen? Oder, wie sollte ein Mann, der nicht ohne alle Kenntniß der Welt und des menschlichen Herzens ist, sich nur einfallen lassen können, daß jedermann das Beste von ihm denken; daß niemand schief, oder hämisch, oder übereilt, oder partheyisch von ihm urtheilen werde? Freylich wäre zu wünschen, daß die Schriftsteller einander wenigstens mit Anständigkeit behandeln, ihre Talente nicht zu Befriedigung kleiner schlechter Leidenschaften mißbrauchen, und den Stand der Gelehrten nicht durch ihre eigne Bemühungen in den Augen der Weltleute verächtlich machen möchten. Aber wie viele Dinge wären nicht zu wünschen? Wenn Wünsche Pferde wären, wer würde zu Fuß gehen, - sagt ein englisches Sprüchwort.</p><p xml:id="JG37463" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ferne sey es also von mir, daß ich den Verfasser des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> - der eine eigene Freude daran haben soll, Personal-Satyren auf den Ersten den Besten, der ihm in den Wurf kömmt, zu machen - durch diese kleine Apologie bestechen wollte, meiner zu schonen, wenn es ihm einmal wieder einfallen sollte, in einem Anstoß von Laune sich lustig mit mir zu machen! Ich gönne einem jeden seine Freude, und wiewohl der Muthwille an einem Knaben eine Unart ist, so wünschte ich mir doch keinen Jungen, der nie in dem Falle wäre, die Ruthe zu verdienen. Junge muthige Genien sind wie junge muthige Füllen; das strozt von Leben und Kraft, tummelt sich wie unsinnig herum, schnaubt und wiehert, wälzt sich und bäumt sich, schnappt und beißt, springt an den Leuten hinauf, schlägt vorn und hinten aus, und will sich weder fangen noch reiten lassen. Desto besser! denn wenn es, ut iniquae mentis asellus [wie ein verdrossener Esel, Horaz, Satiren I, 9,20], die Ohren sinken ließe, und die Lenden schleppte, würde jemals ein <hi TEIform="hi">Bucephalus</hi> [Pferd Alexandars des Großen] oder <hi TEIform="hi">Brigliador</hi> [Pferd des 'Rasenden Roland' von <ref target="ARIOSTOLUDOVICO" targOrder="U" TEIform="ref">Ariost</ref>] daraus werden können? Praecipitandus est liber spiritus [ein freier Geist muß heftig sein] - Da ist kein ander Mittel! Man muß die Herren ein wenig toben lassen; und wer etwan von ungefähr - denn sie meynen es selten so übel - von ihnen gebissen oder mit dem Huf in die Rippen geschlagen wird, betrachtet sich als ein Opfer für das gemeine Beste der gelehrten Republik, und tröste sich damit, daß aus diesen nehmlichen wilden Jünglingen, so fern sie glücklich genug seyn sollten in Zeiten auszutoben, noch große Männer werden können; wiewohl dies freylich dem einen und andern schon mißlungen ist, und auch fernerhin zuweilen mißlingen dürfte.</p><p xml:id="JG37464" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wer wohl die jungen Autoren, Kunstrichterchen, und gelehrte Polischinellen [Pulcinella, die lustige Person des neapolitanischen Theaters] seyn mögen, denen man durch diese kleine Apologie einige Nachsicht bey dem Publikum gewinnen möchte? - Nur ein wenig Geduld! sie werden sich bald selbst verrathen. Sie werden so laut wiehern, und so ungebehrdig aussschlagen, daß es unmöglich seyn wird, sie zu übersehen. Dies gehört mit zur Natur eines solchen gelehrten Hinnulus [Maulesel]. Aber es hat nichts zu bedeuten. <anchor xml:id="MITDERZEIT" TEIform="anchor"/>Mit der Zeit wird sichs schon geben. Man versichert mich, die Männerchen hätten entsetzlich viel Genie, sehr viel Wissenschaft, und das beste Herz von der Welt. - Genie, Wissenschaft, gutes Herz! dies ist just als ob jemand Feuer im Busen trüge, das kann nicht lange verborgen bleiben! Und so wie ich mich kenne, bin ich gewiß, daß wir am Ende noch sehr gute Freunde werden müssen. Aber zu unserm <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>!</p><p xml:id="JG37465" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Immerhin sey dies Schauspiel - das man nicht aufführen kann - bis uns irgend eine wohlthätige Fee ein eigen Theater und eigene Schauspieler dazu herzaubert - immerhin sey es ein <hi TEIform="hi">schönes Ungeheuer</hi>. Möchten wir viele solche Ungeheuer haben! Der Fortschritt zu wahren Meisterstücken würde dann sehr leicht seyn. Wer hat es gelesen, ohne zu fühlen, (wenn er auch nicht sagen konnte, <hi TEIform="hi">wie</hi> und <hi TEIform="hi">warum</hi>) daß ihn nicht leicht eine andre Lecture (immer nehme ich <hi TEIform="hi">Emilia Galotti</hi> aus) mit solcher Gewalt ergriffen, so stark intereßiert, so mächtig erschüttert, so durchaus vom ersten Zug bis zum lezten in die Begeisterung des Dichters hineingezogen, und ans ununterbrochne <hi TEIform="hi">Anschaun</hi> der lebendigen Gemählde, die er, ut Magus, vor unsern Augen vorbeyführt, angeheftet habe? - Welche Wunder sollte der Genie, der dies gethan hat, nicht auf unserer Schaubühne würken können, wenn es ihm einfiele, Schauspiele zu schreiben, die man aufführen könnte?</p><p xml:id="JG37466" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist augenscheinlich, daß er in dem Augenblick, da er den Entschluß faßte, aus <hi TEIform="hi">Götzens</hi> von ihm selbst beschriebner Geschichte, ein Schauspiel zu machen, sich vorsezte, alle Regeln des Aristoteles, als Fesseln, mit denen sein noch ungebändigter Genie sich nicht schleppen wollte, von sich zu werfen. Es kann also zu nichts helfen, ihm die Uebertretung dieser Regeln zum Vorwurf zu machen, oder ihm zu zeigen, was für Nachtheile aus dieser Empörung gegen jenen alten Gesetzgeber der Dichter entstehen mußten. Unfehlbar wußte der Verfasser dies alles so gut als wir; aber er <hi TEIform="hi">wollte</hi> nun einmal allen dreyen <hi TEIform="hi">Einheiten</hi> auf den Kopf treten, und er glaubte so viel dadurch zu gewinnen, oder gewann vielmehr würklich so viel dadurch, daß er sich das, was er dabey verlohr, nichts anfechten ließ. Vermuthlich wird die Zeit wohl kommen, da er, durch tiefere Betrachtungen über die Natur der menschlichen Seele, auf die Ueberzeugung geleitet werden wird, das Aristoteles am Ende doch recht habe, daß seine Regeln sich vielmehr auf <hi TEIform="hi">Gesetze der Natur</hi> als auf Willkühr, Convenienz und Beyspiele gründen, und, mit einem Worte, daß sich ein sehr triftiger Grund angeben läßt, warum ein Schauspiel - kein <hi TEIform="hi">Guckkasten</hi> [Kuriositätenkasten auf dem Jahrmarkt] seyn soll.</p><p xml:id="JG37467" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die beste Antwort auf alles was man ihm wegen Nichtbeobachtung der <hi TEIform="hi">Einheiten</hi> vorgeworfen hat, ist, daß er bloß ein Drama zum <hi TEIform="hi">Lesen</hi> schreiben wollte. Ihn zu beschuldigen, daß er sich würklich eingebildet habe, sein Drama könnte und sollte auf unsern Schaubühnen aufgeführt werden, würde eben so viel seyn, als ihm, der so viel Genie zeigt, den allgemeinen Menschenverstand abzusprechen.</p><p xml:id="JG37468" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber werden nicht <hi TEIform="hi">Shakespears</hi> regelloseste Stücke noch immer in London aufgeführt? - Ich könnte hierauf antworten, daß <ref target="GARRICKINSTRATFORD" targOrder="U" TEIform="ref">Garrik</ref> selbst, der größte Verehrer den Shakespear vielleicht jemals gehabt hat, gleichwohl für gut befunden, einigen der vorzüglichsten Stücke seines Lieblings eine weniger wilde Gestalt zu geben. Aber es bedarf dieser Antwort nicht. Die Engländer haben alle mögliche Ursache, auf ihren Shakespear stolz zu seyn, und seine besten Stücke, mit allen ihren Fehlern, Absurditäten und Barbarismen, den regelmäsigsten Stücken der Franzosen und ihrer eignen neuen Dichter vorzuziehen. Indessen gestehen alle Kenner und Leute von Geschmack in England, daß ein Shakespear, der in unsern Tagen, mit gleichen Talenten, regelmäßige Stücke schriebe, wohl daran thun würde; und daß alle Vortheile, welche man durch Verletzung solcher Kunstgesetze, die sich auf die Natur selbst gründen, erhält, nicht verhindern können, daß Fehler nicht Fehler, und Ungereimtheiten nicht Umgereimheiten seyn sollen.</p><p xml:id="JG37469" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sobald ich ein Drama für die Schaubühne schreibe, wird alles was die Illusion hindert, zum Fehler. Schreib' ichs bloß für Leser, so ist die Rede nicht von Illusion; dann ist dem Poeten, eben sowohl als dem Geschichtschreiber, erlaubt, seine Leser von einer Handlung zu einer andern gleichzeitigen, oder von einem Orte zum andern fortzuführen, und, mit gleicher Leichtigkeit Monate und Jahre, oder Gebürge und Meere zu überspringen. Dann ist es bloß darum zu thun, die Leser durch die <hi TEIform="hi">Wahrheit</hi> und <hi TEIform="hi">Kraft</hi> seiner Gemählde zu begeistern, und dann hängt es bloß von ihm ab, weil viel solcher Gemählde er neben einander, oder in Einer zusammengeordneten Folge vor unsern Augen vorbeyführen, und welche davon er völlig ausmahlen, welche blos skizziren, welche nur gleichsam mit Einem einzigen Zug, wie einen Gedanken, aufs Papier werfen will. Vergebens sagt man einem solchen Dichter: "Der Reichthum eurer Materien und eure erzwungne Kürze ist euch hinderlich gewesen, hat euch genöthiget Handlungen nur leicht zu berühren, die ihr zu den interessantesten Scenen hättet ausmahlen können." Dies wollt' <hi TEIform="hi">ich aber nicht</hi>, antwortet der Dichter; und daran müssen wir uns denn wohl ersättigen.</p><p xml:id="JG37470" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber was der Dichter antworten wollte, wenn man ihn fragte: Warum er sein Drama gerade in <hi TEIform="hi">fünf</hi> Acte getheilt habe? - Wenigstens, nicht dem Aristoteles zu gefallen. [Tatsächlich ist die Akteinteilung nachträglich ins Manuskript eingetragen!]  Er hätte, nach seiner Weise, vier, sechs, sieben, und, wenn es ihm beliebt hätte, siebenmal sieben Acte machen können. Die Chinesischen Schauspieler führen Tragikomödien auf, die oft acht Tage währen, sagt man uns. Warum sollten wir an einem Drama, das nicht zum aufführen bestimmt ist, nicht acht Tage lesen können? Wollte Gott, <hi TEIform="hi">Götzens</hi> Verfasser gäb' uns ein ganzes Jahrhundert in einer Tragikomischen Farce, die im Geiste seines <hi TEIform="hi">Götzens</hi> geschrieben wäre: Möchte sie doch dreyhundert und fünf und sechzig Acte haben!</p><p xml:id="JG37471" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Die Recension sagt</hi>: "Der Leser findet höchst-unwahrscheinlich, daß ein Mann wie Weislingen, der ihm nur als ein <hi TEIform="hi">Hofmann</hi>, nicht als ein durchaus <hi TEIform="hi">verdorbner Bösewicht</hi> gezeigt worden, daß ein solcher Mann so leicht Tugend, Rechtschaffenheit und sich selbst einer jählich entstehenden Leidenschaft aufopfert - gegen welche der Leser ihn durch die Freundschaft gegen Götzen und die Liebe gegen Maria genug gesichert glaubt." Wenn der Leser dies glaubt, so hat er den Höfling, Weislingen, nicht recht ins Auge gefaßt, oder kennt die Menschen nicht genug. Weislingens Character scheint mir eins von den grossen Meisterstücken unsers Dichters zu seyn. Gerade so wie ich ihn gleich in den ersten Scenen wo er auftrit kennen lerne, ist er der Mann, dem ich alles zutraue, was er im ganzen Stücke thut. Kein durchausverdorbner Bösewicht; nichts weniger; nur ein weicher, wollüstiger, schwacher Mensch; eine Seele ohne Nerven; gut bey den Guten, aus Neigung; verkehrt bey den Verkehrten, aus Schwäche; gefühlvoll wie alle Wollüstlinge, aber unfähig Widerstand zu thun, wenn ihn ein Fürst, der ihn anlächelt, oder eine schöne, glattzüngige Schlange wie Adelheid, zum Bösen versucht. Das übrige, was ihn auszeichnet, ist blos Verfeinerung dieser Naturanlage - Weltkenntnis, Hofsprache, Geschmeidigkeit; und alles zusammen macht eines von diesen gewöhnlichen Mitteldingen aus, die alles sind, wozu man sie macht; selten Böses thun, als andern zu gefallen; gerne edel und bider wären, wenn die Tugend nur keine Opfer verlangte; in einem Anstoß von Weichherzigkeit die besten Vorsätze fassen, und etliche Wochen später, in der Trunkenheit einer bethörenden Leidenschaft sich zu Werkzeugen der ärgsten Bubenstücke machen lassen. - Dies ist <hi TEIform="hi">Weislingen</hi>; und o! wie wimmelts in der Welt von solchen Zwittern! daß ein solcher Mann, auf Götzens Schlosse, in Götzens, Elisabeths und Mariens Gesellschaft, die besten Hofnungen von sich giebt, zumal da sich die Tugend dem weichlichen Menschen in Gestalt der jungen, vollblühenden Marie zeigt, wundert mich eben so wenig, als daß er zu Bamberg bey lockenden Zureden eines Fürsten, dessen Günstling er war, sich seine gute Vorsätze wieder gereuen läßt, den verführerischen Reizen einer Adelheid unterliegt, und der Hofnung ihres Besitzes alles aufopfert. - Ich mag alle diese Scenen so oft wiederlesen als ich will, mir fällt nicht ein, zu wünschen, daß der Dichter uns "rührende Auftritte vom innerlichen Kampfe der Liebe zu Adelheit mit Tugend und Ehre" in dem schaalen Herzen dieses Höflings hätte geben sollen. Dann hätte Weislingen ein andrer Mann seyn müssen! Bey diesem verlohnte sichs der Mühe nicht. Solche Kämpfe sind nur interessant, wenn sie in der Seele eines Mannes vorgehen, der würklich ein Mann von Ehre, und dessen Seele bisher unbefleckt gewesen ist.</p><p xml:id="JG37472" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die <hi TEIform="hi">Recension</hi> scheint im dem Vorwurfe, den sie unserm shakespearisierenden Dichter macht, daß erviele höchstinteressante Situationen, sonderlich in den letztern Acten, nicht benützt, hingegen in den ersten sehr entbehrliche, wiewohl <hi TEIform="hi">an sich </hi>seh<hi TEIform="hi">r</hi> interessante Scenen angebracht habe, - aus der Acht zu lassen, daß unser Dichter kein regelmäsiges Drama schreiben wollte, und daß er allem Ansehen nach, zu seinem Schauspiel eben so wenig einen nach <hi TEIform="hi">Diderots</hi> Vorschrift ["Discours sur la poésie dramatique" 1758] verfaßten Plan, gemacht hat, als Ariost zu seinem Orlando einen Plan nach dem Muster Homers und den Regeln des Aristoteles. Bey seiner Weise gewann er, was er auf einer Seite verlohr, auf der andern wieder, und hatte noch das Verdienst, neu und sonderbar zu seyn, oben drein. Ein jeder urtheilt in Sachen des Geschmacks nach dem seinigen. Die Recension hat vielleicht Recht; aber ich, meines Orts, gäbe weder den ehrlichen <hi TEIform="hi">Bruder Martin</hi> - zumal da wir durch ihn Götzen gleich anfangs von seiner schönsten Seite kennen lernen, und diese Scene die in den beyden ersten angefangne <hi TEIform="hi">Exposition</hi>, auf eine von dem gemeinen Zuschnitt der Exposition so meisterlich abgehende Weise, fortsezt - noch die Scene zwischen Maria, Carl und Elisabeth, durch die wir die beyden Damen auf einmal so gut kennen lernen, als ob wir sie gemacht hätten, - ich gäbe, sage ich, keine von diesen Scenen um die beste von denen, welche der Poet hätte machen können und sollen, wenn er <hi TEIform="hi">gewollt</hi>, d.i. wenn er nach einem künstlich angelegten Theatralische Plane gearbeitet hätte.</p><p xml:id="JG37473" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die <hi TEIform="hi">Recension</hi> meynt: die Charaktere der Frauenzimmer wären dem Dichter weniger <hi TEIform="hi">geglückt</hi>, als die männlichen; und auch hierinn, glaube ich, hat sie unrecht. Nichts vom Worte <hi TEIform="hi">geglückt</hi> zu sagen, welches nirgends weniger als auf ein Stück paßt, wo Laune und Genie alles und das <hi TEIform="hi">Glück</hi> gewiß nichts gethan haben - so däucht mich, der größte Meister in weiblichen Charakter-Gemählden, Shakespear selbst, sey nirgends grösser in dieser Art von Mahlerey als unser Dichter in seinen Gemählden von Maria, Elisabeth, und Adelheid. Der Verf. der Recens. sagt das Gegentheil in den stärksten Ausdrücken. "Elisabeth, Götzens Gemahlin, zeigt sich <hi TEIform="hi">niemals</hi> als eine <hi TEIform="hi">würdige Gemalin</hi> dieses unglücklichen Helden. Der <hi TEIform="hi">männliche Muth</hi>, den der Verf. zum Hauptzug ihres Charakters gemacht hat, ist in beleidigende, fast möchten wir sagen, <hi TEIform="hi">dumme Unempfindlichkeit</hi>, ausgeartet, u.s.w." Es ist wahr, Elisabeth ist keine Schwätzerin; erscheint durchaus als eine ehrliche wenig verfeinerte Hausfrau aus einer Zeit, wo die Frau eines Landedelmanns, gleich dem <hi TEIform="hi">guten Weibe Salomons</hi> [Bibel: Lob der guten Hausfrau, Sprüche Salomos <ref target="SPRUCHECAAX" targOrder="U" TEIform="ref">31,10ff.</ref>], vor Tag aufstund, ihr Haus besorgte, ihre Küche selbst bestellte, us.w. Aber so wie sie ist, welcher Mann sollte sich keine Frau wie Elisabeth wünschen? Mir hat in dem ganzen Stücke nur eine Stelle das Herz umgekehrt und Thränen der tiefsten Empfindung aus den Augen gepreßt - und diese ist, in der Scene zu Jaxthausen, wo Götz, da es nun mit ihm aufs äusserste gekommen ist, seine Schwester und seinen Freund Sickingen nöthigt sich zu entfernen. Die ganze Scene ist ein Meisterstück von erhabner Einfalt, wahre, ungekünstelte, im höchsten Grade rührende Natur! - <hi TEIform="hi">Maria</hi> und <hi TEIform="hi">Sickingen</hi> haben sich nun endlich aus Götzens und Elisabeths Armen gerissen. Ich trieb sie, sagt <hi TEIform="hi">Götz</hi>, und da sie geht, möcht' ich sie halten. Elisabeth du bleibst bey mir. "<hi TEIform="hi">Bis in den Tod</hi>" antwortet Elisabeth. - Dies einzige Wort, in der Situation, in dem Augenblicke, wo es gesagt wird, ist unendlichmal mehr als alle die schönen Tiraden, die der beste französische Poet sie hätte herdeclamiren lassen. Es stellt ein Weib vor meine Seele, die des größten Helden würdig ist; ein Weib, die durch dies einzige <hi TEIform="hi">bis in den Tod</hi>, so schön und groß als alle <ref target="ALKESTIS" targOrder="U" TEIform="ref">Alcesten</ref>, Pantheen, Porcien und Arrien [<ref target="PATUSUNDARRIA" targOrder="U" TEIform="ref">Arria</ref>, Gattin des Paetus] der Fabel und der Geschichte in meinen Augen wird. Auch fühlt' es Götz, was ein solches Weib werth ist. Wen Gott lieb hat, sagt er, dem geb er so eine Frau! - Und Elisabeth sollte sich <hi TEIform="hi">niemals</hi> als eine würdige Gemahlin unsers Helden zeigen? - Warlich, die <hi TEIform="hi"><ref target="ARISTARCH" targOrder="U" TEIform="ref">Aristarche</ref></hi> [Kunstrichter] schlummern zuweilen auch so gut als die Homere! [<ref target="HORATIUSFLACCUS" targOrder="U" TEIform="ref">Horaz</ref>, De arte poetica 359: <ref target="WENNAUCHHOMER" targOrder="U" TEIform="ref">"Zuweilen schläft auch Homer"</ref>.]</p><p xml:id="JG37474" rend="Prosatext" TEIform="p">Was unser Aristarch an <hi TEIform="hi">Marien</hi> aussezt, sagt weder mehr noch weniger, als - daß der Dichter keine phantasierte Helden, sondern ein sanftes weibliches Geschöpf schildern wollte, nicht nach einem Modell aus der Welt der Ideen, sondern nach der <hi TEIform="hi">Natur</hi>, mit allen den liebenswürdigen Schwachheiten, wodurch sie dieses Geschlecht für das unsrige so interessant gemacht hat, und mit allen Nuancen der Sitten und der Religion des rohen Zeitalters, woraus er sein Süjet genomen hat.</p><p xml:id="JG37475" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Doch genug zur Apologie eines Werkes, das so stark für sich selbst spricht. Der Recensent hat ihm übrigens so viel Gerechtigkeit wiederfahren lassen, und die Manchfaltigkeiten und Vortreflichkeiten desselben so scharfsinnig bemerkt und bezeichnet, daß es unbillig wäre, ihm den wenigen, ziemlich bescheidnen Tadel übel aufzunehmen. <hi TEIform="hi">Bescheidenheit</hi> im urtheilen über Werke des Genies ist in unsern Tagen schon eine Art von Verdienst; <hi TEIform="hi">Behutsamkeit</hi> im Tadeln würde für jene kunstrichterliche Tugend eine sehr nützliche Gesellschafterin seyn. Wie oft scheint uns bey der ersten Lesung tadelhaft, was wir bey der zweyten oder dritten vortreflich finden.</p><p xml:id="JG37476" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Shakespearische Manier, in welcher der Dichter gearbeitet hat, bracht es mit sich, auch Personen von den niedrigsten Classen aufzuführen, und diese mußten nun wohl freylich ihre eigene Sprache reden. <hi TEIform="hi">Tausend schwehre Noth, schert euch naus - Peter das ist ein gefunden Fressen</hi>, und dergleichen elegantiae der teutschen Sprache haben also im Munde der Personen, welche der Dichter so sprechen läßt, nichts sehr anstößiges. Die <hi TEIform="hi">Scheißkerle</hi> im Munde des Hrn. <hi TEIform="hi">Hauptmanns</hi> der Reichs-Executions-Truppen möchten weniger zu rechtfertigen seyn; aber noch weniger konnten die ausgeartete Teutschen des achtzehnten Jahrhunderts das Grosse und Heroische in dem Ausdruck Götzens fühlen: "sag deinem Hauptmann: vor Ihro Kayserl. Majestät hab ich wie immer schuldigen Respect. <hi TEIform="hi">Er aber, </hi>sags<hi TEIform="hi"/>ihm,<hi TEIform="hi"> er kann mich im Arsch lecken.</hi>" Auch hat der Autor selbst, oder der Corrector wenigstens, in einer neuern Ausgabe [nicht die legitime zweite Auflage, sondern einer der Nachdrucke] für gut gefunden, die Stärke dieses altteutschen Compliments in etwas zu mildern, und sich begnügt nach den Worten <hi TEIform="hi">er kann mich</hi> - das was der Hauptmann thun könnte, durch einen <hi TEIform="hi">Gedankenstrich</hi> der Scharfsinnigkeit des Lesers anheimzustellen.</p><p xml:id="JG37477" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich spreche nicht gerne von den Fehlern eines vortreflichen Werkes, zumahl wo die Absicht zu bessern nicht statt finden kann; Aber, da doch so manches ohne hinlänglichen Grund an Herrn Göthens <hi TEIform="hi">Götz</hi> getadelt worden: so wäre es ein wenig wunderlich, wenn man von dem, was vielleicht der größte und augenscheinlichste Fehler in seinem Stücke ist, gar nichts sagte - ich meyne von der ziemlich häufigen Vermengung der <hi TEIform="hi">Sprache</hi> aus den Zeiten <hi TEIform="hi">Maximilians I</hi> mit der von <hi TEIform="hi">Joseph II</hi> welche desto auffallender ist, da der Verfasser affectiert hat, <hi TEIform="hi">Götzen</hi> selbst meistens eben so reden zu lassen, wie er in seiner von ihm selbst verfaßten Lebensgeschichte spricht. Ich verstehe unter Sprache hier nicht bloß Declination, Wortfügung und Redensarten, sondern auch Ausdrücke und <hi TEIform="hi">Wendungen</hi>, welche eine gewisse <hi TEIform="hi">Verfeinerung</hi> voraussetzen, wovon man zu Götzens Zeiten in Teutschland noch gar keinen Begriff hatte. Von dieser Art ist, z.E. Meine Rechte, obgleich im Kriege unbrauchbar, ist gegen <hi TEIform="hi">den</hi><hi TEIform="hi">Druck der Liebe</hi> nicht unempfindlich - (S. 14 der neuen Ausgabe.)</p><p xml:id="JG37478" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es wäre leicht eine Menge solcher Stellen auszuzeichnen, die mit der naiven, aber ungeschliffnen und von unsrer heutigen himmelweit abgehenden Sprache, welche Götz von Berlichingen selbst in seiner Lebensbeschreibung spricht, den seltsamsten Contrast macht. Es ist freylich, außer unserm Dichter, noch keinem in Europa eingefallen, daß ein dramatischer Autor, der seine Personen aus dem dreyzehnten oder funfzehnten Jahrhundert nimmt, sie auch die Sprache dieser Zeiten reden lassen müsse. Aber wenn er nun ja seinem Stück eine besondere Energie dadurch zu geben glaubte, so hätte er wenigstens alle seine Personen, jeden nach seiner Art, (denn freylich sprachen auch damals die Bischöffe und die Hofleute feiner als Bauern, Zigeuner und der Wirth in der Herberge zu Schwarzenberg) sich durchgängig so ausdrücken lassen sollen, wie man unter Kayser<hi TEIform="hi"> Maxen</hi> zu reden pflegte. - Doch, dem Manne, dessen Philosophie auf den Grundsatz <hi TEIform="hi"><ref target="BOSENICHTGUT" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="DASBOSESEYGUT" TEIform="anchor"/>das Böse sey gut</ref></hi>, und <hi TEIform="hi">das Gute, böse</hi>, das <hi TEIform="hi">Schöne, häßlich</hi>, und <hi TEIform="hi">das Häßliche, schön</hi>, - gebaut ist, muß es lächerlich vorkommen, wenn man so viel Worte verliehrt, um ein Werk zu vertheidigen oder zu tadeln, worinn alles gut ist und alles nichts taugt.</p><p xml:id="JG37479" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">W.</p></div5></div4></div3></page>