<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="220" base="3.3.2.14.23.33"><div3 xml:id="JG39051" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="MOCHELUBERSTELLA" TEIform="anchor"/>Johann Jakob <ref target="MOCHELJOHANNJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Mochel</ref> an Christoph <ref target="KAUFMANNCHRISTOPH" targOrder="U" TEIform="ref">Kaufmann</ref> [Ende 1776/Anfang 1777?]</head><p xml:id="JG39052" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Johann Jakob Mochels Reliquien verschiedener philosophischen. pädagogischen, poetischen und anderer Aufsätze, gesammelt von Johann Christian Schmohl, Halle 1780, S. 150-157. Vorlage: Empfindsamkeit. Theoretische und kritische Texte. Hrsg. von Wolfgang Doktor und Gerhard Sauder. Stuttgart 1976. S. 126-130.</p><p xml:id="JG39053" rend="Prosatext" TEIform="p">K. lieber K. ich habe Göthens Stella gelesen, letztern Montag, auch am Dienstag las ich sie und das unter Musik! - Wenn doch dergleichen Schilderungen mir nie unter die Augen kämen, die mich mit Gott, den Menschen, der Natur, ja der ganzen Welt misvergnügt und unzufrieden machen. Doch nein, die ganze Welt gäbe ich nicht hin um Gefühle, die das Lesen solcher Situationen, aus der vergangenen Zeit in meine Seele zurückruft! - Das Wort, Letzte, ich habe noch nirgends wie hier meine Empfindungen dabey geschildert gefunden, eine Empfindung, ich mag es denken, aussprechen oder hören, so durchschauert es Mark und Adern und Nerven mit schmerzhafter Schnelligkeit, und verbreitet in die Seele ein trauervolles Vergnügen, Wonneschmerzen, wie soll ichs nennen? - Tiefer sanftzerstörender Schmerz mit Seligkeitsahndungen des Himmels vermischt, des künftigen Wiedersehns und ewigen Bleibens! in einem so hohen, so unnennbaren Grad des angenehmen Gefühls, daß ein einziger Augenblick dieser Empfindung einer ganzen Welt Lustbarkeit werth ist, ja sie unendlich überwiegt. Der letzte, letzte Abschied, letztes Wort, letztes Lebewol! Tod oder ein gewisses Wiedersehn mag dir folgen - "schauervollstürmende Mitternacht, Blitz und Morgenröthe des schönsten Frühlingstages in einem Augenblick! Tod und Leben, Hölle und Himmel, Herzerdrückende Wehmuth und Wollustwonne in ein Gefühl zusammengegossen; in Alles und Nichts, in Gefühllosigkeit sein selbst und Nichtbewustseyn aufgelöst" ist dies ein Bild der Empfindung "letztes"? Bild aber nicht Sache - nein nicht einmal Bild, eine unordentlich hingeworfene Linie eines ungeschickten Mahlers.</p><p xml:id="JG39054" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Cäcilie und Stella, liebe theure empfindsame Seelen. Fernando ein empfindsamer Bösewicht, du bist und bleibst in meinen Augen ein abscheulicher Greuel mit all deiner zärtlichen Liebe. Deine Empfindungen gefallen mir wie Werthers, und deine Handlungen möcht ich ewig verfluchen, und ihre Quellempfindungen verwünschen. Cäcilie, edelste, bey weiten die edelste unter allen dreyen, ich möcht in deiner Gegenwart um aller Welt Güter, fast möcht ich sagen, um eines Himmels voll Seligkeit willen, nicht Stella, und noch viel weniger Fernando seyn. Ich, mein lieber Kaufmann, würde mich nicht bedenken, Menschenalterlange Marter einem Augenblick vorzuziehn, wie der einen Menschen von meiner Denkungs- und Empfindungsart schuf, wenn er mit bittern Vorwürfen eines gekränkten Gewissens einer Cäcilie, unter die Augen treten soll. Cäcilie, o du einzige, deren Schicksal mich unter diesen dreyen am meisten rührte, wie groß, wie edel bist du in meinen Augen! Dir möcht ich in deiner Denkungs- und Empfindungsart viel Nachfolger wünschen. Möchten doch dir gleich alle empfindsame Seelen sich gewöhnen, ihre Empfindungen mehr auf vernünftiges Nachdenken, als sinnliche Eindrücke zu gründen. Dich kann ich hochschätzen, Stella nichts als bedauern; aber Fernando muß ich verabscheun! - Ich fürchte, mein lieber K., daß es nur allzu gewiß ist, daß wir mit einer solchen feinen und empfindsamen Seele, wie Göthe sie schildert, bey solchen Umständen in eine Überspannung der Empfindung hineinstürzen können, aus der wir uns hernach nicht anders als durch Handlungen, die die Natur, das Glück unserer Mitmenschen und unser eignes zerstören, herauswickeln können. Daher glaube ich, daß, obgleich feinfühlende Seelen einer weit höhern Glückseligkeit fähig sind, als die unempfindsamen, sie doch weit mehr nöthig haben, klug und vernünftig zu seyn, wenn sie nicht weit elender als die unempfindsamen, werden wollen. Eine feine Empfindsamkeit ohne Vernunft und Klugheit, ist die gefährlichste Situation eines Menschen in der gegenwärtigen Welt, der den Weg zu einer wahren dauerhaften Glückseligkeit sucht, und Dank sey es dem Himmel, daß körperliche Disposition und Organisation bey Millionen Menschen diese Feinheit verhindert, bis die Welt gelernt hat, vernünftiger und klüger zu seyn. Es ist Natur und Vorsicht mit im Spiel. Wenn einmal alle Eltern frisch, gesund und gut wären, wenn die Vernunft unumschränkte Beherrscherin der Leidenschaften und des Temperaments wäre, dann würden sie Kinder zeugen, die in ihrer ursprünglichen Leibesdisposition diese Fähigkeit zu feinen Empfindungen mit auf die Welt brächten. Diese und die durch eine angemeßene Erziehung ausgebildete Vernunft würde sie auf eine Stufe von Seligkeit führen, davon wir jetzt noch nicht einmal die Möglichkeit einsehen. Sie ist nicht verdient, nicht erworben, sondern ein Geschenk der Natur. Eigentlich können wir nicht einmal unsre Empfindsamkeit verfeinern, d. h. Dinge stärker empfinden, als sie einen Eindruck auf unsere Empfindungswerkzeuge machen. Aber die Empfindung selbst können wir verfeinern, je nachdem wir Gegenstände wählen, uns nahen oder von uns entfernen u. s. w. Auf dem Grade der Feinheit unserer innern Sinne beruht die Stärke und Schwäche des Eindrucks, und auf dieser die schwache oder starke Empfindung. Von den sinnlichen und vernünftigen Vorstellungen der Dinge, hängt aller Eindruck auf die innern Sinne ab. Wenn wir uns also die Dinge der Natur der Sache gemäß vorstellen, so wird der Eindruck eine der Vorstellung gemässe Empfindung herfürbringen; je richtiger die Vorstellung, desto richtiger auch die Empfindung! Diese Feinheit der Empfindung beruht also einzig und allein auf der Feinheit zu denken. Wenn der weniger Empfindsame feiner denkt und klüger handelt, als der Empfindsamere, so ist seine Empfindung feiner. Wenn ich schon ein ganz andres Temperament als Werther habe, so kann ich mich doch ganz in seine Situation hineindenken, mir leicht vorstellen, wie das Überspannte alles in seiner Seele Statt gefunden - sich eins aus dem andern so ganz natürlich entwickelt habe. - K. wenn ich den nämlichen Weg gieng, den Werther von seinem Temperament und Schicksal geführt worden, ich würde es ärger machen, und abscheulicher für mich. Aber gut, daß ich dies fühlen kann. Ich lese seine Leiden mit dem wehmüthigsten Vergnügen, und werde sie vielleicht noch vielmal lesen. Mich verderben sie nicht. Ich lerne immer mehr mich und die Natur der Menschen daraus kennen - es ist mir ein klarer Beweis, wie Menschen mit feiner Empfindsamkeit sich durch Eindrücke blos sinnlicher Gegenstände können dahinreissen lassen, daß sie ohne Stellung in unabsehbaren Abgrund stürzen - wenn sie es so gar verachten, ihrer Vernunft Gehör zu geben. Aber so urtheile ich nicht von Werther, daß ich glauben könnte, durch ihn und dergleichen Schriften würde man der Menschen Empfindsamkeit verfeinern - Was heißt das? Die Empfindungsorgane feiner machen, als sie sind - mit der Bildung des innern Sinns unzufrieden seyn - das Werk Gottes und der Natur umschaffen wollen. - Die Seele zu bilden, die Denkungsart zu verfeinern, dies, dies ist unsere Sache. Die Anlage zu diesem und jenem Temperament bringt der Mensch in der Disposition seines Körpers mit auf die Welt, so wie die Anlage vernünftig zu werden, nur mit dem Unterschied, daß jenes sich von selbst mit den Jahren entwickelt, diese aber gebildet werden muß, so daß wir durch sie bey unserm Temperament glücklich werden können. Man lehre also die Menschen vernünftig seyn, und die Empfindungen werden sich von selbst geben, so wie sie mit eines jeden Temperament bestehen können. Was nützen also den mehresten Menschen, allen die noch Sklaven ihres Temperaments sind, solche Situationen, wie G. sie schildert? Menschen von vortreflichen Anlagen zu starker Empfindsamkeit werden dadurch hingerissen, sich in ähnliche Situationen zu wünschen, und der Welt zu zeigen, daß sie selbst zu diesen empfindsamen Wesen gehören - und die weniger Empfindsamen, sie wissen, mein Lieber, daß man gewohnt ist, sie phlegmatische Klötzer zu nennen, ihnen Vorwürfe zu machen, die sie nicht verdienen. Diese Vorwürfe, so ungerecht sie sind, wirken zu ihrem Verderben, und sie affectiren eine Empfindsamkeit, der sie nicht fähig sind. - Dies sind mir die unerträglichsten Geschöpfe. -</p></div3></page>