<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="138" base="3.3.2.14.19.77"><div3 xml:id="JG38275" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="LAUCKHARDWERTHER" TEIform="anchor"/>F[riedrich] C[hristian] <ref target="LAUCKHARDCHRISTIANFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Laukhard</ref> : Leben und Schicksale, von ihm selbst beschrieben, und zur Warnung für Eltern und studierende Jünglinge herausgegeben. 1. Tl. Halle: 1792. S. 141-43.</head><p xml:id="JG38276" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Nachdruck 1987 bei Zweitausendeins.</p><p xml:id="JG38277" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Procession nach dem Grabe des armen Jerusalems wurde im Frühlinge 1776 gehalten. Ein Haufen Wezlarischer und fremder empfindsamer Seelen beiderlei Geschlechts beredeten sich, dem unglücklichen Opfer des Selbstgefühls und der Liebe eine Feierlichkeit anzustellen, und dem abgefahrnen Geiste gleichsam zu parentiren [Nachruf erstatten]. Sie versammelten sich an einem zu diesen Vigilien festgesetzten Tage des Abends, lasen die <hi TEIform="hi">Leiden des jungen Werthers</hi> von Herrn von <hi TEIform="hi">Göthe</hi> vor, und sangen alle die lieblichen Arien und Gesänge, welche dieser Fall den Dichterleins entpreßt hat. Nachdem dies geschehen war, und man tapfer geweint und geheult hatte, gieng der Zug nach dem Kirchhof. Jeder Begleiter trug ein Wachslicht, jeder war schwarz gekleidet, und hatte einen schwarzen Flor vor dem Gesicht. Es war um Mitternacht. Diejenigen Leute, welchen dieser Zug auf der Straße begegnete, hielten ihn für eine Procession des höllischen Satans, und schlugen Kreutze. Als der Zug endlich auf den Kirchhof ankam, schloß er einen Kreis um das Grab des theuren Märtyrers, und sang das Liedchen <ref target="AUSGELITTENHASTDU" targOrder="U" TEIform="ref">"<hi TEIform="hi">Ausgelitten hast du, ausgerungen"</hi>.</ref> Nach Endigung desselben trat ein Redner auf, und hielt eine Lobrede auf den Verblichnen, und bewies beiher, daß der Selbstmord - versteht sich aus Liebe, - erlaubt sey. Hierauf wurden Blümchen aufs Grab geworfen, tiefe Seufzer herausgekünstelt, und nach Hause gewandert mit einem Schnupfen - im Herzen.  Die Thorheit wurde nach einigen Tagen wiederholt; als aber der Magistrat es ziemlich deutlich merken ließ, daß er im abermaligen Wiederholungsfall thätlich gegen den Unfug zu Werke gehen würde, so unterblieb die Fortsetzung. Hätten lauter junge Laffen, verschossene Hasen und andere Firlefanze, wie auch Siegwartische [Johann Marin <ref target="MILLERJOHANNMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Miller</ref>] Mädchen, rothäugige Kusinchen und vierzigjährige Tanten dieses Possenspiel getrieben; so könnte mans hingehen lassen: aber es waren Männer von hoher Würde, Kammerassessoren, und Damen von Stande. Das war doch unverzeihlich! Und alle die Thorheit hat das sonst in seiner Art meisterhafte Büchlein des Herrn von <hi TEIform="hi">Goethe</hi> verursacht! So relativ wirksam sind Vorstellungen, wenn ein Mann von Ansehen sie so oder so stafiert.</p><p xml:id="JG38278" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das Grab des jungen Werthers wird noch immer besucht, bis auf den heutigen Tag.</p></div3></page>