<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="4" base="3.3.2.14.11.10"><div3 xml:id="JG36920" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[<anchor xml:id="SCHMIDBAUKUNST" TEIform="anchor"/>Christian Heinrich Schmid] Rezension in: Erfurter Gelehrte Zeitungen 99. Stück, 10. Dezember 1772</head><p xml:id="JG36921" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Zuschreibung durch: Hermann Bräuning-Oktavio, Herausgeber und Mitarbeiter der Frankfurter gelehrten Anzeigen 1772, Tübingen  1966, S. 89f. - Vorlage: Original.</p><p xml:id="JG36922" rend="Prosatext" TEIform="p">Frankfurt am Mayn</p><p xml:id="JG36923" rend="Prosatext" TEIform="p">Ohne Anzeige des Verlegers: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Von teutscher Baukunst</title>. D. M. Eruini a Steinbach. S. 16 groß Oktav.</p><p xml:id="JG36924" rend="Prosatext" TEIform="p">In welcher schönen Kunst hat man uns nicht das Nationelle streitig zu machen vesucht! Wir haben endlich unsre eigne Kräfte in den meisten zu fühlen angefangen, aber an die Baukunst haben wir noch wenig gedacht, da überhaupt so wenig von ihr geschrieben worden. Der Italiener beschuldigt uns darinnen des kleinen, der Franzose des gothischen Geschmacks. Beide werden hier verspottet, und wir mit grossm Enthusiasmus ermuntert, eben darein unser Eigenthümliches zu setzen. Die Veranlassung dazu giebt die Betrachtung des Strasburger Münster, und die Erneuerung des Andenkens von seinem Erbauer <hi TEIform="hi">Erwin von Steinbach</hi>. Der Patriotismus des Verfassers ist rühmlicher als seine lallende Affektation, den Genuß des Anschauens über die Spekulation zu erheben. Die kindische Bemühung, die Sprache umzukehren und zu modeln, Bildchen zusammenzutragen, biblische Anspielungen zu häufen, hat uns beynahe alles sonstige Gute verbittert. So schließt sich z. E. sein Exordium S. 4: "Also nur, vortrefflicher Mann, eh ich mein geflicktes [Zitat bis:]. . . Dir zu Ehren der Verwesung weihe." Wir wünschen uns doch noch erst Tacitos, ehe wir Apulejos bekommen sollen.</p></div3></page>