<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="3" base="3.3.2.14.11.9"><div3 xml:id="JG36915" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Johann Heinrich <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> ; <anchor xml:id="RVONDEUTSCHERBAUKUNST" TEIform="anchor"/><ref target="FRFURTER" targOrder="U" TEIform="ref">Zuschreibung</ref>  Bräuning-Oktavio] Rezension in: Frankfurter gelehrte Anzeigen vom Jahr 1772, 4. December</head><p xml:id="JG36916" rend="Prosatext" TEIform="p">Ohne Anzeige des Orts.</p><p xml:id="JG36917" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Von deutscher Baukunst</title>. D.M. Ervini à Steinbach. 1773. 16 S. in 8vo</p><p xml:id="JG36918" rend="Prosatext" TEIform="p">Wir wünschten, daß uns öfters gleiche Schriften von so mäßiger Bogenanzahl und so vollhaltigem Gewicht zu Gesichte kämen. Es bleibt dieses Blatt dem treflichen Erwin von Steinbach gewidmet, dem Baumeister des Münsters zu Straßburg, der noch in manchen künftigen Theorien unter dem Artikel, Gothisch, mag gelästert werden. Der Verf. wendet sich gleich zu Anfang an ihn mit dem Ton der dankbarsten Begeistrung: "Was brauchts dies Denkmal! und von mir! Wenn der Pöbel heilige Namen ausspricht, ists Aberglaube oder Lästerung. Dem schwachen Geschmäckler wirds ewig schwindlen an deinem Coloß, und ganze Seelen werden dich erkennen ohne Deuter." Wie sehr die Würde deutscher Baukunst an dem Münster zu Straßburg verkannt werde, klagt der Verf. S. 4. "Es ist im kleinen Geschmack, sagt der Italiäner und geht vorbey. Kindereyen! lallt der Franzose nach, und schnellt triumphirend auf seine Dose a la Grecque. Was habt ihr gethan, daß ihr verachten dürft?" Der Welsche getroffen von der Herrlichkeit antiker Verhältnisse, maß sie, und setzte sie auf seine Art zusammen, aber der Geist der Massen und Verhältnisse kam nicht über ihn. Er fand die Säulen der alten, und mauerte sie in seine Wände auf die lächerlichste Weise ein. Auch nach dem System des Abt Laugier kann es nicht wahr seyn, daß vier Säulen oder Eckposten den ersten Bedürfnissen der Baukunst zu Hülfe kamen. "Es ist noch dazu falsch, daß deine Hütte die erstgeborene der Welt ist. Zwey an ihrem Gipfel sich kreuzende Stangen vornen, zwey hinten und eine Stange queer über zum Forst, ist und bleibt, wie du alltäglich an Hütern der Felder und Weinberge erkennen kannst, eine weit primävere Erfindung, von der du doch nicht einmal Principium für deine Schweinställe abstrahiren könntest. Du willst uns lehren, was wir brauchen sollen, weil das, was wir brauchen, sich nach deinen Grundsätzen nicht rechtfertigen läßt. Säule ist mit nichten ein Bestandtheil unsrer Wohnungen; sie wiederspricht vielmehr dem Wesen all unsrer Gebäude. Unsren Häuser entstehen nicht aus vier Säulen in vier Ecken; sie entstehen aus vier Mauern, auf vier Seiten, die statt aller Säule sind, alle Säulen ausschliessen, und wo ihr sie anflickt, sind sie belastender Ueberfluß." Um aber die unerträgliche Einförmigkeit zu vermeiden, gab der Genius Erwinen von Steinbach ein: <hi TEIform="hi">Vermanichfaltige die ungeheure Mauer.</hi></p><p xml:id="JG36919" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Verf. gesteht, daß ihn, ehe er den Münster selbst gesehen, der Begriff von Gothisch so sehr umnebelt habe, daß er zum voraus in das allgemeine Kunstgekrächze eingestimmt: "Ganz von Zierrath erdrückt: und daß ihm dieß liebe Principium alle Ahndung von Grösse weggeraubt habe, die er nachher bey dem ersten Anblick so tief empfand." Er beruft sich mit Recht darauf, daß man noch nicht erwiesen habe, daß das, was wir Gothisch nennen, ein von den Gothen eingeführter Baugeschmack sey. Er klagt über den Deutschen, der, da er deutsche Baukunst hat, sie verwirft, und als eine Ausländerin verweißt. Gegen die Herrn Geschmäckler und verschnittne Kunsttheoristen, die nichts als schöne Kunst kennen wollen, erinnert der Verf. mit vielem Grunde, daß die Kunst lange bildend ist, ehe sie schön wird, und doch so wahre, große Kunst je oft wahrer und größer ist als die Schöne selbst. "Denn in dem Menschen, sagt er, ist eine bildende Natur, die gleich sich thätig beweist, wann seine Existenz gesichert ist. So modelt der Wilde mit abentheuerlichen Zügen, gräßlichen Gestalten, hohen Farben seine Cocos, seine Federn, und seinen Körper. Und laßt diese Bildnerey aus den willkührlichsten Formen bestehn, sie wird ohne Gestaltsverhältniß zusammenstimmen, denn Eine Empfindung schuf sie zum karackteristischen Ganzen." Zuletzt warnt er alle Lehrer, den Jüngling nicht durch schnellen Uebergang auf die blose Schönheit aufmerksam zu machen. Er bemühe sich zuerst Leben, Bewegung und Wahrheit in seine Ausbildungen zu legen, so wird er nach und nach von selbst in die selige Ruhe des Olymps sinken, die aber erst, wie in dem Torso, nach Heldenarbeit und Götterthaten möglich ist. - Wir empfehlen diese kleine Schrift, sowol in Ansehung ihrer Grundsätze, als des wahren Genius, der durch die kleinsten Theile durchzieht, allen Verehrern der Kunst! Und allen Theoristen mag sie dann ein kurzer Metallcylinder seyn, um langen Drat akademischer Weisheit darauszuziehen, mit dem man das Gebiet der deutschen Kunst, wie mit den Riemen der Königin Dido von Osten, Westen, Süden und Norden umspann. (Ist bei Ausgebern dieser Zeitung zu haben für 6 Kr.)</p></div3></page>