<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="103" base="3.3.2.14.19.42"><div3 xml:id="JG37801" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="WIELANDWERTHERB" TEIform="anchor"/>Christoph Martin Wieland, Rezension in: Der Teutsche Merkur, Weimar, 1775, März, 282-284. </head><p xml:id="JG37802" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Freuden des jungen Werthers. Leiden und Freuden Werthers des Mannes. Voran und zuletzt ein Gespräch zwischen Hans und Martin. Berlin, bey F. Nicolai. 8. 60 Seiten. [93]</hi></p><p xml:id="JG37803" rend="Prosatext" TEIform="p">Das nemliche Publikum, welches <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> mit einem Enthusiasmus gelesen hatte, wovon die Wenigsten sich selbst die wahre Ursache hätten angeben können, hat auch diese irriger Weise von einigen so benahmsete <hi TEIform="hi">Parodie</hi> mit großer Begierde, und - diejenigen ausgenommen, welche nichts, was von Hrn. N*** kömmt, gut finden - mit Vergnügen und Beyfall gelesen. Man muß sehr wider den Verfasser eingenommen seyn, um seine wahre Absicht bei dieser kleinen Broschüre zu mißkennen. Diese kann eben so wenig gewesen seyn, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> lächerlich zu machen, als einen <hi TEIform="hi">Anti-Werther</hi> aufzustellen, der, als Werk des Genies und der Kunst betrachtet, jenen den Vorzug streitig machen. Hr. N*** hat - wenn sich nicht alle, die ganz unpartheyisch von der Sache urtheilen, betrogen haben - dem Publikum bloß ein kleines Digestivpülverchen eingeben wollte, um den Folgen der Unverdaulichkeit zuvorzukommen, welche sich manche junge <hi TEIform="hi">Hansen</hi> und <hi TEIform="hi">Hänsinnen</hi> durch allzugieriges Verschlingen der Werke des Hrn. G** zugezogen haben möchten; - eine Vorsorge, wofür ihm, wie ich von allen Orten (B** ausgenommen) höre, viele vernünftige Leute Dank wissen, und die am Ende, wofern sie auch überflüssig gewesen wäre, doch nicht viel schaden kann. Das Werklein des Hrn. N*** ist also vielmehr eine Satyre auf eine gewisse Art von <hi TEIform="hi">Lesern</hi>, als auf das mit Recht allgemein bewunderte Werk des Hrn. G**. Indessen ist nicht zu läugnen, daß hier und da, besonders in den Leiden und Freuden <hi TEIform="hi">Werthers des Mannes</hi>, und hauptsächlich in dem kleinen Abentheuer zwischen ihm und dem <hi TEIform="hi">Kerl, der ein Genie war</hi>, auch den <hi TEIform="hi">Wundermännern</hi>, die seit kurzen <hi TEIform="hi">den Genie in Beschlag genommen haben</hi>, einige, wo nicht für sie selbst, doch für die Leser, ganz heilsame Wahrheiten gesagt werden. Diese letzten Blätter der N***schen Broschüre, von S. 53 bis zum Schluß, sind es eigentlich, was darinn am allgemeinsten gefallen hat; und man kann nicht in Abrede seyn, daß es <hi TEIform="hi">ein Wort geredet zu rechter Zeit ist</hi>. Mit unter läuft dann wohl, auch nach Hrn. N*** Art, ein wenig <hi TEIform="hi">Persiflage</hi>; aber dies ist man von ihm gewohnt, und Hr. G** der sich gegen andre alles erlaubt, kann sich über die Folgen einer Ungebundenheit, die er durch sein Beispiel rechtfertigt, am wenigen beschweren.</p><p xml:id="JG37804" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sollte man zu B** oder wo es sonst seyn mag, <hi TEIform="hi">abermal</hi> übel finden, daß ich von dieser Broschüre des Hrn. N*** nach meinem eignen und andrer unpartheyischer Leute Gefühl und Urtheil gesprochen habe, so muß ich's mir gefallen lassen. Hr. N** ist nie mein Freund gewesen, in seiner <hi TEIform="hi">Bibliothek </hi>bin ich fast immer <hi TEIform="hi">schief angeklozt, oft muthwillig mißhandelt</hi>, und nicht ein einzigmal (das ich wüßte) <hi TEIform="hi">durchaus</hi> unpartheyisch beurtheilt worde. Ich habe mich nie was darum bekümmert. Wer mich fähig glaubt, ihm oder irgend einem andern Journalisten zu <hi TEIform="hi">hofieren</hi>, und seine Gunst oder Nachricht zu erschmeicheln, der kennt weder meine Art zu denken, noch den Charakter meines Herzens; wiewohl es meine Schuld nicht ist, wenn man beydes <hi TEIform="hi">nicht kennen</hi> will. Aber ich bin der Richtigkeit der Grundsätze, nach welchen ich handle, zu gewiß, um mich jemals durch Privatbeleidungen des Mannes hindern zu lassen, gegen den <hi TEIform="hi">Schriftsteller</hi> gerecht zu seyn; oder anders zu urtheilen, als ich denke, aus Furcht, dieser oder jeder möchte mir schlechte Absichten schuld geben. Im übrigen ist es traurig genug, daß ein Autor, welcher Andern, ohne Personalrücksichten, Gerechtigkeit wiederfahren läßt, eine so <hi TEIform="hi">ungewöhnliche</hi> Erscheinung ist, daß Leute, die den Unterschied nicht wissen, sie für <hi TEIform="hi">unnatürlich</hi> halten.</p><p xml:id="JG37805" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">  W. </p></div3></page>