<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="105" base="3.3.2.14.19.44"><div3 xml:id="JG37829" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="GOEZEC" TEIform="anchor"/>Johann Melchior Goeze, Rezension in: Freywillige Beiträge zu den Hamburgischen Nachrichten aus dem Reiche der Gelehrsamkeit, Hamburg, 1775, 7. April.</head><p xml:id="JG37830" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Zugabe zu dem </hi><ref target="GOEZEB" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Aufsatze in Nr. XLI, XLII</hi></ref>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi"> betreffend.</hi></p><p xml:id="JG37831" rend="Prosatext" TEIform="p">N. S. Ich erinnere mich, vordem in den Acten E.E. Ministerii, einige Extractus Protoc. E. Hochedlen Rathes gelesen zu haben, in welchen Derselbe aus wahrer Stadtväterlicher Fürsorge, E.E. Ministerium auf das kräftigste auffordert, den Gemeinen die Abscheulichkeit und Verdammlichkeit des Selbstmordes, nachdrücklich vorzustellen, und die Seelen vor diesem Abgrunde des Verderbens, mit allen möglichen Eifer zu warnen. Und ich bin auch versichert, daß solch gottselige und christliche Erinnerungen einer, auch für die Errettung der Seelen der Untergebenen, so preiswürdig besagten Obrigkeit nicht ohne Wirkung gewesen sind.</p><p xml:id="JG37832" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gott erwecke doch unsere theure Obrigkeit, dergleichen Erinnerungen itzt zu wiederhohlen. Wann können solche nöthiger seyn, als in unsern Tagen, da Apologien für den Selbstmord geschrieben werden, und einen ungestöhrten freyen Lauf haben, da gottlose Zeitungs-Recensenten solche verfluchungswürdige Schriften anpreisen, die Selbstmörder als Tugend-Helden rühmen, und sie selig preisen: da die pestilenzialische Sucht der Lotterien, so viele junge Leute als ein Strom dahin reißet: da, Gott sey es geklagt! die Selbstmörder so häufig werden, und durch das Oel, welches <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> und die Recensionen derselben, in dieses Feuer giessen, sich unausbleiblich noch vervielfältigen werden.</p><p xml:id="JG37833" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man hat mir sagen wollen, daß <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> in Leipzig confiscirt, und bey hoher Strafe verboten wären. Wie sehr ist es zu wünschen, daß diese Nachricht Grund haben möge! Solte dieses auch nicht seyn, so wäre es doch zu wünschen, daß alle Obrigkeiten diesen Schluß noch fassen, und solchen auf die eclatanteste Art die möglich ist, vollziehen möchten. Ich weis zwar wol, daß dieses Mittel nicht zureicht, dieses, so weit ausgestreuete giftig Unkraut, auszurotten; allein die Wirkung würde es doch haben, daß dadurch die Vorstellungen, welche durch diese so giftige Schrift in vielen, sonderlich jungen Gemüthern, veranlasset worden sind, kräftig alterirt, und den leichtsinnigen Recensenten Zaum und Gebis angelegt würden, daß sie es sich nicht ferner unterstehen würden, ihre Posaunen zum Lobe solcher Schriften zu erheben. Vielleicht wird der Herr Pastor <hi TEIform="hi">Lüdecke</hi> in Berlin diesen meinen Wunsch als ein Beyspiel des <hi TEIform="hi">falschen Religions-Eifer</hi> anmerken: allein er muß wissen, daß sein partheyisches Urtheil mich nie bewegen wird, denselben zurück zunehmen.</p><p xml:id="JG37834" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ewiger Gott! wer hätte von uns vor 20 Jahren denken können, daß wir die Zeiten erleben würden, in welchen mitten in der evangelisch-lutherischen Kirche, <hi TEIform="hi">Apologien für den Selbstmord</hi> erscheinen, und in <hi TEIform="hi">öffentlichen Zeitungen</hi> angepriesen werden dürften. Gehet es auf diesen Fuß fort, so werden wir bald laudes Sodomiae, wenigstens neue Auflagen, oder gar Uebersetzungen der <ref target="SIGAEAALOYSIA" targOrder="U" TEIform="ref">Aloysia Sigäa</ref> sehen. Man darf nur die Scheingründe, mit welchen man den Selbstmord schmücken will, etwas anders wenden, so werden sie sich auch bey diesen Gegenständen anbringen lassen. Noch mehr! ist es eine Heldenthat, sich selbst, mit Vorsatz und Ueberlegung den Lebensfaden abzuschneiden; so wird es wol kein so großes Verbrechen seyn, andre, welche uns im Wege stehen auf eine gute Art aus der Welt zu schaffen. Das <ref target="EDELMANNJOHANNCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref"><hi TEIform="hi">Edelmannische</hi></ref> Principium; nur dasjenige ist Sünd, was die Obrigkeit bestraft, wird auf diesem Wege, allgemein werden, und Menschen-Witz wird zureichen, die Giftmischerey so einzurichten, daß die Bestrafung derselben unmöglich werden wird. Konnte Ludwig XIV. mit seiner chambre ardente [ein berüchtigt strenger Gerichtshof], diesen Mordgeist ausrotten? Das Acquetta di Napoli [ein Gifttrank], von welchem der letztverstorbene Pabst [<ref target="CLEMENSXIV" targOrder="U" TEIform="ref">Clemens XIV.</ref>] vielleicht eine hinlängliche Portion bekommen, wird in Deutschland eben den Grad der Reputation erhalten, den es ehemals in Italien gehabt, und vielleicht auch noch hat. S. <hi TEIform="hi">Keißlers</hi> Reisen 1. Ausg. 2. Th. S. 234. [Johann Georg Keyßler, Neueste Reisen durch Teutschland, Böhmen [usw.], 2 Bde., Hannover 1751] Kurz! wenn nach den <hi TEIform="hi">semlerischen</hi> [<ref target="SEMLERJOHANNSALOMO" targOrder="U" TEIform="ref">Semler</ref>] Grundsätzen die heilige Schrift zu Grunde gerichtet, oder wenn sie nach den <hi TEIform="hi">Bahrdtischen</hi> [<ref target="BAHRDTKARLFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Bahrdt</ref>] modernisirt, das ist lächerlich und stinkend gemacht wird, was wird alsdenn aus der Christenheit werden? ein Sodom und Gomorra.</p><p xml:id="JG37835" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Goeze</hi>.</p></div3></page>