<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="11" base="3.3.2.14.12.12"><div3 xml:id="JG36963" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="CLAUDIUSPASTOR" TEIform="anchor"/>Matthias Claudius, Rezension in: Der Deutsche, sonst Wandsbecker Bothe 43 [3. 7. 1773] </head><p xml:id="JG36964" rend="Prosatext" TEIform="p">Uns sind zwo merkwürdige Schriften in die Hand gekommen, die eine hat den Titel "Zwo wichtige bisher unerörterte biblische Fragen zum erstenmal gründlich beantwortet, von einem Landgeistlichen in Schwaben. Lindau am Bodensee, 1773", 1 Bogen in 8vo, und die andre "Brief des Pastors zu *** an den Pastor zu ***. Aus dem Französischen, 1773«, nicht vollends 2 Bogen in ebendem Format.</p><p xml:id="JG36965" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="SOERDICHTETDIETITEL" TEIform="anchor"/>So erdichtet die Titel dieser Schriften von 1 und 2 Bogen scheinen, und so heterodox einige Meinungen in einer und der andern sein oder scheinen mögen; so ist in beyden - nicht tauber Kern in dicken Schalen - Fülle und Balsam in dünnen Hülsen, in dem Briefe sanft und geschmeidig, in den biblischen Fragen etwas körnigter. - </p><p xml:id="JG36966" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es giebt in der Religion auch Scylla und Charybdis - Schwärmerey und kalte raisonnierte Dogmatik. Der herrschende Geschmack des Jahrhunderts ist, sich weit weg von der ersten zu halten, und auf den Sandbänken der andern zu darben, und, weil man da von den Wellen noch gewiegt wird, und Lotsenböte neben sich sieht, glaubt man, daß man noch auf der Höhe schiffe. Wenn doch eins seyn muß, ist's noch fast besser der Schwärmerey zu nahe zu kommen. Die kann noch durch die Gärung ihren trüben Bodensatz niedersetzen, und helle werden, aus der andern wird gar nichts. Mittendurch ist freilich das beste, aber der Weg ist - leicht, u. zugleich schwerer als die berufene Nordwestpassage. Wer die Verfasser, wenn's nicht etwa nur einer ist, der angezeigten beiden Schriften auch sind, sie scheinen näher auf die Spur gekommen zu seyn.</p><p xml:id="JG36967" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die beyden <hi TEIform="hi">biblischen Fragen </hi>sind "was stund auf den Tafeln des Bundes?" und "was heißt mit Zungen reden?" Was der Verfasser bey der zwoten Frage sagt, ist <hi TEIform="hi">fein </hi>gesagt, und so ziemlich "nach Damesek hingaffend" [<ref target="NACHDAMESEKGAFFT" targOrder="U" TEIform="ref">Hamann</ref>- oder <ref target="HOHLIEDGE" targOrder="U" TEIform="ref">Bibel</ref>-Anspielung], bey der ersten, bekennen wir, daß wir ihn nicht so ganz verstanden haben. In dem <hi TEIform="hi">Briefe </hi>wird von der Toleranz gehandelt, aber in einem höhern Sinn des Worts, als es die H. H. Mode-Philosophen nehmen, die, wie der Verfasser sagt, "unaufhörlich von Vernunft reden, mittlerweile sie allein nach Vorurteilen handeln, denen nichts so sehr am Herzen liegt als die Toleranz, da ihr Spott über alles, was nicht ihre Meinung ist, beweist, wie wenig Friede man von ihnen zu hoffen habe«. Es liegen einige sehr richtige und tiefe Bemerkungen, unter andern von den Würkungen der äusserlichen sinnlichen Zeichen, dem Druck der Lehre von Christo in der christlichen Kirche, und der übel verstandenen Bekehrungssucht, in dem Briefe, und ein Weg, seinem Herzen die Lehre vom Abendmahl, nach der Lutherischen und Reformierten Kirche, begreiflich zu machen. Wenn auch in dieser Lehre noch ein Geheimniß mehr wäre, als der Briefsteller zu glauben scheint, so ist doch soviel gewiß, daß man auf seinem Wege dazu kömmt.</p><p xml:id="JG36968" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir erwarten übrigens zur Ehre der beyden angezeigten Schriften, daß sie den Backenstreichen der Kriegsknechte nicht entgehen werden.</p></div3></page>