<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="232" base="3.3.2.14.25.15"><div3 xml:id="JG39793" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Allgemeine deutsche Bibliothek, Berlin und Stettin, 1777, 31. Band, 2. Stück, pag. 494-495.</head><p xml:id="JG39794" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Claudine von Villa Bella</title>.<hi TEIform="hi"> Ein Schauspiel mit Gesang von J. W. Göthe. Berlin, bey Mylius, 1776. 8 Bogen in 8</hi>.</p><p xml:id="JG39795" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein unvergleich bessres Schauspiel als das eben angezeigte. Der Stof ist zwar etwas abentheuerlich, und einer spanischen Novelle, woraus er auch vielleicht gezogen ist, sehr ähnlich; aber die Ausführung haucht lauter Leben und Wärme, und verräth einen Dichter von nicht gemeinem Genie. Durchgehends glüht ein höchst belebendes Feuer der Handlung, die uns die oft raschen Uebergänge derselben weniger merklich und beleidigend macht, überaus viel Wahrheit in der Zeichnung der Charaktere, und mehr noch in Sprache und Ausdruck. Der einzige Akt, woraus dies Schauspiel besteht, ist freylich ziemlich lang; aber während des Lesens bemerkt man diese Länge kaum, und wird sie auch hoffntlich nicht während der Aufführung bemerken, so rasch und fortreißend ist der Gang der Handlung. Etwas mehr Mäßigung hätten wir zuweilen in der Diktion gewünscht: zwischen dem Natürlichen und Platten sollte doch solch ein Dichter billig eine Gränzlinie erkennen, und diese nicht zuweilen so überschreiten, daß man eine Affektation argwöhnen muß, die wahrlich unter seiner Würde ist. Auch wird der Spaß der Vagabunden mit der Perrücke des Pfarrers, den sie S. 40. verabreden, auf der Bühne sehr wahrscheinlich eine fehlerhafte Wirkung auf den großen Haufen thun, und das Lächerliche auf einen Stand kehren, dessen Achtung man auf alle Weise schonen sollte. Die eingemischten Gesänge haben größtentheils sehr viel Leichtigkeit und musikalische Anlage; auch fordern sie meistens eine lebhafte, ja nicht dehnende Komposition, vorzüglich die, welche nach der Art der <hi TEIform="hi">Finalen</hi> in den italienischen Operetten eingerichtet, und mit lebhafter Handlung verbunden sind. In dieser scheinen manche Verse beym Lesen leer, prosaisch, und des muskalischen Audrucks unwürdig, die, gehörig komponirt, gewiß von der besten Wirkung seyn werden. Aber freylich läuft auch mancher nachlässiger Vers, manche sprachwidrige Wortfügung, selbst manches Flickwerk, mit unter, z.E.S. 8.</p><p xml:id="JG39796" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nimm sie die herzlichen</p><p xml:id="JG39797" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gaben, sie an!<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG39798" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und S. 105.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG39799" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mein Herze</p><p xml:id="JG39800" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In bangem Schmerze</p><p xml:id="JG39801" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mein Herz in bangem Schmerze bricht.</p></div3></page>