<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="102" base="3.3.2.14.19.41"><div3 xml:id="JG37797" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Frankfurt gelehrte Anzeigen, Frankfurt am Mayn, 1775, 24. März.</head><p xml:id="JG37798" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Berlin.</hi></p><p xml:id="JG37799" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Ueber </hi><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi">, Gespräche </hi>[von <ref target="RIEBE" targOrder="U" TEIform="ref">Riebe</ref>]<hi TEIform="hi">. Bei Decker, 1775, 76 S. in 8. </hi></p><p xml:id="JG37800" rend="Prosatext" TEIform="p">Wieder nicht über die Kunst des Dichters, sondern über die Moralität von Werthers Handlung! Bald wird über Karl I. Enthauptung nicht so viel geschrieben seyn, als über Werthers Entleibung. - Also, von allem poetischen Endzweck und Wirkung abstrahirt, wollen wir hier immer ein halbe Stunde einem Moralisten zuhören, der drüber spekulirt, wie es seyn sollte; er ist doch immer einer von den billigen und vernünftigen, er betrachtet doch den Menschen als ein empfindendes Wesen, er weis seine Gedanken simpel und doch edel vorzutragen, es ist gewiß ein <hi TEIform="hi"><ref target="EBERHARDJOHANNAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Eberhard</ref></hi>, oder <hi TEIform="hi"><ref target="CAMPEJOACHIMHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Kampe</ref></hi> (Campe), oder <hi TEIform="hi">Kochius</hi>. - Nach einem Eingange von der Macht der Liebe besprechen Alcimor und Philantropus von dem, was die Vernunft gegen die Leidenschaft vermag, und es wird dargethan, daß die raisonirende Vernunft meistens unter der Empfindung erliege, gewöhnlicherweise aber komme es gar nicht zur Untersuchung. - Als Mittel die Empfindungen zu schwächen, wird angerathen, erstlich, daß wir die Objekte, durch welche solche bei uns verneuert und vermehrt werden, meiden, unsre Sinnen auf andre richten, und dann, daß wir unserm Körper eine solche Wendung zu geben suchen, daß weder die schon empfangnen Eindrücke unauslöschlich bleiben, noch neue gleichartige sich wieder bei uns einschmeicheln. - Dies macht den Innhalt des ersten Gesprächs aus. - Im zweiten Gespräche kommt nun die Anwendung auf Werther. - Es war bei Werther Anfangs nur eine schwache, süse, angenehme Empfindung, die sich ins Herz schlich;  er hätte gleich Anfangs seine Wünsche nach Lotten unterdrücken;  er hätte sie fliehen müssen; er, der schon so viel über sich vermochte, hätte gewiß noch mehr gekonnt, wenn es ihm Ernst gewesen wäre, hätte gegen seinen Gesandten Großmuth üben können, hätte die Beschimpfung in der adlichen Gesellschaft ruhiger ertragen sollen, er hätte an Lotten Unvollkommenheiten studieren, statt des Homer und Oßian Heraldik und Koonologie treiben sollen. - "Anfänglich (S. 53) hätte es Werthern wenig Mühe gekostet, sich loszureißen, mit der Zeit mehr, doch wäre es ihm, bei allem eignen Gefühl seiner Unbehaglichkeit, bei Wilhelms Zureden, bei Lottens Bitten, Alberts Verdrusse sehr möglich gewesen! - Ja möglich in abstracto, möglich den bejahrten Philosophen, dessen Ton der Verfasser annimmt, möglich den großen starken Seelen, deren nur alle Jahrhundert eine gebohren wird, und die man sonst so gern in Trauerspielen und Romanen aufstellte. - Auch nur um der Wahrscheinlichkeit willen konnte der Dichter sich nicht nach dem moralischen System richten. Nun wird zuletzt noch die <hi TEIform="hi">Klugheit</hi> des Selbstmords untersucht. - Werther hätte in dieser Welt manches Vergnügen genießen können, unter andern das der aufgeopferten Leidenschaft; er konnte durch die Ermordung keine Beßrung des Zustands erwarten, er handelte nicht mit kalter, sondern mit stumpf gewordner Empfindung; Werthers Gründe werden als Trugschlüsse gezeigt, und mit denen von St. Preux verglichen. - In einem vortreflichen Dialogismus, mit edlem Eifer für die Wahrheit, ohne die boshafte Absicht, Gift zu suchen, sondern nur die zu beruhigen, denen Skrupel bei Gelegenheit dieser berühmten Geschichte eingefallen sein konnten, hat der V. geschrieben. - Er schließt sehr rührend: "Lassen Sie uns unsre Gesinnungen und unser Leben nach den erkannten Grundsätzen einrichten, so werden wir glücklich und die Sonne des Lebens einmal mit so vieler Gelassenheit untergehn sehen, wie der Landmann, seines guten Tagwerks bewußt, oder über die gehabte Hitze - aufgebracht zu seyn - ohne sich wegen des morgenden Tages zu ängstigen - sich die Nacht über den Himmel verbreiten sieht -" Uns wundert, daß es der Verfasser nicht berührt, wie Addisons Kato, der es als eine Stärke der Seele vorstellt, sich zu ermorden, schädlicher sey, als Werthers Leiden. - (Kostet bei den Eichenbergischen Erben 15 kr.)</p></div3></page>