<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="243" base="3.3.2.14.28.13"><div3 xml:id="JG39828" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Göthens Schriften bei Himburg. Rezension in: Berlinisches Litterarisches Wochenblatt, Berlin und Leipzig, 1776, 5. October.</head><p xml:id="JG39829" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">D. Göthens Schriften. Dritter Theil, mit Kupfern. Berlin, bei Christian Friedrich Himburg. 1776. (15 Bogen in 8. auf Holländischpapier 1 Rthlr. auf ordinair Schreibpapier 16 gr.)</hi></p><p xml:id="JG39830" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieser Theil enthält 1) <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>, ein Schauspiel für Liebende. 2) <title type="Goethewerk" TEIform="title">Claudine von Villa Bella</title>, ein Schauspiel mit Gesang. 3) <title type="Goethewerk" TEIform="title">Neueröfnetes moralisch-politisches Puppenspiel</title>. Einer niedlichen Titelvignette nicht zu gedenken, liefert der Verleger wiederum zu diesem Bande von den beiden berühmten Meistern, D. <hi TEIform="hi">Chodowiecki</hi> und D. <hi TEIform="hi">Berger</hi> zwei herrliche Kupfer. Das zur Stella zeigt uns die letzte Scene des Stücks, da Cezilie Fernando eben die Geschichte des Grafen erzehlt hat, und dieser in der Bewegung zu fliehen aufspringt, sie ihn aber hält und der Stella, die ihr eben in die Arme fällt, mit den Worten übergiebt: <hi TEIform="hi">Stella, nimm die Hälfte des, der ganz dein gehört</hi>. Das zum zweiten Stück stellt Pedro und Claudine im Gefängniß vor. Claudine in Mannskleidern kniet auf der Erde; ihre Hände und den Kopf trostlos auf eine Erhöhung an der Wand gelegt. Pedro steht vor ihr, und spricht ihr mit den Worten zu: <hi TEIform="hi">Quäle deine liebe Seele nicht</hi>! - Bei dieser Gelegenheit müssen wir anmerken, daß Herr <hi TEIform="hi">Himburg</hi> das Bildniß der Demoiselle <hi TEIform="hi">Huber</hi> als Elmire von neuem hat stechen lassen, und wiederum für 6 Gr. bei ihm zu haben ist.<lb TEIform="lb"/><lb TEIform="lb"/></p></div3></page>