<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="37" base="3.3.2.14.17.21"><div3 xml:id="JG37146" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">[Gottlob David <ref target="HARTMANNGOTTLOBDAVID" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="HARTMANNGOTZ" TEIform="anchor"/>Hartmann</ref> ?] Rezension in: Erfurtische Gelehrte Zeitungen, Stück 93, S. 774f., [22. 11. 1773]</head><p xml:id="JG37147" rend="Prosatext" TEIform="p">Da uns die neuern Aesthetiker so oft den Geschmack der Chineser zum Muster in der Gartenbaukunst empfohlen haben; so steht zu hoffen, daß wir bald auch Versuche in dem Romantischen sehn werden, das sie in ihren Gärten anzubringen pflegen. "Ihre fürchterlichen Scene, sagt Hr. Sulzer, bestehen aus überhangenden Felsen, dunkeln Grotten und brausenden Wasserfällen, die von allen Seiten her von Felsen herunterstürzen. Dahin setzen sie krummgewachsene Bäume, die vom Sturm zerrissen zu seyn scheinen. Hier findet man solche, die umgefallen mitten im Strom liegen, und von ihm dahin geschwemmt scheinen. Dort sieht man andre, die vom Wetter zerschmettert und versengt scheinen. Hier findet man solche, die umgefallen mitten im Strom liegen, und von ihm dahin geschwemmt scheinen. Dort sieht man andre, die vom Wetter zerschmettert und versengt scheinen. Einige Gebäude sind eingefallen, andre halb abgebrannt, und einige elende Hütten, hier und da auf Bergen zerstreut, scheinen Wohnstellen armseliger Einwohner zu seyn."</p><p xml:id="JG37148" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So kann auch die Baukunst überhaupt, sobald sie nur vergnügen will, dieses Vergnügen, wie andre schöne Künste, durch die Wahrheit der Nachahmung auch unangenehmer Gegenstände bewirken. Allein, nur selten ist das der Fall in der Architektur, die in der Regel Bequemlichkeit und Anmuth vereinigen soll. - Man wende das, was wir bisher gesagt haben, auf das neue Schauspiel des Hrn. D. Göthe zu Frankfurt, das jetzt so viel Aufsehen macht, auf Götz von Berlichingen mit der eisernen Hand an: so wird man die Ursachen einsehn, warum es so viel Lobredner und so viel Tadler gefunden hat. Der Verfasser hätte dreister, als so mancher französische Schriftsteller, der einen orientalischen Roman geschrieben, auf den Titel setzen können: Aus einem noch ungedruckten Originale von Shakspear übersetzt; und man würde sich immer haben bereden lassen, daß es unter den mittelmäßigen Stücken dieses Dichters einen Platz verdiene. Hätte aber Hr. Göthe uns damit ein Model unsrer jetzigen dramatischen Baukunst geben wollen, dann möchte sich die ganze Meisterzunft protestando dagegen verwahren.</p></div3></page>