<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="210" base="3.3.2.14.23.23"><div3 xml:id="JG39008" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Neue Zeitungen von Gelehrten Sachen, Leipzig, 1776, 14. März.</head><p xml:id="JG39009" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Berlin</hi>.</p><p xml:id="JG39010" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="BEYAUGUSTMYLIUS" TEIform="anchor"/>Bey August Mylius daselbst ist herausgekommen: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>, ein Schauspiel für Liebende, in fünf Akten, von <hi TEIform="hi">J. W. Göthe</hi>, 115 S. in 8. Obschon der Recensent nicht zu denjenigen gehört, für die dieses Stück, dem Titel nach, eigentlich geschrieben ist, so muß er doch bekennen, daß es auch im andern Falle keine große Wirkung auf ihn gethan haben würde, und daß ihn der Ausgang bey jeder wiederholten Lesung rebütirt hätte. Die Zeiten der Kreuzzüge auf uns anzuwenden, und, weil der Pabst einst dem Grafen von Gleichen die Erlaubniß ertheilt hat zwey Weiber zu haben, dieß uns auch zu erlauben, oder doch mit <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, <hi TEIform="hi">Stella</hi> und <hi TEIform="hi">Cecilien</hi> zu sympathisiren, wer fühlt hier nicht den Sprung, den der Verfasser in seiner Schlußfolge macht? zumal da <hi TEIform="hi">Stella</hi> sich um <hi TEIform="hi">Fernando</hi> und <hi TEIform="hi">Cecilie</hi>n keineswegs so verdient gemacht hat, wie die Saracenin um jenen Grafen. Meisterhaft aber, müssen wir gestehen, hat der Verfasser den Ausgang seines Stücks vorbereitet, und hätte er uns das Manuscript vorgelesen, und gefragt, ob er es lassen solle wie es ist, oder um des Ausgangs willen die schöne Scene zwischen <hi TEIform="hi">Fernando</hi> und <hi TEIform="hi">Cecilie</hi>n im 5ten Akt wegstreichen? wir würden wegen der Antwort sehr in Velegenheit gewesen seyn. Gerathen aber würden wir dem Verfasser haben, in einem kleinen Vorbericht zu sagen, dieß Schauspiel sey nicht für die Vorstellung bestimmt; gerathen würden wir ihm haben, dem <hi TEIform="hi">Fernando</hi> einen bestimmtern Charakter zu geben, die <hi TEIform="hi">Stella</hi> im zweyten Akt nicht so viel und so falsch über die Empfindung philosophiren zu lassen, die Sprache hin und wieder mehr zu befeilen, die beyden Monologen zu Anfange des fünften Akts ganz umzustimmen, und den Verwalter im dritten nicht ganz ohne Ursache abgehen zu lassen. Der Plan ist übrigens gut angelegt; (ihn hier darzustellen wäre überflüssig, da, was Herr Göthe schreibt, von allen Liebhabern des Schönen sogleich gelesen wird, wie es aus der Presse kömmt;) die Exposition vortrefflich, und die Sprache in den Hauptscenen wahr, hinreißend, und im dritten und vierten Akt zwischen Fernando und <hi TEIform="hi">Stella</hi> gleichsam von der Liebe selbst dictirt. Der ganze erste Akt, die ersten Scenen des dritten, der vierte Akt und die vierte Scene des fünften, haben uns am meisten gefallen. Unter den Charakteren dünken uns <hi TEIform="hi">Cecilie</hi>, Lucie, und die Postmeisterin, am besten gezeichnet.</p><p xml:id="JG39011" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Man hat dieß Stück bereits zu Hamburg aufgeführt, worüber Hr. Pastor Götze [Goeze] daselbst, in der bekannten Ziegraischen Zeitung, <ref target="GOEZESTELLA" targOrder="U" TEIform="ref">sehr eifert</ref>, und nicht ganz ohne Ursache. Höchst unrecht hat er hingegen, wenn er den Göthischen Arbeiten die poetische Güte absprechen will; auch die minder vortrefflichen, zu welchen wir dieses Schauspiel zählen zu müssen glauben, zeigen doch von dem wahrhaftig großen Genie dieses Schriftstellers, und machen unserer Litteratur immer viel Ehre.</p></div3></page>