<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="30" base="3.3.2.14.17.14"><div3 xml:id="JG37090" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Staats- und Gelehrte Zeitung Des Hamburgischen unpartheyischen Correspondenten [21. 7. 1773]</head><p xml:id="JG37091" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Anno 1773. Am Mittewochen, den 21 Julii. Num. 116.</p><p xml:id="JG37092" rend="Prosatext" TEIform="p">Von gelehrten Sachen.</p><p xml:id="JG37093" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen mit der eisernen Hand. Ein Schauspiel. 1773. in 8</title>. Im allgemeinen Verstande kann ein Drama oder Schauspiel eine lebhafte Vorstellung menschlicher Handlungen bedeuten, und diese kann entweder, als die eigentlichen Schauspiele, in wirklicher nachgeahmter Handlung bestehen, oder bloß für die Einbildungskraft in einer Reihe lebhafter Schilderungen ausgeführt seyn, als Klopstocks Hermanns-Schlacht, Ugolino [von Gerstenberg], und andere Stücke, die nicht für die Schaubühne gemacht sind. Beyde Arten haben ihre besondern Vorzüge. In jener ist zwar mehr Täuschung, da wir wirklich Leben vor uns sehen; aber eben dieser Zwang der Vorstellung macht, daß der Verfasser vieles weglassen, oder nur erzählen lassen muß, dessen Ausführung die Einbildungskraft vorzüglich rühren würde. In letzterer hingegen kann er seinem Gegenstande, so weit er will, folgen, den Leser gleichsam auf jeden Fleck hinrufen, und ihn selbigen von allen Seiten in Gedanken anschauen machen. Ohne auf die Einheit der Zeit und des Orts zu dringen, deren ängstliche Beobachtung der Nachahmung der Wahrheit mehr nachtheilig als förderlich ist, finden wir doch gegenwärtiges Stück nicht für die Schaubühne bestimmt, als welche die Vorstellung von Pferden und manchen andern Dingen nicht leiden würde. Aber desto kräfter ist die Ausführung, und der ungenannte Verfasser verräth gewiß eine Meister-Hand. Es sind so mancherley einnehmende Auftritte, so wohl mit dem Hauptgegenstande verbunden, so lebhaft ausgemahlt: die Geschichte selbst, aus den Zeiten der Ritterfehden, ist so vortrefflich nach den damaligen Deutschen Sitten und Gebräuchen, und mit so körnigten Ausdrücken entworfen, daß man sowoh die Einbildungskraft, als die Kenntniß und Genauigkeit des Verfassers, mit rührendem Vergnügen darinn bemerket. Den Inhalt wollen wir den Lesern nicht vorlegen, weil auch hierinn die Kunst sich zeiget, daß man mit allen Personen und Verhältnissen ganz ohne Zwang in der Ausführung selbst bekannt gemacht wird.</p></div3></page>