<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="126" base="3.3.2.14.19.65"><div3 xml:id="JG37973" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Rezension in: Magazin der deutschen Critik, herausgegeben von Herrn <ref target="SCHIRACHGOTTLOBBENEDIKTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Schirach</ref>, Halle, 1775, 4. Band, 1. Theil, S. 61-72.</head><p xml:id="JG37974" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title><hi TEIform="hi">. Erster und zweyter Theil. Leipzig 1774. (Zweyte ächte Auflage, Leipzig 1775.)</hi></p><p xml:id="JG37975" rend="Prosatext" TEIform="p">Wie wenn ein Traum meine ganze Seele füllt, wo am schönsten Sommermorgen die Natur in ihrem gefälligsten Kleide vor mir über wandelt, und Sympathien in meiner Brust erweckt, und - zu noch reizendern Freuden mein innerstes Gefühl stimmt; dann ein holdes Mädchen diese reizendern Freuden mir gewährt, bis vom Nektartaumel - als wär ich Jupiters Tischgenoß gewesen - mir Thürm und Berg und - Himmel und Erde schwankten, - -  und dann mit dem schnellesten Hinsturz diese Thürme und Berg und - Himmel und Erde, über mir - unter mir - hinsänken, und Schrecken und Entsetzen mich aufschauderten: - -  so vortreflicher Göthe, - so - Kenner des menschlichen Herzens, war es mir, als ich Werthers Leiden laß. Welch ein vortrefliches Ganze, wie so schön in allen Theilen, und sie alle, wie so vortreflich geordnet! Wie einfach die Geschichte, und doch wie belebt alles, wie voller Handlung - innerer Geisteshandlung - in Werthers Seele! - Und wie so sehr alles für das Herz, für den geistigen Sinn des innern, stärkern Gefühls! Und welch eine Steigerung in der Erweckung dieses Gefühls, wie natürlich der Fortgang, stets mit demselben Schritt, mit welchem die Natur geht. Erst Scenen der lachenden Natur, und in ihnen einen gefühlvollen Jüngling, Kenner und Nachahmer der schönen Natur, der uns zur Sympathie fortreißt. Dann ländliche Scenen, Werthern mitten unter unschuldigen Kindern und Landleuten. Dann - ihn unter rauschendern Freuden, auf einem ländlichen Feste. Und nun - Werther und Lotte! und hier - erst aufmerksames Bemerken, warmes Gefühl; dann Liebe, Enthusiasmus, Begränzung alles Glücks auf die Liebe dieser Einzigen - aber doch noch Entschlossenheit diese Einzige zu verlassen, die er nicht besitzen konnte - dann Trennung, aber bald wieder Rückkehr, und nun alles überströmender Enthusiasmus, Taumel der Liebe, Schwinden des Himmels und der Erde, und endlich - Gott wohin kann die Liebe führen! - wem schauderts nicht? - Jüngling hört es! fühlt es! endlich - Selbstmord!</p><p xml:id="JG37976" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wollt ich alles sagen, was ich bey diesem vortreflichen Buche gedacht, bewundert, empfunden, untersucht habe: so müßt ich ein dreymahl so starkes Buch schreiben, als es W. L. sind. Wollt ich nur alles das sagen, was dieser vortrefliche Roman als Regel, als Muster für unsre Romanschreiber enthält: so müßt ich doch immer ein Buch schreiben. Aber dieses sey dem Verfasser des Versuchs über den Roman [<ref target="BLANCKENBURGCHRISTIANFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Blanckenburg</ref>] überlassen.</p><p xml:id="JG37977" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Auf welche Abwege würden uns nicht unsre gewöhnlichen Romanschreiber geführt haben, wenn sie die Geschichte Werthers hätten schreiben sollen; was hätte nicht alles geschehen müssen um uns recht viel schönes von Lotten sagen zu können, um Werthern zurückzubringen, - um tausenderley andere Dinge noch hereinzuschleppen. Aber das alles war für den Menschenkenner Göthe zu klein, zu fremd. Alles dreht sich um Werthers Charakter, jeder Vorfall ward nur durch seinen Charakter, so wie er gerade zu der Zeit war, möglich und bestimmt, und alle diese Vorfälle flossen zu eben der Quelle zurück, um den Charakter des Jünglings gerade auf den Punckt zu bringen, der das Ende seines Lebens machte. Alles andere lebt und webt nur in ihm und durch ihn. Alle andre Personen von Lotten bis auf den unglücklichen Wahnsinnigen im grünen Rocke sind nur angesetzte Schrauben, die Werthers Charakter bis <hi TEIform="hi">dahin</hi> herauf heben, in die Lage bringen sollten, daß nun der Jüngling nothwendig und unaufhaltsam den schaudervollen schrecklichen Fall thun mußte, der jeden Jüngling aus dem Traume aufschrecken sollte. - Und welch eine Sprache! Daß sie schön ist, als je ein Teutscher schrieb, ist noch immer das wenigste, was ich daran bewundere - das aber fordert meine ganze Bewunderung, daß auch sie ganz individuel ist - bloß Ausbruch der Empfindungen wie sie nur W. haben konnte. Ich erwart' es, daß mir ein anderes Beyspiel von irgend einem teutschen Schrifttsteller gezeigt werde, wo diese Kunst bis zu einer solchen Höhe getrieben worden. Auch Wieland hat es<hi TEIform="hi"> so</hi> nicht gethan.</p><p xml:id="JG37978" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So weit hatt ich geschrieben, als mir ein warnender Freund kam. Trauen Sie, sagte der, der glänzenden Oberfläche nicht zuviel, dahinter ist Todtengebein. Es liegt ein Gift in dem Buche, das schreckliche Wirkungen haben kann. Sie sind jetzt noch im Taumel, trauen dem Verfasser zu sehr nur eine gute Absicht zu. Lesen Sie es noch einmahl und Sie werden sehn: es ist<hi TEIform="hi"> eine Apologie</hi> des Selbstmordes.</p><p xml:id="JG37979" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Davon hab ich nicht bemerkt, sagt ich, nicht empfunden. Aber wenn das des Verfassers Absicht gewesen wäre, dacht ich, so wär es, so schön es ist, ein abscheuliches Buch, wär ein süsses Gift, worüber die Policey wachen müßte. Wohl, setzt ich hinzu, ich will es noch einmahl lesen. - Ich laß es, aber ich fand diese Vertheidigung, diese Beförderung des Selbstmordes nicht. Es ist wahr, was der Verfasser hier auszuführen sucht, der Mensch kan bis dahin gebracht werden, daß bey ihm der Entschluß zum Selbstmorde Krankheit ist, daß er ihm nothwendig wird. Aber diese Nothwendigkeit gründet sich immer nur darauf, daß er nach und nach bey einer für jeden Eindruck offenen Seele seinem Charakter diese besondere unglückliche Stimmung geben ließ. Also - was folgt nun aus der Idee des Verfassers? - ich denke nichts anders, als die nöthige - und darum noch desto nöthigere Lehre für jeden Jüngling, der sich mit starkgespanten Nerven fühlt, wachsam über die ersten Wirkungen auf sein Herz zu seyn, die ihn bis dahin bringen könnten. - Das ist die Seite, von der allein ich den moralischen Theil dieses Buchs, nach allen Warnungen, noch immer nur ansehen kann. Und ich denke, das ist eine sehr gute Seite. - Predige ich denn dadurch die Wollust, wenn ich behaupte, der Taumel der Seele könne einem Menschen von diesem Gifte so stark werden, daß ihm dies Laster nothwendig werde? Ich denke, nein! Wohl aber zeig ich dem Jüngling die Gefahr der ersten Schritte, und dem alten Wollustling einen Abgrund, in den er noch einen Schritt weiter unfehlbar fallen wird. - Und ich irre sehr, oder diese mir so wichtige Moral hat in W. L. eine doppelte Stärke, das Beyspiel ist doppelt warnend, weil W. Liebe so viel geistiges, so viel menschliches hat, und nach ihrer ganzen Oberfläche unschuldig ist. Also, Jüngling, siehst du es hier, daß auch eine solche so sehr menschliche Liebe selbst für den sonst edeldenkenden, wie jedes Uebergewicht der Sinnlichkeit in Abgründe führt. Zwar sagt W. zu seiner Vertheidigung viel, was zugleich als eine Vertheidigung des Selbstmordes überhaupt angesehen werden könnte. Aber welch ein Thor! der die Beschönigungen seines Verhaltens in dem Munde eines Romanhelden, der, so ein guter Mensch er ist, doch immer noch ein sinnlicher Mensch ist, zu seiner Moral machen kann. Soll das die Gefahr seyn, so hat die Policey nicht über <hi TEIform="hi">dies</hi> Buch, sondern vielmehr über <hi TEIform="hi">solche</hi> Thoren zu wachen, um <hi TEIform="hi">ihnen</hi> keinen Roman, auch den besten nicht, in die Hände fallen zu lassen, weil - sie Thoren sind. Ueberhaupt ist es drollicht genug, Leuten ein solches Buch wegzureissen, denen man recht angelegentlich die Bücher der Makkabäer in die Hände spielt, in denen jeder <hi TEIform="hi">eine eigentliche Apologie</hi> des Selbstmordes finden kann und wird. - Doch kann ich es nicht verhehlen, zwey Stellen dieser Art wünscht ich selbst weg, oder gemäßigt, den ganzen Brief vom 12ten August, und den Schluß des Briefs vom 30ten Nov. Die letzte Stelle hat <hi TEIform="hi">zu wenig sagendes</hi>; und doch so viel <hi TEIform="hi">eindringliches für den Unwissenden</hi>. Die erste tadl' ich nicht aus dieser, noch, in so fern es doch nur Werthers Gedanken sind, aus irgend einer andern moralischen Ursach. Aber anderweit hab ich vieles dawider. Die Gelegenheit zu alle dem Raisonnement ist vom Zaun gebrochen, und - unnatürlich dazu. Auch ist hier ein Sprung in der Fortführung des Charakters des Helden, der die ganze schöne Anordnung des Plans unterbricht. Veste Gewisheit durfte jetzt noch nicht in W. Seele seyn, nur Zweifel, aufkeimende Maximen wären hier am rechten Ort gewesen. Sonst war W. schon am Ziele, oder es bedurfte nur noch äusserer Umstände, die nun noch den Entschluß forderten, der schon lange reif war. Aber so wird alles folgende nur Handlung, die ausser Werthern vorgieng, bleibt nicht mehr innere Handlung die seinen Charakter, seine Maximen auf den Punkt hinhob, den das Ganze forderte, so sehen wir mehr das <hi TEIform="hi">Werden</hi> dieser Maximen, und dieser ganzen Denkart Werthers, sehen höchstens nur aus den bereits reifen Maximen <hi TEIform="hi">Entschluß werden</hi> - und gewiß, das war weniger, als der Verfasser nach der ganzen Anlage vor unsern Augen <hi TEIform="hi">werden</hi> lassen wollte. Und überdem verliehrt Werther dadurch in Absicht unserer Beurtheilung seines ganzen folgenden Verhaltens. Wir sehn ihn hier schon früh auf einer Anhöhe, von der er alle Gefahren und alle Schrecken seines übrigen Weges übersieht, und weiß und behauptet, daß man eine Strecke weiter, denselben nicht mehr entgehn könne, und nun doch diese Strecke rasch und taumelnd fortgeht. Wir sehen ihn an einem durchreissenden Damme stehen, er weiß es, daß er noch - aber bald nicht mehr - dämmen kann, und doch legt er keine Hand an. Warum ließ der Verfasser ihm die Gefahr nicht lieber ganz unbekannt bleiben? Es wäre ja das auch dem menschlichen Schicksal viel gemässer. Man sage nicht, Werther spricht hier nur allgemein, er dachte das nicht als <hi TEIform="hi">sein</hi> Schicksal, er schreibt ja selbst an seinem Sterbetage? "Ach, ich dachte nicht, daß mich der Weg hieher führen sollte!" Eben deswegen, weil er das schrieb, durfte, denk ich, die Grundsätze von Anfang nicht so fest seyn. Werther ist ein zu philosophischer und zugleich ein zu feuriger Kopf, als daß wir uns seine Maximen so todt, so ohne Anwendung denken könnten.</p><p xml:id="JG37980" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Werden nicht manche Leser herzlich über des Rezensenten moralische Vorlesung lachen? Es sey, ich kann es ihnen nicht wehren. Aber sie sollen es mir auch nicht wehren, dies für viele Leser vor sehr nützlich zu halten; sollen mir noch mehr - den Wunsch - nicht wehren, daß das Buch eine <hi TEIform="hi">zurechtweisende Vorrede</hi> haben möchte. Sie würde zwar den bessern Lesern sehr unnütz gewesen seyn, aber wir haben wirklich noch schwächere Leser, als man denken sollte.</p><p xml:id="JG37981" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">So dacht ich bey mir, so schreib ich - da kam mit triumphirender Miene mein Freund wieder, und brachte mir:</p><p xml:id="JG37982" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Freuden des jungen Werthers - Leiden und Freuden Werthers des Mannes. - Voran und zuletzt ein Gespräch. Berlin bey (dem Verfasser) Friedrich Nicolai. 1775. 60 Seiten in 8.</hi></p><p xml:id="JG37983" rend="Prosatext" TEIform="p">Also solls doch der Hanse so viel geben, daß man sie zurecht zu weisen, ein Buch schreiben mußte, so viel Magen, denen die sonst gesunde Speise ein Gift seyn könnte, daß es der Aufsuchung eines Gegengiftes bedurfte. - Vielleicht mags seyn, denn ich begebe mich hier meiner Stimme, da ich vielleicht zu sehr ein kalter Albert - ein kalter Martin bin, als daß ich die Wirkungen auf Hanse genug abmessen könnte. Und wenn es denn ist: so mag der Verfasser der Fr. W. Dank haben. Aber es ist denn doch auf allem Fall nur Mißbrauch, und welches Buch ist dem nicht ausgesetzt, und W. Leiden bleiben noch immer nicht nur ein vortrefliches Buch für den Kenner, es bleibt auch ein sehr moralisches Buch für den, der nur den rechten Gesichtspunkt zu treffen weiß. Doch nicht bloß vom Selbstmorde sucht Martin Hansen zurück zu bringen, sondern er warnt ihn auch vor dem Phantom von Freyheitsliebe, das den Jüngling von aller Thätigkeit für die Stelle abhielt, und ihm alle bürgerliche Verbindung lästig und verhaßt machte. Gewis <hi TEIform="hi">ein Wort allen Jünglingen  geredt zu seiner Zeit!</hi> Aber dem würd' ich es sehr verargen, der mir sagte, Martin gäbe hier ein Gegengift nach der Lektüre der Leiden des jungen Werthers. Ich denke, er gibt hier nur den rechten Gesichtspunkt für unmündige an, die W. lesen, denn gescheutere Leser werden diese Moral schon selbst in dem ganzen Buche herrschend gefunden haben. Alles das geht dahin zurück, daß ich für sehr thöricht halte, zu glauben, Werthers solle uns ein Muster seyn - nein, ein warnendes Beyspiel solt er uns seyn, und um uns das destomehr werden zu können, muß er ein so edelmüthiger, braver Jüngling seyn.</p><p xml:id="JG37984" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Martin webt nun in sein Gespräch eine geänderte Fortführung von W. Schicksal ein. Doch es bedarf keiner Anzeige, sie würde gewiß für jeden unserer Leser zu spät kommen. Ob aber alle diese Erzählung richtig beurtheilt, das ist eine andere Frage. Wenn denn nur überhaupt die moralische Absicht haben sollte, Hansen zu zeigen, daß noch anders hätt' kommen können, so mags seyn. Aber wollen wir es nach den strengsten Gesetzen der Kunst die Natur vollkommen nachzuahmen, untersuchen, so möchte das Urtheil wieder, anders ausfallen. Ich denke doch man kan nicht anders richtig über den Werth dieser <hi TEIform="hi">Freuden</hi> entscheiden, als wenn man die <hi TEIform="hi">Leiden</hi> bis auf den Punkt fortließt, wo die nun noch hinzugesetzte Maschine eingreift, und denn am Ende des Ganzen nicht bloß mit Hansen ausruft: <hi TEIform="hi">Hm! Hol mich 'r Henker, 's hätte doch auch so kommen können</hi>; sondern nur frägt, war das nun und blieb es ein zusammenhängendes Ganze? Und hierauf müßt ich mir ohne alle Einschränkung <hi TEIform="hi">Nein</hi> antworten. So wie ich von Goethen zu Nikolai übergehe, so seh ich überall einen Sprung - in allen Charakteren, und - fort ist aller Zusammenhang, alle Zusammenstimmung zu <hi TEIform="hi">einem Ganzen</hi>. Doch so gewiß ich das halte, so möchten mir noch wohl viele diesen Sprung im Charaktere und besonders Werthers seiner sich in der Folge ganz ummodele, und daß das eigentlich des Verfassers Haupt-Absicht war. Gut! aber woher die gänzliche Umformung? Von fern seh ich dazu Veranlassungen, aber flossen diese aus dem bis dahin angelegten Plan, seh ich den Charakter <hi TEIform="hi">werden</hi>, durch alle Abstufungen, wie es in der Natur ist, sich umwandeln? seh ich den <hi TEIform="hi">Stof</hi> im innersten des noch nicht vollführten Charakters, der nur den äussern Zusatz forderte, um ein andres Charaktersystem zu bilden? Und doch ist es in der Natur nie anders. - Seh ich das <hi TEIform="hi">wie</hi> und <hi TEIform="hi">warum</hi> bey dieser gänzlichen Revolution mir <hi TEIform="hi">dargestellt</hi>. Ich habe oben gewünscht eine Entwicklung der Schönheiten des göthischen Buches von dem Verfasser des Versuchs über den Roman zu lesen, aber wehe Herrn Friedrich Nikolai, wenn auch von seiner Romanschreiberkunst, die er hier bewiesen, ein Urtheil drin stünde! - Doch wie gesagt, wenn es weiter nichts seyn soll, als daß Martin einen impromptu macht, um Hansen die Worte abzulocken: <hi TEIform="hi">Hast traun recht, 'ch schieß mich nit!</hi> - so wollen wir es so genau nicht nehmen.</p><p xml:id="JG37985" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und überdem, wenn wir nur den Ausgang zum voraus setzen, wie er hier ist, ist und bleibt denn noch das erste, was es war? Entweder ich bin so <hi TEIform="hi">verflucht blind, daß ich den schwarzen Rappen nicht sehen kann</hi>, oder es ist nicht so. Wozu nun alle jene Räder, und Hebel und Schrauben, wenn oben ein Rad eingesetzt wird, das mit unvermutheter Niederdrückung eines Messers den Strick plötzlich abschneidet, wenn der an ihm hängende Stein bis zur möglichsten Höhe gehoben war? So ist ja keine Zusammenstimmung mehr in der Anordnung der Maschine. Der zuerst die Maschine inventirte, maß alles genau ab; und was that der zweyte? er ließ das übrige stehn, und pflickte oben etwas an, das die Wirkung unmöglich macht. Ich rede hier von einer Sache, die jeder Leser mit Händen greifen kann, also bedarfs wohl keiner Zerlegung der ganzen Maschine, auch mag ich nicht alle Stellen rügen, die mir dem ganzen Charakter der redenden oder handelnden Personen nicht stimmen, und entweder dadurch oder auch in sich selbst nicht Wahrscheinlichkeit genug haben.</p><p xml:id="JG37986" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Einkleidung, Ton, Ausdruck, Sprache sind gut. Die Nachahmung der Wörterzusammenziehung im gemeinen Leben ist hier bis zu bittern Satire übertrieben. Zwar mag sich der Verfasser die Lust vergeben lassen es darin bis zu der Höhe der bittern Satiriker in Büzow zu bringen, aber doch ist es immer merklich genug. In dem Gespräch mag der Spott allenfalls am rechten Orte seyn, aber in der Erzählung selbst? - -  Man sehe Goethens Erzählung und W. Briefe. - -  Wenn Herr Nikolai die andern Personen so gern mit W. Worten in seinen geheimen Briefen, reden läßt, so war das wohl ein schlechter Kunstgrif seine Kuppel mit einem Gebäude zu verklammern - war nach meiner Meinung vielmehr unnatürlich. Und wozu überhaupt diese Wortwiederhohlung, diese unzweckmäßigen Parodien, auch in der Erzählung?</p><p xml:id="JG37987" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ueberhaupt muß ich es gestehn, daß es mir bey Lesung der Freuden des jungen W. ein widriger Kontrast war - so ängstliche Gewissenhaftigkeit in Verhütung des Mißbrauchs eines für bessere Leser schon sehr moralischen Buchs, und - so viel eingestreute unzweckmäßige personelle Satire. Denn daß wir etwas von Goethen durch die Erzählungen von Werthern und dem reichen Engländer sollen durchschimmern sehn, und daß S. 43. Einige Anspielungen auf den Verfasser des Hofmeisters und Menoza sind, dürfte niemanden unsichtbar bleiben.</p><p xml:id="JG37988" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Freuden des jungen W. haben eine vortreflich Titelvignette, die mit den Kupfern im Seb. Nothanker um den Rang streitet. Desto unbedeutender sind die Vignetten auf den Titeln der <hi TEIform="hi">Leiden des jungen W</hi>. nach der zweyten Auflage.</p><p xml:id="JG37989" TEIform="p">  G-s-r. [<hi TEIform="hi">G</hi>ottlob Benedikt von <hi TEIform="hi">S</hi>chi<hi TEIform="hi">r</hi>ach]</p></div3></page>