<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="219" base="3.3.2.14.23.32"><div3 xml:id="JG39046" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="AUSERLESENESTELLA" TEIform="anchor"/>Auserlesene Bibliothek der neuesten deutschen Litteratur, Lemgo, 1776, 10. Band, pag. 570-575.</head><p xml:id="JG39047" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>.<hi TEIform="hi"> Ein Schauspiel für Liebende in fünf Akten. Von J. W. Göthe. Berlin bei Mylius 1776. 7 1/2 Bogen in 8.</hi></p><p xml:id="JG39048" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Herr Göthe ist ein viel zu beliebter Dichter, als daß alle Leser dieser Biblioth., die sich um Gedichte bekümmern, dies Stück nicht schon solten gelesen haben. Von dem Inhalt brauchen wir also wol nicht viel zu sagen. Ein Man, der von seiner Frau gelaufen ist, hat ein junges Frauenzimmer angetroffen, verführt und einige Jahre mit ihr gelebt. Aber auch bei dieser konte er nicht bleiben, sondern lief wieder davon. Indes komt er endlich zur leztern zurück, trift aber zufälliger Weise zu derselben Zeit seine Frau, samt der mit ihr gezeugten, und nunmehr erwachsenen Tochter, an dem Orte an. Da ist er nun in großer Noth, und weis sich nicht zu helfen, bis ihn endlich seine Frau durch den Vorschlag heraus reist, daß sie alle drei zusammen leben wollen; und er also zwei Weiber haben sol, wie es sich einmal mit dem Grafen von Gleichen zugetragen hat. Warum dies ein Schauspiel für Liebende heist, da diese Teilung des Gegenstandes der Liebe ganz von Grund aus zuwider ist, kan man nicht sagen; oder es ist vielmehr offenbar, daß es diesen Titel mit Unrecht führt, und die Begebenheit nur unter nicht Liebenden stat finden kan. Uebrigens kan man nicht leugnen, daß das Stük voller einzelner Schönheiten sei. Es ist vortreflich dialogirt, und die ganze Rolle der <hi TEIform="hi">Stella</hi> im höchsten Grade reizend, rührend, wahrheit- und ausdrukvol. Auch <hi TEIform="hi">Cezilie</hi>, <hi TEIform="hi">Fernando</hi>s Frau, ist gut und zwekmäßig geschildert. Nur <hi TEIform="hi">Fernando</hi> macht eine herzlich einfältige Figur durchs ganze Stük, besonders aber am Ende, wo er seine Frau erkant hat, und sich nun zwischen den beiden Weibsleuten nicht zu helfen weis. Der Eindruk von der Alberheit des <hi TEIform="hi">Fernando</hi>ischen Charakters, (das Lasterhafte bei Seite gesezt) wirft allerdings ein schlechtes Licht auf die Frauen, daß sie in so einen unmänlichen Tropf so lächerlich vergaft sind. Mit alle dem hat, wie gesagt, das Stük große einzelne Schönheiten, nur Schade, daß die ganze Kunst des Dichters auf ein Süjet gewendet ist, das durchaus unfähig ist, zu interessiren. Die Unmöglichkeit einer nur einigermaßen vernünftigen Entwickelung, welche einleuchtet, so bald man den Knoten nur erblikt, hemt die Teilnehmung gleich von Anfange; besonders bei der Art, wie der Dichter die Lage, worin er seine Personen gesezt hat, bearbeitet. Doch könte dies unser Urtheil eines Umstandes wegen falsch sein. Zwar hat der Dichter, nach einer, bei jedem vernünftigen Plane, des grösten Lobes würdigen Kunst, alles darauf anglegt, die vorgesezte Entwickelung fast nothwendig zu machen. Indes wir wusten den Ausgang des Stüks schon, ehe wir's lasen. Es könte also vielleicht der, der ihn nicht wüste, den Ausgang in der Bearbeitung nicht so deutlich empfinden, und sich aldann durch die Hofnung hinhalten lassen, dieser Ausgang werde zwar immer traurig und dem Gefühl zuwider, aber doch so beschaffen sein, daß er unter süßen Schmerzen, ein tiefes Gefühl von der Schändlichkeit und den bösen Folgen des Lasters, und einer unbesonnenen Ueberlassung an seine Leidenschaften, welches der Zuschauer billigen müsse, zurük lasse. Ein solcher würde gewis bis am Schlus die höchste Teilnehmung ungehindert fühlen; die wir, weil wir den Schlus wusten, nicht empfinden konten. Auf alle Fälle bleibt doch dieser immer höchst seltsam, und nach der Denkungsart eines jeden rechtschaffenen Mannes beleidigend; ja was noch mehr ist, abgeschmakt, zumal weil er aller Beschaffenheit eine wahren Liebe entgegen ist, die alle Teilung verabscheuet. Wir könten hier ein gros Geschrei von der Unmoralität desselben anfangen; sagen, durch solche Schriften würden die Menschen verdorben, die gute Ordnung gestöhret, das Laster liebenswürdig gemacht, um so mehr, je größer die Fähigkeit des Schriftstellers wären; man müsse also dem Drucken solcher Schriften steuren. Allein so denken wir nicht. Las schreiben, was da schreiben wil. Durch Gottes gütige und weise Veranstaltung ist, (das sind wir überzeugt) Tugend und Rechtschaffenheit viel zu fest und zu nothwendig in die Natur der Dinge verwebt, als daß ein ganzes Heer selbst genievoller Poeten ihr nur den geringsten Abbruch thun könte. Ja, beide sind der Welt viel zu wesentlich, als daß einmal viele Menschen Lust bekommen könten, sie in ihren Werken zu beleidigen. Daß einmal ein Man mit so einer Grille im Kopf aufsteigt, thut der Sache nichts, und es wäre eben so thöricht, eines, in diesem Punkte so unbedeutenden Geschöpfs wegen, Zwangmittel in der Litteratur einzuführen, die die Pest derselben wären, als wenn man den freien Gebrauch des Eigenthums untersagen wolte, weil einmal jemand mit dem Seinigen übel gewirthschaftet hätte. Das eine würde allen Arbeitstrieb ersticken, und das andre, welches nur gar zu häufig existirt, tödtet großtentheils den Scharfsinn und den litterärischen Untersuchungsgeist. Es mag also Hr. G. frei dichten, was er wil, und wenn er sich bemühte, alle Laster zu verherlichen, und noch so gerne allen Unterschied zwischen Tugend und Laster aufheben möchte. Von Obrigkeitswegen werde das nie gehindert, denn Er wird nichts ausrichten. Daß aber der rechtschafne Man, der wahren Geschmak hat, ein solch Werk mit Gleichgültigkeit oder mit Vergnügen lesen solte, das sei ferne; und das wird auch nie geschehn. Er wird nicht nur das Stük als eine ihn beleidigende Scharteke, wenn er es aus Neugier gelesen hat, hinter das Bücherbret werfen, sondern den Verf. selbst von Grunde des Herzens verachten. Ja verachten wird er ihn, wir sagen es noch einmal, so hart das klingen mag; und so verachten, daß er sich schämen würde, Umgang oder Bekantschaft mit ihm zu haben, so wenig als mit einem, den ein begangenes Verbrechen gebrandmarkt hätte; denn der Schriftsteller hat sich selbst gebrandmarkt. Wie solte man den für einen Freund der guten Ordnung, d.i. der Tugend und Rechtschaffenheit halten, der diese in seinen Schriften öffentlich beleidigt? Schreibt, oder redet nur jemand gegen das, was er wirklich verehrt? Das ist nicht möglich. Nicht jeder Schriftsteller, der der Tugend gemäs schreibt, ihr ihr getreu: das weis man wol, aber daß einer ihr treu sein, und doch ihr zuwider schreiben solte; das läst sich nicht denken. Dies muste ich, als ein Man dem Tugend und Rechtschaffenheit werth sind, der die Bande der Geselschaft und die darin weislich festgesezte Ordnung für heilig hält, sagen; und ich hoffe, vernünftige Leser werden mein Urteil unterschreiben. Das Abgeschmakte und Tadelhafte in dem Stücke selbst findet der Leser auf eine witzige Art in folgendem Aufsaz aus einander gesezt.</p><p xml:id="JG39049" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Stella ein Schauspiel für Liebende, von J. W. Göthe. Sechster Akt. 2 Bog.</hi></p><p xml:id="JG39050" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Verf. dieser billigen Hohnschrift auf die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title> hat sie aus Scherz als eine Fortsetzung desselben eingerichtet, und ohne Anzeige des Drukorts in fortgehender Bogen- und Seitenzahl, und in dem Formate desselben drucken lassen, als wenn sie dazu gehörte. In diesem Akte hat der Onkel der <hi TEIform="hi">Stella</hi> ein Urteil gegen den <hi TEIform="hi">Fernando</hi> ausgewirkt, wodurch dieser seiner Schandthaten wegen, zum Festungsbau, verdienter maßen verdamt wird. Mit diesem Urteil komt er gerade den Tag darauf, nachdem der unter dem <hi TEIform="hi">Fernando</hi> und seinen beiden Weibern geschlosene Vertrag in Volziehung gesezt worden ist, an dem Orte an, wo sie wohnen, und läst ihn, wie er aus den Armen beider Weiber aufgestanden ist, arretiren. Bei dieser Gelegenheit wird die ganze Infamie des <hi TEIform="hi">Fernando</hi> kurz und nachdrüklich entwickelt, und alle Lächerlichkeiten und Absurditäten des Stüks witzig und fein angedeuet. Besonders wird sehr gut dargethan, wie lächerlich es ist, wenn <hi TEIform="hi">Fernando</hi> und <hi TEIform="hi">Cezilie</hi> ihren Fal, mit den Umständen, worin sich der angeführte Graf, dem ein Pabst erlaubt haben sol, zwei Weiber zu haben, befand, vergleichen und vertheidigen wollen. Nur hätten wir gewünscht, daß auch die einfältige Figur, die <hi TEIform="hi">Fernando</hi> in seiner Verzweiflung macht, da er seine Frau erkant hat, und sich nicht zu helfen weis, eben so wäre aus einander gesezt worden, denn die macht ihn höchst abgeschmakt; und es ist sehr oft gut, die lächerliche Seite solcher Produkte aufzudecken.  4</p></div3></page>