<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="86" base="3.3.2.14.19.25"><div3 xml:id="JG37674" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Potpurri für die Damen. Eine Wochenschrift. [22. 12. 1774]</head><p xml:id="JG37675" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Goethe-Jahrbuch 3, 1882, S. 361 f., mitgeteilt von G. Weisstein.</p><p xml:id="JG37676" rend="Prosatext" TEIform="p">Erster Band. Anspach bey Benedict Friederich Haueisen, Commercien-Commissarius und privilegirten Hof-Buchhändler. 1774. Achtes Stück. den 22. December 1774. S. 127:</p><p xml:id="JG37677" rend="Prosatext" TEIform="p">Da nach dem allgemeinen Beyfall, den die <hi TEIform="hi">Leiden des jungen Werthers </hi>erhalten haben, zu besorgen ist, dass verschiedene unserer jungen, feurigen, verliebten und melancholischen Schriftsteller auf den Gedanken kommen dürften, uns mit ähnlichen Begebenheiten unterhalten zu wollen; diese Art Schriften aber, wie es schon verschiedene <hi TEIform="hi">weise und fromme </hi>Männer in ihren gelehrten Zeitungen gründlich dargethan haben, wahre Irrlichter sind, die uns in lauter Sümphen und Morästen herumführen; so wollen wir <hi TEIform="hi">uns </hi>also mit diesen Gelehrten vereinigen, diesem zu besorgenden Unheil abzuwehren. Wir ermahnen also jeden, den dieser unselige Einfall anwandeln möchte, sich zu erinnern, dass er ein Christ sey; niemanden also umbringen zu lassen, und das Blut seiner Nebenmenschen zu schonen.</p><p xml:id="JG37678" TEIform="p">Ferner, da wir in einem ziemlich kalten Clima, auch in einem sehr kalten Zeitalter leben, keine so heftige Leidenschaften in den Herzen seiner <hi TEIform="hi">Ritter </hi>und seiner <hi TEIform="hi">Donnen </hi>anzufachen; sondern vollkommen der Natur getreu fade Jünglinge, thörichte Greisse, eitle Coquette, ganz selten aber sanfte und zärtliche Mädchen zu schildern; endlich auch mit grosser Vorsicht die vom Verfasser der Leiden des jungen Werthers gebrauchte Sprache nachzuahmen, und zu beherzigen, dass sie eben um desto schwerer sey, je natürlicher sie aussiehet, und dass man ein grosser Meister in der Kunst seyn müsse, um nicht ins niedere, nicht ins abgeschmackte und pöbelhafte zu verfallen. Wornach sich zu achten.</p><p xml:id="JG37679" TEIform="p">(L.S.) M. H.</p></div3></page>