<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="207" base="3.3.2.14.23.20"><div3 xml:id="JG38990" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Hallische Gelehrte Zeitungen, Halle, 1776, 7. März.</head><p xml:id="JG38991" rend="Prosatext" TEIform="p">Berlin.</p><p xml:id="JG38992" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><hi TEIform="hi"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>. Ein Schauspiel für Liebende in fünf Akten von J. W. Goethe. Berlin 1776. bey Mylius.</hi> - So wenig <hi TEIform="hi">Goethe</hi> in den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title> den Selbstmord, so wenig will er hier die Gleichgültigkeit gegen das feste Band ehelicher Liebe lehren, wie ihm dis schon einige seiner eingenommenen Kunstrichter gern hätten Schuld geben mögen.</p><p xml:id="JG38993" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vielmehr ist das Unglück, das aus einer solchen freyen Lebensart erfolgen muß, vielleicht nie so lebhaft dargestellt als hier. Die kurze Geschichte des Drama ist folgende. <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, ein hitziger Mann, fähig zu lieben, aber Feind aller Einschränkung verläßt sein ihn liebendes Weib und eine Tochter - entführt <hi TEIform="hi">Stella</hi> ein liebenswürdiges unschuldiges Mädchen, und wohnt mit ihr an einem kleinen Ort. - Nach einigen Jahren fällt ihm sein verlassen Weib aufs Herz, er verläßt <hi TEIform="hi">Stella</hi>, sie zu suchen. Madame <hi TEIform="hi">Sommer</hi> (oder <hi TEIform="hi">Cecilie</hi>) seine Frau hat ihre ehemalige Wohnung verlassen, all ihr Vermögen verlohren, und reiset itzt nach dem Ort wo <hi TEIform="hi">Stella</hi> wohnt, um ihre Tochter <hi TEIform="hi">Luzie</hi> bey <hi TEIform="hi">Stella</hi> in Diensten zu geben. Dis giebt eine rührende Scene da beide <hi TEIform="hi">Verlaßne</hi> sich ihr Elend klagen ohn es noch zu wissen, daß sie die Geliebten <hi TEIform="hi">eines Mannes</hi> sind. Das furchtbare Räthsel lößt sich durch die Ankunft des <hi TEIform="hi">Fernando</hi>; zuletzt bleiben alle zusammen, lieben sich, und das Ganze schließt mit der Geschichte des bekannten Grafen von <hi TEIform="hi">Gleichen</hi>.</p><p xml:id="JG38994" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was könnte <hi TEIform="hi">Goethe</hi> schreiben, ohne daß man die Funken seines Genies schimmern sähe? <anchor xml:id="UEBERALLDIEWARMENERVOSE" TEIform="anchor"/>Ueberall die warme, nervöse, ans Herz dringende Sprache! Nirgends kalte Beschreibung, lebendige Darstellung, sprechendes Gemählde und der feinste Zug sichtbar und dennoch fein. Die meisten Charaktere halten wir für gut ausgeführt; den des <hi TEIform="hi">Fernando</hi> weniger, und der <hi TEIform="hi">Cecilie</hi> am allerwenigstens. Hier ist zu viel Kälte, zu viel declamiren für ein weibliches noch so innig liebendes Herz, - welches freylich zu der endlichen Wendung des Plans nothwendig war. Und ob überhaupt ein solches Zusammenbleiben auch nur ein <hi TEIform="hi">mittelmäßiges</hi> Glück geben könne - daran zweifeln wir aus guten Gründen.</p><p xml:id="JG38995" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein Paar Stellen verdienen ausgezeichnet zu werden. - Die Scene mit dem <hi TEIform="hi">Verwalter</hi> (besonders S. 63 ff.) und <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, setzt die schwärmerische Schrankenlosigkeit derer, in ihr wahres Licht, die wie <hi TEIform="hi">Fernando</hi> denken. "Ich muß fort! Ich wär ein Thor mich fesseln zu lassen! Dieser Zustand erstickt alle meine Kräfte, raubt mir allen Muth der Seele, engt mich ein! Was liegt nicht alles in mir? - Was könnte sich nicht alles entwickeln? - Ich muß fort - in die freie Welt!" worauf der Verwalter sehr launicht hinzusetzt "Wir giengen durch, giengen in die freie Welt; flatterten auf und ab, heraus und herein  - und wußten zuletzt mit alle dem freien Muth nicht, was wir für Langerweile beginne sollten. - Da hatten nun die Kräfte ihr freies Spiel! - da entwickelten sich die Fähigkeiten!" -</p><p xml:id="JG38996" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Rührend ist die Stelle (S. 20.21.) da <hi TEIform="hi">Fernando</hi> im Posthause sein Haus, darin er so glücklich war, wieder erblickt, alles so still, so öde findet. - Noch beweglicher der Monolog der <hi TEIform="hi">Stella</hi>, die sich in ihrer Einsamkeit ein Grab neben dem Grabe ihrer kleinen <hi TEIform="hi">Mina</hi> hatte bereiten lassen, und nun <hi TEIform="hi">Fernando</hi> wieder hat, ohne seine Schuld zu wissen. "Du blühst schön, schöner als sonst, liebe liebe Stätte der gehoften ewigen Ruhe - Aber du lockst mich nicht mehr - mir schaudert vor dir - -  Ach wie oft, in Stunden der Einbildung, hüllt ich schon, Haupt und Brust dahingegeben in den Mantel des Todes, und stand gelassen an deiner Tiefe, und schritt hinunter, und verbarg mein jammervolles Herz unter deine lebendige Decke. Da solltest du Verwesung, wie ein liebes Kind, diese überfüllte drängende Brust aussaugen, und mein ganzes Daseyn in einen freundlichen Traum auflösen. - -  Er ist wieder da! - Hier soll er mich finden, hier an meinem Rosenaltar, unter meinen Rosenzweigen! Die Knöspchen will ich ihm brechen - hier! hier! Und dann führ ich ihn in diese Laube. Wohl wohl wars, daß ich sie doch, so eng eng sie ist, für zwei eingerichtet habe - Hier lag sonst mein Buch, stand mein Schreibzeug - Weg Buch! und Schreibzeug! käm er nur!" -</p><p xml:id="JG38997" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wir hoffen die Lesung des ganzen Stücks werde unser Urtheil rechtfertigen.</p></div3></page>