<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="206" base="3.3.2.14.23.19"><div3 xml:id="JG38984" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="WIELANDSTELLA" TEIform="anchor"/>[Christoph Martin Wieland] Der Teutsche Merkur, Weimar, 1776, Februar, pag. 192.</head><p xml:id="JG38985" rend="Prosatext" TEIform="p">Um unsre Leser außer allen Zweifel zu setzen, was wir bey der vorläufigen durch Zeichen bewürkten Kritik der neuen Bücher gerne gedacht wissen wollten, erklären wir uns schuldigermaßen dahin: daß das Wort <anchor xml:id="FURTREFLICHBEYUNS" TEIform="anchor"/><hi TEIform="hi">Fürtreflich</hi> bey uns denjenigen Schriften in geziemendem Respekt beygefügt werde, von denen wir glauben, daß sie der Nation angehören, auf die Nachwelt kommen, und in ihrer Art Epoche machen. <hi TEIform="hi">Gut</hi> ist bey uns so viel als brauchbar, und zwar oft nur für den Moment. <hi TEIform="hi">Mittelmäßige</hi> sind diejenige, die bey aller Welt, so wie bey uns von gar keiner Bedeutung sind, ganz ihres Zweckes verfehlen, und gar oft mit einem noch kürzern Wort <hi TEIform="hi">schlecht</hi> genennt werden könnten. Die Rubrik: Ma<hi TEIform="hi">k</hi>ulatur, hat als Kunstwort, wie uns dünket, keiner weitern Aufklärung nöthig.</p><p xml:id="JG38986" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Fürtreflich</hi>.<lb TEIform="lb"/><hi TEIform="hi">Stella</hi>, ein Schauspiel für Liebende, von <hi TEIform="hi">Göthe</hi>.</p><p xml:id="JG38987" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Gut</hi>.<lb TEIform="lb"/>Leipz. Bibliothek der schönen Wissenschaften und Künste. Merkwürdigkeiten der Morduanen, Baschkiren, Kirgis u.s.w. ein Auszug aus <hi TEIform="hi">Pallas</hi> Reisen.</p><p xml:id="JG38988" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Mittelmäßig</hi>.<lb TEIform="lb"/>Sinngedichte und Lieder, gesungen an der böhmischen Grenze. Heinrich und Lyda, eine Scene aus dem menschlichen Leben. Geschichte der Fanny Meadows.</p><p xml:id="JG38989" rend="Prosatext" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Makulatur</hi>.<lb TEIform="lb"/>Beysteuer zur Poesie, Moral und Litteratur &amp;c</p></div3></page>