<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="REZENSIONENBERICHTEABHANDLUNGEN" num="201" base="3.3.2.14.23.14"><div3 xml:id="JG38962" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Kayserlich-privilegirte Hamburgische Neue Zeitung, Hamburg, 1776, 10. Februar.</head><p xml:id="JG38963" rend="Prosatext" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title"><hi TEIform="hi">Stella</hi></title>. <hi TEIform="hi">Ein Schauspiel für Liebende, in fünf Akten von J. W. Göthe. Berlin 1776. Bey Mylius. 8 Bogen.</hi></p><p xml:id="JG38964" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="SEHRGUTGESAGTFUR" TEIform="anchor"/>Sehr gut gesagt: Für Liebende, womit der V. alles profanum vulgus seinem Stücke vom Leibe hält. Wahrlich, wer nicht liebt, nie geliebt hat, versteht die überschwenglichen Schönheiten dieses Stücks nicht, wird nicht enflammt davon, ist nicht werth es zu werden. Der Plan des Schauspiels ist natürlich, simpel, aber hat Größe, die Handlung geht schnell, wird von den Charakteren der Hauptpersonen in Bewegung gesetzt, und im Leben erhalten. Die Verwickelung ist vortreflich, und hat alle Mächte der Rührung in sich; die Entwickelung ist unerwartet, aber den Situationen gemäß. Es wäre viel, wenn die Kritiker nicht die Köpfe darüber zusammen stecken sollten, und die, welche von dem Unterschiede der <anchor xml:id="POETISCHENSITTLICHKEIT" TEIform="anchor"/>poetischen Sittlichkeit u. des poetischen Schönen von dem moralischen, nichts gehört oder begriffen haben. Die Charaktere <hi TEIform="hi">Stella's</hi>, <hi TEIform="hi">Cezilien's</hi> und <hi TEIform="hi">Fernando's</hi> ziehen den Leser mächtig an sich, und sind meisterlich nüancirt. Drey edle, liebende Seelen! <hi TEIform="hi">Stella</hi> glühenden jugendlichen Herzens, flammender Einbildungskraft; <hi TEIform="hi">Cezilie</hi> entschlossener, durch Leiden gestärkter; <hi TEIform="hi">Fernando</hi>, heftiger, flüchtiger. Auch die Nebenpersonen, <hi TEIform="hi">Lucie</hi>, die Postmeisterinn, alle gut, ihr Kritiker! alle gut, alle für sich einnehmend. Die Empfindungen und Sprache gehn über alles, haben ein so heißes, brennendes Kolorit, daß man nicht weis, wie einem dabey zu Muthe wird, und doch so der Natur nachgemahlt! Schade um die Verfrornen, die von solchem Enthusiasmus nichts wissen! Der Dialog ist, selbst in den kleinsten Nebenscenen, so wahr, so völlig den Personen und Situationen gemäß. - Kurz, das ganze Stück so, daß man eigentlich kein Wort weiter davon sagen sollte, als: Da ist <hi TEIform="hi">Stella</hi>, Göthens Meisterstück; lese wer <hi TEIform="hi">Herz</hi> hat.</p></div3></page>