<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="STOFFEUNDVORLAGEN" num="11" base="3.3.2.8.13.11"><div3 xml:id="JG25637" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="MOSEROGESCHICHTE" TEIform="anchor"/>Justus <ref target="MOSERJUSTUS" targOrder="U" TEIform="ref">Möser,</ref> Vorrede zu: Osnabrückische Geschichte [1768]</head><p xml:id="JG25638" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage: Justus Mösers Sämtliche Werke. Bd. 12,1. S. 31-45. Hamburg 1964.</p><p xml:id="JG25639" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="STOFFEUNDVORLAGEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG25640" rend="Prosatext" TEIform="p">Der Vorsatz, eine Geschichte meines Vaterlandes zu schreiben, ist bei mir sehr spät entstanden; und, seitdem ich mich daran gewagt habe, oft unterbrochen worden. Der selige Professor Lodtmann, mein Freund von der ersten Kindheit an, hatte, wie ich glaube, von 
der Natur einen Trieb dazu empfangen. Denn schon im zehnten Jahre seines Alters fieng er an, damit zu spielen; und ich teilte ihm nachher dasjenige gern mit, was ich zufälligerweise fand. Allein, der Tod hat ihn mir und seinem Vorsatze zu früh entrissen. Seine <hi TEIform="hi">Monumenta Osnabrugensia</hi> 
erschienen noch für seinem Ende; und seine Geschichte, soweit sie fertig geworden ist, beruhet bei seinen Erben. Meine Absicht war anfangs, mir solche auszubitten und gemein zu machen; hiernächst aber die Geschichte der letzten Jahrhunderte, wovon ich in der Folge bessere Nachrichten erziehlt, 
als ihm das Glück gegönnet hatte, selbst auszuarbeiten. Und in dieser Absicht wandte ich zuerst, nachdem ich bereits zwanzig Jahre mit Arbeiten von ganz andrer Art beladen gewesen, einige ersparete Stunden darauf, um die nötigen Auszüge zu machen. Bei der Arbeit aber fühlte ich bald, daß die 
neuern Zeiten durchaus das Licht der alten nötig hätten. Ich ward daher zuerst genötiget, bis zu der Epoche des mit Herzog Heinrich dem Löwen gesprengten Großherzogtums Sachsen zurückzugehen. Wie ich hier war, mußte ich die Verfassung unter Karln dem Großen haben, und endlich, um solche recht 
anzulegen, in die ältesten Zeiten hinaufgehen.</p><p xml:id="JG25641" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hier wäre mir die Arbeit meines Freundes besonders nötig gewesen; und ich wünsche noch immer, daß solche von seinem geschickten Vettern, der sich bereits durch glückliche Proben zeigt, der Welt bekannt werden möge. Denn ich habe vieles übergangen, was 
nicht zu meiner Absicht gehörte; und unser beider Gesichtspunkt ist sehr voneinander unterschieden gewesen; indem ich vorzüglich die Geschichte unsrer Rechte, Sitten und Gewohnheiten zu entwickeln mich bemühet, und die Begebenheiten ziemlich nach dieser Absicht geordnet habe; er aber mit aller 
ihm eignen Genauigkeit die Vorfälle, ohne solchen eine gewisse Richtung zu diesem oder jenem Ziele zu geben, erzählet und beschrieben hat. Mein Freund würde Fehler vermieden haben; ich aber habe notwendig sehr oft gefehlt, indem man sich gegen das funfzigste Jahr seines Alters nicht ungestraft 
in ein Feld wagt, worin man in seinen Lehrjahren völlig unbekannt gewesen; ich kann selbst einiges davon anführen.</p><p xml:id="JG25642" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Da meine Zeit zu kurz war, so gieng ich überall unmittelbar zu den Quellen; und meine wenige Bekanntschaft mit ihnen machte, daß ich alles neu zu entdecken glaubte. Das Vergnügen, welches ich dabei empfand, verführte mich zu unzähligen Ausschweifungen; 
wovon ich mit ziemlicher Strenge eine ungeheure Menge nachwärts verworfen, doch aber, nach dem mir vorgesteckten kleinen Ziel, noch viel zu viel beibehalten habe.</p><p xml:id="JG25643" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein ander Fehler ist, daß ich den Anfang zum Schreiben auf Reisen während dem letzten Kriege gemacht und mir erst jede Sache nach ihrer Möglichkeit vorgestellet und solche hernach zu Hause vielleicht nicht mit genugsamer Unparteilichkeit gegen die 
Beweise geprüfet habe. Daher kann einiges einen scheinbaren Hang nach der Hypothese behalten haben. Denn diese pflegt ihren ersten Liebhaber doch noch immer heimlich und unsichtbar zu verfolgen. Manches aber ist sicher, wie ich jetzt sehe, zu weit ausgeholet; und ich hätte verschiednes weit 
näher aus der reichsvogteilichen Verfassung haben können, was ich aus den ältern Zeiten zu weit gesucht habe. Indessen glaube ich doch eben dadurch, daß ich auf eine sonderbare Art verfahren und nicht sofort den gewöhnlichsten Weg eingeschlagen bin, manches auf eine neue Art gewandt und viele 
historische Wahrheiten möglicher und wahrscheinlicher erzählet zu haben, als andre, welche entweder mit Sammlen den Anfang machen und dann mit ermüdetem Geiste die Feder ansetzen oder nur bloß ein schlechtes Gebäude verbessern.</p><p xml:id="JG25644" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vielleicht habe ich auch darin gefehlet, daß ich die Charakter der vorkommenden Personen niemals in einem besondern Gemälde entworfen und nur sehr selten einige Betrachtungen mit eingestreuet habe. Ich bin aber gewiß, daß die erstern sehr viel von 
meiner eignen Erfindung behalten haben würden, und halte in Ansehung der letztern dafür, daß in der Geschichte, so wie auf einem Gemälde, bloß die Taten reden und Eindruck, Betrachtungen und Urtel jedem Zuschauer eigen bleiben müssen. Im Alter, und fast in jeder Periode des Lebens sehen wir die 
Begebenheiten von einer ganz andern Seite an, machen ganz neue Betrachtung darüber und vertragen diejenigen nicht mehr, welche uns in jüngern Jahren die prächtigsten schienen. Daher tut in der Geschichte die <hi TEIform="hi">Handlung</hi>, wenn sie moralisch vorgestellet oder mit ihren Ursachen und Folgen 
erzählet wird und schnell und stark fortgehet, eben das, was sie auf der Schaubühne tut. Sie erweckt, nährt und füllet die Aufmerksamkeit der Zuschauer mehr als alle dabei angebrachte Sittenlehre, die oft zur Unzeit eine Träne von demjenigen fordert, der über die Handlung lachen muß.</p><p xml:id="JG25645" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich habe mir auch wohl nicht wenig geschadet, daß ich diese meine Einleitung (welche eigentlich zu einer historischen Logik dienen und daher vielleicht nicht erzählungsweise geschrieben sein sollte), nicht erst ganz entworfen, sondern solche immer so, 
wie ein Bogen fertig wurde, in die Presse geschickt habe. Da ich unter sehr vielen Zerstreuungen schrieb und niemals glaubte, daß ich so viel als ein Alphabet auf einmal zustande bringen würde: so suchte ich mir gewissermaßen meine eigne Arbeit zu stehlen und wenigstens alle Monat einen Bogen 
in die Druckerei zu liefern. Je weiter ich kam, je mehr lernte ich. Allein, da die Bogen immer abgedruckt waren: so konnte ich nicht wieder einlenken, und muß mich jetzt begnügen, wenn die Geschichte meiner Fehler andre fürsichtiger macht. Fast hatte ich mich entschlossen, den Abdruck ganz 
wieder zu unterdrücken oder ihn doch erst bloß als ein Manuskript guten Freunden zur Verbesserung auszuteilen; es sind auch würklich bereits über zwei Jahr, daß solcher geruhet hat. Endlich aber wage ich es doch, ihn mit dieser Vorrede noch zu begleiten und ihn als einen bloßen Versuch dem 
gütigen Leser zu empfehlen.</p><p xml:id="JG25646" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Was ich am mehrsten fühlte, war dieses, daß unsre Sprache eine Verräterin der edlen Freiheit geworden war und den Ausdruck verloren hatte, welcher sich zu meinen Begriffen paßte. Die ältesten Geschichtsschreiber von Deutschland haben nicht in unser 
Sprache geschrieben und dem starken deutschen Körper ein ganz fremdes Kolorit gegeben. Wie man aber anfieng, unsre Muttersprache zu gebrauchen: so hatte die Lehnsverfassung die <hi TEIform="hi">gemeine</hi> Freiheit schon gefesselt und die Sprache der vorherigen Verfassung teils verdunkelt, teils zu einem 
andern Verstande umgebildet und teils unverständlich gemacht. Oft hat daher meine Empfindung mit den Worten gekämpft, und ich bin nicht selten in der Versuchung gewesen, auf die Geschichte einzelner Worte, welche immer von Jahrhundert zu Jahrhundert einen andern Sinn erhalten haben, 
auszuschweifen. Da ich aber in manchen Anmerkungen schon bis ans Rote Meer gekommen war: so konnte ich meiner eignen Kritik nicht weiter entwischen. Doch bin ich noch so weit nicht bekehrt, um eine Vorrede ohne Ausschweifung schließen zu können.</p><p xml:id="JG25647" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Geschichte von Deutschland hat meines Ermessens eine ganz neue Wendung zu hoffen, wenn wir die gemeinen Landeigentümer, als die wahren Bestandteile der Nation, durch alle ihre Veränderungen verfolgen; aus ihnen den Körper bilden und die großen und 
kleinen Bediente dieser Nation als böse oder gute Zufälle des Körpers betrachten. Wir können sodenn dieser Geschichte nicht allein die Einheit, den Gang und die Macht der Epopee geben, worin die Territorialhoheit und der Despotismus zuletzt die Stelle einer glücklichen oder unglücklichen 
Auflösung vertritt; sondern auch den Ursprung, den Fortgang und das unterschiedliche Verhältnis des Nationalcharakters unter allen Veränderungen mit weit mehrer Ordnung und Deutlichkeit entwickeln, als wenn wir bloß das Leben und die Bemühungen der Ärzte beschreiben, ohne des kranken Körpers zu 
gedenken. Der Einfluß, welchen Gesetze und Gewohnheiten, Tugenden und Fehler der Regenten, falsche oder gute Maßregeln, Handel, Geld, Städte, Dienst, Adel, Sprachen, Meinungen, Kriege und Verbindungen auf jenen Körper und auf dessen Ehre und Eigentum gehabt; die Wendungen, welche die 
gesetzgebende Macht oder die Staatseinrichtung überhaupt bei diesen Einflüssen von Zeit zu Zeit genommen; die Art, wie sich Menschen, Rechte und Begriffe allmählich gebildet; die wunderbaren Engen und Krümmungen, wodurch der menschliche Hang die Territorialhoheit emporgetrieben; und die 
glückliche Mäßigung, welche das Christentum, das deutsche Herz und eine der Freiheit günstige Sittenlehre gewürket hat, würde sich, wie ich glaube, solchergestalt in ein vollkommenes fortgehendes Gemälde bringen lassen und diesem eine solche Füllung geben, daß der Historienmaler alle 
überflüssige Groupen entbehren könnte.</p><p xml:id="JG25648" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Geschichte würde vier Hauptperioden haben. In der ersten und güldnen war noch mehrenteils jeder deutsche Ackerhof mit einem Eigentümer, oder <hi TEIform="hi">Wehren</hi>, besetzt; kein Knecht oder <hi TEIform="hi">Leut</hi> auf dem Heerbannsgute <hi TEIform="hi">gefestet</hi>; alle 
Freiheit, als eine schimpfliche Ausnahme von der gemeinen Verteidigung, verhaßt; nichts als hohe und gemeine <hi TEIform="hi">Ehre</hi> in der Nation bekannt; niemand, außer dem <hi TEIform="hi">Leut</hi> oder Knechte, einem Herrn zu folgen verbunden; und der gemeine Vorsteher ein <hi TEIform="hi">erwählter </hi>Richter, welcher 
bloß die Urtheile bestätigte, so ihm von seinen Rechtsgenossen zugewiesen wurden. Diese güldne Zeit daurete noch guten Teils, wiewohl mit einer auf den Hauptzweck schärfer anziehenden Einrichtung, unter Karln dem Großen. Karl war aber auch der einzige Kopf zu diesem antiken Rumpfe.</p><p xml:id="JG25649" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die zweite Periode gieng allmählich unter Ludewig dem Frommen und Schwachen an. Ihm und den unter ihm entstandenen Parteien war zu wenig mit Bannalisten, die bloß ihren Herd und ihr Vaterland bei eigner Kost und ohne Sold verteidigen wollten, gedienet. 
Er opferte aus Einfalt, Andacht, Not und falscher Politik seine <hi TEIform="hi">Gemeinen </hi>den Geistlichen, Bedienten und Reichsvögten auf. Der Bischof, welcher vorhin nur zwei Heermänner ad latus behalten durfte, und der Graf, oder Oberste, der ihrer viere zum Schutze seines Amts und seiner Familie 
beurlauben konnte, verfuhren mit dem Reichsgute nach Gefallen, besetzten die erledigten <hi TEIform="hi">mansos</hi> mit <hi TEIform="hi">Leuten</hi> und Knechten, und nötigten die <hi TEIform="hi">Wehren</hi>, sich auf gleiche Gedingungen zu ergeben. Henrich der Vogler suchte zwar bei der damaligen allgemeinen Not das 
Reichseigentum wieder auf; und stellete den Heerbann mit einigen Veränderungen wieder her. Allein, Otto der Große schlug einen ganz andern Weg ein und gab das gemeine Gut denjenigen preis, die ihm zu seinen auswärtigen Kriegen einige glänzende und wohlgeübte Dienstleute zuführten. Ihm war ein 
Ritter, der mit ihm über die Alpen zog, lieber als tausend Wehren, die keine Auflagen bezahlten und keine andre Dienstpflicht als die Landesverteidigung kannten. Seine Größe, das damalige Ansehn des Reichs und der Ton seiner Zeiten machten ihn sicher genug, zu glauben, daß das Deutsche Reich 
seines Heerbanns niemals weiter nötig haben würde. Und so wurde derselbe völlig verachtet, gedruckt und verdunkelt. Der Missus, oder Heerbannscommissarius, welcher unter Karln dem Großen allein die Urlaubspässe für die Heermänner zu erteilen hatte, verlor sein Amt; und Kontrolle, Kommissariat 
und Kommando kam zum größten Nachteil der Landeigentümer und der ersten Reichsmatrikel in <hi TEIform="hi">eine</hi> Hand.</p><p xml:id="JG25650" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">In der ditten Periode, welche hierauf folgte, ist fast alle <hi TEIform="hi">gemeine</hi> Ehre verschwunden. Sehr wenige ehrnhaften Gemeine haben noch einiges Reichsgut in <hi TEIform="hi">dominio quiritario.</hi> Man verlieret sogar den Namen und den wahren Begriff des 
Eigentums, und der ganze Reichsboden verwandelt sich überall in Lehn-, Pacht-, Zins- und Bauergut, so wie es dem Reichsoberhaupte und seinen Dienstleuten gefällt. Alle <hi TEIform="hi">Ehre</hi> ist im Dienst; und der schwäbische Friederich bemühet sich vergeblich, der kaiserlichen Krone, worin ehedem jeder 
gemeiner Landeigentümer ein Kleinod war, durch bloße Dienstleute ihren alten Glanz wiederzugeben. Die verbundene Städte und ihre Pfahlbürger geben zwar der Nation Hoffnung zu einem neuen gemeinen Eigentum. Allein, die Hände der Kaiser sind zu schwach und schlüpfrich, und anstatt diese 
Bundesgenossen mit einer<hi TEIform="hi"> magna charta</hi> zu begnadigen und sich aus allen Bürgen und Städten ein Unterhaus zu erschaffen, welches auf sichere Weise den Untergang der ehmaligen Landeigentümer wieder ersetzt haben würde, müssen sie gegen solche Verbindungen und alle Pfahlbürgerschaft ein 
Reichsgesetze übers andre machen. Rudolf von Habsburg sieht diesen großen Staatsfehler wohl ein und ist mehr als einmal darauf bedacht, ihn zu verbessern. Allein, <hi TEIform="hi">Karl</hi> der IV. arbeitet nach einem dem vorigen ganz entgegengesetzten Plan, indem er die mittlere Gewalt im Staat wieder 
begünstigt; und Wenzels große Absichten, welche den Reichsfürsten nicht umsonst verhaßt waren, werden nie mit gehöriger Vorsicht, oft durch gehässige Mittel und insgemein nur halb ausgeführt. Alle sind nur darauf bedacht, die Dienstleute durch Dienstleute zu bezähmen, und währender Zeit in 
Dänemark der Landeigentum sich wieder unter die Krone füget; in Spanien der neue Heerbann, oder die Hermandad, der mittlern Gewalt mit Hülfe der klugen Isabelle das Gleichgewichte abgewinnt; und in der Schweiz drei Bauern gemeine Ehre und Eigentum wiederherstellen, wurde die Absicht des 
Bundschuhes und andrer nicht undeutlich bezeichneter Bewegungen von den Kaisern kaum empfunden. Sigismund tut etwas, besonders für die Friesen; und Maximilian sucht mit allen seinen guten und großen Anstalten wohl nichts weniger, als die Gemeinen unter der mittlern Gewalt wieder hervor- und 
näher an sich zu ziehen. Allein, so fein und neu auch die Mittel sind, deren er sich bedient: so scheint doch bei der Ausführung nicht allemal der Geist zu wachen, der den Entwurf eingegeben hatte. </p><p xml:id="JG25651" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mehr als einmal erforderte es in dieser Periode die allgemeine Not, alles Lehn-, Pacht-, Zins- und Bauerwesen von Reichswegen wieder aufzuheben und von jedem Manso den Eigentümer zur Reichsverteidigung aufzumahnen. Denn nachdem die Lehne erblich 
geworden, fielen solche immer mehr und mehr zusammen. Der Kriegsleute wurden also weniger. Sie waren zum Teil erschöpft; und, wie die auswärtigen Monarchien sich auf die <hi TEIform="hi">gemeine</hi> Hülfe erhoben, nicht imstande, ihr Vaterland dagegen allein zu verteidigen. Allein, eine so große Revolution 
wäre das Werk eines Bundschuhes gewesen. Man mußte also auf einem fehlerhaften Plan fortgehen, und die Zahl der Dienstleute mit unbelehnten, unbegüterten und zum Teil schlechten Leuten vermehren, allerhand Scharen von Knechten errichten, und den Weg einschlagen, worauf man nachgehends zu den 
stehenden Heeren gekommen ist. Ein Zeitlang reichten die Kammergüter der Fürsten, welche ihre Macht auf diese Art vermehrten, zu den Unkosten hin. Man wußte von keinen gemeinen Steuren; und in der Tat waren auch keine steuerbare Untertanen vorhanden, weil der Bauer als Pächter sich lediglich an 
seinen Kontrakt hielt, und sein Herr frei war, wenn er als Gutsherr fürs Vaterland, und als Vasall für seinen Lehnsherrn den Degen zog. Die Kammergüter wurden aber bald erschöpft, verpfändet oder verkauft. Und man mußte nunmehr seine Zuflucht zu den Lehnleuten und Gutsherrn nehmen, um sich von 
ihnen eine außerordentliche Beihülfe zu erbitten; und weil diese wohl einsahen, daß es ihre Sicherheit erfordere, sich untereinander und mit einem Hauptherrn zu verbinden: so entstanden endlich Landstände und Landschaften; wozu man die Städte, welche damals das Hauptwesen ausmachten, auf alle 
Weise gern zog.</p><p xml:id="JG25652" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Alle noch übrigen Gesetze aus der güldnen Zeit, worin die Reichsmansi mit Eigentümern besetzt gewesen waren, verschwanden in dieser Periode gänzlich; wozu die Städte, diese anomalischen Körper, welche die Sachsen so lange nicht hatten dulden wollen, 
nicht wenig beitrugen, indem sie die Begriffe von <hi TEIform="hi">Ehre</hi> und <hi TEIform="hi">Eigentum</hi>, worauf sich die sächsische Gesetzgebung ehedem gegründet hatte, verwirreten und verdunkelten. Die Ehre verlor sogleich ihren äußerlichen Wert, sobald der<hi TEIform="hi">  Geldreichtum </hi>das <hi TEIform="hi">Landeigentum </hi>überwog; und wie die Handlung der Städte unsichtbare heimliche Reichtümer einführte, konnte die Wehrung der Menschen nicht mehr nach Gelde geschehen. Es mußten also Leib- und Lebensstrafen eingeführt, und der obrigkeitlichen Willkür verschiedene Fälle zu ahnden überlassen werden, worauf 
sich die alten Rechte nicht mehr anwenden, und bei einer unsichtbaren Verhältnis keine neue finden lassen wollten. Die Freiheit litt dadurch ungemein, und der ganze Staat arbeitete einer neuen Verfassung entgegen, worin allmählich jeder Mensch, eben wie unter den spätern römischen Kaisern, zum 
Bürger oder Rechtsgenossen aufgenommen und seine Verbindlichkeit und Pflicht auf der bloßen Eigenschaft von Untertanen gegründet werden sollte. Eine Verfassung, wobei Deutschland hätte glücklich werden können, wenn es seine Größe immerfort auf die Handlung gegründet, diese zu seinem 
Hauptinteresse gemacht und dem persönlichen Fleiße und baren Vermögen in bestimmten Verhältnissen gleiche Ehre mit dem Landeigentum gegeben hätte, indem alsdann die damals verbundene und mächtige Städte das Nationalinteresse auf dem Reichstage mehrenteils allein entschieden, Schiffe, Volk und 
Steuren bewilligt, und die Zerreißung in so viele kleine Territorien, deren eins immer seinen Privatvorteil zum Nachteil des andern sucht, wohl verhindert haben würden.</p><p xml:id="JG25653" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der vierten Periode haben wir die glückliche Landeshoheit, oder vielmehr nur ihre Vollkommenheit zu danken. Ihr erster Grund lag in der Reichsvogtei, welche sich nach dem Maße erhob und ausdehnte, als die Karolingische Grafschaft, wovon uns keine 
einzige übriggeblieben, ihre Einrichtung, Befugnis und Unterstützung verlor. Aus einzelnen Reichsvogteien waren edle Herrlichkeiten erwachsen. Wo ein edler Herr ihrer mehrere zusammengebracht und vereiniget hatte, war es ihm leicht gelungen, diese Sammlung zu einer neuen Grafschaft erheben zu 
lassen und sich damit die Obergerichte in seinen Vogteien zu erwerben. Fürnehmlich aber hatten Bischöfe, Herzoge, Pfalzgrafen und andre kaiserliche Repräsentanten in den Provinzien die in ihren Sprengeln gelegne Vogteien an sich gebracht, und sich darüber mit dem Grafenbann, und auch wohl, um 
alle fremde Gerichtsbarkeit abzuwenden, mit dem Freiherzogtum und der Freigrafschaft belehnen lassen. Der Adel, die Klöster und die Städte, welche nicht unter der Vogtei gestanden, hatten sich zum Teil gutwillig den kaiserlichen Repräsentanten unterworfen; und der Kaiser hatte zu einer Zeit, da 
noch keine Generalpacht erlaubt und bekannt war, sich ein Vergnügen daraus gemacht, die mit vielen Beschwerden und mit wenigem Vorteil begleitete Ausübung der Regalien, wozu er sonst eigne Lokalbeamte hätte bestellen müssen, den höchsten Obrigkeiten jedes Landes zu überlassen, und 
solchergestalt sein eignes Gewissen zu beruhigen. Hiezu war die Reformation gekommen und hatte allen Landesherrn öftere Gelegenheit gegeben, diejenigen Rechte, welche sich aus obigen leicht folgern ließen, in ihrer völligen Stärke auszuüben, insbesondre aber die Schranken, welche ihnen ihrer 
Länder eigne, von der kaiserlichen Gnade unabhängige Verfassung entgegengesetzt hatte, ziemlich zu erweitern, indem sie die Vollmacht dazu teils von der Not entlehnten, teils von dem Hasse der streitenden Religionsparteien gutwillig erhielten. Und so war es endlich kein Wunder, wenn beim 
Westfälischen Frieden, nachdem alles lange genug in Verwirrung gewesen, diejenigen Reichsstände, welche nach und nach die Vogtei, den Grafenbann, das Freiherzogtum und die ganze Vollmacht des<hi TEIform="hi"> missi </hi>in ihren Landen erlangt hatten, die Bestätigung einer vollkommenen Landeshoheit; andre 
hingegen, welche nur die Vogtei gehabt, jedoch sich der höhern Reichsbeamte erwehret hatten, die Unmittelbarkeit und in Religionssachen eine notwendige Unabhängigkeit erhielten.</p><p xml:id="JG25654" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wenn man auf die Anlage der deutschen Verfassung zurückgehet: so zeigen sich vier Hauptwendungen, welche sie hätte nehmen können. Entweder wäre die erste Kontrolle der Reichsbeamte<hi TEIform="hi"> per missos </hi>geblieben. Oder aber jede Provinz hätte einen auf 
Lebenszeit stehenden Statthalter zum Kontrolleur und Oberaufseher aller Reichsbeamten erhalten. Oder ein neues Reichsunterhaus hätte den Kronbedienten die Waage halten müssen; wenn man den vierten Fall, nämlich die Territorialhoheit, nicht hätte zulassen wollen. Die erste Wendung würde uns 
reisende und plündernde Bassen zugezogen haben, oder alle Kaiser hätten das Genie von Karln dem Großen zu einem beständigen Erbteil haben müssen. In der andern würden wir mit der Zeit, wie die Franzosen, das Opfer einer ungeheuren Menge von Reichs-Generalpächtern geworden sein. Schwerlich 
würden auch unsre Schultern die dritte ertragen haben; oder die verbundnen Handelsstädte in Ober- und Niederdeutschland hätten uns zugleich die Handlung durch die ganze Welt, so wie sie solche hatten, behaupten und das ganze Reichs-, Kriegs- und Steuerwesen unter ihrer Bewilligung haben müssen. 
Und so ist die letztere, worin jeder Landesfürst die ihm anvertraueten Reichsgemeinen als die seinigen betrachtet, sein Glück in dem ihrigen findet und, wenigstens seinem Hause zu gefallen, nicht alles auf einmal verzehrt, allenfalls aber an dem allerhöchsten Reichsoberhaupte noch einigen 
Widerstand hat, gewiß die beste gewesen, nachdem einmal große Reiche entstehen, und die Landeigentümer in jedem kleinen Striche Städte und Festungen unter sich dulden, geldreiche Leute an der Gesetzgebung teilnehmen lassen und nicht mehr befugt bleiben sollten, sich selbst einen Richter zu 
setzen und Recht zu geben.</p><p xml:id="JG25655" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dabei war es ein Glück, sowohl für die katholischen als evangelischen Reichsfürsten, daß der Kaiser sich der Reformation nicht so bedienet hatte, wie es wohl wäre möglich gewesen. Luthers Lehre war der gemeinen Freiheit günstig. Eine unvorsichtige 
Anwendung derselben hätte hundert Thomas Münzers erwecken, und dem Kaiser die vollkommenste Monarchie zuwenden können, wenn er die erste Bewegung recht genutzt, alles Pacht-, Lehn- und Zinswesen im Reiche gesprengt, die Bauern zu Landeigentümern gemacht und sich ihres wohlgemeinten Wahns gegen 
ihre Landes-, Gerichts- und Gutsherrn bedienet hätte. Allein, er dachte zu groß dazu; und eine solche Unternehmung würde, nachdem der Ausschlag gewesen wäre, die größte oder treuloseste gewesen sein.</p><p xml:id="JG25656" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Indessen verlor sich in dieser Periode der alte Begriff des Eigentums völlig; man fühlte es kaum mehr, daß einer Rechtsgenoß sein müsse, um ein echtes Eigentum zu haben. Ebenso gieng es sowohl der hohen als gemeinen Ehre. Erstere verwandelte sich fast 
durchgehends in Freiheit; und von der letztern:<hi TEIform="hi"> honore quiritario:</hi> haben wir kaum noch Vermutungen, ohnerachtet sie der Geist der deutschen Verfassung gewesen, und ewig bleiben sollen. Religion und Wissenschaften hoben immer mehr den Menschen über den Bürger, die Recht der Menschheit 
siegten über alle bedungene und verglichene Rechte.  Eine bequeme Philosophie unterstützte die Folgerungen aus allgemeinen Grundsätzen besser als diejenigen, welche nicht ohne Gelehrsamkeit und Einsicht gemacht werden konnten. Und die Menschenliebe ward mit Hülfe der christlichen Religion eine 
Tugend, gleich der Bürgerliebe, dergestalt, daß es wenig fehlte, oder die Reichsgesetze selbst hätten die ehrlosesten Leute aus christlicher Liebe ehrenhaft und zunftfähig erklärt.</p><p xml:id="JG25657" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Schicksale des Reichsgutes waren noch sonderbarer. Erst hatte jeder<hi TEIform="hi"> Mansus </hi>seinen <hi TEIform="hi">Eigentümer </hi>zu Felde geschickt; hernach einen Bauer aufgenommen, der den <hi TEIform="hi">Dienstmann </hi>ernährte; und zuletzt auch seinen Bauer unter die 
Vogelstange gestellet. Jetzt aber mußte es zu diesen Lasten auch noch einen Söldner stellen, und zu dessen Unterhaltung eine Landsteuer übernehmen, indem die Territorialhoheit zu ihrer Erhaltung stärkere Nerven, und das Reich zu seiner Verteidigung größere Anstalten erforderte, nachdem 
Frankreich sich nicht wie Deutschland in einer Menge von Territorien aufglöset, sondern unter unruhigen Herrn vereiniget hatte. Von nun an ward es zu einer allgemeinen Politik, das Reichseigentum so viel möglich wieder aufzusuchen und zur gemeinen Hülfe zu bringen. Der Kaiser unterstützte in 
diesem Plan die Fürsten. Diese untersuchten die Rechte der Dienstleute, der Geistlichen und der Städte in Ansehung des Reichseigentums; und bemüheten sich, so viel möglich, solches auf eine oder andre Art wieder zum Reichs-Landkataster zu bringen. Der Rechtsgelehrsamkeit fehlte es an genugsamer 
Kenntnis der alten Verfassung, und vielleicht auch an Kühnheit, die Grundsätze wieder einzuführen, nach welchen, wie in England, von dem ganzen Reichsboden eine gemeine Hülfe gefordert werden mogte. Das Steuerwesen gieng also durch unendliche Krümmungen und quere Prozesse in seinem Laufe fort. 
Geistliche, Edelleute und Städte verloren vieles von demjenigen, was sie in der mittlern Zeit und bei andern Verteidigungsanstalten wohl erworben und verdienet hatten. Der Landesherr ward durch die Nutzung des gemeinen Reichseigentums mächtiger. Ehrgeiz, Eifersucht und Phantasie verführten ihn 
zu stehenden Heeren; und die Not erforderte sie anfänglich. Der Kaiser sahe sie aus dem großen Gesichtspunkte der allgemeinen Reichsverteidigung gern, erst, ohne sie nach einem sichern Verhältnis bestimmen zu wollen, und bald, ohne es zu können.</p><p xml:id="JG25658" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Jedoch ein aufmerksamer Kenner der deutschen Geschichte wird dieses alles fruchtbarer einsehen und leicht erkennen, daß wir nur alsdenn erst eine brauchbare und pragmatische Geschichte unsers Vaterlandes erhalten werden, wenn es einem Manne von 
gehöriger Einsicht gelingen wird, sich auf eine solche Höhe zu setzen, wovon er alle diese Veränderungen, welche den Reichsboden und seine Eigentümer betroffen, mit ihren Ursachen und Folgen in den einzelnen Teilen des Deutschen Reiches übersehen, solche zu einem einzigen Hauptwerke vereinigen, 
und dieses in seiner ganzen Größe, ungemalt und ungeschnitzt, aber stark und rein aufstellen kann. Wie vieles wird aber auch ein <hi TEIform="hi">Gatterer</hi> noch mit Recht fordern, ehe ein Geschichtschreiber jene Höhe besteigen und sein ganzes Feld im vollkommensten Lichte übersehen kann.</p><p xml:id="JG25659" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Indessen bleibt ein solches Werk dem deutschen Genie und Fleiße noch immer angemessen und belohnt ihm die Mühe. Der mächtige und reißende Hang großer Völkervereinigungen zur Monarchie und die unsägliche Arbeit der Ehre, oder, nach unser Art zu reden, 
der Freiheit, womit sie jenem Hang begegnen, oder ihrer jetzt fallenden Säule einen bequemen Fall hat verschaffen wollen, ist das prächtigste Schauspiel, was dem Menschen zur Bewunderung und zur Lehre gegeben werden kann; die Berechnung der auf beiden Seiten würkenden Kräfte und ihre Resultate 
sind für den Philosophen die erheblichsten Wahrheiten: Und so viele große Bewegungsgründe müssen uns aufmuntern, unsrer Nation diese Ehre zu erwerben. Sie müssen einen jeden reizen, seine Povinz zu erleuchten, um sie dem großen Geschichtschreiber in dem wahren Lichte zu zeigen. Das Costume der 
Zeiten, der Stil jeder Verfassung, jedes Gesetzes, und ich mögte sagen, jedes antiken Worts, muß den Kunstliebenden vergnügen. Die Geschichte der Religion, der Rechtsgelehrsamkeit, der Philosophie, der Künste und schönen Wissenschaften ist auf sichere Weise von der Staatsgeschichte 
unzertrennlich und würde sich mit obigem Plan vorzüglich gut verbinden lassen. Von Meisterhänden, versteht sich. Der Stil aller Künste, ja, selbst der Depeschen und Liebesbriefe eines Herzogs von Richelieu, steht gegeneinander in einigem Verhältnis. Jeder Krieg hat seinen eigenen Ton, und die 
Staatshandlungen haben ihr Kolorit, ihr Costume und ihre Manier in verbindung mit der Religion und den Wissenschaften. Rußland giebt uns davon täglich Beispiele; und das französische eilfertige Genie zeigt sich in Staatshandlungen wie im Roman. Man kann es sogar unter der Erde an der Linie 
kennen, womit es einen reichen Erzgang verfolgt und sich zuwühlt. Der Geschichtsschreiber wird dieses fühlen und allemal so viel von der Geschichte der Künste und Wissenschaften mitnehmen, als er gebraucht, von den Veränderungen der Staatsmoden Rechenschaft zu geben.</p><p xml:id="JG25660" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Zur Geschichte des Westfälischen Friedens gehört eine große Kenntnis der Grundsätze, welche seine Verfasser hegten. Man wird von einer spätern Wendung in den öffentlichen Handlungen keine Rechenschaft geben können, ohne einen Thomasius zu nennen; und 
ohne zu wissen, wie unvorsichtig er seine Zeit zum Räsonieren geführet habe. Der Stil des letztern Krieges ist daran kenntbar, daß alle Parteien sich wenig auf den Grotius berufen, sondern sich immer an eine bequeme Philosophie, welche kurz vorher in der gelehrten Welt herrschte, gehalten habe. 
Die neue Wendung, welche ein <hi TEIform="hi">Strube </hi>der deutschen Denkungsart dadurch giebt, daß er wie Grotius Geschichtskunde, Rechtsgelehrsamkeit und Philosophie mächtig verknüpft, ist auch an verschiedenen Staatshandlungen merklich. Das öffentliche Vertrauen der Höfe beruhet auf solchen 
Grundsätzen und solchen Männern. Und ihr Name mag wohl mit den Namen der größten Feldherrn genannt werden. Brechen endlich Religionsmeinungen in bürgerliche Kriege aus: so wird ihre Geschichte dem Staate vollends erheblich. Die Eigenliebe opfert Ehre und Eigentum für ihre Rechthabung auf. Der 
Sieger gewinnt allezeit zu viel; er fesselt wie in Frankreich zuletzt Katholiken und Reformierte an seinen Wagen . . . Aber wehe dem Geschichtsschreiber, dem sich dergleichen Einmischungen nicht in die Hände drängen und bei dem sie nicht das Resultat wohlgenährter Kräfte sind.</p><p xml:id="JG25661" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Doch es ist Zeit, daß ich von meiner Ausschweifung zurückkehre. Ich habe meinem Leser nur noch zu sagen, wie ich, wenn mir Gott Leben und Gesundheit verleihet, den ersten Teil meiner Geschichte, welcher bis dahin gehet, daß unsre Bischöfe die 
Bestätigung sämtlicher nach und nach an sich gebrachten Reichsvogteien und die Grafenbänne darüber vom Kaiser erhalten haben, bald zu liefern gedenke. Man wird alsdann schon den Block, woraus die Landeshoheit gebildet wird, aus dem Rauhen gearbeitet, und die Züge erscheinen sehen, welche ihre 
künftige Gestalt verraten. ich hoffe übrigens, meine Gönner und Freunde, denen ich die Geschichte unsers Vaterlandes hiemit zu übergeben anfange, werden solche mit einigem Vergnügen lesen. Eine Familie nimmt insgemein Anteil an den Zufällen der Ihrigen, und die Geschichte unsers kleinen Staats 
ist die Erzählung der Begebenheiten unserer nächsten Angehörigen. Der Zirkel, für welchen solche einige Wichtigkeit haben, wird zwar sehr klein sein. Allein, ich entsage mit Freuden der Begierde, in einer großen Gesellschaft zu glänzen, wenn ich ihnen ein häusliches Vergnügen, als das edelste 
und nötigste unter allen, verschaffen kann. Die Erkenntlichkeit, so ich meinem Vaterlande schuldig bin, macht mir diese Selbstverleugnung nicht schwer; und wenn dermaleinst ein deutscher Livius aus dergleichen Familiennachrichten eine vollständige Reichsgeschichte ziehen wird: so werde ich 
nicht für den kleinsten Plan gearbeitet haben.</p></div3></page>