<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="STOFFEUNDVORLAGEN" num="10" base="3.3.2.8.13.10"><div3 xml:id="JG25634" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="FRANCKCHRONIKA" TEIform="anchor"/>Aus Sebastian Franck, Chronika:</head><p xml:id="JG25635" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Nach Heinrich Düntzer: Goethes Götz von Berlichingen erläutert. Leipzig 51894. S. 123f.</p><p xml:id="JG25636" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="EINERSCHRECKLICHERFORCHTSAMERKOMET" TEIform="anchor"/>Ein erschrecklicher forchtsamer Komet, dergleichen vor nie gesehen ist worden. Anno 1527 ist ein <hi TEIform="hi">grausamer Comet </hi>in Westerreich vnd vmbligenden grentzen gesehens worden, auff den 11. tag Octob. morgens vmb 
vier vhr, hat sein vbung [Schein] <hi TEIform="hi">ein stund vnd ein viertheil </hi>gewäret, darnach verschwunden. Der auffgang des Cometen von Orient ist auf Mittag vnd der Sonnen Nidergang, doch <hi TEIform="hi">zwischen Mitternacht </hi>am meisten theyl gesehen worden, eines vnmässigen <hi TEIform="hi">langen </hi>Cörpers einer 
unvermischten <hi TEIform="hi">Blutlarb oder gleich gelbrot. </hi>Sein häupt oder anfang ist gewesen <hi TEIform="hi">ein gebogner Arm, </hi>der hett in seiner Hand ein vberauß groß <hi TEIform="hi">Schwert, </hi>in maß als wolt sie jetzund dreyn schlagen, gezuckt. <hi TEIform="hi">An dieses Schwerts spitzen vnn seiten drey last </hi>[sehr] 
<hi TEIform="hi">grosse Sternen, </hi>die an den spitzen am grösten erschienen. Von diesen Sternen thet sich ein <hi TEIform="hi">breiter Wolckenfarben striemeter Schwantz, </hi>welcher in der lenge das ander alles vbertraff. Zu den seiten sind gesehen worden'vil <hi TEIform="hi">streimen, als lange Spieß gestalt. Darzwiscben vil 
kleiner Schwert vermischt, alles sich einer bleichroten farb vergleichende. Zwischen dem allem sahe </hi>man vil <hi TEIform="hi">grosser flammen, welche gantz hel vnd feuwrig erschienen. Darzwischen waren hin und wider eyngemengt viel angesichter grausams anblicks, gantz harig an Haupt und Bart </hi>einer 
grauwen Wolcken farb. Dieß alles gieng feindtlich <hi TEIform="hi">(als legs in blutstreimigem fließendem gewässer) durch einander zwitzern vnd sich arbeiten, </hi>onmassen grausam anzusehen, daß auch etlich, die es gesehen haben, schreckens vnd forcht halb gestorben sind.</p></div3></page>