<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="STOFFEUNDVORLAGEN" num="21" base="3.3.2.8.17.9"><div3 xml:id="JG26015" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="LAVATERPREDIGT" TEIform="anchor"/>Johann Caspar Lavater, aus: Predigten über das Buch Jonas. Die zweyte Hälfte. Zürich 1773.</head><p xml:id="JG26016" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Goethe erwähnt diese "treffliche Predigt" in einer <ref target="UBLELAUNE" targOrder="U" TEIform="ref">Fußnote</ref> des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title><hi TEIform="hi">. </hi><ref target="FRAURATGOETHE" targOrder="U" TEIform="ref">Goethes Mutter</ref> hatte eine etwas 
andere Präferenz.</p><div4 xml:id="JG26017" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Zwölfte Predigt.<lb TEIform="lb"/>Mittel gegen Unzufriedenheit und üble Laune.</head><p xml:id="JG26018" TEIform="p">Über</p><p xml:id="JG26019" TEIform="p">Jonas IV. Cap. v. 4-9.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG26020" TEIform="p">Text.</p><p xml:id="JG26021" TEIform="p">Jonas IV. Cap. v. <ref target="JONASDD" targOrder="U" TEIform="ref">4-9</ref>.</p><p xml:id="JG26022" rend="Prosatext" TEIform="p">Du antwortete der Herr: Ist das wol gethan, daß du also zörnest? Und Jonas gieng aus der Stadt hinaus, und setzte sich gegen Aufgang der Stadt, und machete daselbst eine Hütte, und saß unter ihrem Schatten bis er sähe, wie es der Stadt ergehen würde. Und der 
Herr Gott hatte ihm ein Kikajon bereitet, dasselbe wuchs über Jona auf, und machete seinem Haupt Schatten, daß es ihn von dem, was ihm wehe that, beschirmete. Über dieses Kikajon freute sich Jona sehr. Als aber der folgende Tag aufgieng, bereitete Gott ein Würmlein, und es stach das Kikajon, 
daß es verdorrete. Nachdem nun die Sonne aufgieng, bereitete Gott einen sanften Ostwind, daß die Sonne den Jonam auf das Haupt stach, daß er matt ward; und sich selbst den Tod wünschte, sprechend: Der Tod wäre mir besser als das Leben. Da sprach Gott zu Jona: Meynest du, es sey wol gethan, daß 
du zörnest um des Kikajons willen? Er antwortete: Ja, es ist wol gethan, daß ich zörne bis zum Tod.</p><p xml:id="JG26023" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Vor acht Tagen machten wir über die ehrgeizige und menschenfeindliche Unzufriedenheit des Propheten Jonas einige Betrachtungen. Wir können die so hervorstechende Unzufriedenheit und üble Laune dieses sonderbaren Mannes, noch von einer andern lehrreichen 
Seite betrachten. Jonas ist mit allem unzufrieden, wovon er nur die geringste Unbequemlichkeit hat. Dieser Fehler des Propheten ist so allgemein, und von so schädlichen und weitgreifenden Folgen, daß wir gesinnet sind, die gegenwärtige Abendstunde E. A. hierüber einige Belehrungen 
vorzulegen.</p><p xml:id="JG26024" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Lasset uns zuerst von der Unzufriedenheit und übeln Laune mit Euch reden, und sodenn von dem einzigen zuverläßigen Verwahrungsmittel gegen Unzufriedenheit, üble Laune, und den Ueberdruß des Lebens.</p><p xml:id="JG26025" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es ist wahr, M. Th. Eine Stunde reicht lange nicht hin, diese wichtige Lehre von der Bekämpfung und Ausrottung eines so weniggeachteten, so allgemeinen Lasters, von welchem in den öffentlichen Vorträgen, Predigten und Schriften so wenig geredet wird, 
ausführlich genug vorzutragen; Und es würde eher Stoff zu einem ganzen Buche als zu einer Predigt seyn, wenn man von der Unzufriedenheit, dem mürrischen Wesen, und der übeln Laune ausführlich, und erbaulich genug reden wollte. Ich werde mich also nur sehr kurz fassen können, und mir Euere 
Aufmerksamkeit desto mehr ausbitten müsssen, je wichtiger diese Lehre ist, und je seltener sie vorgetragen wird.</p><p xml:id="JG26026" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Gottes Weisheit und Güte leite unsere Zunge, - und Euere Herzen, damit wir unsers heilsamen Zweckes nicht verfehlen mögen. Amen.</p></div4><div4 xml:id="JG26027" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Abhandlung.<lb TEIform="lb"/>Erster Theil.</head><p xml:id="JG26028" rend="Prosatext" TEIform="p">Jonas ist nicht nur deßwegen unzufrieden, daß Gott der bußfertigen Stadt Ninive verschonen will, sondern er ist es über alles, was ihm einige Mühe und Beschwehrlichkeit verursacht.</p><p xml:id="JG26029" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine verdorrte Laube, die ihm Schatten gemacht hatte; Die Sonne, die ihn aufs Haupt stach, das reitzt ihn schon der äussersten Unzufriedenheit; Das macht ihn des Lebens überdrüßig. <hi TEIform="hi">Ach! mein Tod</hi>, sagt er, <hi TEIform="hi">da ihm die Sonne aufs Haupt stach, 
daß er matt ward, mein Tod wäre mir besser als mein Leben. Und da Gott ihm die Frage vorlegte: Meynest du, es sey wol gethan, daß du zörnest um des Kikajons willen? Antwortete er in seinem Ueberdrusse: Ja, es ist wol gethan, daß ich zörne bis zum Tod.</hi></p><p xml:id="JG26030" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Sehet hier das Bild des Ueberdrusses und der übeln Laune, - dieses so allgemeinen, so schrecklichen, so wenig geachteten Fehlers, bey dem sich so viele hundert Menschen vergeblich einbilden, daß sie dennoch gute Christen seyen; Und, o was wollte ich 
lieber, als daß ich mich in meiner traurigen Vermuthung betröge! O mögten nur dieser unzufriednen, verdrüßlichen Seelen, denen es weder Gott noch Menschen fast niemals recht machen können, weniger seyn als ich mir vorstelle! Und mögte diesen wenigen oder vielen - die hier zugegen seyn mögen, 
das Herz stark genug schlagen, um sich selber zu erkennen, um nicht sich zu überschielen, und nur auf andere zu denken!</p><p xml:id="JG26031" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Es giebt, M. Th. der unzufriednen launischen, überdrüßigen, und wie wir bey uns zu sagen pflegen, der selznen Menschen mancherley Arten.</p><p xml:id="JG26032" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Einige sind mit ihrem Schicksal, und der göttlichen Fürsehung über sie, niemals zufrieden; Alles liegt ihnen nicht recht, was Gott mit ihnen vornimmt. Sie allein sind unglücklich, sagen und denken sie immer; Sie allein kommen in allem zu kurz; Es ist, 
sagen sie, als wenn sie überall von Gott vergessen und vernachläßigt wären. Sie sind ihnen selbst mit ihrem ganzen Schicksal eine beynahe unerträgliche Last; Das Gute, das an ihnen ist, und das Gute, das Gott ihnen täglich erweiset, wird von ihnen übersehen, nichts geachtet, es kommt in keine 
Betrachtung; Sie sehen nur das Mühesame, Unangenehme, Unvollkommne, Beschwerliche, das sich ihnen darstellt; Sie verweilen sich mit ihren Gedanken immer nur bey den Mängeln ihrer Natur, den Wiederwärtigkeiten ihres Schicksals; Sie vergrössern dieselbe über alle Maaß; Sie vergleichen sich immer 
nur mit Vollkommnern und Glücklichern; Verbergen sich die Mängel und Widerwärtigkeiten, mit denen auch diese zu kämpfen haben. -  Begegnet ihnen etwa ein unvermuthetes Glück, so sind sie einige Augenblicke, wie Jonas über sein schnell aufblühendes Schattenwerfen des Kikajon, ausserordentlich 
fröhlich, sinken aber bald wieder in ihre vorige Unzufriedenheit zurück; Verachten das Gute, das ihnen wiederfahren; Vergleichen es mit grössern Glücksfällen, die andern wiederfahren, und zählen sich alle die wirklichen und eingebildeten Uebel, unter denen sie seufzen müssen, umständlich wieder 
vor, und vergraben sich wieder in ihrem alten Unmuth.</p><p xml:id="JG26033" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Andere sind nur mit besondern Widerwärtigkeiten, die ihnen begegnen, unzufrieden; Sie sind es nicht immer, nicht in Ansehung aller Dinge;  - Aber diese oder jene besondere Beschwehrlichkeit, die sie zu erdulden haben, - macht sie muthlos, unzufrieden, 
überdrüßig. Eine Krankheit, eine Verläumdung, ein Widerspruch, die Fehlschlagung einer süssen Hoffnung, ein Verlust, ein Mißverstand, ein saurer Blick den man ihnen giebt, ein mißlungener Versuch, ein ungerechtes Urtheil oder Betragen, ein Mangel von Höflichkeit oder Ehrbezeugung, die sie 
erwarteten, und zu verdienen glaubten, eine Rede zu unrechter Zeit, wie sie meynen, angebracht, ein Fehler, den andere oder sie selber begehen; Diese und andere, geringere oder grössere Unglücksfälle oder Widerwärtigkeiten, können ihnen bisweilen auf einmal alle Zufriedenheit und Freude rauben; 
Sie kränken sich gar sehr darüber; Sie verlieren sich bisweilen in ängstlichen Klagen, und überlassen sich einer mürrischen Ungeduld; Vergessen alle ihre vormaligen, gegenwärtigen und noch zu hoffenden, angenehme Schicksale, Besitzungen, Güter, - und verlieren sich unter dem Gefühl der 
gegenwärtigen Widerwärtigkeit so weit, daß sie oft mit dem Propheten seufzen: <hi TEIform="hi">Mein Tod wäre mir besser als mein Leben. Ja, es ist wol gethan, daß ich zörne bis auf den Tod.</hi></p><p xml:id="JG26034" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wiederum andere sind über unangenehme Begegnisse, die sie mit andern Menschen gemein haben, unzufrieden, und können sich mit dem verdrüßlichen Jonas über Dinge kränken, die nach dem gewöhnlichen Laufe der Natur anderst nicht zu erwarten, und anderst 
nicht möglich sind. Ein warmer oder kalter Wind, - heisse oder feuchte Witterung, - Nebel oder Kälte, Ungewitter und rauhe Tage, - das kann sie schon aus ihrer Fassung bringen, schon zur Unzufriedenheit und Ungeduld reitzen; Das geringste Hinderniß, das sie daher in ihren Geschäfften, oder 
Reisen, oder Ergötzlichkeiten besorgen, die mindeste Beschwerlichkeit, die ihnen dadurch verursachet wird, kann sie so selzen, mürrisch und verdrüßlich machen, daß es fast nicht um sie herum auszustehen ist; - Sie fangen an über alles zu klagen, wollen die wahre Ursache ihres Unmuths, weil sie 
sich derselben schämen, verbergen, fangen entweder an zu balgen, oder zu schalken, oder zu verstummen; Sie sind sehr nahe dabey, die göttliche Fürsehung zu tadeln, anzuklagen, zu lästern.</p><p xml:id="JG26035" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Noch andere sind überhaupt zu allen Zeiten, in allen Umständen, bey allen Witterungen, entweder gegen alle Menschen, oder nur gegen ihre Hausgenossen, und gegen gewisse Personen unzufrieden, mißvergnügt und selzen; Sie haben sich angewöhnt, alles zu 
tadeln, sich über alles zu beschweren; Alles beschwerlich zu finden, und sich allen Menschen beschwerlich zu machen. Sie sind unzufrieden, wo sie immer sind; sie vergällen sich selbst und andern alles; Man kann es ihnen nie recht machen, man mag es machen wie man will; Sie sind unzufrieden wenn 
man ihnen gehorcht, und wenn man ihnen nicht gehorcht; - Wenn man ihnen gehorcht, weil sie gern tadeln, gern unzufrieden thun mögten, und dennoch keine gegründete Ursache haben; - Wenn man ihnen nicht gehorcht, weil sie wie eine Gottheit verehrt und befolgt seyn wollen. Sie sind unzufrieden, 
wenn man ihnen giebt, man hätte ihnen mehr, man hätte ihnen anders und auf eine andere Weise geben sollen; Unzufrieden wenn man ihnen nimmt, wenn sie empfangen, und wenn sie geben, wenn sie etwas erlauben, und wenn sie etwas abschlagen, wenn sie etwas von uns, oder wenn wir etwas von ihnen 
verlangen, wenn man ihnen recht giebt, und wenn man ihnen widerspricht; Unzufrieden, wenn man redet, "man redet ihnen die Ohren voll, man schwazt ins Gelag hinein;" Unzufrieden, wenn man schweigt, "man ist stolz, man mag sich nicht mit ihnen abgeben, man verachtet sie." Ihr Lob ist 
Unzufriedenheit, wie ihr Tadel; Sie sind immer unzufrieden, und wissen nie warum sie es sind; Ruhe und Heiterkeit, und Zufriedenheit mit sich und mit andern, sind ferne von ihrer Seele. Höchstens sind es gewisse wenige Menschen, oder noch viel geringere Dinge, womit sie sich bisweilen 
einigermaassen auf eine angenehme Weise beschäfftigen, mit denen sie, wenigstens eine Zeitlang, so ziemlich ordentlich, und ohne Streit, Vorwürfe, Argwöhne, Zwistigkeiten und Verdüßlichkeiten, durchkommen können. -</p><p xml:id="JG26036" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Dieß sind einige Gattungen der gewöhnlichsten Unzufriedenheit und übeln Laune; Es giebt noch andere Arten, höhere und seltnere Grade des Unmuths und Lebens-Ueberdrusses, von denen ich itzo nichts sagen will. Die bisher angeführte Beyspiele mögen 
hinlänglich seyn, Euch zu zeigen, wie allgemein und mannichfaltig die Unzufriedenheit der Menschen ist.</p><p xml:id="JG26037" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Und was sollen wir nun von der Unsittlichkeit, und Lasterhaftigkeit einer solchen Gesinnung, was von der Schändlichkeit einer solchen Gemüthsfassung sagen? - Es fällt in die Augen, wie unanständig sie an einem vernünftigen Menschen, wie sie an einem 
Jünger Jesu Christi unerträglich ist.</p><p xml:id="JG26038" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Werfet, Andächtige, einen Blick auf den ganzen Character und das Betragen unsers Herrn! Wo findet ihr eine Spur von der mindesten Unzufriedenheit, von einem mürrischen Wesen, einer übeln verdrüßlichen Laune. Wie ist er sich immer so gleich; immer so 
gesetzt? So gelassen? So heiter? Wie wenig darf man sich fürchten, ihm nahe zu kommen? Wie gütig, wie Nachsichtsvoll ist er sogar gegen Fehlende? Wie überlegt, wie weise, wie abgenöthigt, wie gerecht, wie lehrreich, wie nützlich ist sogar sein Zorn? Entweder ist er mit Bekümmerniß vermischt und 
drückt sich nur in treffenden Blicken aus,  - oder er äussert sich, wenn andre gekränkt, wenn z.E. unschuldige Kinder, deren Aeltern sich gern einen Seegen für sie von ihm erbitten mögten, eigenmächtig, und mit gebieterischem Stolz abgewiesen werden. - Aber niemals werden wir ihn für seine 
eigene Person, oder um eigener persönlicher Kränkungen, widriger Schicksale, erlittener Beleidigungen willen, aufgebracht, niemals seltsen, verdrüßlich, übellaunisch sehen.</p><p xml:id="JG26039" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Wie kommt es denn, Jünger und Jüngerinnen des zufriedensten und heitersten Meisters, daß ihr so oft über die nichtswürdigsten Kleinigkeiten, so oft ohne einmal zuwissen warum? so übelgesinnt, so maßleydig, so launisch, so unzufrieden und verdrüßlich 
seyd? Wie weit muß Euer Herz von dem Glauben an Jesum Christum, das zufriedne Lamm Gottes, und von der Liebe des Nächsten, die niemals ungebärdig, oder von übler Laune ist, entfernt seyn? Denn wenn etwas wider die Liebe streitet, so ist es dieß mürrische, seltzne [!], verdrüßliche, ungebärdige 
Wesen. Es ist nicht auszusprechen, wie viel tausend Seufzer und Thränen durch eine so unzufriedne, gehäßige, unfreundliche, engächse Gemüthsart manchem unschuldigen Herzen alle Tage ausgepreßt werden; Wie viele tausend Beängstigungen dadurch veranlasset, wie viel tausend Leben und Gesundheiten 
dadurch aufgeopfert, abgeschlachtet und abgemartert werden, - eigne und anderer Leben und Gesundheiten; - Nicht auszusprechen, wie viele tausend und tausend Tugenden deswegen unterlassen, wie viele Millionen Sünden dadurch verursachet werden. -</p><p xml:id="JG26040" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ach, - ich darf nicht in die Tiefen des Jammers hinein sehen, mir nichts von dem Elend vergegenwärtigen, welche auf der Seele des Unzufriednen ruhet, und welche sie um sich her zu verbreiten suchet, - und täglich zehnfach um sich her verbreitet! Man 
dürfte nur Einen Tag, welchen man wollte, ach nur einen halben Tag, Sonntag wie Werktag, Feyer- und Festtag wie Jubel- und Lusttag, durch unsere Häuser gehen, und ungesehen zusehen, oder unbemerkt hören - was da vorgienge, welche schreckliche Dinge, welche ungläubliche Auftritte würde man da 
wahrnemmen! Welche furchtbare Folgen der Unzufriedenheit und der übeln Laune! Es ist wahr, nicht alle Arten, und alle Grade der Unzufriedenheit, und der übeln Laune, sind so in sich und um sich fressend, sind so schädlich und fürchterlich; Aber es ist auch wahr, daß, wenn man einmal der 
Unzufriedenheit und der übeln Laune, auch nur ein wenig Gehör gibt, auch nur einige Male bey sich selbst Raum läßt, - man sich beynahe nicht mehr derselben erwehren kann; Nichts ist, das man sich so schnell angewöhnen, und so unaussprechlich schwer wieder abgewöhnen kann. Ach! wenn man einmal 
unzufrieden gethan hat, einmal mürrisch und launisch gewesen, so will man es nicht gestehen, und die erst üble Laune mit der zweyten rechtfertigen und gleichsam bedecken. Man will den andern abschrecken, uns Vorwürfe zu machen; Man fügt Unrecht an Unrecht; Man will Sünde durch Sünde verdrängen. 
So macht es der Unzufriedne. Fast kein Mensch kann ihm beykommen; Er hat keine Ohren mehr für die Erinnerungen eines Freundes. Alles macht ihn nur bitterer, unzufriedner, mürrischer, womit man ihn zahm und zufrieden machen will. So schrecklich zerrüttet Unzufriedenheit und üble Laune das Herz, 
und den ganzen Character des Menschen. Man fürchtet sich zu ihm zu gehen; Man zittert bey ihm zu seyn, und ist froh, wenn man seiner wieder los ist; Nein, nicht froh, - denn wer wollte zufrieden von einem Unzufriednen weggehen können? Wer sich der Unzufriedenheit und der übeln Laune überläßt, 
begeht eine Ungerechtigkeit über die andere. Ach, M. Th. in demselben Augenblick hört man auf als ein vernünftiger Mensch, und als ein Jünger Christi zu handeln, sobald man sich der Unzufriedenheit, der Verdrüßlichkeit und übeln Laune überläßt; Man hört auf, Mensch, man höret auf - getreuer 
Ehmann und getreues Eheweib, Vater und Mutter, Bruder und Schwester, Freund und Gönner zu seyn. Man macht sich unbrauchbar und unglücklich; Man verschließt sein Herz allen edeln und sanften Empfindungen; Man verhärtet sich; Man wird nach und nach grausam und barbarisch, untauglich zu aller 
Freundschaft, aller bürgerlichen Gesellschaft; Man wird ein unwürdiger, unbrauchbarer Bürger der Erde, - und wie unendlich viel unwürdiger und unbrauchbarer für den Himmel.</p></div4><div4 xml:id="JG26041" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Zweyter Teil.</head><p xml:id="JG26042" rend="Prosatext" TEIform="p">Und welches, M. Th. ist nun das sicherste Verwahrungsmittel gegen alle Arten der Unzufriedenheit, und der übeln mürrischen Laune?</p><p xml:id="JG26043" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Soll ich Euch - etwa cörperliche Arzneyen dagegen anrathen? - In einigen Fällen, glaube ich, würden dieselben nicht übele Dienste thun; - Denn es ist nicht zu läugnen, daß sehr oft die Beschafenheit des Cörpers, und unsere Gesundheitsumstände, grosse 
Ursachen unsers mißvergnügten, selznen, mürrischen Betragens sind; - Arzneyen, Luftveränderungen, unschuldige Ergötzlichkeiten, leichtere und freudigere Beschäftigungen, der Umgang mit guten, geduldigen, aber dennoch klugen und beherzten Menschenfreunden, das Lesen aufweckender Schriften, die 
zur Beförderung der Menschlichkeit, und einer heitern, leutseligen und fröhlichen Tugend abzwecken, - alles das mögen zu gewissen Zeiten, und für gewisse Personen, ganz gute unverwerfliche Mittel seyn, der übeln Laune zu wehren, und Zufriedenheit und Heiterkeit in unser Herz zurück zurufen. 
Aber diese Mittel alle sind ausser uns, sind nicht allgemein brauchbar, dringen bey weitem nicht tief genug, können in unzähligen Fällen nicht helfen, und können sehr oft nicht einmal angebracht werden. Die Religion allein reicht uns ein allgemein brauchbares, sicheres, allgenugsames Mittel 
dar, das uns gegen alle Arten der Unzufriedenheit sicher stellen kann, und dieß <hi TEIform="hi">Mittel ist der Glaube an die allesregierende göttliche Fürsehung</hi>. - Die lebendige Ueberzeugung, daß alles, das größte und das kleinste Gut, das größte und das kleinste Uebel von Gottes Leitung abhange, und 
eine Würkung seiner allesbeseelenden Güte sey; Daß Er - die unendliche Güte und Weisheit, auch die Mängel und Unvollkommenheiten, die wir an uns oder an andern wahrnehmen, - so groß und unangenehm sie immer seyn mögen, dennoch zu einem guten Zwecke könne zurück leiten; Und daß alles, was die 
Menschen immer böses wider uns im Sinn haben, was die Natur und alle Elemente wider unser Gück immer versuchen mögten, kein wahres sondern höchstens nur ein scheinbares, ein kurzes Uebel sey.</p><p xml:id="JG26044" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ein solcher Glaube, eine solche feste Ueberzeugung allein ist es, die uns gegen alle üble Laune und mürrische Unzufriedenheit verwahren und sicher stellen kann.<lb TEIform="lb"/></p><p xml:id="JG26045" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Das ist, M. Th. einmal nun gewiß, daß wir mit unserer Unzufriedenheit nichts ausrichten können, als das, daß wir jedes Uebel uns schwerer, und uns selbst andern Menschen unerträglich machen. Kein mürrisches Wesen, keine mißvergnügte finstere Miene, 
keine üble gehässige Laune wird die Natur der Dinge ausser uns im allergeringsten ändern können. Wir werden nicht gesund werden, wenn wir krank sind, ob wir gleich in unserer Krankheit äusserst unzufrieden, selzen, launisch, wunderlich und unerträglich sind. Im Gegentheil, wir werden dadurch 
unsere Krankheit nur unheilbarer und unerträglicher machen. Wir werden durch üble Laune uns nicht reich machen können, wenn wir arm sind, nicht in Ehre und Ansehen bringen, uns die Liebe anderer nicht erwerben können, wenn wir verachtet und gehaßt sind. Im Gegentheil, wir werden uns nur 
verächtlicher und unerträglicher machen; Wir werden durch üble Laune weder die Hitze der Sonne, noch die Kälte des Winters temperiren, und die Natur dieser Dinge umschaffen können. Die Mängel und Unvollkommenheiten, die uns so unzufrieden und verdrüßlich machen, werden sich deßwegen nicht in 
Vorzüge und Vollkommenheiten verwandeln, weil wir so sehr darwider erbittert sind. Es bleibt also dabey, - die Dinge ausser uns können wir nicht ändern; - So wenig Jonas machen konnte, daß ein sanfter Ostwind nicht warme Luft, und die Wolkenlose Sonne nicht heiß und matt machte.</p><p xml:id="JG26046" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber, können wir die Dinge ausser uns nicht ändern, - so können wir mit Gottes Hülfe uns selbst ändern, so haben wir dennoch so viel Gewalt über unser eigen Herz, daß wir diesem eine andere Richtung geben können. Wir können die Sachen ausser uns nicht 
stellen wie wir wollen, - aber uns, uns selber können wir, in Absicht auf diese Sachen, stellen, wie wir wollen. Es verhält sich mit den Dingen in der Welt wie mit gewissen Gemälden, die aus gewissen Gesichtspunkten, in gewissen Entfernungen betrachtet, äusserst verzogen und ungestalt, und ohne 
Absicht und Verstand hingeworfen scheinen, aber aus einem gewissen Gesichtspunkt angesehen, aufs richtigste und netteste, als die überlegteste Zeichnungen  erscheinen; Die Unzufriedenheit und üble Laune sieht alles in der Welt verzogen, verwirrt, alles in der größten Disharmonie und Zerrüttung: 
- Der Glaube an die allesleitende Fürsehung der allmächtigen, allweisen und allgenugsamen Güte, - sieht alles aus dem rechten Gesichtspunkt an; Das verworrenste, das bitterste, das härteste Schicksal, alles stellt sich ihm in einem ganz andern Lichte dar. Er siehet nicht so fast auf das, was in 
die Sinne fällt, und gegenwärtig ist, als vielmehr die unsichtbare Hand der unveränderlichen und ewigen Güte. - Und das ists, wodurch das Herz zufrieden, ruhig und heiter werden kann. Denket an die Geschichte Josephs und Jesu, deren Beyspiele wir Euch auch schon in andern Absichten vorgehalten 
haben, und ihr werde die Wahrheit dieser Anmerkung empfinden müssen. Allein um sie euch noch empfindbarer zu machen, so laßt uns, M. Th. diese wichtige allgemeine Wahrheit auf einige besondere Fälle anwenden: - Lasset uns in einigen Beyspielen zeigen, wie groß, wie natürlich würksam die Kraft 
des Glaubens an die allesregierende göttliche Fürsehung, zur Beruhigung und Aufheiterung unserer Herzen, welch ein sicheres Mittel gegen Unzufriedenheit, mürrischem Wesen und üble Laune derselbe sey.</p><p xml:id="JG26047" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du bist mit deinem Schicksal unzufrieden, mein Zuhörer! Du bist mißvergnügt und mürrisch darüber, daß du nicht reicher, nicht geehrter, nicht vornehmer bist, - alle Bemühungen es zuwerden, werden dich bey weitem nicht beruhigen,  werden dir gewiß nicht 
zur Zufriedenheit und Heiterkeit der Seele helfen; Aber glaube an Gottes Fürsehung, und du wirst ruhig und zufrieden seyn. - "Von Gott ist es, - also denke bey dir selber: - Von der weisen Anordnung meines allerbeßten himmlischen Vaters rührt es her, daß ich mich in diesen und in keinen andern 
Umständen befinde. So gut kann ich nicht für mich und für mein wahres Glück sorgen, so weislich weiß ich das, was für meine dauerhafte Wohlfahrt am schicklichsten ist, nicht zu wählen, wie der - von dem alle Weisheit der Erde nur ein Stral ist: Nicht also will ich mich mit vergeblichen Wünschen 
nach einem bessern Schicksal kränken und abhärmen, sondern meine Bemühung dahin richten, daß ich es nicht vergesse, daß ich mir den beruhigenden, den trostvollen Gedanken immer lebhaft genug vergegenwärtige, - daß der weiseste und beßte Vater dieß Schicksal für mich gewählt, und als das beßte 
für mich angesehen hat." - So, mein Zuhörer, wirst du dir Ruhe und Zufriedenheit angewöhnen können. Der Glaube an die Fürsehung wird dich auf die Wege und Absichten der Fürsehung aufmerksam machen, die du sonst nicht wahrgenommen und erkennt hättest; Du wirst bald genug, und entscheidend genug 
sehen - und erfahren, daß gerade das, worüber du vorher mißvergnügt und unzufrieden gewesen, - in der Hand der Fürsehung ein augenscheinlicher Seegen für dich wird. Es wird dir geschehen, wie du geglaubt, du wirst erfahren, was du gehoffet hast, - und dann wirst du nimmermehr klagen. -</p><p xml:id="JG26048" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Du bist unzufrieden mein Zuhörer, daß du dieser oder jener Krankheit und Leibesbeschwerde unterworfen bist, du kannst deinen Geschäften nicht genug nachgehen, deine Beschwerden machen dich verdrüßlich und mürrisch; Indessen sind nun einmal deine 
Umstände so. Arzneyen und Heilmittel wollen nicht anschlagen, - oder du bist zu arm und unvermögend, dich den Aerzten zu übergeben; - Und jenen einfältigen Glauben, daß Jesus Christus durch seinen allmächtigen und allwirksamen Geist, dir mit einem Wort, einem Winke seines Willens helfen könne 
und wolle, - diesen kannst du auch noch nicht in deinem Herzen erwecken, und lebendig genug machen, weil dir Beyspiele ähnlicher Offenbarungen seiner Gottesmacht unbekannt, oder allzuzweifelhaft und zu entfernt sind; - Beydes beunruhigt dich, macht dich unzufrieden, reizt dich zur Ungeduld, und 
zum Ueberdrusse. - Wie kannst du dich beruhigen? - Durch den viel leichtern, und sich bald genug durch die Erfahrung bekräftigenden Glauben, an die allgemeine, alles in sich fassende, für alles mit gleicher Theilnehmung sorgende und wachsame göttliche Fürsehung: - "Gott will, daß ich diese 
Krankheit, diese Beschwerde, diesen Schmerz leide; Er ist es, der Vater meines Lebens, der mich zärtlicher liebt, als kein zärtlicher Vater auf Erde sein liebenswürdigstes einiges Kind lieben kann; Er ist es, der mir diese Beschwerden auflegt, der sie mir tragen hilft, der sie mir erleichtern 
kann, der die allerbeßten Absichten dabey hat; - Das soll mich beruhigen, und mit meinem Gott, und meinem Leiden zufrieden machen." - Und das kann dich allerdings zufrieden machen, mein Zuhörer! - Gehe, du Leidender, du bisdahin Unzufriedener, Mißvergnügter, über deine Leibesbeschwerden 
Mürrischer, und Ungeduldiger, - gehe doch zu den Krankenlageren so vieler deiner mit dir leidenden Brüder und Schwester, - wie manche wirst du unter viel grössern Beschwerden als die deinigen sind, ruhig, zufrieden, und heiter finden! - Und bloß deßwegen zufrieden, und heiter, und fern von 
aller verdrüßlichen Laune,  - weil sie an eine allesleitende Fürsehung einer unendlichen Güte glauben, weil sie die Güte und Weisheit dieser Fürsehung, nach dem Maaß ihres Glaubens, unter ihren Schmerzen täglich erfahren.</p><p xml:id="JG26049" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich berufe mich auf alle, die die Treue und Weisheit der göttlichen Fürsehung aus Erfahrung kennen, ob sich ein sicherers und allgemeiners Mittel gegen alle Unzufriedenheit ausfindig machen lasse, als die so leichte Ueberzeugung. Es geschiehet nichts 
von ungefähr; Alle Begebenheiten und Veränderungen in der Welt hangen aufs allergenaueste zusammen. Entweder muß alles von gar nichts abhangen; Oder es ist nichts so klein, kein Umstand so gering, der nicht von der höchsten Weisheit und Güte so geordnet, und eben deßwegen wichtig ist, weil die 
höchste Weisheit und Güte ihn so geordnet hat.</p><p xml:id="JG26050" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Mit diesem Glauben werden wir alle Unzufriedenheit, und alle üble Laune, aus unserm Betragen, und aus unserm Herzen verbannen können; - Weder Grosses noch Kleines wird uns aus unserer Fassung bringen können, wenn wir uns gewöhnen, immer sogleich auf die 
grosse Wahrheit: <hi TEIform="hi">Gott, die allerhöchste Weisheit und Güte leitet es so</hi>; als auf einen unerschütterlichen Felsen zurück zu treten. Dieser Glaube, der mit dem Glauben, daß ein Gott sey, völlig einerley ist - und ohne den ein Mensch im Grunde nichts anders als ein Gottesläugner wäre; - 
Dieser Glaube soll in uns bey allen Vorfallenheiten würksam und lebendig werden; Er soll uns immer in einer weisen Gelassenheit und Heiterkeit unterhalten. - Wenn uns etwas nicht nach Wunsche geht; Wenn es unangenehme Vorfälle gibt; Wenn uns etwas mißlingt oder fehlschlägt; Wenn das Wetter zu 
unsern vorhabenden Geschäfften oder Reisen ungünstig ist; Wenn uns sonst Hindernisse und Schwierigkeiten bey unsern bösen, oder gleichgültigen, oder guten Unternehmungen aufstossen; Wenn wir mit schwachen, unvorsichtigen, langsamen, ungeschickten Menschen umgeben sind; Wenn wir zu ungelegner 
Zeit Besuche machen, oder annehmen sollen; Wenn wir in Gesellschaften müssen, wo wir Langeweile haben; Und wenn wir auf irgend eine Weise gereitzt werden, unzufrieden, selzen, verdrüßlich und mürrisch zuseyn: So laßt uns unser Herz sogleich mit dem Gedanken wafnen - Es geschieht nichts, nicht 
das mindeste ohne <hi TEIform="hi">Gottes</hi> Leitung. Ich will auf den Willen und die Absichten der göttlichen Fürsehung aufmerksam seyn. - Wenn mich <hi TEIform="hi">Gott</hi> heißt Langeweile haben, das ist, wenn seine Fürsehung es so fügt, daß ich meine Zeit nicht so brauchen kann wie ich will, daß ich mit 
langweiligen Menschen umgehen muß; Wenn Er mir schlechte, schwache Leuthe zuschickt; Wenn Er es ist, der die Witterung ordnet; Wenn Er bey allem seine Hand hat - so muß mir alles recht seyn, was ich nicht ändern kann. Ich will mich nach seiner Fürsehung, seine Fürsehung soll sich nicht nach mir 
bequemen, nach mir richten. Sie überschaut das Ganze; Ich sehe nur einige Spannen weit. Ich will an die Weisheit der Fürsehung glauben - so kann ich so ruhig seyn, wie es diese selbst seyn kann, die alles übersieht. Beym ersten Reitz der Unzufriedenheit will ich mich im Geist und im Glauben zu 
meinem Gott verfügen, will meinem himmlischen Vater gleichsam auf den Schoos sitzen, und wo ich mit meinen Bemühungen und meinen Wünschen nichts ausrichten kann, mit frohem Herzen zu ihm in grossen und kleinen Verdrüßlichkeiten sagen: <hi TEIform="hi">Vater, dein Wille geschehe.</hi></p><p xml:id="JG26051" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Hätte Jonas also gedacht; Hätte er auf Gottes Hand sein Augenmerk gerichtet, so hätte er nie so weit verfallen können, um eines verdorrten Kürbis, um eines schwülen Sommertags willen sich sogleich den Tod zu wünschen. - Hätte er gedacht: Gott hat dieß 
Kikajon bereitet; Gott hat es so veranstaltet, daß es sobald wieder verdorren mußte; - Was mag wol seine weise und gute Absicht dabey gewesen seyn? - Gott hat den sanften Ostwind gesendet; Gott hat der Sonne ihre heissen Stralen gegeben; Sein Wille wars, daß sie mich nun aufs Haupt stechen 
sollte. - Eben der Ostwind, der den Tag so schwül, eben die Sonne, die mich so matt gemachet hat - hat heute viele tausend Felder, und Weinberge, und Fruchtbäume, und Gärten durchwehet, angeschienen und fruchtbar gemachet; - Auch ich habe die Vortheile dieses warmen Tages zu geniessen; - Und 
wenn ich auch dieses nicht deutlich erfahren sollte, so will ich dennoch der höchsten Weisheit und Güte, die bey jeder Veränderung der Natur alle Einwohner der Erde sich zum Augenmerk gemacht hat, die keinen Einzigen einen einzigen Augenblick ausschliessen oder übersehen kann, zutrauen; - Daß 
sie auch hiebey gütige Absichten für mich habe. - Und wie wenig, M. Th. hätte er sich geirret, wenn er also bey sich selbst gedacht hätte: Diesem sanften Ostwind, und dieser schwülen Sonnenhitze hatte er - welch eine so wichtige Belehrung zu danken; Er lernte daraus den Werth der Menschen in 
Gottes Augen; Lernte seine Thorheit, und die Ungereimtheit seines unmäßigen, zuweitgetriebenen Mißvergnügens dadurch kennen: Gott lehrte ihn dadurch auf die gelindeste Weise sein Unrecht empfinden: <hi TEIform="hi">Du willst des Kikajons verschonet haben, daran du doch nicht gearbeitet, und welches du nicht 
auferzogen hast, das in einer Nacht worden, und in einer Nacht wieder verdorben ist. Und ich sollte der grossen Stadt Ninive nicht verschonen, in deren über zwölfmal zehentausend Menschen sind, welche zwischen ihrer Rechten und ihrer Linken keinen Unterscheid wissen, dazu so viel 
Viehe?</hi></p><p xml:id="JG26052" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Diese Lehre, meyn' ich, war wol eines heissen Tages, und einiger Kopfschmerzen werth. Wie wenig hätte Jonas Ursach gehabt, unzufrieden zu seyn, wenn er an die Fürsehung mehr geglaubt, und die Offenbarung ihrer Absicht abgewartet hätte.</p><p xml:id="JG26053" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">O meine Theureste! Lasset uns mit unserm Gott, und allem was Gott thut, zufrieden seyn, und durch unsere Zufriedenheit um uns her verbreitet, - freudig seyn, und andre freudig machen; Niemand beschwerlich, niemand fürchterlich, und uns selbst nicht zur 
Last seyn. Lasset uns mit dem allerbeßten Vater, und dem, was von dem allerbeßten Vater herrührt, zufrieden seyn, und uns aller übeln Laune wie eines Verbrechens schämen, und uns auch in der Zufriedenheit als Jünger Jesu Christi beweisen. Amen.</p></div4></div3></page>