<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="STOFFEUNDVORLAGEN" num="9" base="3.3.2.8.13.9"><div3 xml:id="JG25587" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="PISTORIUSFEHDEN" TEIform="anchor"/>Wilhelm Friedrich Pistorius: Historische Nachrichten Von dem Ursprung / Art und Beschaffenheit derer [. . .] Fehden und Diffidationen.</head><p xml:id="JG25588" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Angefügt an: Lebensbeschreibung Herrn Gözens von Berlichingen, Zugenannt mit der Eisern Hand [. . .] Mit verschiedenen Anmerckungen erläutert [...] von Verono Franck von Steigerwald [Georg Tobias <ref target="PISTORIUSWILHELMFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Pistorius</ref>]. Nürnberg 1731. Herausgegeben von Albert Leitzmann. Halle 1916. S. 199-218.</p><p xml:id="JG25589" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="STOFFEUNDVORLAGEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div4 xml:id="JG25590" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">§ I.</head><p xml:id="JG25591" rend="Prosatext" TEIform="p">VOn denen ehemals in unserm Teutschen Reich, so bekannten, und <hi TEIform="hi">fatalen</hi> Befehdungen, einige Nachrichten zu geben, ist nicht allein eine Sache, so sich an sich selbsten, und wegen vieler <hi TEIform="hi">curioesen </hi>Umstände, der Mühe verlohnet, sondern es ist 
selbige auch insbesondere dem gegenwärtigen <hi TEIform="hi">instituto</hi>, da das Leben eines derer <hi TEIform="hi">famosesten </hi>Fehd=Helden seiner Zeit, wann ich so sagen darff, nemlich Herrn <hi TEIform="hi">Gottfrieds von Berlichingen / </hi>an das Licht tritt, so viel gemäßer, je weniger man, ausser was der berühmte DATT 
in seinem vortrefflichen Werck <hi TEIform="hi">de Pace Publica</hi> hin und wieder angemercket, <hi TEIform="hi">ex instituto </hi>unternommene Nachrichten von dieser <hi TEIform="hi">Materie </hi>finden wird. Sonst hat <hi TEIform="hi">Car. DU FRENE </hi>zwar auch in seinen Noten über die Historie von <hi TEIform="hi">Jouinuille </hi>eine aparte<hi TEIform="hi"> 
Dissertation </hi>von denen Fehden, welche die 29te ist, und auf welche er sich selbst in <hi TEIform="hi">Glossar. T. II. </hi>p. m. 34. in f. beruffet; Es ist aber dieses Buch bey uns sehr rar, nachdem es mir aber von einem vornehmen Beförderer und Liebhaber der Gelehrsamkeit, dessen Nahmen ich allhier 
gerne rühmen wolte, wann er mir zu <hi TEIform="hi">dato </hi>nicht selbsten noch unbekannt geblieben wäre, gütigst <hi TEIform="hi">communicirt </hi>worden, so habe mir selbiges bey Verfertigung dieser<hi TEIform="hi"> Dissertation </hi>hin und wieder bedienet. Wobey ich nicht unerinnert lasse, was der gelehrte <hi TEIform="hi">Pere DANIEL </hi>in seiner <hi TEIform="hi">Histoire de France P. III. p. m. 144. ad marginem </hi>angemercket, <hi TEIform="hi">Dufrêne </hi>habe diese gantze 29te <hi TEIform="hi">Dissertation </hi>von denen Fehden aus einem alten <hi TEIform="hi">Msct. Philipps </hi>von<hi TEIform="hi"> Beaumanoir sur la Coutume des Beauvoisis</hi> genommen.<lb TEIform="lb"/></p></div4><div4 xml:id="JG25592" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">§ II.</head><p xml:id="JG25593" rend="Prosatext" TEIform="p">DAs Wort: <hi TEIform="hi">Fehd</hi> betreffend so ist solches wol ohnstreitig ein altes aus der Teutschen Sprache zu <hi TEIform="hi">derivirendes </hi>Wort, als in welcher <hi TEIform="hi">Faida </hi>so viel geheißen, als eine Feindschafft, es mag selbige heimlich oder öffentlich gewesen seyn, 
dahero der Engeländer <hi TEIform="hi">Cragius </hi>in Jur. Feud. P. I. Digr. IX. p. 41. seq. schreibet: <hi TEIform="hi">Alii a voce faida, quae Germanice privatas inimicitias significat - -  - Haec vox cum sua significatione nunquam satis deplorata a Germanis sive Saxonibus ad nos (anglos scil.) contagione quadam 
pervenit unde voces diffidare, et faidam levare, quod nihil aliud est quam privatas inimicitias dennuntiare, faidam autem levare, pro inimicitias tales sustinere. conf. B.G. STRUV in Hist. Jur. c. 8. p. 679. seq. </hi>bey<hi TEIform="hi"> RHENANO des rebus Germanicis </hi>heist es<hi TEIform="hi"> p. 171. faidam  
vocabant Franci simultatem apertam, qua unus aliquis uni vel pluribus bellum denuntiat, ab hac Gallicani scribae faidosum appellant, qui faidam exercet. Germanis nimis notum vocabulum est. conf. DUFRENE Observat. cit. p. 330. </hi>Von dieser Bedeutung des Worts <hi TEIform="hi">faida,</hi> haben auch einige 
das Wort <hi TEIform="hi">feudum deriviren </hi>wollen, weil ein <hi TEIform="hi">Vasallus </hi>die Fehd seines Lehn=Herrns auf sich zu nehmen und selbigem im Krieg nach zu ziehen schuldig sey. Allein es ist dieses mehr eine <hi TEIform="hi">allusion,</hi> als <hi TEIform="hi">derivation</hi> des Worts <hi TEIform="hi">feudum</hi>, welches von andern schon 
genugsam und besser <hi TEIform="hi">expliciret </hi>worden, <anchor xml:id="PA" TEIform="anchor"/><ref target="FNPA" targOrder="U" TEIform="ref">1)</ref> hingegen ist desto gewisser / daß von <hi TEIform="hi">faida</hi>, die Wörter, <hi TEIform="hi">infaidiare</hi>, d.i. Feindschafft ausüben, <hi TEIform="hi">Faidimentum, faiditus, faidosus</hi> etc. herstammen, welche alle 
<hi TEIform="hi">CAROLUS DU FRENE</hi> in Glossar. <hi TEIform="hi">his voc</hi>. erkläret hat.</p></div4><div4 xml:id="JG25594" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">§ III.</head><p xml:id="JG25595" rend="Prosatext" TEIform="p">JEmanden eine Fehd ankündigen ist dahero nichts anders / als einem seine Feindschafft oder Krieg ankündigen, und also ein <hi TEIform="hi">Fehd=Brief</hi> so viel als eine <hi TEIform="hi">declaration </hi>worinnen ich dem andern den Unfrieden <hi TEIform="hi">denuntiire </hi>woraus zugleich 
erhellet, daß die Fehden oder Befehdungen nichts<hi TEIform="hi"/>anders sind, als <hi TEIform="hi">bella privata </hi>durch welche einer ein gelittenes Unrecht oder Beschimpffung abzuteiben oder zu rächen gesucht. Ob aber die Anmerckung des <hi TEIform="hi">DU FRENE </hi>als hätte eine Fehd nur über <hi TEIform="hi">criminelle </hi>Beleidigungen angefangen werden können, daran ist, so viel wenigstens unser Teutsches Reich belangt, billig zu zweiffeln / und erhellet das Gegentheil aus vielen Fehden unsers Herrn von Berlichingen, sonderlich aus dem was er p. 97 [72] erzehlet. Wie dann auch <hi TEIform="hi">DU FRENE </hi>selbst 
schreibet, daß solches in verschiedenen <hi TEIform="hi">Provinzien variirt</hi>, und in einigen auch wegen Erbschaffts Streitigkeiten Befehdungen <hi TEIform="hi">exerciret </hi>worden seyn. Bey denen Lateinischen <hi TEIform="hi">Scriptoribus mediae aetatis </hi>heißt eine Fehd ankündigen <hi TEIform="hi">diffiduciare, </hi>welches Wort unter 
andern das<hi TEIform="hi"> CHRONICON URSPERGENSE ad. An. 1077</hi>. und absonderlich auch <hi TEIform="hi">MATHAEUS PARIS </hi>gebrauchet: oder <hi TEIform="hi">diffidare, </hi>von welchem Wort <hi TEIform="hi">CAROLUS DU FRENE</hi><hi TEIform="hi">in</hi><hi TEIform="hi">Gloss. </hi>nach zu schlagen. Daher noch das übliche Französische Wort: <hi TEIform="hi">Defier, </hi>heraus 
fordern, gekommen. <hi TEIform="hi">Vid. MENAGE Dictionaire Etymologieque h.v. p. 245. add. VOSSIUS de vitiis Sermonis p. 679. </hi>Es kamen diese Befehdungen auch darinnen mit einem ordentlichen Krieg überein, weil derjenige, so jemand befehdet, wann er in einem andern <hi TEIform="hi">Territorio</hi> ergriffen worden, 
nicht als ein Todtschläger oder Räuber hat können gehalten oder ihm deswegen von einem andern etwas hat können angethan werden. <hi TEIform="hi">Vid. GROTIUS de Jur. B. et. P. L. III. C. 4. §. 3. DATT de Pace Publ. L. I. c. XVI. n.1.</hi></p></div4><div4 xml:id="JG25596" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">§ IV.</head><p xml:id="JG25597" rend="Prosatext" TEIform="p">DAß dergleichen Befehdungen an sich und in <hi TEIform="hi">statu naturali</hi> betrachtet, nichts ungerechtes mit sich führen, ist um deswillen wol gewiß, weil in selibigem ein jeder eine <hi TEIform="hi">injuriam injuria </hi>und<hi TEIform="hi"> vim vi </hi>von sich abzutreiben befugt ist.<hi TEIform="hi"> 
Vid. GROTIUS de Jur. Belli et Pacis</hi> L. I. c. III. §. 1.2. Allein daß sie hingegen auch, wann man sie in einer förmlichen <hi TEIform="hi">Republic</hi> antrifft ein untrügliches Merckmal <hi TEIform="hi">morbosi status </hi>derselben sind, ist eben so wol ausser Zweiffel, in dem daraus entweder ein Mangel derer 
<hi TEIform="hi">Judiciorum,</hi> oder eine<hi TEIform="hi"> vilescirende Autoritaet</hi> des ordentlichen <hi TEIform="hi">Magistrats </hi>abzunehmen ist. Welches <hi TEIform="hi">Carolus </hi><hi TEIform="hi">M</hi>. schon begriffen, als der auf folgende Art in <hi TEIform="hi">Capitulat. L. V. §. 180. </hi>darwieder geeiffert hat: <hi TEIform="hi">Nescimus quâ pernoxiâ inventione 
a nonnullis usurpatum est, ut hi, qui nullo ministerio publico fulciuntur, propter sua ordia et diversissimas voluntates pessimas, indebitum sibi usurpant in vindicandis proximis, et interficiendis hominibus vindictae ministerium, et quod Rex saltem in uno exercere debuerat propter terrorem 
multorum, ipsi impudenter in multis perpetrare non metuunt propter privatum odium: et putant sibi licere ob inimicitarum vindictas, quod nolunt ut Rex faciat propter Dei vindictam. </hi>So schreibet auch der<hi TEIform="hi"> Cardinal  CUSA de consil, Cathol. III. 31. Et haec omnia (Diffidationes scil.) 
ideo, quia leges et Canones perdiderunt vigorem, et custodes et executores et pastores nulli sunt. vid. Cel. EVER. OTTO in notitia Rerump. p. 86.<anchor xml:id="PB" TEIform="anchor"/></hi><ref target="FNPB" targOrder="U" TEIform="ref"> 2)</ref><hi TEIform="hi"/>da hingegen so lang die <hi TEIform="hi">Autoritaet </hi> der Obrigkeit 
<hi TEIform="hi">conservirt </hi>bleibet, statt hat, was im I. 176. ff. <hi TEIform="hi">de R. J. </hi>stehtet: <hi TEIform="hi">Non est singulis concedendum, quod per Magistratum publice possit fieri, ne occasio sit Majoris tumultus faciendi. </hi>Dahero dann auch zu urtheilen wie weit die Meynung einiger Statisten gegründet sey, 
welche davor halten wollen, es seyen dergleichen Fehden <hi TEIform="hi">comparative</hi> zu reden, besser gewesen, als wann bey unsern heutigen Gerichts=Verfassungen bey welchen, nach dem etwas allzu harten Urtheil des <hi TEIform="hi">PUFFENDORFS de stat. Reip. Germ. c.V. § 20. mos est, Parvas muscas irretiri, </hi>mancher seines Streits bey so unsterblichen <hi TEIform="hi">Processen </hi>kein Ende erlebe. <hi TEIform="hi">Conf. TITIUS specim. Jur. publ. L. VII. C. IV. § 40.</hi></p></div4><div4 xml:id="JG25598" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">§. V.</head><p xml:id="JG25599" rend="Prosatext" TEIform="p">DEr Uhrsprung derer Fehden ist nicht erst, wie insgemein davor gehalten wird, vom XII. XIII. <hi TEIform="hi"> Seculo</hi>, oder denen Zeiten des <hi TEIform="hi">Interregni</hi>, und kurz vorhero, herzurechnen; dann ob schon selbige zu der angegebenen Zeit hauptsächlich über Hand 
genommen, und im Schwang gegangen, <hi TEIform="hi"> vid. SPENER Hist. Germ. P. II. L. 11. c. 6. 8.; </hi>So suchet man doch ihren eigentlichen<hi TEIform="hi"> originem </hi>besser in dem <hi TEIform="hi">Genio </hi>derer ältesten Teutschen <hi TEIform="hi">Nationen </hi>selbsten. <hi TEIform="hi">TACITUS de mor. Germ. c. 21. </hi>schreibet von ihnen<hi TEIform="hi">: 
Suscipere tam inimicitias seu patris, seu propinqui, quam amicitias necesse est. </hi> Dahero auch <hi TEIform="hi">DU FRENE observat. cit. </hi>angemercket, das Wort Fehd habe auch öffters so viel bedeutet, als eine Rache, so sich jemand wegen des Todes eines Anverwanten selbst genommen. Und <hi TEIform="hi">VELLEIUS 
PATERCULUS L. II. Hist. C. 118. </hi>erzehlet, die Teutsche hätten sich sehr verwundert, wie sie bei denen Römern gesehen, daß, was bey ihnen mit denen Waffen ausgemacht und entschieden zu werden pflegte, bey diesen nach denen Rechten erörtert würde. <hi TEIform="hi">JULIUS CAESAR de Bello Gallico L. VI. c. 
23. </hi>hat hievon auch einige Spuren. <hi TEIform="hi">Add. FLORUS L. IV. c. 12. </hi>und dieser bey denen Teutschen eingewurzelte Gebraucht ihre Rechts=Sachen durch das Schwerdt selbsten zu entscheiden, ist auch, nachdem sie den Christlichen Glauben angenommen, bey ihnen in Übung geblieben, wovon nicht 
allein die nach der Hand bey ihnen üblich gewesene <hi TEIform="hi">Duella</hi><ref target="FNPC" targOrder="U" TEIform="ref"/><anchor xml:id="PC" TEIform="anchor"/>3) sondern auch so wol die <hi TEIform="hi">Leges antiquissimae de faidis </hi>als derer folgenden Kayser <hi TEIform="hi">Constitutiones de pace publica </hi><ref target="FNPD" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="PD" TEIform="anchor"/>4)<hi TEIform="hi"/>genugsam zeigen können. <hi TEIform="hi">Vid. HERTIUS in notit. veteris Germaniae Populorum. P.I. c. IV. §. 7. m.64. </hi>die häuffig davon vorkommende Exempel zu geschweigen, welche hier beyzufügen zu weitläufftig seyn würde, und ein jeder Liebhaber derer 
Historien bey durch Blätterung mittlerer Zeit Geschicht=Schreiber selbst finden kan. <hi TEIform="hi">Vid. Hahn</hi> in seiner Reichs=Historie P.II. p. 99.</ref></p></div4><div4 xml:id="JG25600" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">§ VI.</head><p xml:id="JG25601" rend="Prosatext" TEIform="p">SO gewiß es aber ist, daß dergleichen <hi TEIform="hi">Diffidationes </hi> und Befehdungen zu denen Zeiten <hi TEIform="hi">Henrici IV.<anchor xml:id="PE" TEIform="anchor"/></hi><ref target="FNPE" targOrder="U" TEIform="ref">5)</ref><hi TEIform="hi"> Friderici I. <anchor xml:id="PF" TEIform="anchor"/></hi><ref target="FNPF" targOrder="U" TEIform="ref">6)</ref><hi TEIform="hi"/>und seiner Nachfolger, wie auch absonderlich des darauf gefolgten <hi TEIform="hi">Interregni <anchor xml:id="PG" TEIform="anchor"/></hi><ref target="FNPG" targOrder="U" TEIform="ref">7)</ref> häuffiger worden, also sind sie auch von dieser Zeit an, so zu reden, in eine gewisse Form und <hi TEIform="hi">Solennitaeten </hi>erwachsen, und, weilen selbige so gar in <hi TEIform="hi">Legibus publicis,</hi> sonderheitlich aber auch in der guldenen <hi TEIform="hi">Bulle Caroli IV.</hi><anchor xml:id="PH" TEIform="anchor"/><ref target="FNPH" targOrder="U" TEIform="ref"> 8)</ref><hi TEIform="hi">regulirt</hi> worden, so hat dadurch dieses Übel dermassen überhand genommen, daß 
selbigem nachhero durch so viele vorgekehrte Mittel fast nicht mehr hat gesteuert werden können.</p></div4><div4 xml:id="JG25602" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">§ VII.</head><p xml:id="JG25603" rend="Prosatext" TEIform="p">ES hat sich diese Seuche, oder wie sie Kayser Friederich I. bey <hi TEIform="hi">DATT.  l. c. p. 20. </hi>genennet hat, dieser <hi TEIform="hi">furor Teutonicus</hi> auch bey andern Völckern bekannt gemachet. Von Engeland <hi TEIform="hi">testirt </hi>der, oben §. I.<hi TEIform="hi"> allegirte locus Cragii, </hi>absonderlich aber auch <hi TEIform="hi">MATTHAEUS PARIS </hi>in seiner schönen Historie <hi TEIform="hi">passim. SPELMANNUS in Glossar. voc. Faida, </hi>führet auch schon ein Gesetz von dem Engelländischen König <hi TEIform="hi">Edmundo </hi> an, darinnen es heisset: <hi TEIform="hi">Prudentium esse compescere faidas.</hi> In denen 
Niederlanden waren die Fehden in XIV. und XV. <hi TEIform="hi">Seculo</hi> sehr gemein, absonderlich aber sind die <hi TEIform="hi">Diffidationes </hi>welche gegen den Ausgang des XIV. <hi TEIform="hi">Seculi </hi>die damalige Frey=Herren von Rechtern und Almelo mit dem Bischoff von Utrecht lange Zeit geführet, sehr bekannt, und 
gibt von selbigen absonderlich <hi TEIform="hi">REVIUS </hi>in <hi TEIform="hi">Daventria illustrat, passim, </hi>und Herr <hi TEIform="hi">DUMBAR, Secretarius </hi>der Stadt <hi TEIform="hi">Deventer</hi> in seinen seith <hi TEIform="hi">An.</hi><hi TEIform="hi">1719</hi>. heraus gegebenen <hi TEIform="hi">Analectis scriptorum veterum ineditis, </hi>allerhand Nachrichten. Von 
Frankreich hat <hi TEIform="hi">DU FRENE in Glossar. voc. Guerra Regis, </hi>aus einem <hi TEIform="hi">Regesto Parlamenti</hi>,<hi TEIform="hi"/>folgenden hier merckwürdigen <hi TEIform="hi">locum</hi>:<hi TEIform="hi"> Rex arrestum, pro communiti utilitate et necessitate Regni sui statuit, quod durante Guerra sua, nulla alia fiat in Regno, et si forte 
inter aliquos jam mota sit guerra, quod datis treugis vel assecuramentis secundum consuetudines locorum duraturis per annum, et anno finito iterum continuentur, et prorogentur, omnes aliae guerrae cessent, donec guerra Regis fuerit finita. Item quod durante guerra Regis inter aliquos gagia 
<anchor xml:id="PI" TEIform="anchor"/></hi><ref target="FNPI" targOrder="U" TEIform="ref">9)</ref><hi TEIform="hi"> belli nullatenus admittantur, sed quilibet in curiis Regis et subditorum jus suum via ordinaria prosequatur. Item quod Equi armorum, vel arma pro aliquo debito non arrestentur. Item quod durante guerra Regis tornaementa, 
Jostae, <anchor xml:id="PAX" TEIform="anchor"/></hi><ref target="FNPAX" targOrder="U" TEIform="ref">10)</ref><hi TEIform="hi"> vel equitationes non fiant. conf. </hi>der<hi TEIform="hi"> PERE DANIEL </hi>in seiner <hi TEIform="hi">Histoire de France. edit. Amst. 1720</hi>. P. III. p. 267<hi TEIform="hi">.</hi></p></div4><div4 xml:id="JG25604" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">§ VIII.</head><p xml:id="JG25605" rend="Prosatext" TEIform="p">GLeichwie oben schon §. 4. erinnert worden, daß die Fehden nur hauptsächlich <hi TEIform="hi">deficiente autoritate judiciorum summorum obtinirt;</hi> Also ist daraus leicht zu urtheilen, warum selbige <hi TEIform="hi">generaliter</hi> nur unter solchen Personen geführet worden, welche 
<hi TEIform="hi">immediate</hi> vom Kayser und dem Reich <hi TEIform="hi">dependirt, </hi>oder <hi TEIform="hi">verè Nobiles </hi>gewesen / wie es bey <hi TEIform="hi">DU FRENE obs. cit. </hi>heisset: <hi TEIform="hi">Autre que Gentilhomme ne peut guerroyer. </hi>und unter sich Zwistigkeit gehabt haben, da hingegen die <hi TEIform="hi">Cives Imperii mediat</hi> der<hi TEIform="hi"> 
judicatur </hi>ihres <hi TEIform="hi">principis</hi> unterworffen geblieben. Man hat zwar auch Exempel, daß Unterthanen ihren Herrn befehdet, wie dann bey dem Herrn von <hi TEIform="hi">Ludewig</hi> in <hi TEIform="hi">Reliq. Mstor. Tom. IV. p. 308. </hi>eine <hi TEIform="hi">Charta de An. 1452</hi>. befindlich, in welcher <hi TEIform="hi">Aeneas </hi>ein 
Päbstlicher<hi TEIform="hi"> Nuntiu</hi>s<hi TEIform="hi"/>die Unterthanen, welche ihren Landes Herrn Kayser Friederich III. ordentlich befehdet gehabt, vom Bann <hi TEIform="hi">absolviret. </hi>Es kan aber dieses mehr eine <hi TEIform="hi">Rebellion</hi> als Fehd genennet werden.</p><p xml:id="JG25606" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Etwas besonderes und lächerliches war es mit einer Fehde, welche eines Herrn von Müntzenberg Koch nebst seinen Untergebenen, einem Graven von Solms angekündiget, den Fehd=Brief davon findet man in <hi TEIform="hi">Müllers</hi> Reichs=Tag=<hi TEIform="hi">Theatro p. 96</hi>. und 
lautet selbiger also: Wysset wolgeborn Jungher, Jungher Ott, Grave zu Solms daß ich Henntz Koche, mit mynen Kochenknaben, Vehemeden und allen mynen Brotgesynne nemlich Cleßgin und Henchin, Kochenknaben, und Elßgin und Lukel, Vehemede, mit unsern Helffern, es syn Megzger, Holtzdreyer oder 
Schoßeln=Wescherßen / uwer des uwern uwer Lande, Lüte und sonderlich uwers Vehe Fient sin wellen um unsers gnadigen Jungher Gottfrieds von Eppenstein, Herren zu Müntzenberg willen, und sonderlich der Ursach halben, als ich Henntz Koche uwer Hemel einstechen wollen, sin ich mich darüber in ein 
Bein gestochen, und auch, daß ich mit mynen Anhang für dieser Zyt, als wür uns zu dieser Vehede geschickt, vil Arbeit gehabt han, und obe GOtt willen noch zu vilmalen thund werden. Und ob ir, oder uwer Vede, des einiger Schade, es were mit Suden oder Braten nemene wurdt, wollen wir unsere Ere 
an euch gnugsam verwart han, und scheiden doch in dieser Vehede uß Hermand Kochen und sin Mitgesellen in der Kochen. Datum unter myn Lükeln, der Vehemede kostelichen Insiegel, des wir andern uns in der Kochen zu gemeinen notturfft gepruchen. <hi TEIform="hi">Conf. </hi>die Teutsche <hi TEIform="hi">ACTA ERUDITOR.</hi> 
P. XVII. p. 422.<hi TEIform="hi"/>Man findet zwar sonsten noch Exempel, daß auch<hi TEIform="hi"> mediati</hi> Befehdungen vorgenommen, wie davon ein Exempel bey <hi TEIform="hi">DATT. de pac. Publ. </hi>p. 116.<hi TEIform="hi"/>befindlich ist; Allein es ist solches im Nahmen und vor ihren Fürsten geschehen. Und so ist auch <hi TEIform="hi">DATT </hi>zu verstehen, wann er l. c. p. 118. n. 39. schreibet, daß auch Unterthanen von der geringsten Sorte eine Fehd hätten <hi TEIform="hi">denuntiiren</hi> können, als welches nach allen von ihm darzu <hi TEIform="hi">allegirten </hi>Exempeln nur vor einen andern her, oder im Nahmen einer ganzen <hi TEIform="hi">Societaet </hi>oder 
<hi TEIform="hi">Confoederation, </hi>absonderlich aber derer Reichs=Städte geschehen. Hieraus nun erhellet zugleich die Ursach warum die Fehden, ohnerachtet sie fast durch ganz Teutschland üblich gewesen, dannoch hauptsächlich in Schwaben, Francken, und am Rhein=Strom im Schwang gegangen. Dann in 
denenjenigen Provinzien, in welchen mächtige Herzoge in ohn=unterbrochener <hi TEIform="hi">Serie</hi> geblieben, konnten dergleichen Mißbräuche nicht so leicht Wurzel fallen, als in Francken und Schwaben, wo dergleichen absonderlich nach dem Tod <hi TEIform="hi">Conradini </hi>nicht gewesen, sondern, allwo ein jeder 
sich in eine <hi TEIform="hi">Independenz </hi>zu schwingen, und <hi TEIform="hi">immediat </hi>zu machen gesuchet; Wie solches auch nicht allein schon Herr <hi TEIform="hi">SPENER</hi> in <hi TEIform="hi">Hist. Germ. L. I. c.</hi> 7. §. 8.<hi TEIform="hi"/>observiret hat, sondern auch die viele<hi TEIform="hi"> Confoederationes</hi> bestättigen, welche in keinem 
Land so häuffig als in denen angegebenen Provinzien zu finden sind. So ist auch hieraus, und daß nur <hi TEIform="hi">immediatis</hi> die Fehden eigentlich zugestanden, der <anchor xml:id="UNTERSCHIEDZWISCHENFEHDENUNDFAUSTRECHT" TEIform="anchor"/>Unterschied zwischen Fehden und Faust=Recht, zu begreiffen. Dann ob man schon dann 
und wann findet, daß die Fehden mit dem <hi TEIform="hi">jure manuario promiscue </hi>gebrauchet werden, so ist doch solches nicht <hi TEIform="hi">accurat, </hi>und bestehet der Unterschied hauptsächlich darinnen; (1.) gehörte das Faust=Recht vor <hi TEIform="hi">Privat-</hi>Leute, das Fehden aber blieb unter denen 
<hi TEIform="hi">illustrioribus, <anchor xml:id="PAA" TEIform="anchor"/></hi><ref target="FNPAA" targOrder="U" TEIform="ref">11)</ref><hi TEIform="hi"/>(2.) diese waren<hi TEIform="hi"> Legibus publicis tolerirt,</hi> jene aber nur <hi TEIform="hi">per consuetudinem. </hi>(3.) zu dieser ihrer <hi TEIform="hi">legalitaet </hi>wurden gewisse <hi TEIform="hi">Solennitaeten </hi>erfordert. die bey 
jenen nicht gewesen, und mit einem Wort, (4.) Fehden sind zu <hi TEIform="hi">compariren</hi> denen <hi TEIform="hi">bellis</hi>, das Faust=Recht aber denen <hi TEIform="hi">Duellis</hi>. Und eben so ist auch ein ordentlicher Friede und Land=Friede von einander zu unterscheiden, da jener auf eine legale Befehdung gefolget, und auf 
verschiedene Art gemacht worden, welche <hi TEIform="hi">DU</hi><hi TEIform="hi">FRENE</hi><hi TEIform="hi">1. c. p. 337. </hi>erkläret hat. Dieser aber nichts anders als eine Beylegung einer Feindschafft zwischen <hi TEIform="hi">Privat</hi>-Personen gewesen, und vermuthlich so genennet worden, weil er auf das <hi TEIform="hi">jus</hi><hi TEIform="hi">manuarium</hi>, 
Hand oder Faust=Recht gefolget. <hi TEIform="hi">Conf</hi>. <hi TEIform="hi">DATT</hi><hi TEIform="hi">de</hi> P. P. p. 18. <hi TEIform="hi">SCHILTER</hi> Jur. publ. P. I. L. 4. Tit. XII. §. 1. et 3. p. m. 388. sqq.</p></div4><div4 xml:id="JG25607" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">§ IX.</head><p xml:id="JG25608" rend="Prosatext" TEIform="p">ES konte auch wohl ein Lehns=<hi TEIform="hi">Vasall</hi> seinen Lehn=Herrn befehden, nur wurde dabey erfordert, daß jener diesem vorhero sein Lehn aufsagen muste. <hi TEIform="hi">Vid. Aur. Bull. c. </hi>14<hi TEIform="hi">. Jus Feud. Suev. c. </hi>149.<hi TEIform="hi"> seqq.</hi><hi TEIform="hi">SCHILTERUS in Comment. 
ibid. Jus. Feud. Saxon. c. </hi>41<hi TEIform="hi">. n.</hi> 3. 4. 5. 6.<hi TEIform="hi"> et c.</hi> 78<hi TEIform="hi">. </hi>und wurde auch hernach mals nicht ehender Friede gemacht, biß die aufgesagte Lehn dem <hi TEIform="hi">Vasallen</hi> wieder <hi TEIform="hi">restituiret</hi> worden. Dahero heissest es in einem Bündnus=Brief der Schwäbischen 
Ritterschafft am Kocher, <hi TEIform="hi">de An.</hi> 1488. Gefügte es sich auch, daß wir zu Krieg kommen, mit Herrn oder mit andern von denen etlich unter uns belehnet wären, so sollen dieselbe ihre Lehen aufsagen, und dann kein Richtung uffgenommen werden, (<hi TEIform="hi">I. e. </hi>Vergleich getroffen werden) inen 
sey dann ihre Lehn wieder worden, und geliehen wie vor. Und dieses aufsagen eines Lehens, <hi TEIform="hi">ad tempus,</hi> mag den <hi TEIform="hi">DU FRENE</hi> bewogen haben, 1. c. p. 337. zu <hi TEIform="hi">statuiren,</hi> es habe <hi TEIform="hi">generaliter</hi> kein <hi TEIform="hi">Vasall</hi> seinen Lehens=Herrn, ohne sein <hi TEIform="hi">feidum</hi> zu 
verliehren, befehden können. Weilen aber nach dem Schwäbischen Lehen=Recht, einer dem andern die Fehd mündlich und persönlich ankündigen muste, <hi TEIform="hi">vid. Jus FREUD SUEV. cap. 150</hi>. (a) als war dabey zugleich versehen, ibid. cap. 152. daß, wann ein Lehn=Herr seinem Vasallen in solchem Fall 
den darzu nöthigen <hi TEIform="hi">Salvum Conductum</hi> versagen würde, um die Fehds=<hi TEIform="hi">Denuntiation</hi> mündlich thun, oder <hi TEIform="hi">durante diffidatione</hi> sein vorher aufgekündigtes Lehn wieder<hi TEIform="hi"> revociren</hi> zu können, der <hi TEIform="hi">Vasall</hi> an das dem Lehns=Herrn am nächsten gelegene Hauß gehen, und 
daselbst seine Fehds=Ankündigung so laut rufen solle, daß, wer in selbigem Hauß wohne, solches hören, und dem Lehn=Herrn davon Nachricht geben könne.<hi TEIform="hi"> Vid. DATT de P. P. p. 119.</hi> Herr <hi TEIform="hi">SCHANNAT</hi> hat in seinen <hi TEIform="hi">vindemiis literariis</hi> P. I. p. 209. ein <hi TEIform="hi">formular</hi> eines 
solchen Fehd Briefs / worinnen ein Herr von Uplingen einen Grafen von Regensein, als seinem Lehns=Herrn, abwesend die Fehd ankündiget; und welcher also lautet: <hi TEIform="hi">Domino et Comiti de Regenstein H. de Uplingen; verbum midi ad vos, scilicet quia oportunitatem temporis et Loci praesentialiter non 
habeo, vel quod veniendo ad vos et redeundo periculum mihi in itinere conspicio </hi>(hier mangelt es an dem so eben gemeldeten <hi TEIform="hi">Salvo Conducto</hi> des Lehn=Herrns)<hi TEIform="hi"> praesenti chartula vos scire volo, quod me in hominis fidelitate non sicut decuit tenuistis, et ideo fidem hominis me 
vobis deinceps velle servare dedico</hi>. Etwas besonders ist es, daß auch wol Geistliche sich in Fehden eingelassen, wovon der Herr von <hi TEIform="hi">Ludewig</hi> im IVten Theil seiner <hi TEIform="hi">Reliquiar Msct. p. 446</hi>. ein Exempel eines Abts anführet, welcher [weil] ihn der Bischoff von Merseburg hat 
straffen wollen, diesem einen Fehd=Brief zugeschicket hat. Weilen aber solches mit ihrem geistlichen Stand sich doch nicht recht reimen wollte, so führten sie insgemein dergleichen Fehden durch ihre <hi TEIform="hi">Vicedominos</hi>, der <hi TEIform="hi">Cardinal</hi><hi TEIform="hi">Petrus</hi><hi TEIform="hi">Damianus</hi> L. 4. ep. 9. 
mißbilliget solches in der citirten <hi TEIform="hi">Observation</hi> des <hi TEIform="hi">DU</hi><hi TEIform="hi">FRENE</hi> mit folgenden Worten: <hi TEIform="hi">Quod mihi plane satis videtur absurdum, ut ipsi domini Sacerdotes attentent, quod turbis vulgaribus prohibetur, et quod verbis impugnant, operibus asserant.</hi> So pflegten auch 
die Fehden dann und wann durch Geistliche angekündiget zu werden, <hi TEIform="hi">teste</hi><hi TEIform="hi">MATTHAEO</hi><hi TEIform="hi">PARIS. ad An</hi>. <hi TEIform="hi">1233. p. m. 266. A. verbis</hi>. <hi TEIform="hi">Et his ita gestis, Rex de Consilio Episcopi Wintoniensis, Mareschallum diffidauit per Episcopum Meneuensem, et sic jussit contra eum 
arma movere.</hi></p></div4><div4 xml:id="JG25609" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">§ X.</head><p xml:id="JG25610" rend="Prosatext" TEIform="p">AUf die Formalitaet derer Fehden zu kommen, so will ich mich darüber nicht allzu weitläufftig ausbreiten, weilen schon <hi TEIform="hi">DATT</hi>. in dem offtangerühmten Werck <hi TEIform="hi">de Pace Publica l. I. c. XV. per tot. ex instituto</hi>, ingleichen Herr von <hi TEIform="hi">Ludewig</hi> 
in seinem <hi TEIform="hi">Commentario</hi> über die güldene Bulle, und Herr <hi TEIform="hi">Burgermeister</hi> im Grafen und Ritter=Saal p. 84. et 208. das nöthige davon beygebracht, welche ich auszuschreiben allhier um so weniger gemeinet bin, je mehr ich mich in denen Schrancken einer mit gegenwärtigem Werck 
<hi TEIform="hi">proportionirten</hi> Einleitung zur Historie derer Fehden halten muß, und die Geschicht des Herrn von Berlichingen selbsten davon genugsame Erläuterung geben wird. Das vornehmste bestund darinnen, daß die Fehd mindestens 3. Tag zu vor muste angekündiget werden, <hi TEIform="hi">quasi hâc ceremonia omnis 
belli injustititia expiaretur, </hi>wie<hi TEIform="hi"> Ludolph HUGO des statu Reip. Germ. c. 3.</hi> p. 8. davon saget. Dahero heisset es schon in einer <hi TEIform="hi">sanctione</hi> Kaisers <hi TEIform="hi">Fricerici</hi> I. de An. 1187. <hi TEIform="hi">Werram propriam pro amico, pro parente, vel causae cujus, quam alterius occasione 
suscipere licet, modo damnum alii facere aut laedere ipsum intendens, tribus ad minimum ante diebus, per certum nuntium suum diffiduciaret eum.</hi> Wann dieses nicht beobachtet wurde, so wurde die Fehd<hi TEIform="hi"/>vor ungerecht, die Befehder aber vor <hi TEIform="hi">infame</hi> Verräther gehalten, und dahero 
von thurnieren ausgeschlossen. <hi TEIform="hi">Vid. DATT</hi>. 1. c. p. 120. b. et <hi TEIform="hi">Aur. Bull. tit.</hi> 17. <hi TEIform="hi">conf. ALBERICI</hi><hi TEIform="hi">Chronicon ad. An</hi>. 1234. und <hi TEIform="hi">LEHMANN</hi> in der Speyerischen <hi TEIform="hi">Chronic</hi>. L.V. c. 108. wozu ich noch dieses beyfügen will / daß nicht leicht ein Herr 
ohne mehrern Anhang, so wol von seines gleichen als geringern, dergleichen Befehdungen vorgenommen hat, vielmehr suchte ein jeder, so wohl seine Lehns=Leute, als andere an sich zu ziehen, und also heisset es in einem <hi TEIform="hi">CHRONICO ROTENBURGENSI</hi><hi TEIform="hi">apud DUELLIUM</hi> in <hi TEIform="hi">Miscellan</hi>. 
L. II. p. 232. seq. Von Marggraf Albrechts wegen, haben abgesagt &amp;c. Von Herrn Albrechts von Hohenloh wegen, haben abgesagt Heinrich von Creilßheim und Friz sein Sohn mit 10. von Adel und Knechten, her Ulrich Graf zu Oettingen, Friederich Graf zu Helffenstein - -  - Heinz Lonlender, samt 
andern 11. von Adel und Knechten.</p><p xml:id="JG25611" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Woraus zugleich das Ansehen derer Herrn Grafen von Hohenloh zu der damaligen Zeit nicht wenig erhellet. Absonderlich aber waren die Anverwandte biß in den 7ten <hi TEIform="hi">Grad</hi> die Fehd auf sich zu nehmen schuldig, weilen biß auf den 7ten <hi TEIform="hi">Grad</hi> 
nach dem <hi TEIform="hi">jure Canonico</hi> die Ehen verbotten waren, und nach dieser Rechnung auch die Verwanndschafften gerechnet wurden. Wie aber dieser Verbott des <hi TEIform="hi">Juris</hi><hi TEIform="hi">Canonici</hi> auf 4. <hi TEIform="hi">Gradus</hi> moderirt worden, so wurden auch die Verwanndte, so sich in die Fehde mit einlassen 
musten nicht weiter gerechnet. <hi TEIform="hi">DU FRENE I. c. GREGORIUS</hi><hi TEIform="hi">TURONENS</hi><hi TEIform="hi">L.V. Hist. c.</hi> 5.  33. L. VIII. c. 18. L. X. c. 27. Wer sich von dieser Gewohnheit ausnehmen wolte, der muste auf seine <hi TEIform="hi">parentage</hi> so wol als die daher zu hoffende Erbschafft <hi TEIform="hi">renuntiiren</hi>. 
Diejenige so nicht gleich von ihres Verwandten Fehde Nachricht bekamen, hatten 40. Tage zu ihrer Bedenck=Zeit. Diejenige so sehr weit entlegen gewesen, waren dispensirt, wann sie selbst wolten, gleichwie auch diejenige <hi TEIform="hi">excipirt</hi> waren, so in den geistlichen Stand getretten, oder sich in 
Hospitäler begeben hatten.</p><p xml:id="JG25612" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Endlich erinnere ich auch nur dieses noch, daß in alten Zeiten die Fehden haben können abgekaufft werden, welches folgender merckwürdiger Locus aus <hi TEIform="hi">Caroli M. Capitulari An. 779. C. 22</hi>. bezeuget, da es heisset: <hi TEIform="hi">Siquis pro Faida pretium 
recipere non vult, tunc ad nos sit transmissus, et nos eum dirigemus, ubi damnum minime possit facere. Simili modo et qui pro faida pretium solvere noluerit, nec Justitiam exinde facere, in tali loco eum mittere volumus, ut pro eodem majus damnum non crescat. add. B. RHENANUS Lib. II. p. m. 
171. ubi, qui faidam deserere noluerit ad regem mittitor</hi>. Und zwar so wol gantz als auf eine gewisse Zeit. Dieses letztere hiessen sie Treugas, Treugas Dei etc. von welchen <hi TEIform="hi">DATT l. c. passim.</hi> Bey denen Franzosen <hi TEIform="hi">assurements</hi>, <hi TEIform="hi">assecuramenta</hi>. Von welchen <hi TEIform="hi">DU 
FRENE 1. c.</hi> der <hi TEIform="hi">Pere DANIEL</hi> in der <hi TEIform="hi">Histoire de France P. III. p. 144. seqq</hi>. nachzulesen. Wiewol eigentlich <hi TEIform="hi">Treugae</hi> und assecuram<hi TEIform="hi">e</hi>nta differi<hi TEIform="hi">r</hi>t haben, wie <hi TEIform="hi">Pax</hi> und <hi TEIform="hi">Induciae</hi>.</p></div4><div4 xml:id="JG25613" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">§ XI.</head><p xml:id="JG25614" rend="Prosatext" TEIform="p">DIeser dem Römischen Reich allerdings <hi TEIform="hi">fatalen</hi> Unordnung abzuhelffen, haben sich gleich nach dem <hi TEIform="hi">interregno</hi> verschiedene Kayser viele Mühe gegeben. Kayser <hi TEIform="hi">Rudolphus</hi> I. ließ zu solchem Ende alle Raub=Schlösser verheeren, und als 
<hi TEIform="hi">receptacula</hi> eines solchen Übels zu Grund reissen.</p><p xml:id="JG25615" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Von Kayser <hi TEIform="hi">Sigismundo</hi> schreibet <hi TEIform="hi">TRITHEMIUS</hi> in <hi TEIform="hi">Chron. Hirsaug. ad. An</hi>. 1433. <hi TEIform="hi">Sigismundus</hi><hi TEIform="hi">Imperator literas et nuntios per regnum Germaniae destinauit universum, quibus omnes Principes, Archiepiscopos, Episcopos, 
Abbates, Regales, Duces Baronesque et regni cives ad Basileam vocans</hi><hi TEIform="hi">civitatem, imperiali citavit edicto, ad reformandam in terris pacem etc. Albertus</hi> II.<hi TEIform="hi"/>schaffte auf dem Reichs=Tag zu Nürnberg. <hi TEIform="hi">An</hi>. 1438. durch eine aparte Constitution die <hi TEIform="hi">diffidationes</hi> 
gar ab, und setzte davor die <hi TEIform="hi">austregas</hi> ein. <hi TEIform="hi">Conf. LEHMANN</hi><hi TEIform="hi">Chron. Spir. L. VII. c. 92. </hi>Kayser Friderich der III. thate in einem <hi TEIform="hi">mandato</hi><hi TEIform="hi">de An.</hi> 1440. desgleichen, wovon <hi TEIform="hi">DATT 1</hi>. <hi TEIform="hi">c. L. I. cap. XXVI. XXVII</hi>. und <hi TEIform="hi">XXVIII</hi>. 
weitläufftig gehandelt. <hi TEIform="hi">Add.</hi><hi TEIform="hi">KEMMERICH</hi><hi TEIform="hi">Jur. publ</hi>. L. II. c. V. p. 297 §. 8. Allein gleichwie <hi TEIform="hi">CICERO</hi>. L. I. ad Q. <hi TEIform="hi">Fratr. Epist</hi>. sehr wol schreibet: <hi TEIform="hi">Difficile est mutare animum, et si quid est penitus insitum moribus, id subito evellere</hi>; Also 
waren auch alle dergleichen Verordnungen derer Kayser nicht hinlänglich dem allzu sehr eingewurtzelten Übel so bald abzuhelffen. Absonderlich da die <hi TEIform="hi">Noblesse</hi> solches Recht als eine mit der hohen <hi TEIform="hi">Souverainité</hi><hi TEIform="hi">aemulirende praeogativ</hi> ansahe, <hi TEIform="hi">vid.</hi><hi TEIform="hi">DU 
FRENE</hi><hi TEIform="hi">diss. cit. p. 342. seqq</hi>. Man setzte auf die Übertretter die Straff der beleidigten <hi TEIform="hi">Majestaet</hi>, oneracht solches etlichen Ständen gar zu hart vorkam; Ja man ließ dergleichen <hi TEIform="hi">Constitutiones</hi> gar vom Pabst confirmiren, und zoge seine geistliche Straffen zu 
Hülffe. Allein es hatte dieses alles den gewünschten Effect noch nicht. <hi TEIform="hi">Vid. DATT.</hi><hi TEIform="hi">1. c. p. 198. 199.</hi><hi TEIform="hi">seqq</hi>. biß endlich Kayser <hi TEIform="hi">Maximilanus</hi> durch den <hi TEIform="hi">Anno </hi>1495. gemachten Land=Frieden das Übel vor allezeit aufgehoben, wie wol man doch auch nach diesem 
noch von ein und andern Befehdungen, als des Herrn <hi TEIform="hi">Franzens</hi> von Sickingen <anchor xml:id="PAB" TEIform="anchor"/><ref target="FNPAB" targOrder="U" TEIform="ref">12)</ref> derer von Thüngen, <anchor xml:id="PAC" TEIform="anchor"/><ref target="FNPAC" targOrder="U" TEIform="ref">13)</ref> und selbst auch unsers Herrn von Berlichingen <anchor xml:id="PAD" TEIform="anchor"/><ref target="FNPAD" targOrder="U" TEIform="ref">14)</ref> lieset daß also auch diese <hi TEIform="hi">Constitutio Maximiliani</hi> I. vielmehr nur ein <hi TEIform="hi">Lentum adjutorium contra mala continua et foecunda</hi> heissen konnte, <hi TEIform="hi">non ut desinant, sed ne vincant wie SENECA L. II. de ira. c</hi>. 10. redet; 
biß das übel darauf von selbsten nach und nach vollends aufgehöret.</p></div4><div4 xml:id="JG25616" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">§ XII.</head><p xml:id="JG25617" rend="Prosatext" TEIform="p">DIe Haupt=Mittel aber welche zu Abschaffung eines so <hi TEIform="hi">inveterirten</hi> Übels das meiste beygetragen, sind (1.) die Anordnung des Reichs=Cammer=Gerichts welches zwar Kayser Friederich III. schon anzustellen vorgehabt; Allein es ware damals ein dergleichen 
Gericht noch von solcher <hi TEIform="hi">Autoritaet</hi> nicht, daß es einen <hi TEIform="hi">Marium, qui prae armorum strepitu leges</hi><hi TEIform="hi">a se posse exaudiri negabat</hi>, hätte <hi TEIform="hi">obligiren</hi> können. <hi TEIform="hi">Vid. DATT</hi>.<hi TEIform="hi"> d. l. L. I. C. 28. seqq. add. CONRING. des judiciis Germ</hi>. § 58. (2.) die 
Eintheilung des Reichs in gewisse Creyse, als wodurch die <hi TEIform="hi">autoritaet</hi> des Reichs=Cammer=Gerichts hat <hi TEIform="hi">secundirt</hi> und unterstützt werden können. <hi TEIform="hi">DATT</hi>. <hi TEIform="hi">l. c. L. I. c. 28. per tot</hi>. (3.) die viele in selbigen Zeiten zwischen Hohen und Niedern gemachte 
<hi TEIform="hi">Societaeten</hi> und Bündnüsse, von welchen meine <hi TEIform="hi">Dissertation de controversiis illustrioribus inter Comites et nobiles immediatos. Qu. XI. </hi>und<hi TEIform="hi"> Imm. WEBERI diss. de societate Leonina</hi> nachgesehen werden kan. Wie dann auch einige den hauptsächlichen Ursprung derer 
<hi TEIform="hi">Ganerbinaten</hi> in diese Zeiten <hi TEIform="hi">referiren</hi>. <hi TEIform="hi">Vid. B. G. STRUV</hi>. Veränderungen des Teutschen Reichs <hi TEIform="hi">p. 57.</hi><hi TEIform="hi">KEMMERICH</hi><hi TEIform="hi">Jur. publ</hi>. <hi TEIform="hi">L. I. c. I. Sect. II. p. 76. seqq.</hi> absonderlich aber haben die <hi TEIform="hi">confoederationes</hi> derer Städte, als 
welche von dergleichen Befehdungen am meisten angefochten worden, sehr viel dazu beygetragen. <hi TEIform="hi">Vid. CHRONICON AUGUSTENSE</hi><hi TEIform="hi">ad.</hi><hi TEIform="hi">An. 1255. et ad. An</hi>. 1247. <hi TEIform="hi">LEHMANN Chron. spir.</hi> L.V. c. 92. <hi TEIform="hi">DATT</hi>. <hi TEIform="hi">1. c. L. I. c. V.</hi><hi TEIform="hi">et.</hi><hi TEIform="hi">VI.</hi><hi TEIform="hi">add.</hi> Burgermeister im Grafen und Ritter=Saal p. 66. <hi TEIform="hi">seqq. </hi>Es geschiehet dahero in dergleichen <hi TEIform="hi">Confoederationen</hi> insgemein derer <hi TEIform="hi">Diffidationen</hi> ausdrückliche Meldung, wie davon ausser denen Exempeln so Herr <hi TEIform="hi">DATT</hi>. in seinem vortrefflichen Werck <hi TEIform="hi">de 
Pace Publica</hi> anführet, auch eines zu finden ist in Herrn Cammer=<hi TEIform="hi">Assessoris</hi> von <hi TEIform="hi">GUDENUS</hi> Sylloge <hi TEIform="hi">Diplomatum</hi><hi TEIform="hi">Tom</hi> I. p. 480. (4.) der grosse Schwäbische Bund, als welcher vornehmlich zu dem Ende, um den so lang und offt gemachten Land=Frieden 
<hi TEIform="hi">perpetuirlich</hi> zu machen angerichtet worden. <hi TEIform="hi">Vid</hi>. <hi TEIform="hi">HORTLEDER</hi> von denen Ursachen des Teutschen Kriegs,<hi TEIform="hi"> L. III. c. 4.</hi><hi TEIform="hi">DATT</hi>.<hi TEIform="hi"> 1. c. passim</hi>, absonderlich aber <hi TEIform="hi">L V. c. 3. </hi>womit ich dann diese meine Historische Nachrichten von denen Fehden 
beschlüße und wünsche, daß wir in Teutschland noch lange in der That mögen sagen und singen können:</p><p xml:id="JG25618" TEIform="p">All Fehd hat nun ein Ende.</p></div4><div4 xml:id="JG25619" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">[Fußnoten von Pistorius]</head><p xml:id="JG25620" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="FNPA" TEIform="anchor"/><ref target="PA" targOrder="U" TEIform="ref">1)</ref><hi TEIform="hi">Vide eos citatos apud B. G. STRUVIUM in Jurisprud. feudali c. I. </hi>§. VII<hi TEIform="hi">.</hi></p><p xml:id="JG25621" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="FNPB" TEIform="anchor"/><ref target="PB" targOrder="U" TEIform="ref">2)</ref> Es schreibt hiervon <hi TEIform="hi">HUBERUS</hi><hi TEIform="hi">de jure civitatis</hi><hi TEIform="hi">L. III. sect. IV. c. 4. § 20.</hi> gar <hi TEIform="hi">nervose</hi> also:<hi TEIform="hi"> Bellum mere privatum regulariter illicitum, nec quicquam adeo 
inimicum est constitutioni civitatis et judiciorum. Unde liquet non aliter hoc justum fieri, quam ubi ordo civitatis et judicia cessent.</hi></p><p xml:id="JG25622" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="FNPC" TEIform="anchor"/><ref target="PC" targOrder="U" TEIform="ref">3)</ref> Von diesen sind vornehmlich nach zu schlagen. <hi TEIform="hi">DU FRENE</hi><hi TEIform="hi">Glossar. voc. Duellum</hi>. und, welcher <hi TEIform="hi">ex instituto</hi> davon gehandelt, <hi TEIform="hi">Joach. Joh. MADERUS d</hi>e Duello, <hi TEIform="hi">ut 
ordalei quondam specie</hi>. <hi TEIform="hi">STRUVIUS</hi><hi TEIform="hi">Hist. Jur. c. IX. p.</hi> 750.<hi TEIform="hi"> seq</hi>. <hi TEIform="hi">HERTIUS</hi><hi TEIform="hi">de consultationibus</hi>, <hi TEIform="hi">Legibus et Judiciis in specialibus Rom. Germ. Imp. Rebusp</hi>. §. XXXII. und andere, welche ich weil immer einer des andern Scrinia 
<hi TEIform="hi">expiliret</hi> hat, zu <hi TEIform="hi">allegiren</hi> vor unnöthig halte.</p><p xml:id="JG25623" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="FNPD" TEIform="anchor"/><ref target="PD" targOrder="U" TEIform="ref">4)</ref> Hieher gehören nicht allein schon verschiedene Capitularia <hi TEIform="hi">Imperatorum Carolingicorum</hi>. Bey <hi TEIform="hi">DU FRENE diss. cit. p</hi>. 343. sondern absonderlich auch die <hi TEIform="hi">Constitutiones Conradi</hi> 
I. wie wol diejenige, so <hi TEIform="hi">GOLDASTUS</hi> von diesem Kayser aufbehalten, von vielen gelehrten Männern vor erdichtet gehalten wird. <hi TEIform="hi">Vid. HAHN</hi> Reichs= und Kayser=Historie P. II. p. 14. not. b. Henrici I. Welcher einige unruhige Köpffe derer Teutschen Fürsten auf den Land=Frieden hat 
schwören lassen. <hi TEIform="hi">Vid. HAHN 1. c. p. 37. not. p. Ottonis </hi>I.<hi TEIform="hi"> Henrici</hi> II<hi TEIform="hi">. </hi>welcher den Land=Frieden auf 5. Jahr <hi TEIform="hi">publiciret</hi> hat; <hi TEIform="hi">teste DITMAR OMERSEBURGENS L.V. p. </hi>390. <hi TEIform="hi">Conradi</hi> II. der selbigen sogleich beym Antritt seiner Regierung bestättiget. 
HAHN <hi TEIform="hi">1. c. P. </hi>II. <hi TEIform="hi">p</hi>. 267. <hi TEIform="hi">Henrici </hi>III<hi TEIform="hi">. Friderici </hi>I<hi TEIform="hi">. Philippi, Ottonis </hi>IV. u.a. welche Herr <hi TEIform="hi">KEMMERICH </hi>in <hi TEIform="hi">Jur. Publ. L. II. C. V. p. 7 sqq. </hi>sorgfältig <hi TEIform="hi">recensirt</hi> hat. <hi TEIform="hi">Conf. LEHMANN Chr. Spir. passim.</hi> Wobey aber zu 
mercken, daß dergleichen <hi TEIform="hi">Constitutiones</hi> theils nur auf gewisse <hi TEIform="hi">Provinzien</hi>, theils nur auf einige <hi TEIform="hi">determinierte</hi> Zeiten und Jahre gerichtet gewesen. <hi TEIform="hi">Vid. DATT. de Pac. Publ. L. I. c.V.</hi></p><p xml:id="JG25624" rend="Prosatext" TEIform="p"><ref target="PE" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="FNPE" TEIform="anchor"/>5)</ref> Von dessen Zeiten redet der <hi TEIform="hi">AUTOR</hi><hi TEIform="hi">vitae Henrici IV. ap. Urstisium </hi>P. I. p. 381. gar denckwürdig also: <hi TEIform="hi">Dum metus languet, audacia crescit - -  - Igitur quisque nitebatur, majori 
se aequalis, aut etiam major, fieri multorumque potentia scelere creuit nec legis metus ulla erat, quae sub Rege parvulo parvulam autoritatem habebat.</hi></p><p xml:id="JG25625" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="FNPF" TEIform="anchor"/><ref target="PF" targOrder="U" TEIform="ref">6)</ref> Von dem Zustand derer Fehden unter Kayser Friderich I. <hi TEIform="hi">vid</hi>. Herrn von <hi TEIform="hi">Bünau</hi> im Leben dieses Kaysers p. 52. sqq.</p><p xml:id="JG25626" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="FNPG" TEIform="anchor"/><ref target="PG" targOrder="U" TEIform="ref">7)</ref> Vid. <hi TEIform="hi">VITRIARIUS a Pfeffingero Illustratus T. II. L. I. Tit. </hi>18. § 9. <hi TEIform="hi">p.</hi> 816. <hi TEIform="hi">et tit.</hi><hi TEIform="hi">20. §. 9. p. 898</hi>. <hi TEIform="hi">SPENER Hist. Germ. L</hi>. VI. <hi TEIform="hi">c</hi>. 8. § 5. 
absonderlich aber gibt uns das <hi TEIform="hi">FRAGMENTUM HISTORICUM</hi> bey <hi TEIform="hi">Urstisio Rer. Germ. Tom. II. p</hi>. 93 hievon folgende gute Nachricht: <hi TEIform="hi">Cum autem regnum Romanorum vacaret, a tempore Richardi Regis, qui Romani Imperii assumsit gubernacula gubernanda et nullus alemanniae principum, 
propter metum aliquorum Alemanniae, sibi romani Regni regimen assumere vellet - -  - et medio tempore in partibus aliarum circumjacentium, per diversos spoliatores viarum et nobiles ipsius terrae fuerint insolentiae perpetratae quam plurimae. conf. LEHMANN Chron. Spir. L. V. c.</hi> 95.</p><p xml:id="JG25627" rend="Prosatext" TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"><anchor xml:id="FNPH" TEIform="anchor"/><ref target="PH" targOrder="U" TEIform="ref">8)</ref></stage><hi TEIform="hi">Cap</hi>. 17. daß dieses Capitul der güldenen Bulle aus <hi TEIform="hi">Philippi Suevi Constitution de An. 1201. ap. Goldastum T. III. Constit. Imp. p. 367.</hi> fast <hi TEIform="hi">verbotenus</hi> 
genommen sey, hat Herr DATT <hi TEIform="hi">de. P. P. p.</hi> 21<hi TEIform="hi">. n. </hi>1<hi TEIform="hi">. sqq.</hi> angemercket.</p><p xml:id="JG25628" rend="Prosatext" TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"><anchor xml:id="FNPI" TEIform="anchor"/><ref target="PI" targOrder="U" TEIform="ref">9)</ref> Gag</stage><hi TEIform="hi">ium</hi> so viel als <hi TEIform="hi">vadium</hi> war eine gewaltthätige Pfändung, so einer eigenmächtig wieder einen andern, an den er was zu fordern hatte, vornahm. <hi TEIform="hi">Vid. DU FRENE 
Glossar. voc. vadium. inde Gagiare. ibid. p. m. 1238</hi>. <hi TEIform="hi">sqq. conf. MENAGE Dictionaire Etimologique. voc. Gage. GROTIUS in Hist. Gothorum. p. 581</hi>.</p><p xml:id="JG25629" rend="Prosatext" TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"><anchor xml:id="FNPAX" TEIform="anchor"/><ref target="PAX" targOrder="U" TEIform="ref">10)</ref> Jostae waren allerhand Ritterliche Spiele und Ergötzungen. Es ist dieses Wort so viel als <hi TEIform="hi">Jottici</hi> ludi, wovon DU FRENE h. voc. aus dem vita S. Eligii folgenden locum hat: Nullus 
in Kal. Januarii nefanda et ridiculosa, vetulas, aut cervulos, aut <hi TEIform="hi">Jotticos</hi> faciat, neque mensas super noctem componat.</stage></p><p xml:id="JG25630" rend="Prosatext" TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"><anchor xml:id="FNPAA" TEIform="anchor"/><ref target="PAA" targOrder="U" TEIform="ref">11)</ref> Es ist aber dieser Unterschied nicht dahin zu verstehen, als ob Illustriores nicht auch per duella ihr Recht zu verfolgen gesucht hättten. Vielmehr ist gewiß, daß solche auch unter ihnen 
üblich gewesen, aber mit dem Unterschied, daß ein nobilis mit einem ignobili, oder der einer inferieuren noblesse war, in ein Duell sich einzulassen, nicht  schuldig gewesen. Ich will hierzu nur folgende merckwürdige Stelle aus dem LAMBERTO SCHAFFNABURGENSI ad. An. <hi TEIform="hi">1070</hi>. anführen, 
allwo es, als was besonders angemercket wird, daß sich Herzog Otto von Bayern zu denen Zeiten Henrici IV. mit einem gewissen <hi TEIform="hi">Eginone</hi> der doch weit unter seinem Stand gewesen, zu Behauptung seins Rechts in ein Duell eingelassen hat. Die ganze Stelle verdienet hier beygesetzt zu werden: 
Otto Dux Deo innocentiae suae teste, et conscio fertus, cum quovis etiam indigno, etiam praeter natales suos, pugnare malebat. Und obschon das CHRONICON USPERGENSE ganz anders von der Sache redet, und p. m. 320. erzehlet, Otto habe eben deswegen sich mit Eginone nicht in ein Duell einlassen 
wollen, weil er zu weit unter seinem Stand gewesen, indem es schreibet: Otto cum Eginone, utpote Dux cum latrone, primus cum ignobili congredi contemsit; So ist doch eben hieraus der Satz desto gewisser, daß nemlich die Duella nur inter pares obtiniret haben. Eben wie in Franckreich kein 
nobilis sich mit einem ignobili, in eine Fehd einlassen konnte, wovon DU FRENE ad Joinvillum nach zu sehen.</stage></p><p xml:id="JG25631" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="FNPAB" TEIform="anchor"/><ref target="PAB" targOrder="U" TEIform="ref">12)</ref> Von dieses feinen famosen Fehden, die ihm aber sehr übel bekommen, kan <hi TEIform="hi">LEODII scriptum de Francisci a Sickingen rebus gestis et calamitoso obitu, ap. Freherum. T. III. Rer. Germ. SLEIDANUS L. 
III</hi>. und <hi TEIform="hi">MUTIUS Chron. L. XXXI.</hi> gelesen werden.</p><p xml:id="JG25632" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="FNPAC" TEIform="anchor"/><ref target="PAC" targOrder="U" TEIform="ref">13)</ref> Einige rechnen auch die Grumbachische Händel noch hieher, von welchen man die Teutsche <hi TEIform="hi">Historicos</hi>, insbesondere auch <hi TEIform="hi">HORTLEDER</hi> von den Ursachen des Teutschen Kriegs <hi TEIform="hi">L. VI. 
Cap. XXVI.</hi> und <hi TEIform="hi">XXVIII</hi>. nachschlagen kann.</p><p xml:id="JG25633" rend="Prosatext" TEIform="p"><anchor xml:id="FNPAD" TEIform="anchor"/><ref target="PAD" targOrder="U" TEIform="ref">14)</ref> Es drücket dieses Herr DATT. 1. c. L. I. c. 22. n. I. gar artig also aus, <hi TEIform="hi">Sub initia et medium Seculi XV. cum aequitate canonici juris in fora paulo ante introducti barbaries emollesceret; 
cum foederibus initis, potentia civitatum imperilium, principum viribus aemula exsurgeret; cum forte etiam civilis belli taedium efferatis obreperet animis, et lentius jam ad pristina insommoda iracundiam suam Germania exitaret, furente adhuc bello se miseram non sentiens, perinde ac calidis 
vulneribus sensus abest, et nondum peracto per animum dolore, recens calamitas obstupescit, decrescere manuarii Juris - -  - sanguinolenta rabies, declinante autem ad finem seculo, anno nimirum 1495 - -  velut destitutum alimentis incendium prorsus expirare coepit</hi></p></div4></div3></page>