<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="STOFFEUNDVORLAGEN" num="12" base="3.3.2.8.13.12"><div3 xml:id="JG25662" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="MOSERFAUSTRECHT" TEIform="anchor"/>Justus <ref target="MOSERJUSTUS" targOrder="U" TEIform="ref">Möser</ref>: Von dem Faustrechte (1770)</head><p xml:id="JG25663" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Vorlage der Abdruck in: Patriotische Phantasien. In: Justus Mösers Sämtliche Werke. Bd. 4.  Oldenburg (Oldb)/Berlin, unter dem Titel: Der hohe Stil der Kunst unter den Deutschen. S. 263-268.<lb TEIform="lb"/><ref target="STOFFEUNDVORLAGEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><p xml:id="JG25664" rend="Prosatext" TEIform="p">Die Zeiten des Faustrechts in Deutschland scheinen mir allemal die jenigen gewesen zu sein, worin unsre Nation das größte Gefühl der Ehre, die mehrste körperliche Tugend und eine eigne Nationalgröße  gezeiget hat. Die feigen Geschichtschreiber hinter den 
Klostermauren und die bequemen Gelehrten in Schlafmützen mögen sie noch so sehr verachten und verschreien: so muß doch jeder Kenner das Faustrecht des 12ten und 13ten Jahrhunderts als ein Kunstwerk des höchsten Stils bewundern; und unsre Nation, die anfangs keine Städte duldete und hernach das 
bürgerliche Leben mit eben dem Auge ansahe, womit wir jetzt ein flämisches Stilleleben betrachten; die folglich auch keine große Werke der bildenden Künste hervorbringen konnte und solche vielleicht von ihrer Höhe als kleine Fertigkeiten der Handwerker bewunderte, sollte billig diese große 
Periode studieren und das Genie und den Geist kennenlernen, welcher nicht in Stein und Marmor, sondern am Menschen selbst arbeitete und sowohl seine Empfindungen als seine Stärke auf eine Art veredelte, wovon wir uns jetzt kaum Begriffe machen können. Die einzelnen Raubereien, welche zufälliger 
Weise dabei unterliefen, sind nicht in Vergleichung der Verwüstungen, so unsre heutigen Kriege anrichten. Die Sorgfalt, womit jene von den Schriftstellern bemerkt sind, zeugt von ihrer Seltenheit; und die gewöhnliche Beschuldigung, daß in den Zeiten des Faustrechts alle andre Rechte verletzt 
und verdunkelt worden, ist sicher falsch, wenigstens noch zur Zeit unerwiesen und eine Ausflucht einander nachschreibender Gelehrten, welche die Privatrechte der damaligen Zeit nicht aufspüren wollen. Es werden jetzt in einem Feldzuge mehrere Menschen unglücklich gemacht als damals in einem 
ganzen Jahrhundert. Die Menge der Übel macht, daß der heutige Geschichtschreiber ihrer nicht einmal gedenkt; und das Kriegsrecht der jetzigen Zeit bestehet in dem Willen des Stärksten. Unsre ganze Kriegesverfassung läßt keiner persönlichen Tapferkeit Raum; es sind geschleuderte Massen ohne 
Seele, welche das Schicksal der Völker entscheiden; und der ungeschickteste Mensch, welcher nur seine Stelle wohl ausfüllt, hat eben den Anteil am Siege, welcher der edelste Mut daran haben kann. Eine einförmige Übung und ein einziger allgemeiner Charakter bezeichnet das Heer; und 
<hi TEIform="hi">Homer</hi> selbst würde nicht imstande sein, drei Personen daraus in ihrem eignen Charakter handeln oder streiten zu lassen.</p><p xml:id="JG25665" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Eine solche Verfassung muß notwendig alle individuelle Mannigfaltigkeit und Vollkommenheit, welche doch einzig und allein eine Nation groß machen kann, unterdrücken. Sie muß, wie sie auch würklich tut, wenig jugendliche Übung erfordern, nicht den 
geringsten Wetteifer reizen und die Fußmaße zur Berechnung der Talente gebrauchen. Aber auf diesem Wege kann unsre Nation nie zu der Größe gelangen, welche die Natur für sie allein zu bestimmen schien, als sie den allmählich ausartenden Bürgern der griechischen und römischen Städte den Meißel 
und Pinsel in die Hand gab.</p><p xml:id="JG25666" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ich will jetzt der Turniere nicht gedenken, welche als notwendige Übungen mit dem ehmaligen Faustrechte verknüpft waren, ohnerachtet ihre Einrichtung den Geist von mehr als einem Lykurg zeigt und alles dasjenige weit hinter sich zurückläßt, was die 
Spartaner zur Bildung ihrer Jugend und ihrer Krieger eingeführet hatten; ich will die Vorteile nicht ausführen, welche eine wahre Tapferkeit, ein beständiger Wetteifer und ein hohes Gefühl der Ehre, das wir jetzt zu unser Schande abenteuerlich finden, nachdem wir uns auch selbst in unser 
Einbildung nicht mehr zu den ritterlichen Sitten der alten Zeiten hinaufschwingen können, auf eine ganze Nation verbreiten mußten. Ich will nichts davon erwähnen, wie gemein die großen Taten sein mußten, da die Dichter das Reich der Ungeheuer und Drachen als die unterste Stufe betrachteten, 
worauf sie ihren idealischen Helden Proben ihres Muts ablegen ließen. Nein, meine Absicht ist bloß, die Vollkommenheit des Faustrechts als eines ehemaligen Kriegesrechts zu zeigen, und wie wenig wir Ursache haben, dasselbe als das Werk barbarischer Völker zu betrachten.</p><p xml:id="JG25667" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Rousseau mag noch so sehr getadelt werden: so bleibt die Stärke und die Wissenschaft, solche zu gebrauchen, doch allemal ein wesentlicher Vorzug. Unsre neuern Gesetzgeber mögen dem Menschen Hände und Füße binden; sie mögen ihm Schwert und Rad vormalen; 
er wird seine Kraft allemal gegen seinen Feind versuchen, so oft er beleidigt wird. Unsre Vorfahren wagten es nicht, dieses angeborne Recht zu unterdrücken. Sie gönneten ihm seinen Lauf; aber sie lenkten es durch Gesetze. Und das Faustrecht war das Recht des Privatkrieges unter der Aufsicht der 
Land-Friedensrichter.</p><p xml:id="JG25668" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die Landfrieden, welche in Polen Conföderations heißen, waren eine Vereinigung mehrerer Mächte, um die Gesetze des Privatkrieges in Ansehen und Ausübung zu erhalten. Der Pflug war geheiligt; der Landmann in seinen Zäunen, wenn er keinen Angriff daraus 
tat, und der Fuhrmann auf der Heerstraße, er mogte geladen haben, was er wollte, waren gegen alle Gewalt gesichert. Die kriegenden Teile durften im höchsten Notfalle nicht mehr Fourage vom Felde nehmen, als sie mit der Lanze von der Heerstraße erreichen konnten. Renten und Gülten wurden durch 
den Krieg nicht aufgehoben. Keiner durfte seine Bauern bewaffnen und als Helfer gebrauchen; keiner durfte an gefriedigten Tagen [Anmerkung Mösers:  In dem ersten westfälischen Landfrieden oder den statutis Synodalibus Concilii Coloniensis de pace publica vom Jahr 1083 heißt es: A primo die 
adventus Domini usque ad exactum diem Epiphaniae et ab intrante Septuagesima usque in octavas Pentecostes et per totam illam diem et per annum omni die Dominica feriaque VI et in sabbatho addita quatuor temporum feria IIII omnique apostolorum vigilia cum die subsecuta, insuper omni die canonice 
ad jejunandum vel feriandum statuta vel statuenda hoc pacis decretum teneatur. Selbst in Belagerungen wurde diese Tage über eingehalten, und man vermehrte die Feste, um soviel mehr Friedenstage zu haben. Es hat übrigens dieser bis dato noch nicht bekanntgemachte Landfrieden viel Ähnliches mit 
dem beim Chapeauville in hist. Leod. T. II. p. 38. Dieser ganze Synodus Coloniensis ist den Gelehrten und selbst dem fleißigen Pater Hartzheim S. J. entgangen.] Waffen führen. Die Parteien mußten einander die Widersage oder die Befehdung eine genugsame Zeit vorher verkündigen und, wenn sie 
solches getan hatten, so ordentlich und ruhig die Heerstraße ziehen als andre Reisende, wofern sie sich nicht den ganzen Landfrieden und dessen Handhaber auf den Hals ziehen wollten. Da sie solchergestalt nicht oft mit großen Lägern zu Felde zogen, so brauchten sie die Fluren nicht zu 
verderben, die Wälder nicht auszuhauen, die Länder nicht auszuhungern; und wenn es zum Treffen kam; so entschied persönliche Stärke, Mut und Geschicklichkeit.</p><p xml:id="JG25669" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Landfriedensoberste, welcher in Polen der Conföderationsmarschall heißt, ward von den Verbündeten erwählt und vom Kaiser, ehe diese Conföderations zu mächtig wurden, bestätigt [Anmerkung Mösers: S. den Egrischen Landfrieden vom Jahr 1389.] Dessen 
Amt und Gerichte, für welchem die kriegenden Teile ihre Befehdungen gegeneinander zum Protokoll nehmen ließen, war denjenigen, welche gegen die Kriegesgesetze behandelt wurden, ein sicherer Schutz.</p><p xml:id="JG25670" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Solchergestalt kann man behaupten, daß das ehmalige Faustrecht weit systematischer und vernünftiger gewesen als unser heutiges Völkerrecht, welches ein müßiger Mann entwirft, der Soldat nicht liest und der Stärkste verlacht. Die mehrsten heutigen 
Kriegesursachen sind Beleidigungen, welche insgemein eine einzige Person treffen; oder Forderungen, so eine einzelne Person zu machen berechtiget ist und woran Millionen Menschen teilnehmen müssen, die, wenn es auch noch so glücklich geht, nicht den geringsten Vorteil davon haben. In einem 
solchen Falle hätten unsere Vorfahren beide Teile eine scharfe Lanze gegeneinander brechen lassen und dann demjenigen Recht gegeben, welchem Gott den Sieg verliehen hatte. Nach ihrer Meinung war der Krieg ein Gottesurteil oder die höchste Entscheidung zwischen Parteien, welche sich keinem 
Richter unterwerfen wollten. <hi TEIform="hi">Urlog</hi> war die Entscheidung der Waffen wie <hi TEIform="hi">Urteil</hi> die Entscheidung des Richters. Und es dünkte ihnen weit vernünftiger, billiger und christlicher zu sein, daß einzelne Ritter ein Gottesurteil mit dem Schwerte oder mit dem Speere suchten, als daß 
hunderttausend Menschen von ihrem Schöpfer bitten, daß er sein Urteil für denjenigen geben solle, welcher dem andern Teile die mehrsten erschlagen hat.</p><p xml:id="JG25671" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Nun läßt sich zwar freilich das alte Recht nicht wieder einführen, weil keine Macht dazu imstande ist. Es darf uns aber dieses nicht abhalten, die Zeiten glücklich zu preisen, wo das Faustrecht ordentlich verfasset war; wo die Landfrieden oder 
Conföderations solches aufs genaueste handhabeten und in einem Krieg nicht mehrere verwickelt werden konnten, als daran freiwillig teilnehmen wollten; wo die Nation einem solchen Privatkriege ruhig zusehen und dem Sieger Kränze winden konnte, ohne Plünderungen und Gewalttaten zu besorgen.</p><p xml:id="JG25672" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Unsre Vorfahren glaubten, jedem Menschen komme das Recht des Krieges zu; und auch noch jetzt können wir nicht anders sagen, als daß es einem jeden Menschen frei stehe, sich von dem richterlichen Urteil auf seine Faust zu berufen. Er hängt oder wird 
gehangen, nachdem er oder der Richter der Stärkste ist. Wir haben aber dadurch, daß immer der Stärkere Teil auf der Seite des Richters ist, die Ausübung dieses Rechts beinahe unmöglich gemacht. Anstatt daß unsre Vorfahren, wie sie zuerst Conföderations errichteten, dessen Ausübung begünstigen 
und sich in vielen Reichsländern nur dahin erkläreten:</p><p xml:id="JG25673" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p"> Daß sie die Entscheidung ihres erwählten Richters zwei Monat erwarten und, wenn  diese Entscheidung nicht erfolgte, sich ihres Degens bedienen wollten.</p><p xml:id="JG25674" rend="ProsaOhneLeereinzug" TEIform="p">So lauten alle Vereinigungsformeln der sächsischen Staaten; nur kam es doch zuletzt selten mehr zum Ausbruch, indem der Herzog, Bischof oder Graf, sobald die zwei Monate um waren, einen andern Termin von zween Monaten zu neuen Unterhandlungen ansetzte 
und damit den Rechtshandel zum Nachteil des Fausthandels verewigte.</p></div3></page>