<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="UBERARBEITUNGEN" num="129" base="3.3.2.4.13.8"><div3 xml:id="JG20696" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head">Varianten zu: Stella. Ein Schauspiel für Liebende</head><div4 xml:id="JG20697" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="DIEVERWALTERSZENEIMD" TEIform="anchor"/>Die Verwalterszene im 4. Band der "Schriften von 1787.</head><p xml:id="JG20698" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Dieser Druck basiert auf Nachdrucken Himburgs, so daß nicht alle Detailänderungen einer ausdrücklichen Absicht Goethes zugeschrieben werden können. Die Verwalterszene jedoch ist sehr stark verändert und gibt der Motivationsstruktur der Vorgeschichte eine deutlich andere Wendung.</p><p xml:id="JG20699" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p"><ref target="UBERARBEITUNGEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><div5 xml:id="JG20700" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Der<name type="Dramenfigur" TEIform="name"> VERWALTER</name> kommt. (Ihm die Hände küssend.)</head><sp xml:id="JG20701" TEIform="sp"><p TEIform="p">Sie sind wieder da?</p></sp><sp xml:id="JG20702" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (die Hand wegziehend).</stage></p></sp><sp xml:id="JG20703" TEIform="sp"><p TEIform="p">Ich bin's.</p></sp><sp xml:id="JG20704" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERWALTER.</speaker><p TEIform="p"> Lassen Sie mich! Lassen Sie mich! gnädiger Herr!  - </p></sp><sp xml:id="JG20705" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Bist du glücklich?</p></sp><sp xml:id="JG20706" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERWALTER.</speaker><p TEIform="p">  Meine Frau lebt, ich habe zwei Kinder  -  Und Sie kommen wieder!</p></sp><sp xml:id="JG20707" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Wie habt ihr gewirthschaftet?</p></sp><sp xml:id="JG20708" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERWALTER.</speaker><p TEIform="p"> Daß ich gleich bereit bin Rechenschaft abzulegen  -  Sie sollen erstaunen wie wir das Gut verbessert haben.  -  <anchor xml:id="DARFICHDENNFRAGENWIE" TEIform="anchor"/>Darf ich denn fragen wie es Ihnen ergangen ist?</p></sp><sp xml:id="JG20709" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Stille!  -  Soll ich dir alles sagen? Du verdienst's, alter Mitschuldiger meiner Thorheiten.</p></sp><sp xml:id="JG20710" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERWALTER.</speaker><p TEIform="p"> Gott sei nur Dank, daß Sie nicht Zigeunerhauptmann waren; ich hätte auf ein Wort von Ihnen gesengt und gebrennt.</p></sp><sp xml:id="JG20711" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Du sollst's hören!</p></sp><sp xml:id="JG20712" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERWALTER.</speaker><p TEIform="p"><anchor xml:id="IHREGEMAHLINIHRE" TEIform="anchor"/>Ihre Gemahlin? Ihre Tochter?</p></sp><sp xml:id="JG20713" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Ich habe sie nicht gefunden. Ich traute mich selbst nicht in die Stadt; allein aus sichern Nachrichten weiß ich, daß sie sich einem Kaufmann, einem falschen Freunde vertraut hat, der ihr die Capitalien, die ich ihr zurückließ, unter dem Versprechen größerer Procente ablockte und sie darum betrog. Unter dem Vorwande sich auf's Land zu begeben, hat sie sich aus der Gegend entfernt und verloren, und bringt wahrscheinlicher Weise durch eigene und ihrer Tochter Handarbeit ein kümmerliches Leben durch. Du weißt, sie hatte Muth und Charakter genug so etwas zu unternehmen.</p></sp><sp xml:id="JG20714" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERWALTER.</speaker><p TEIform="p"> Und Sie sind nun wieder hier! Verzeihn wir's Ihnen, daß Sie so lange ausgeblieben.</p></sp><sp xml:id="JG20715" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Ich bin weit herum gekommen.</p></sp><sp xml:id="JG20716" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERWALTER.</speaker><p TEIform="p"> Wäre mir's nicht zu Hause mit  meiner Frau und zwei Kindern so wohl, beneidete ich Sie um den Weg, den Sie wieder durch die Welt versucht haben. Werden Sie uns nun bleiben?</p></sp><sp xml:id="JG20717" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Will's Gott!</p></sp><sp xml:id="JG20718" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERWALTER.</speaker><p TEIform="p"> Es ist doch am Ende nichts anders und nichts Bessers.</p></sp><sp xml:id="JG20719" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Ja wer die alten Zeiten vergessen könnte!</p></sp><sp xml:id="JG20720" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERWALTER.</speaker><p TEIform="p"> Die uns bei mancher Freude manche Noth brachten. Ich erinnere mich noch an alles genau: wie wir Cäcilien so liebenswürdig fanden, uns ihr aufdrangen, unsere jugendliche Freiheit nicht geschwind genug los werden konnten.</p></sp><sp xml:id="JG20721" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Es war doch eine schöne glückliche Zeit!</p></sp><sp xml:id="JG20722" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERWALTER.</speaker><p TEIform="p"> Wie sie uns ein munteres lebhaftes Töchterchen brachte, aber zugleich von ihrer Munterkeit, von ihrem Reiz manches verlor.</p></sp><sp xml:id="JG20723" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Verschone mich mit dieser Lebensgeschichte.</p></sp><sp xml:id="JG20724" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERWALTER.</speaker><p TEIform="p"> Wie wir hier und da, und da und dort uns umsahn, wie wir endlich diesen Engel trafen, wie nicht mehr von Kommen und Gehen die Rede war, sondern wir uns entschließen mußten, entweder die eine oder die andere unglücklich zu machen; wie wir es endlich so bequem fanden, daß sich eben eine Gelegenheit zeigte die Güter zu verkaufen, wie wir mit manchem Verlust uns davon machten, den Engel raubten, und das schöne, mit sich selbst und der Welt unbekannte Kind hieher verbannten.</p></sp><sp xml:id="JG20725" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Wie es scheint, bist du noch immer so lehrreich und geschwätzig wie vor Alters.</p></sp><sp xml:id="JG20726" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERWALTER.</speaker><p TEIform="p"> Hatte ich nicht Gelegenheit was zu lernen? War ich nicht der Vertraute Ihres Gewissens? Als Sie auch von hier, ich weiß nicht, ob so ganz aus reinem Verlangen Ihre Gemahlin und Ihre Tochter wiederzufinden, oder auch mit aus einer heimlichen Unruhe, sich wieder weg sehnten und wie ich Ihnen von mehr als Einer Seite behülflich sein mußte  - </p></sp><sp xml:id="JG20727" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> So weit für dießmal.</p></sp><sp xml:id="JG20728" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">VERWALTER.</speaker><p TEIform="p"> Bleiben Sie nur, dann ist alles gut. <stage type="mix" TEIform="stage">(Ab.)</stage></p></sp></div5></div4><div4 xml:id="JG20729" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="DERSCHLUSINBDF" TEIform="anchor"/>Der Schluß in Bd. 6 der Ausgabe von 1816</head><p xml:id="JG20730" rend="ErlaeuterungenKlein" TEIform="p">Bereits 1806 hat Goethe für eine Weimarer Aufführung den Schluß geändert und das Stück 'tragisch' enden lassen. Im Druck wurde das erst 1816 dokumentiert.Vorlage: WA I 11. - Vgl. auch die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Stella</title>-<ref target="STELLAPARODIEN" targOrder="U" TEIform="ref">Kontrafakturen</ref>.</p><p xml:id="JG20731" TEIform="p"><ref target="UBERARBEITUNGEN" targOrder="U" TEIform="ref"><figure rend="intern" entity="PFEILOB" TEIform="figure"/></ref></p><sp xml:id="JG20732" TEIform="sp"><p TEIform="p">Gott im Himmel! Welch ein Strahl von Hoffnung dringt herein!</p></sp><sp xml:id="JG20733" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE.</speaker><p TEIform="p"> Sie ist da! Sie ist unser <stage type="mix" TEIform="stage">(Nach der Cabinets-Thüre.)</stage> Stella!</p></sp><sp xml:id="JG20734" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Laß sie, laß mich! <stage type="mix" TEIform="stage">(Im Begriff wegzugehen).</stage></p></sp><sp xml:id="JG20735" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE.</speaker><p TEIform="p"> Bleib! Höre mich!</p></sp><sp xml:id="JG20736" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Der Worte sind schon genug. Was werden kann wird werden. Laß mich! In diesem Augenblick bin ich nicht vorbereitet vor euch beiden zu stehen. <stage type="mix" TEIform="stage">(Ab.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG20737" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE</speaker><p TEIform="p">, <stage type="mix" TEIform="stage">hernach Lucie, hernach Stella.</stage></p></sp><sp xml:id="JG20738" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE.</speaker><p TEIform="p"> Der Unglückliche! Immer so einsilbig, immer dem freundlichen, vermittelnden Wort widerstrebend, und sie, eben so! Es muß mir doch gelingen. <stage type="mix" TEIform="stage">(Nach der Thüre.)</stage> Stella! Höre mich, Stella!</p></sp><sp xml:id="JG20739" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LUCIE.</speaker><p TEIform="p"> Ruf' ihr nicht! Sie ruht, von einem schweren Leiden ruht sie einen Augenblick. Sie leidet sehr; ich fürchte, meine Mutter, mit Willen; ich fürchte, sie stirbt.</p></sp><sp xml:id="JG20740" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE.</speaker><p TEIform="p"> Was sagst du?</p></sp><sp xml:id="JG20741" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LUCIE.</speaker><p TEIform="p"> Es war nicht Arzenei, fürcht' ich, was sie nahm.</p></sp><sp xml:id="JG20742" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE.</speaker><p TEIform="p"> Und ich hätte vergebens gehofft? O, daß du dich täuschtest!  -  Fürchterlich  -  Fürchterlich!</p></sp><sp xml:id="JG20743" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (an der Thüre).</stage></p></sp><sp xml:id="JG20744" TEIform="sp"><p TEIform="p">Wer ruft mich? Warum weckt ihr mich? Welche Zeit ist's? Warum so frühe?</p></sp><sp xml:id="JG20745" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LUCIE.</speaker><p TEIform="p"> Es ist nicht frühe, es ist Abend.</p></sp><sp xml:id="JG20746" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Ganz recht, ganz wohl, Abend für mich.</p></sp><sp xml:id="JG20747" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE.</speaker><p TEIform="p">  Und so täuschest du uns!</p></sp><sp xml:id="JG20748" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Wer täuschte dich? Du.</p></sp><sp xml:id="JG20749" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE.</speaker><p TEIform="p"> Ich brachte dich zurück, ich hoffte.</p></sp><sp xml:id="JG20750" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Für mich ist kein Bleibens.</p></sp><sp xml:id="JG20751" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE.</speaker><p TEIform="p"> Ach hätte ich dich ziehen lassen, reisen, eilen, an's Ende der Welt!</p></sp><sp xml:id="JG20752" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p">  Ich bin am Ende</p></sp><sp xml:id="JG20753" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (zu Lucien, die indessen ängstlich hin und wieder gelaufen ist).</stage> Was zauderst du? Eile, rufe um Hülfe!</p></sp><sp xml:id="JG20754" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (die Lucien anfaßt).</stage>  Nein, verweile. <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie lehnt sich auf beide, und sie kommen weiter hervor.)</stage> An eurem Arm dachte ich durch's Leben zu gehen; so führt mich zum Grabe. <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie führen sie langsam hervor und lassen sie auf der rechten Seite auf einen Sessel nieder.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG20755" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE.</speaker><p TEIform="p"> Fort, Lucie! fort! Hülfe! Hülfe! <stage type="mix" TEIform="stage">(Lucie ab.)</stage></p></sp><p xml:id="JG20756" TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">STELLA, CÄCILIE, hernach FERNANDO, hernach Lucie.</stage></p><sp xml:id="JG20757" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Mir ist geholfen!</p></sp><sp xml:id="JG20758" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE.</speaker><p TEIform="p"> Wie anders glaubt' ich! Wie anders hofft' ich!</p></sp><sp xml:id="JG20759" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Du Gute, Duldende, Hoffende!</p></sp><sp xml:id="JG20760" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE.</speaker><p TEIform="p"> Welch entsetzliches Schicksal!</p></sp><sp xml:id="JG20761" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Tiefe Wunden schlägt das Schicksal, aber oft heilbare. Wunden, die das Herz dem Herzen schlägt, das Herz sich selber, die sind unheilbar und so  -  laß mich sterben.</p></sp><sp xml:id="JG20762" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (tritt ein).</stage></p></sp><sp xml:id="JG20763" TEIform="sp"><p TEIform="p"> Übereilte sich Lucie, oder ist die Botschaft wahr? Laß sie nicht wahr sein, oder ich fluche deiner Großmuth, Cäcilie, deiner Langmuth.</p></sp><sp xml:id="JG20764" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE.</speaker><p TEIform="p"> Mir wirft mein Herz nichts vor. Guter Wille ist höher als aller Erfolg. Eile nach Rettung, sie lebt noch, sie gehört uns noch.</p></sp><sp xml:id="JG20765" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(die aufblickt und Fernando's Hand faßt).</stage> Willkommen! Laß mir deine Hand, <stage type="mix" TEIform="stage">(Zu Cäcilien.)</stage> und du die deine. Alles um Liebe, war die Loosung meines Lebens. Alles um Liebe, und so nun auch den Tod. In den seligsten Augenblicken schwiegen wir und verstanden uns, <stage type="mix" TEIform="stage">(Sucht die Hände beider Gatten zusammenzubringen.)</stage> und nun laßt mich schweigen und ruhen. <stage type="mix" TEIform="stage">(Sie fällt auf ihren rechten Arm, der über den Tisch gelehnt ist.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG20766" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO.</speaker><p TEIform="p"> Ja wir wollen schweigen, Stella, und ruhen. <stage type="mix" TEIform="stage">(Er geht langsam nach dem Tische linker Hand.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG20767" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (in ungeduldiger Bewegung).</stage></p></sp><sp xml:id="JG20768" TEIform="sp"><p TEIform="p">Lucie kommt nicht, niemand kommt. Ist denn das Haus, ist denn die Nachbarschaft eine Wüste? Fasse dich, Fernando, sie lebt noch. Hunderte sind vom Todeslager aufgestanden, aus dem Grabe sind sie wieder aufgestiegen. Fernando, sie lebt noch. Und wenn uns alles verläßt, und hier kein Arzt ist, keine Arzenei; so ist doch einer im Himmel, der uns hört. <stage type="mix" TEIform="stage">(Auf den Knieen, in der Nähe von Stella.)</stage> Höre mich! Erhöre mich, Gott! Erhalte sie uns, laß sie nicht sterben!</p></sp><sp xml:id="JG20769" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">FERNANDO</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (hat mit der linken Hand ein Pistol ergriffen, und geht langsam ab).</stage></p></sp><sp xml:id="JG20770" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (wie vorher, Stella's linke Hand fassend).</stage> Ja sie lebt noch; ihre Hand, ihre liebe Hand, ist noch warm. Ich lasse dich nicht, ich fasse dich mit der ganzen Gewalt des Glaubens und der Liebe. Nein, es ist kein Wahn! Eifriges Gebet ist stärker denn irdische Hülfe. <stage type="mix" TEIform="stage">(Aufstehend und sich umkehrend.)</stage> Er ist hinweg, der Stumme, Hoffnungslose. Wohin? O, daß  er nicht den Schritt wagt, wohin sein ganzes sturmvolles Leben sich hindrängte. Zu ihm! <stage type="mix" TEIform="stage">(Indem sie fort will, wendet sie sich nach Stella.)</stage> Und diese lass' ich hülflos hier. Großer Gott! und so stehe ich, im fürchterlichsten Augenblick, zwischen Zweien, die ich nicht trennen und nicht vereinigen kann. <stage type="mix" TEIform="stage">(Es fällt in der Ferne ein Schuß.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG20771" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE.</speaker><p TEIform="p"> Gott! <stage type="mix" TEIform="stage">(Will dem Schall nach.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG20772" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(sich mühsam aufrichtend).</stage></p></sp><sp xml:id="JG20773" TEIform="sp"><p TEIform="p">Was war das? Cäcilie, du stehst so fern, komm näher, verlaß mich nicht. Es ist mir so bange. O meine Angst! Ich sehe Blut fließen. Ist's denn mein Blut? Es ist nicht mein Blut. Ich bin nicht verwundet, aber todt krank  -  Es ist doch mein Blut.</p></sp><sp xml:id="JG20774" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LUCIE</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (kommt).</stage> Hülfe, Mutter, Hülfe! Ich renne nach Hülfe, nach dem Arzte, sprenge Boten fort; aber ach! soll ich dir sagen, ganz anderer Hülfe bedarf's. Mein Vater fällt durch seine eigene Hand, er liegt im Blute. <stage type="mix" TEIform="stage">(Cäcilie will fort, Lucie hält sie.)</stage> Nicht dahin, meine Mutter, der Anblick ist hülflos, und erregt Verzweiflung.</p></sp><sp xml:id="JG20775" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (die halb aufgerichtet aufmerksam zugehört hat, faßt Cäciliens Hand.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG20776" TEIform="sp"><p TEIform="p"> So wäre es geworden? <stage type="mix" TEIform="stage">(Sich aufrichtend und an Cäcilien und Lucien lehnend.)</stage>  Kommt, ich fühle mich wieder stark, kommt zu ihm. Dort laßt mich sterben.</p></sp><sp xml:id="JG20777" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">CÄCILIE.</speaker><p TEIform="p"> Du wankst, deine Kniee tragen dich nicht. Wir tragen dich nicht. Auch mir ist das Mark aus den Gebeinen.</p></sp><sp xml:id="JG20778" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage">(sinkt an den Sessel nieder).</stage> Am Ziele denn. So gehe du hin, zu dem, dem du angehörst. Nimm seinen letzten Seufzer, sein letztes Röcheln auf. Er ist dein Gatte. Du zauderst? Ich bitte, ich beschwöre dich. Dein Bleiben macht mich unruhig. <stage type="mix" TEIform="stage">(Mit Bewegung, doch schwach.)</stage> Bedenke, er ist allein, und gehe! <stage type="mix" TEIform="stage">(Cäcilie mit Heftigkeit ab.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG20779" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">LUCIE.</speaker><p TEIform="p"> Ich verlasse dich nicht, ich bleibe bei dir.</p></sp><sp xml:id="JG20780" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA.</speaker><p TEIform="p"> Nein, Lucie! Wenn du mir wohl willst, so eile. Fort! fort! laß mich ruhen! Die Flügel der Liebe sind gelähmt, sie tragen mich nicht zu ihm hin. Du bist frisch und gesund. Die Pflicht sei thätig wo die Liebe verstummt. Fort zu dem, dem du angehörst! Er ist dein Vater. Weißt du, was das heißt? Fort! wenn du mich liebst, wenn du mich beruhigen willst.  <stage type="mix" TEIform="stage">(Lucie entfernt sich langsam.)</stage></p></sp><sp xml:id="JG20781" TEIform="sp"><speaker TEIform="speaker">STELLA</speaker><p TEIform="p"><stage type="mix" TEIform="stage"> (sinkend).</stage> Und ich sterbe allein.</p></sp><sp xml:id="JG20782" TEIform="sp"><p TEIform="p"/></sp></div4></div3></page>