<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="43" base="3.3.2.23.14"><div2 xml:id="JG79505" type="Überschrift2" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div2"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBRIEFE" TEIform="anchor"/>Zu den Briefen und Tagebüchern</head><p xml:id="JG79506" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Der Brief ist für den jungen Goethe nicht nur ein Medium der Mitteilung, sondern eines der Selbstmanifestation. Er 'produziert' sich in dem emphatischen Sinne, den das Wort damals noch hatte: Er stellt sein Inneres nach außen. Der Brief als Medium der Selbstmanifestation setzt voraus, daß es ein solches 'Selbst' gibt, das solche Manifestation überhaupt lohnend macht. Der Brief der alten ständischen Gesellschaft war ständisch geregelter Brief. Der Geschäftsbrief, das Sendschreiben, der Gelehrtenbrief (lateinisch!), der französischsprachige Konversationsbrief - das sind stark regelhaft geordnete Gebilde in typisierten gesellschaftlichen Verkehrssituationen. In den Anrede- und Schlußfloskeln der Goetheschen Rechtsanwaltseingaben ist das noch deutlich greifbar. Selbstmanifestation ist da nicht vorgesehen. Anders im Briefstil-Ideal, das sich im 18. Jahrhundert herausbildet. Jetzt ist 'Natürlichkeit' gefordert. Man soll schreiben, als ob man redete. Aber das bedeutete keineswegs einen Abfall ins Unkultivierte, im Gegenteil: Die 'natürliche' Sprache des Witzes, die 'natürliche' Sprache der Empfindung schuf elastischere, damit aber auch raffiniertere Konventionen. Wenn der Brief Abdruck des spontanen Empfindens und Räsonnierens, Abdruck der Seele sein soll, bedarf er ganz besonderer Aufmerksamkeit, damit die Seele auch im rechten Licht erscheint. Jetzt erst ist für den Brief Stilkunst gefordert.</p><p xml:id="JG79507" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe beherrscht sie meisterhaft. Gerade die Leipziger Briefe sind zum Teil regelrechte Inszenierungen der Spontaneität. Es wäre unangemessen, darin 'Unechtheit' zu wittern. Solche Inszenierungen haben ja den Zweck, in einer Art von Probehandeln die Selbstmanifestationen mit der Umwelt abzustimmen, bewußt mit Rollen zu experimentieren, um die optimale Abstimmung von innen und außen zu finden. Das wird auch bei den späteren Briefen zu beobachten sein. Sie sind in extremem Maße adressatenbezogen. Aber man kann es auch mit umgekehrter Blickrichtung formulieren: Goethe sucht sich die Partner, die er braucht, um das Spektrum seiner Seelenfarben anwenden und erproben zu können. Gegenüber der Schwester dominiert die Überlegenheit des (16-, 17jährigen) Mannes von Welt, gegenüber Behrisch die Zerrissenheitsgeste, fast bis zum Zynischen, Langer wird zum Adressaten eines Religiositätsschubs. Sie sind zugleich Mentorfiguren. Ihre Reihe wird fortgesetzt mit Salzmann, dem Freund und Betreuer in Straßburg, und sie endet schließlich mit Herder, dessen Überlegenheit nur noch störrisch anerkannt, dann zwei Jahre lang einfach ignoriert wird, bis der Dichter des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> und des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> als ebenbürtiger Potentat des Geistes auftreten kann. - Eine andere Reihe sind die Frauen, auch sie von Goethe an die Stelle postiert, wo er sie brauchte: Käthchen Schönkopf wird als erste Übungspartnerin für eine ins Ernsthafte geratene Tändelei. Johanna Fahlmer, Sophie von La Roche, Betty Jacobi in der Rolle der schwesterlichen oder mütterlichen Freundin. Auguste zu Stolberg als die ferne Totalgeliebte. Die Frauen aber, mit denen es ernst wurde, sind als Briefpartnerinnen fast nicht präsent. An Friederike Brion haben wir nur einen Briefentwurf, Charlotte Buff-Kestner wird zumeist zusammen mit ihrem Mann angeschrieben, und von den sicher an Lili Schönemann geschriebenen Briefen oder Billets ist keiner erhalten. - Bleibt als letzte zu nennende Kategorie die der ebenbürtigen Männer: Merck, Lavater und Jacobi. Zu allen dreien hatten sich enge, ja stürmische Freundschaftsbande ergeben. Und alle drei wurden ihm in den Folgejahren geradezu atemberaubend fremd. Gerade an den Briefen und Briefpartnern wird besonders sichtbar, wie sehr der 'junge' Goethe doch eine Einheit darstellt. </p><p xml:id="JG79508" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Tagebücher Goethes aus dieser Zeit sind nur spärlich vorhanden. Einen eigenen Komplex bilden die von ihm so überschriebenen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ephemerides</title>, (wörtlich: Eintagsfliegen, Tagebücher). Es handelt sich um ein Quartheft mit 34 beschriebenen Seiten, laut Titelblatt 1770 begonnen, durch die Eintragungen "Febr." und "Martius" näher datiert, in Straßburg weitergeführt und dann auch nach der Rückkehr in Frankfurt noch einige Zeit (FL: bis Ende 1771) benutzt. Die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ephemerides</title> sind kein Zeugnis der Introspektion oder Rechenschaft, sondern eine Sammlung von Exzerpten und Notizen. Für sich genommen sind sie kaum lesbar, aber als eine Art Lektüreprotokoll des jungen Goethe sind sie ein wertvolles  Zeugnis der persönlichen wie der allgemeinen Bildungsgeschichte. Wir stellen den vollständigen Text auf dieser CD mit den Annotationen von Hanna Fischer-Lamberg in der Rubrik "<ref target="EPHEMERIDES" targOrder="U" TEIform="ref">Semantische Vorräte</ref>" zur Verfügung. In die Buchkomponente sind daraus das sogenannte 'Ephemeriden-Credo' und die vergleichenden Notizen zu Mendelssohns und zu Platons "Phaidon" aufgenommen.</p><p xml:id="JG79509" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">In welchem Umfang der junge Goethe ein Tagebuch im herkömmlichen Sinn geführt hat, ist nicht ganz klar. So muß es von der Reise nach Lothringen im Juni 1770 detailliertere Aufzeichnungen gegeben haben, auf die er sich bei der Abfassung der entsprechenden Partie in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> stützte. Erhalten sind aber nur  zwei Tagebuch-Anfänge, das Tagebuch von der Schweizer Reise vom 15.-21. 6. 1775,  und das Tagebuch vom Aufbruch aus Frankfurt am 30. 10. 1775, so daß man insgesamt annehmen kann, daß der junge Goethe nur bei herausragenderen Ereignissen, wie eben Reisen, ein Tagebuch führte. <ref target="BRIEFE" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div2></page>