<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="38" base="3.3.2.23.12.11"><div3 xml:id="JG79260" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="STRASBURGAPRILAGGXAUGUSTAGGA" targOrder="U" TEIform="ref">Straßburg, April 1770 - August 1771</ref></head><div4 xml:id="JG79261" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KARIANNEANWETTY" TEIform="anchor"/>Arianne an Wetty</head><p xml:id="JG79262" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die die Handschrift und Funck  zugrunde legt. Erstdruck: Schöll S. 21-25.</p><p xml:id="JG79263" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Das vorliegende Fragment stammt aus zwei Quellen. Die beiden Briefe, die den ersten Teil bilden, finden sich auf den ersten Seiten eines Konzeptheftes aus dem Nachlaß von Charlotte <ref target="STEINCHARLOTTEVON" targOrder="U" TEIform="ref">von Stein</ref>, das sich in der Straßburger Landes- und Universitätsbibliothek befindet. Der zweite Teil, bestehend aus sechs Sätzen, ist nur durch Exzerpte in <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavaters</ref> Tagebuch überliefert. Er notiert dort am <ref target="AFGAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">16. 7. 1774</ref>: "las von Goethe Ariane an Wetty". Es folgen die sechs Zitate, die nicht zusammenzuhängen scheinen. Das Fragment, das Lavater zu lesen bekam, muß umfangreicher gewesen sein, da es ihn auch noch am 17. 7. 1774 beschäftigte. </p><p xml:id="JG79264" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Datierung der Texte aus dem Konzeptheft ist umstritten. Das Heft enthält außerdem zehn Briefentwürfe Goethes, vgl. Briefe <ref target="STRASBURGERKONZEPTHEFT" targOrder="U" TEIform="ref">Nr. 70-79</ref>. Auf der ersten Seite, noch vor dem ersten Brief des Romans, steht: "ist das Stillschweigen Erlaubniss". Dieser Teilsatz wurde noch von der WA einem vorhergehenden Brief des Romans zugeordnet, während FL hier den Rest eines Konzepts für den Brief <ref target="BRFG" targOrder="U" TEIform="ref">Nr. 67</ref> sieht. Sie zieht das Datum dieses Briefs und des Briefentwurfs, der dem Romanfragment folgt, zur Datierung heran. Dann wäre <title type="Goethewerk" TEIform="title">Arianne an Wetty</title> zwischen dem 20. Februar und 27. Juni 1770 entstanden. Minor und Saur haben darauf hingewiesen, daß sich der Satz des Fragments "Der kältste Sinn ist das Sehen" nahezu wörtlich in Herders Preisschrift "Über den Ursprung der Sprache" findet: "Das Sehen ist der kälteste Sinn" (Suphan 5, 62). Herder hielt sich seit Anfang September in Straßburg auf und teilte, wie Goethe noch in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> (<ref target="WIRHATTENNICHTLANGE" targOrder="U" TEIform="ref">10. Buch</ref>) berichtet, seinen jungen Freunden die Schrift noch während des Entstehens "heftweise" mit. Die Position des Fragments im Konzeptheft macht es aber unwahrscheinlich, daß es nach dem 27. Juni entstanden ist; man wird dann eine zufällige Übereinstimmung der Formulierung annehmen müssen oder mit Sauder eine beiden gemeinsame Quelle, die noch nicht entdeckt wurde. </p><p xml:id="JG79265" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die beiden Briefe lassen kaum Rückschlüsse auf Handlung und Thema des Romans zu, zeigen aber ein typisches Merkmal empfindsamer Briefromane: die ausführliche Analyse der Gefühle, die die eigentliche Handlung in den Hintergrund treten läßt (zur Briefkultur und Tradition des Briefromans vgl. den <ref target="KDIELEIDENDESJUNGENWERTHERS" targOrder="U" TEIform="ref">Werkkommentar</ref> zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title>). Der erste Brief weist die in der französischen Aufklärungsliteratur häufiger zu findende These von der "Eigenliebe" als wesentlichem Antrieb des Menschen zurück. Die Gegenposition beruft sich auf Begriffe wie "anziehende Kraft", "Atmosphäre" und "sympathisieren", die sich wohl den hermetischen Studien Goethes in der Frankfurter Zeit verdanken. Der Gedanke, "Liebe" sei ein Medium, um an der Harmonie der ganzen Natur teilzunehmen, wird später im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> und in den theoretischen Schriften weiter ausgebaut. Der Gegensatz der Positionen von Arianne und Walter wird nicht nur argumentativ begründet, sondern auch auf die unterschiedliche Persönlichkeit zurückgeführt. Der zweite Brief, mit seinen etwas dunklen Hinweisen auf recht komplexe Liebesverhältnisse und -geschichten umkreist das Thema Unbeständigkeit. Die von Lavater überlieferten Sentenzen lassen ohne Wissen über Umfang und Anlage des Textes kaum einen Schluß auf Goethes Text zu. <ref target="JUDENPREDIGT" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4></div3></page>