<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="19" base="3.3.2.23.11.16"><div3 xml:id="JG78936" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KAPRILGXAUGUSTGA" TEIform="anchor"/><ref target="STRASBURGAPRILAGGXAUGUSTAGGA" targOrder="U" TEIform="ref">Straßburg, April 1770 - August 1771</ref></head><div4 xml:id="JG78937" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KUMFRIEDERIKE" TEIform="anchor"/>UM FRIEDERIKE BRION</head><p xml:id="JG78938" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Lyrischer Niederschlag der Straßburger Zeit sind die Gedichte für und um Friederike <ref target="BRIONFRIEDERIKE" targOrder="U" TEIform="ref"> Brion</ref>. Der Friederiken-'Roman' in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> (<ref target="LIEBENSWURDIGENTOCHTERN" targOrder="U" TEIform="ref">Buch 10 und 11</ref>) hat immer wieder die Phantasie angeregt, aber gerade hier wird man ein hohes Maß an poetischer Stilisierung vermuten müssen. Einige Hinweise im <ref target="BRIONFRIEDERIKE" targOrder="U" TEIform="ref">Register</ref>.</p><p xml:id="JG78939" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Philologisch schufen zwei glückliche Funde zugleich Probleme: 1835 pilgerte der Philologie-Student <anchor xml:id="HEINRICHKRUSE" TEIform="anchor"/>Heinrich Kruse ins Friederiken-Land, und er fand tatsächlich bei Friederikes Schwester Sophie ein aus fünf Blättern bestehendes, von verschiedenen Händen stammendes Manuskript, das unter anderen auch das lange bekannte <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mit einem gemalten Band</title> (das schon in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> dieser Zeit zugeordnet worden war) und den Anfang von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Willkommen und Abschied</title> (jeweils ohne Überschriften) enthielt - und dazu acht weitere, bis dahin unbekannnte Gedichte. Auch <title type="Goethewerk" TEIform="title">Willkommen und Abschied</title>, zumindest die erste Strophe, gehört also mit Sicherheit der Sessenheimer Zeit zu. Es erwies sich dann, daß keineswegs alle noch unbekannten Gedichte von Goethe stammten. Jacob Michael Reinhold <ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Lenz</ref> hatte sich der verlassenen Friederike angenommen und versucht, Goethes erotische und poetische Nachfolge anzutreten: Ein Teil der Gedichte stammt von ihm. Die Frage seines Anteils wurde heftig diskutiert. Doch da die Originale bald verschwanden und nur noch Kruses Abschriften zur Verfügung standen, waren nicht einmal zuverlässige Schreiber-Zuweisungen möglich. Als sicher gilt, daß die Gedichte mit den Anfängen "Ach bist du fort [...]" und "Wo bist du jetzt [...]" Lenz zuzuschreiben sind (auf dieser<ref target="WOBISTDUITZT" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>). - Zum zweiten Fund, einer Niederschrift Johanna <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref"> Fahlmers</ref>, welche die Gedichte <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ob ich dich liebe weiß ich nicht</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ach wie sehn ich mich nach dir</title> enthält, siehe die <ref target="KACHWIESEHNICH" targOrder="U" TEIform="ref">Anmerkung</ref> zu letzterem. </p><p xml:id="JG78940" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">"Kleine Blumen kleine Blätter" und "Es schlug mein Herz" wurden bei der Publikation verändert. Diese Druckfassungen können nicht einfach als Varianten dem Sessenheimer Ensemble zugeordnet werden, sondern werden an späterer Stelle noch einmal in ihrem Publikationszusammenhang in der 'Iris' geboten. In der Regel wird auch das <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mayfest</title> für Sessenheim in Anspruch genommen, gewiß mit hoher Plausibilität. Es hat hier aber keine Spuren hinterlassen, wird deshalb nur im Zusammenhang des ersten Sichtbarwerdens in der <ref target="MAYFEST" targOrder="U" TEIform="ref">'Iris'</ref> wiedergeben.</p></div4><div4 xml:id="JG78941" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KERWACHEFRIEDERICKE" TEIform="anchor"/>Erwache Friedericke </head><p xml:id="JG78942" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Nur von Kruse überliefert, dem möglicherweise in diesem Fall eine Handschrift von Lenz vorlag. Für Goethe als alleinigen Urheber des Gedichtes plädieren u. a. G. Schaafs und Edward Schröder. - Theodor Maurer weist die zweite, vierte und fünfte Strophe Lenz zu, der das dreistrophige Gedicht Goethes erweitert habe; ebenso Heinrich Spiess. Morris und FL folgen bei ihrer Darbietung der These Maurers. William A. Nitze, "Goethe and Ronsard", in: Publiations of the Modern Language Association 59 (1944), S. 486-490, hat auf Parallelen zu Ronsard hingewiesen. Metrisch entspricht das Gedicht Hagedorns "Der Morgen", für das eine Melodie von Johann Valentin Görner vorlag. - Die Situation: Man hat sich zu einem Morgenspaziergang verabredet (<ref target="UNSERMHERRNGOTT" targOrder="U" TEIform="ref">Mai/Juni 1771</ref>), die Schwestern Brion haben verschlafen, und der Dichter bringt nun ein Morgenständchen. <ref target="ERWACHEFRIEDERICKE" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78943" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KJETZTFUHLTDERENGEL" TEIform="anchor"/>Jetzt fühlt der Engel</head><p xml:id="JG78944" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Nur von Kruse überliefert. Man kann an das <ref target="PFANDERSPIELEKAMEN" targOrder="U" TEIform="ref">Pfänderspiel</ref> denken, von dem in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> berichtet wird. <ref target="JETZTFUHLTDERENGEL" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78945" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KNUNSITZTDERRITTER" TEIform="anchor"/>Nun sitzt der Ritter</head><p xml:id="JG78946" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Nur von Kruse überliefert. Entweder eine Nachricht Goethes an die Straßburger Freunde vom zweiten Ritt nach Sessenheim, an dessen Ende ihn "eine kleine Kollation" erwartete, oder an die Sessenheimer Schwestern von einem Rückweg nach Straßburg mit Zwischenübernachtung. Datierungshinweis Schröder, S. 93: Nur im Winter reitet der Küster bei Dunkelheit zur Kirche, von November bis Januar hat der Bauer keine Eier oder rückt sie zumindest nicht heraus, im April beginnt die Laich- und Schonzeit der meisten Flußfische; ergo: Februar/März. <ref target="NUNSITZTDERRITTER" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78947" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KEINGRAUERTRUB" TEIform="anchor"/>Ein grauer trüber Morgen</head><p xml:id="JG78948" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Nur von Kruse überliefert. Datierung unsicher. Entweder hat Goethe das Gedicht im Herbst 1771, nach der Trennung, an Friederike geschickt; aber seine eigenen Klagen wären wohl ein schlechter Trost für die Verlassene gewesen. Oder es stammt schon aus dem Herbst 1770, aber dann muß der Ton von Endgültigkeit der Trennung (etwa Vers 16) als hyperbolisch wegerklärt werden. Ein dünnes Datierungsindiz, das immerhin in diese Richtung weist, ergibt sich aus dem Vergleich des Endes dieses Gedichts mit dem Ende des einzigen erhaltenen Briefes (Konzept) an Friederike vom <ref target="VIELHUNDERT" targOrder="U" TEIform="ref">15. 10. 1770</ref>. - Doch sollten solche biographischen Überlegungen (in Wirklichkeit wissen wir ja fast nichts!) nicht von den poetischen Qualitäten des Gedichts ablenken: Fast eine elegische Kontrafaktur zum <ref target="MAYFEST" targOrder="U" TEIform="ref">Mayfest</ref>! <ref target="EINGRAUERTRUBER" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78949" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KICHKOMMEBALD" TEIform="anchor"/>Ich komme bald</head><p xml:id="JG78950" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Nur von Kruse überliefert. Vielleicht Ankündigung eines Weihnachtsbesuchs. <ref target="ICHKOMMEBALD" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78951" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KKLEINEBLUMEN" TEIform="anchor"/>Kleine Blumen, Kleine Blätter</head><p xml:id="JG78952" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Kruses Überlieferung. Erstdruck in Jacobis 'Iris', Bd. 2, 1. Stück, 1775 als <title type="Goethewerk" TEIform="title">Lied das ein selbst gemaltes Band begleitete</title>. Unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Zu einem gemalten Band</title> in H2, unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mit einem gemalten Band</title> seit 1789 (S) in den Ausgaben. Alle ohne die vierte Strophe. Zur 'Gelegenheit' vgl. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>,  <ref target="GEMALTEBANDERWAREN" targOrder="U" TEIform="ref">11. Buch</ref>: "Gemalte Bänder waren damals eben erst in Mode gekommen [vgl. aber Klopstock, <ref target="DASROSENBAND" targOrder="U" TEIform="ref">"Das Rosenband"</ref>, entstanden 1753]; ich malte ihr gleich ein paar Stück und sendete sie mit einem kleinen Gedicht voraus". Das 'Band', die 'kleinen' Blumen und Blätter, die 'tändelnden' Frühlingsgötter und der 'Zephir' gehören noch zum Repertoire des Rokoko. Aber die vierte und die fünfte Strophe erheben die Rokoko-Welt selbst zum Thema und erklären sie für überwunden. Ein Rokoko-Gedicht würde in der Pointe den scheinbaren Ernst in Scherz auflösen, hier geschieht das Umgekehrte. </p><p xml:id="JG78953" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Rahel Varnhagen, welche nur die vierstrophige Fassung kannte, schrieb, als nach Veröffentlichung des 3. Teils von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> der biographische Hintergrund bekannt wurde, am 11. 10. 1815 an ihren Mann:</p><p xml:id="JG78954" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Gestern ... hab ich so über Goethe geheult, geschrien, weil mir das Herz borst [...] Wie mit verstarrendem Eis auf dem Herzen blieb ich [nach der erneuerten Lektüre des Gedichts] sitzen! Einen kalten Todesschreck in den Gliedern [...] Es, er mußte sie vergiften. Dem hätte sie nicht glauben sollen? Die Natur war dazu eingerichtet. Und wie muß er gewesen sein, er, Goethe, hübsch, wie er war! Ich fühlte dieser Worte ewiges Umklammern um ihr Herz. Ich fühlte, daß die sich lebendig nicht wieder losreißen. Und wie des Mädchens Herz selbst klappte meins krampfhaft zu, wurde ganz klein in den Rippen. Dabei dachte ich an solchen Plan, an solch Opfer des Schicksals, und laut schrie ich, ich mußte; das Herz wäre mir sonst tot geblieben. Und zum erstenmal war Goethe feindlich für mich da. Solche Worte muß man nicht schreiben; er nicht! Er kannte ihre Süße, ihre Bedeutung. (Bode, Bd. 2, S. 639.) </p><p xml:id="JG78955" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Die Überarbeitung des Gedichts ist immer wieder bedauert worden; Goethe habe insbesondere durch die Tilgung der vierten Strophe das Gedicht "verwässert" (Wolff) oder "verstümmelt" (Herman Meyer). Wenn man Goethe unterstellt, er habe durch die Tilgung die Intensität seines damaligen Werbens verhüllen wollen, dann wäre ihm das, wie Rahel Varnhagens Äußerung zeigt, gründlich mißlungen. Tatsächlich aber sind die vierte und die fünfte Strophe redundant (vgl. schon die Parallele "kein Rosen Leben" und "kein schwaches Rosen Band"). Was die vierte Strophe in vier Zeilen als Wunsch an das "Schicksal" ausdrückt, sagt die fünfte Strophe noch einmal in den letzten zwei Zeilen, und sie verbindet es mit der direkten werbenden Anrede an das Mädchen. Wegen dieser stärkeren Prägnanz, so ist zu vermuten, blieb nur die ursprünglich fünfte Strophe stehen. Wenn man denn werten will: Goethe hat nicht 'verwässert', sondern straffend verbessert, ohne etwas von der Substanz aufzugeben. <ref target="KLEINEBLUMENSESSENHEIMERFASSUNG" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78956" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBALDESEHICH" TEIform="anchor"/>Balde seh ich Rieckgen wieder</head><p xml:id="JG78957" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Nur von Kruse überliefert. Gelegentlich Lenz zugeschrieben. Nach längerer Trennung wegen des Semesters ritt Goethe Ende Mai wieder nach Sessenheim, wo er bis Ende Juni blieb. Vielleicht ein Briefgedicht, das diesen Besuch ankündigt. <ref target="BALDESEHICHRIECKGEN" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78958" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KESSCHLUGMEINHERZ" TEIform="anchor"/>Willkommen und Abschied <lb TEIform="lb"/>Es schlug mein Herz</head><p xml:id="JG78959" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstmals als vierstrophiges Gedicht in der 'Iris', Bd. 2, 3. Stück 1775, ohne Überschrift. Mit vielen Detailänderungen in H3/S unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Willkomm und Abschied</title>, seit A (1806) <title type="Goethewerk" TEIform="title">Willkommen und Abschied</title>. Nur der einstrophige Text Kruses gehört eindeutig in die Sessenheimer Zeit; die zweite und die dritte Strophe sind vielleicht, die vierte ist wahrscheinlich später gedichtet. Es ist nicht nur aus diesem Grunde bedenklich, wenn man den Kruse-Text mit der Iris-Fassung kontaminiert (wie es schon Wolff getan hat, vgl. den Einspruch von Morris in seiner Rezension, Euphorion 16 [1909], S. 541-546, und wie es auch die HA noch tut): Die Fassung der "Schriften" steht überdies dem Kruse-Text im Wortlaut näher als die aus dem <ref target="AUSDEMGEDACHTNISS" targOrder="U" TEIform="ref">Gedächtnis</ref> niedergeschriebene Fassung für die 'Iris'! Morris hat deshalb auch die Fassung der "Schriften" in seine Konstruktion mit eingemischt, aber auch da entsteht ein synthetischer Text, der so wahrscheinlich nie existiert hat. </p><p xml:id="JG78960" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Einiges Echo hat die Entdeckung gefunden, daß 'Willkomm' in der Zeit auch die Prügel bedeuteten, die der Gefangene beim Strafantritt bekam (Meyer-Krentler). Aber das taugt nur für biographistische Phantasien; für das Verständnis des Textes ist nichts damit gewonnen. Das Gedicht ist ohnedies rätselhaft genug. Die ironischen oder humoristischen Hyperbeln der ersten beiden Strophen wollen nicht so recht zum Pathos der zweiten Hälfte passen. Parallelen zu dem im 11. Buch von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> geschilderten <ref target="IMNUWAR" targOrder="U" TEIform="ref">abendlichen Ritt</ref> nach Sessenheim sind möglicherweise erst für <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> hergestellt. Doch ist das Gedicht im Gedichtverzeichnis von Goethes Zürcher Freundin Barbara <ref target="SCHULTHESBARBARA" targOrder="U" TEIform="ref">Schultheß</ref> mit einem merkwürdigen Zusatz angeführt (in der üblichen Wiedergabe): "den +++abend [oder: den XXXabend]. Mir schlug das Herz...". Als Deutung wurde 'Dreikönigsabend' (1771) vorgeschlagen, doch auch 'der 30.' (eines Monats). Schon Erich Schmidt und Bernhard Suphan, "Xenien 1796", Weimar 1893, S. 247, weisen jedoch darauf hin, daß hier Asteriske (Sternchen) zu lesen sind: "den ***abend", also etwa: 'den bewußten Abend'. Das heißt: Barbara Schultheß muß irgendeine Information gehabt haben, die ihren Niederschlag in den drei Sternchen fand. Ferner deutet die Hervorhebung des Abends darauf hin, daß sie eine Fassung ohne 'Abschieds'-Strophe besaß. Zum <ref target="ESSCHLUGMEINHERZ" targOrder="U" TEIform="ref">Kruse-Text</ref>. Zum <ref target="WILLKOMMIRIS" targOrder="U" TEIform="ref">Iris-Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78961" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDEMHIMMELWACHSE" TEIform="anchor"/>Dem Himmel wachse entgegen</head><p xml:id="JG78962" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Das Gedicht wurde Kruse von Sophie Brion aus dem Gedächtnis mitgeteilt. Von Kruse überschrieben: "Einzeichnung auf die Tafel in der Buchenlaube". Rokoko-Motiv: Wird der Träger eines in die Rinde geschnittenen Namens untreu, so muß er sterben. Anscheinend war Goethes Name als letzter (in die Rinde oder auf die Tafel) eingetragen. Zum Motiv vgl. auch das Ismane-Liedchen auf dieser<ref target="ICHLIEBTENURISMENEN" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>. <ref target="DEMHIMMELWACHSE" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78963" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KVOLKSLIEDER" TEIform="anchor"/>VOLKSLIEDER AUS DEM ELSASS </head><p xml:id="JG78964" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Druckvorlage ist FL, geprüft am Faksimile "Volkslieder gesammelt von Johann Wolfgang Goethe", hg. v. Hermann Strohbach, Weimar 1982. Erstdruck der hier gedruckten Sammlung: WA 38 (1897). Die von fremder Hand stammende Numerierung wurde weggelassen. Die Abbildungen der Texte auf dieser CD entstammen nicht dieser Handschrift, sondern der Straßburger (s. u.), sind also nicht ganz textidentisch!</p><p xml:id="JG78965" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Wir haben diese Sammlung der Begegnung Goethes mit Johann Gottfried <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> zu verdanken, der vom September 1770 bis zum April 1771 in Straßburg weilte. (Bericht in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>, <ref target="NAHEREVERBINDUNGMITHERDER" targOrder="U" TEIform="ref">10. Buch</ref>) Es war der Gedanke der 'Ursprünglichkeit', der die Volkslieder als letzte Zeugen eines ansonsten verschütteten Ursprungs adelte.</p><p xml:id="JG78966" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Im Sommer 1771 zog Goethe durchs Oberelsaß und schrieb auf, was er auf seinen "Streifereien aus denen Kehlen der ältesten Müttergens aufgehascht". (An Herder, <ref target="ZWOLFLIEDER" targOrder="U" TEIform="ref">September 1771</ref>.) Die von Goethe gesammelten Volkslieder sind nicht Gebilde jener romantisch-gemüthaften Art, die man dann im 19. Jahrhundert vielfach als 'volksliedhaft' empfand. Es sind grobschlächtige Balladen voller "Würfe und Sprünge" (Herder), schon damals oft schwer verständlich. Die Überlieferung läßt sich zumeist bis ins 15. und 16. Jahrhundert nachweisen, als erstmals solche Lieder aufgeschrieben und gelegentlich auch gedruckt wurden, und sie reicht wohl noch weiter zurück; es ist tatsächlich archaisches Gut. </p><p xml:id="JG78967" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Für Goethes eigenes Schaffen bedeutet die Beschäftigung mit den Volksliedern den Zugewinn eines weiteren Registers. Mehrfach sind Detail-'Einflüsse' vermutet worden. Vielleicht hat das "Falkenstein"-Lied die 'Helfenstein'-Szene des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urgötz</title> angeregt, vielleicht hat der Schluß des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> Wurzeln im "Lied vom Herren und der Magd", vielleicht hat das "Lied vom Pfalzgrafen" auf <title type="Goethewerk" TEIform="title">Vor Gericht</title> gewirkt, vielleicht hat Georg im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> etwas mit dem Reitersjungen im "Lied vom Lindenschmidt" zu tun. Aber solche Parallelen können auch bloßer Zufall sein. Wie meist bei Goethe liegt der 'Einfluß' nicht in nachweisbaren Einzelstellen, sondern in den 'Tönen' oder 'Registern', und da führt der Weg von den Volksballaden ebenso zum <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> wie zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Hans Sachsens poetische Sendung</title>, zu den Farcen und zu Gedichten wie dem <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="GEISTESGRUS" targOrder="U" TEIform="ref">Geistesgruß</ref></title>, zu <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="DERUNTREUEKNABE" targOrder="U" TEIform="ref">Der untreue Knabe</ref></title> oder dem  <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="DERKONIGVONTHULE" targOrder="U" TEIform="ref">König in Thule</ref></title>. </p><p xml:id="JG78968" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Sammlung ist in zwei Exemplaren erhalten. Das vermutlich ältere (aus dem Nachlaß Charlotte von Steins) ist unvollständig. Wiedergabe bei Luis Pinck, "Volkslieder von Goethe im Elsaß gesammelt mit Melodien und Varianten aus Lothringen und dem Faksimile-Druck der Straßburger Handschrift", Heidelberg 1932. Auf diese Edition sei hier auch wegen der Melodien und der lothringischen Parallel-Überlieferung ausdrücklich hingewiesen. - Hier ist die etwas jüngere, vollständige Sammlung wiedergegeben, die Goethe an Herder gesandt hat. Als Faksimile auf dieser CD ist jedoch die ältere Sammlung wiedergegeben.</p><p xml:id="JG78969" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe ist einigen dieser Gedichte später wiederbegegnet: Als 1806 Achim von <ref target="ACHIMVONARNIM" targOrder="U" TEIform="ref">Arnim</ref> und <ref target="CLEMENSBRENTANO" targOrder="U" TEIform="ref">Clemens Brentano</ref> ihre Volksliedersammlung "Des Knaben Wunderhorn" herausgaben (und sie Goethe widmeten), erschienen dort auch einige Lieder, die er schon drei Jahrzehnte zuvor gefunden hatte, einige auch, die Herder in seine Sammlung übernommen hatte. Goethe hat das "Wunderhorn" rezensiert und die einzelnen Gedichte kurz charakterisiert. </p><p xml:id="JG78970" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">ANMERKUNG <anchor xml:id="VOLKSLIEDERGENERALANMERKUNG" TEIform="anchor"/>Zur Entlastung der Einzelanmerkungen sei generell vermerkt: Ein metrisches Merkmal des Volksliedes - wie auch der älteren deutschen Dichtung - ist die 'Füllungsfreiheit', d. h. die Zahl der Hebungen ist zwar geregelt, die Zahl der Senkungen am Versanfang und zwischen den Hebungen jedoch ist variabel. - Der Reim ist sehr frei gehandhabt, oft genügt Gleichklang der Vokale ('Assonanz', z. B. "alleine"/"heime", "Hand"/"Tanz") oder gar nur Ähnlichkeit der Konsonanten ("gesagt"/"gewest", "kamen"/"Nonnen"). Manchmal deutet der Reim auch auf eine ältere Sprachstufe hin; so kann z. B. "hin" auf "Schein" reimen, weil es früher "Schîn" hieß. - In einigen Gedichten steht mehrmals ein unverständliches "es". Dabei handelt es sich um ein 'pleonastisches' "es", das sonst nur im Mittelhochdeutschen belegt ist. Vgl. <anchor xml:id="ELFRIEDEADELBERG" TEIform="anchor"/>Elfriede Adelberg, "Die Sätze des Typus 'Ih bin ez Ioseph'", Berlin 1960. - "Knabe" heißt soviel wie 'junger Mann' (vgl. auch Goethes Ballade <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="DERUNTREUEKNABE" targOrder="U" TEIform="ref">Der untreue Knabe</ref></title><ref target="VOLKSLIEDER" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78971" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KFALKENSTEIN" TEIform="anchor"/>Das Lied vom Herrn von Falckenstein</head><p xml:id="JG78972" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">"Wunderhorn"-Rezension: "Von der guten, innigen Romanzenart". Von <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> in seine "Volkslieder" aufgenommen, schon 1773 Abdruck im 'Wandsbecker Boten'.</p></div4><div4 xml:id="JG78973" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KPFALZGRAF" TEIform="anchor"/>Das Lied vom Pfalzgrafen</head><p xml:id="JG78974" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">"Wunderhorn"-Rezension: "Barbarische Fabel und gemäßer [barbarischer] Vortrag". Beginn im "Wunderhorn": "Es wohnt ein Pfalzgraf an dem Rhein". Möglicherweise Bezug auf den Dänenkönig Waldemar und seine Schwester (12. Jh.).</p></div4><div4 xml:id="JG78975" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KJUNGERGRAF" TEIform="anchor"/>Das Lied vom iungen Grafen</head><p xml:id="JG78976" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">"Wunderhorn"-Rezension: "Desgleichen wie das dort voranstehende: ["von der guten, zarten, innigen Romanzenart"] etwas rätselhafter". Von <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> aufgenommen, schon 1773 im 'Wandsbecker Boten'. Beginn im "Wunderhorn" : "Stund ich auf hohem Berge".</p></div4><div4 xml:id="JG78977" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KEIFERSKNABE" TEIform="anchor"/>Das Lied vom eifersüchtigen Knaben </head><p xml:id="JG78978" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Wunderhorn"-Rezension: "Das Wehen und Weben der rätselhaft mordgeschichtlichen Romanzen ist hier höchst lebhaft zu fühlen". Von <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> aufgenommen. Beginn im "Wunderhorn": "Es stehn drei Stern".</p></div4><div4 xml:id="JG78979" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KHERRUNDMAGD" TEIform="anchor"/>Das Lied vom Herren und der Magd </head><p xml:id="JG78980" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Wunderhorn"-Rezension: "Dunkel, romantisch, gewaltsam". Beginn im "Wunderhorn": "Es spielt ein Ritter mit seiner Magd".</p></div4><div4 xml:id="JG78981" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KVERKLEIDERETGRAF" TEIform="anchor"/>Das Lied vom verkleideten Grafen</head><p xml:id="JG78982" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Schon im 'Wandsbecker Boten' 1773. Ausführlichere Fassungen berichten davon, wie der König seinen Widerstand aufgibt und dem Grafen ein Schloß in Frankreich schenkt.</p></div4><div4 xml:id="JG78983" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KZIMMERGESELLE" TEIform="anchor"/>Das Lied vom Zimmergesellen</head><p xml:id="JG78984" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Wird auch vom Schlossergesellen, Soldaten, Husaren usw. gesungen, deshalb im "Wunderhorn" mit der Überschrift: "Auf diese Gunst machen alle Gewerbe Anspruch". Allerdings darf im "Wunderhorn" der Zimmergesell die Markgräfin nur noch küssen.</p></div4><div4 xml:id="JG78985" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KLINDENSCHMIDT" TEIform="anchor"/>Das Lied vom Lindenschmidt</head><p xml:id="JG78986" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">"Wunderhorn"-Rezension: "Von dem Reiterhaften, Holzschnittartigen die allerbeste Sorte". Der Raubritter Lindenschmidt wurde 1490 hingerichtet. Die charakteristische fünfzeilige Strophe, die auch in den Parallelen bei Pinck erscheint, trägt den Namen 'Lindenschmidt-Strophe'. Beginn im "Wunderhorn": "Es ist nicht lange daß es geschah". In die fehlenden Zeilen gehört nach der Tradition die Aufforderung des Markgrafen von Baden, den Lindenschmidt zu fangen.</p></div4><div4 xml:id="JG78987" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KGRAFFRIEDRICH" TEIform="anchor"/>Das Lied vom Grafen Friederich</head><p xml:id="JG78988" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Beginn im "Wunderhorn": "Graf Friedrich tät ausreiten".</p></div4><div4 xml:id="JG78989" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBRAUNANNEL" TEIform="anchor"/>Das Lied vom braun Annel</head><p xml:id="JG78990" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Gedruckt im 'Wandsbecker Boten' 1774. Nur durch Goethe überliefert.</p></div4><div4 xml:id="JG78991" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KPLAUDERHAFTE" TEIform="anchor"/>Vom plauderhafften Knaben</head><p xml:id="JG78992" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">"Wunderhorn"-Rezension: "Im real-romantischen Sinn gar zu gut". Ausführlichere Fassungen berichten von des Knaben Prahlerei, nach genossener Liebesnacht werde er das Mädchen in Schimpf und Schande zurücklassen. Beginn im "Wunderhorn": "Es waren drei Gesellen".</p></div4><div4 xml:id="JG78993" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KZUGABE" TEIform="anchor"/>Zugabe</head><p xml:id="JG78994" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Pinck hat keinen anderen Zeugen für dieses Gedicht gefunden -  eine 'Zugabe' Goethes?</p></div4></div3></page>