<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="24" base="3.3.2.23.11.21"><div3 xml:id="JG79054" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KJANJUNIJULIGD" TEIform="anchor"/><ref target="FRANKFURTJANUARJUNIAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">Frankfurt, Januar - Juni / Juli 1774</ref></head><div4 xml:id="JG79055" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDASVEILCHEN" TEIform="anchor"/>Das Veilchen <lb TEIform="lb"/>Ein Veilchen auf der Wiese stand</head><p xml:id="JG79056" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage ist der Abdruck einer fehlerreichen Abschrift von Lotte <ref target="LOTTEJACOBI" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> bei FL, die vermutlich den Stand vom 25. 1. 1774 repräsentiert. (Lotte Jacobi an Georg: " [...] daß ich einige Romanzen von Goethe bekommen habe [...] die Abschrift eines Liedchens davon  [...] füge ich bei".) Vgl. auch Fritz Jacobi in Goethes Brief vom<ref target="DASVEILCHENDAS" targOrder="U" TEIform="ref"> 28. 1. 1775</ref>. Das Gedicht wurde dann in das Singspiel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Erwin und Elmire</title> übernommen und schließlich in den "Neuen Schriften" von 1800 selbständig gedruckt.<ref target="DASVEILCHEN" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79057" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KZAUBERSPIEGEL" TEIform="anchor"/>Sieh in diesem Zauberspiegel</head><p xml:id="JG79058" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage ist FL, die eine frühe Abschrift <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herders</ref> bringt. Von Goethe nicht in die Gedichtbände der "Werke" aufgenommen, doch in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>, <ref target="SIEHINDIESEM" targOrder="U" TEIform="ref"> 15. Buch</ref>, mitgeteilt. Er habe Susanne von <ref target="KLETTENBERGSUSANNACATHARINAVON" targOrder="U" TEIform="ref">Klettenberg</ref> gezeichnet und die - nicht erhaltene - Zeichnung mit dem Gedicht an eine "auswärtige Freundin" (Johanna <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref"> Fahlmer</ref>? Barbara <ref target="SCHULTHESBARBARA" targOrder="U" TEIform="ref">Schultheß</ref>?) geschickt. Das Gedicht stammt vermutlich aus dem Jahr 1774, dem Todesjahr der Klettenberg. <ref target="MITEINERZEICHNUNG" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79059" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KMSLLN" TEIform="anchor"/>Auf Msll. N. N. </head><p xml:id="JG79060" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck posthum: "Goethes sämtliche Werke in 40 Bänden", Bd. 2, Stuttgart und Tübingen 1840. Nur im Brief an Schönborn vom <ref target="AUFMSLLNBRIEF" targOrder="U" TEIform="ref">1. 6.- 4. 7. 1774</ref> überliefert. Luk. <ref target="LUKASADAG" targOrder="U" TEIform="ref">14,17-24</ref> [Bibel]: Da alle Gäste abgesagt haben, läßt der Gastgeber die Armen, Krüppel, Lahmen und Blinden von der Straße holen. <ref target="AUFMSLLN" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79061" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KFRAGMENTPOLLUTION" TEIform="anchor"/>Fragment<lb TEIform="lb"/>Und fand als ich mich aufgerafft</head><p xml:id="JG79062" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage: FL. Erstdruck: WA. Auf einem Blatt unter Materialien zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Der Ewige Jude</title>. Vielleicht selbständiger poetischer Reflex einer Pollution, vielleicht - worauf der Anfang mit "Und" deutet - Fragment, möglicherweise im Zusammenhang mit der <ref target="ANIMALISCH" targOrder="U" TEIform="ref">Produktivitätsthematik</ref> der Künstler-Gedichte. <ref target="FRAGMENTPOLLUTION" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79063" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KGANYMED" TEIform="anchor"/>Ganymed </head><p xml:id="JG79064" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage FL nach einer Handschrift. 1789 in die "Schriften" (S) aufgenommen. Eine genaue Datierung nach äußeren Kriterien ist nicht möglich; das Gedicht wird meist mit der Naturauffassung in den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>-Briefen vom 10. Mai und 18. August in Zusammenhang gebracht, Datierung also Frühjahr 1774, aber sehr zuverlässig ist das nicht. Auch Düntzers Vermutung 'Frühjahr 1777' ist kaum zu widerlegen, und wenn Zimmermanns Vermutung zutrifft, daß die Hymne ursprünglich als Monolog der Pandora für den Anfang des 3. Aktes des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>-Dramas konzipiert war (Bd. 2, S. 119), kommt auch das Jahr 1773 in Frage. - <ref target="NGANYMED" targOrder="U" TEIform="ref">Ganymed</ref> war ein schöner Jüngling, in den sich Zeus verliebte. Zeus ließ ihn von einem Adler entführen und machte ihn zum Mundschenk der Götter. Es wäre jedoch irreführend, die Ganymed-Sage zu wichtig zu nehmen, der Titel nennt nur eine wohlklingende Assoziation, keineswegs den mythologischen Ganymed als 'Sprecher'. Gilt in der Deutungs-Tradition als Komplementär-Gedicht zu <ref target="PROMETHEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Prometheus</ref>. <ref target="GANYMED" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79065" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KANLOTTCHEN" TEIform="anchor"/>Brief an Lottchen</head><p xml:id="JG79066" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck im 'Teutschen Merkur', Januar 1776, dies die Vorlage. 1789 unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">An Lottchen</title> in die "Schriften" (S) aufgenommen. Charlotte war ein Modename der Zeit, deshalb wurden mehrere Kandidatinnen ausgemacht. Früher meistens auf die legendäre Charlotte <ref target="NAGELCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Nagel</ref> bezogen, von der wir aber nicht einmal wissen, ob sie wirklich Charlotte hieß. Am schlüssigsten läßt sich das Gedicht mit FL auf eine mehrmals in den Briefen erwähnte <ref target="LOTTEJACOBI" targOrder="U" TEIform="ref">Halbschwester der Jacobis</ref> beziehen, die zur Ostermesse 1773 aus einem Pensionat (siehe Vers 14) in Hannover nach Frankfurt zu Johanna <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref"> Fahlmer</ref> kam und da bis zum September blieb. Das Briefgedicht wäre demnach kurz nach September 1773 entstanden. <ref target="ANLOTTCHEN" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79067" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDEREWIGEJUDE" TEIform="anchor"/>Des ewigen Juden erster Fetzen</head><p xml:id="JG79068" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Der Stoff  basiert auf einem 'Volksbuch', das seit 1602 nachgewiesen ist und  in vielen Drucken existierte. Es ist die Geschichte vom Juden <ref target="AHASVER" targOrder="U" TEIform="ref">Ahasver</ref>, der den Heiland auf seinem Leidensweg  mißhandelt hatte und dafür nun zu ewiger Wiederkehr verurteilt ist. </p><p xml:id="JG79069" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Erhalten sind in Reinschrift die Verse 1-72 und 198-294, ferner einige korrigierte Entwürfe. Unsere Anordnung folgt FL. Goethe stellt den <ref target="DUWDEREWIGEJUDE" targOrder="U" TEIform="ref">Stoff und seine Auffassung</ref> in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> ausführlich dar. Seine <ref target="DERANFANGZERSTREUTE" targOrder="U" TEIform="ref">Äußerung</ref>: "Der Anfang, zerstreute Stellen, und der Schluß waren geschrieben", entspricht etwa der Überlieferungslage. Auf der Rheinreise notiert Lavater <ref target="REZITIERTEVIELVON" targOrder="U" TEIform="ref">Ende Juni 1774</ref>: "Goethe rezitierte viel von seinem <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ewigen Juden</title>. Ein seltsames Ding in Knittelversen." Daraus kann man schließen, daß die Fragmente nicht allzu lange Zeit davor entstanden waren. Die Figur des Ewigen Juden sollte offenbar als Zeitensonde genutzt werden, die mancherlei Begegnungen ermöglicht hätte. Ausdrücklich genannt wird in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title><ref target="SPINOZABARUCH" targOrder="U" TEIform="ref">Spinoza</ref>. Noch im Tagebuch der italienischen Reise unter dem 22. 10. 1786 (und in der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Italienischen Reise</title> zum 27.10. 1786) ist vom Plan einer Ausführung der Dichtung die Rede. Aus Notizen geht hervor, daß Goethe u. a. eine Gefangennahme Christi durch Papst Pius VI. (1775-1799!) erwogen hat, aber das läßt sich kaum umstandslos auf die frühe Schaffensphase übertragen.</p><p xml:id="JG79070" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Dem Titel entspricht nur der erste Teil. Im Mittelpunkt des zweiten steht die Wiederkehr Christi in eine Welt, die offenbar bei seinem ersten Besuch keineswegs erlöst wurde. Der weite kosmologische Horizont ebenso wie seine Behandlung im burlesken Ton der Farcen entspricht der Spannweite, wie sie etwa auch <title type="Goethewerk" TEIform="title">Hanswursts Hochzeit</title> und der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title> verkörpern, nur hier eben in <hi TEIform="hi">einem </hi>Text und mit keiner geringeren Figur als Christus, die da kommt "Gestolpert über sterne her". </p></div4></div3></page>