<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="31" base="3.3.2.23.11.28"><div3 xml:id="JG79204" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KHB" TEIform="anchor"/>Erste Weimarer Gedichtsammlung H2  (1778)</head><p xml:id="JG79205" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Faksimile: Aus Goethes Archiv. Die erste Weimarer Gedichtsammlung in Facsimile-Wiedergabe hrsg. von Bernhard Suphan und Julius Wahle, Weimar 1908 (Schriften der Goethe-Gesellschaft 23). Näheres: Karl Eibl: Ist die "Erste Weimarer Gedichtsammlung" die "Gedichtsammlung für Charlotte von Stein"?</p><p xml:id="JG79206" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Ein kleine eigenhändige Sammlung mit 28 Gedichten, von der Weimarer Ausgabe mit der Sigle H2 versehen, wahrscheinlich 1778 entstanden, vielleicht für Charlotte von Stein angelegt. Die Sammlung liegt also jenseits der Marke der Übersiedlung nach Weimar. Manche Gedichte, die hier zum ersten Mal sichtbar werden, gehören aber gleichfalls noch der vorweimarischen Zeit zu. Sicher ist das für das datierte <title type="Goethewerk" TEIform="title">An Schwager Kronos</title> und für die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Freuden des jungen Werthers</title>. Vorweimarische Wurzeln hat <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mahomets Gesang</title>. Doch wird vorweimarische Entstehung auch immer wieder einmal erwogen für <title type="Goethewerk" TEIform="title">Eislebens Lied</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Vor Gericht</title>, die gleichfalls erstmals hier erscheinen. Da wird man es vielleicht als willkommene Zugabe empfinden, wenn auch ein Gedicht wie <title type="Goethewerk" TEIform="title">Seefahrt</title>, das den Übergang nach Weimar zum Thema macht, hier mitgeboten wird. (Für die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Harzreise im Winter</title>, die ein weiteres Stadium markiert, sei auf die Lyriksammlung der "<ref target="HARZREISEIMWINTER" targOrder="U" TEIform="ref">Schriften</ref>" verwiesen, die sich auf dieser CD befindet.) Jedenfalls aber ist die Sammlung die früheste erhaltene Spur systematischer Achtsamkeit Goethes auf die 'kleinen Gedichte' und kann als eine schmale Summe seiner Sturm und Drang-Lyrik, sozusagen als Goethes eigener 'Junger Goethe', angesehen werden. Sie markiert in ihrem Bestand einerseits und in ihrem Charakter als Sammlung anderseits die Grenze zwischen der geniezeitlichen Expansion und der Konzentrationsphase des ersten Weimarer Jahrzehnts. Erstmals wird Goethes Technik der Ensemble-Bildung manifest (vgl. dazu Karl  Eibl, Consensus), und die sogleich in einer gewaltigen parataktischen Konstruktion: Vom Eingangsgedicht Mahomets Gesang bis zum Wandrer wölbt sich ein Bogen von Ausdrucksrollen, deren keine für sich genommen ein endgültiges Ganzes bildet, die vielmehr alle zusammen in wechselseitiger Relativierung aufs Ganze verweisen.</p><p xml:id="JG79207" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Zur Textgestalt: Wiedergegeben wird die Grundschicht. Über ihr liegen in einigen Fällen mehrere kaum auseinanderzuhaltende Korrekturschichten von Goethes und von fremder Hand (Herder, Wieland), die offenbar auf eine Publikation, vermutlich im Zusammenhang mit den 'Schriften' von 1789, hinarbeiten. Dem Verfahren, die Grundschicht herauszulösen, sind vor allem bei der Interpunktion Grenzen gesetzt, denn bei diesen Pünktchen und Häkchen ist es oft kaum zu entscheiden, was von Anfang an da war oder was von wem später hinzugefügt wurde. <ref target="HB" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p><div4 xml:id="JG79208" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KMAHOMETSGESANG" TEIform="anchor"/>Mahomets Gesang</head><p xml:id="JG79209" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">1789 in die "Schriften" (S) aufgenommen. Mohammed galt damals als Betrüger und gehörte damit, wie z. B. der ebenfalls verpönte Spinoza, zu jenen Alternativ-Gestalten, die das besondere Interesse der jungen Generation fanden. Zwei eng zusammenhängende Momente mußten Goethe an Mahomet (so die damals geläufige Schreibung des Prophetennamens) vor allem fesseln: Der strikt monotheistische Gottesbegriff des Islam, bis hin zum Bilderverbot, und das Problem des Propheten, d. h. des Menschen, der die persönliche Schau des Göttlichen umzusetzen versucht in öffentliche Verkündigung und praktische Wirksamkeit. In <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>, <ref target="DASFREYLICHDER" targOrder="U" TEIform="ref">14. Buch</ref>, berichtet er vom Projekt eines <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="MAHOMET" targOrder="U" TEIform="ref">Mahomet</ref></title>-Dramas, dessen Grundgedanke gewesen sei, "daß freylich der vorzügliche Mensch das Göttliche was in ihm ist, auch außer sich verbreiten möchte. Dann aber trifft er auf die rohe Welt, und um auf sie zu wirken, muß er sich ihr gleichstellen; hierdurch aber vergibt er jenen hohen Vorzügen gar sehr, und am Ende begibt er sich ihrer gänzlich. Das Himmlische, Ewige wird in den Körper irdischer Absichten eingesenkt und zu vergänglichen Schicksalen mit fortgerissen". Von diesem Dramenprojekt erhalten sind ein Monolog mit anschließender Dialogszene und ein Wechselgesang zwischen Mahomets Lieblingstochter Fatema und dem Schwiegersohn Ali . Der Wechselgesang wurde 1773 unter dem Titel Gesang im (Göttinger) 'Musen-Almanach 1774' veröffentlicht; Goethes Angabe, das Dramenprojekt sei durch die Rheinreise mit den beiden 'Propheten' Lavater und Basedow im Sommer 1774 angeregt (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> 14), ist demnach für eine Datierung unbrauchbar; allenfalls kann es sich um eine erneute Anregung gehandelt haben. Es sei denn, und das sollte man immerhin erwägen, Goethe hätte den Wechselgesang geschrieben, bevor er den Plan zu einem ganzen Drama faßte! </p><p xml:id="JG79210" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Ein Sonderproblem ist der Titel: In neueren Drucken (seit Max Hecker) wird daraus häufig "Mahomets-Gesang" gemacht, also ein Gesang auf oder über Mahomet. Auch in der Musenalmanach-Version singt ja nicht Mahomet selbst, und Goethe schreibt Komposita häufig getrennt. Dem steht entgegen, daß auch die späteren Druckfassungen die Getrenntschreibung beibehalten, während sie sonst in der Regel normalisieren. Daß in der 'Musen-Almanach'-Fassung nicht Mahomet selbst singt, muß nicht auch für die spätere Fassung verbindlich sein. Das Wissen des Philologen kann sich da eher als störende Über-Information auswirken: Nicht wird Mahomet im Bild des Stromes gepriesen, sondern Mahomet selbst singt das Strom-Lied als Ausdruck der Sehnsucht des außergewöhnlichen Menschen nach einer glückenden, angemessenen Lebensbahn. Es ist dann auch mehr als bloßer Zufall, daß dieses Gedicht die erste Weimarer Sammlung eröffnet (und daß Wandrers Sturmlied und Künstlers Morgenlied folgen). <ref target="HBMAHOMETS" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79211" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KMENSCHENGEFUHL" TEIform="anchor"/>Menschengefühl </head><p xml:id="JG79212" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erst 1815 in die "Werke" (B) aufgenommen. Wenn man <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ganymed</title> aufeinander bezieht, sollte man auch dieses Gedicht berücksichtigen, das epigrammatisch die Bedingungen formuliert, unter denen Götter-Trotz wie Götter-Sehnsucht unterblieben. Es ist wohl von Goethe bewußt an diese Stelle, unter den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ganymed</title> gesetzt. <ref target="MENSCHENGEFUHL" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79213" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KEISLEBENSLIED" TEIform="anchor"/>Eislebens Lied Muth</head><p xml:id="JG79214" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck im 'Teutschen Merkur', Februar 1776, unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Eis-Lebens-Lied</title> (die Handschrift hat bei "Eis" ein Schluß-s, fährt jedoch klein weiter). 1789 unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Muth</title> in die "Schriften" (S) aufgenommen. Das Gedicht würde gut zum waghalsigen und zuversichtlichen Weimarer Beginn passen, doch kommen als Entstehungszeit ebenso die 'Schrittschuh'-Winter 1773/74 und 1774/75 in Betracht. <ref target="EISLEBENSLIED" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79215" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KKONIGLICHGEBET" TEIform="anchor"/>Königlich Gebet</head><p xml:id="JG79216" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erst 1806 in die "Werke" (B) aufgenommen. <ref target="KONIGLICHGEBET" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79217" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KSEEFAHRT" TEIform="anchor"/>Seefahrt</head><p xml:id="JG79218" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck im 'Deutschen Museum', September 1777; als Überschrift nur "G. den 11. September 1776". 1789 in die "Schriften" (S) aufgenommen, ohne Datum. Eine Abschrift erhielt Lavater. In der Wartezeit, dem Aufbruch, dem 'Überlisten' widriger Winde, dem Sturm und der Fahrt voller Göttervertrauen ist die Situation der letzten Frankfurter Wochen und der ersten Weimarer Monate ins allgemeine Bild der Seefahrt gefaßt, das Goethe auch sonst in dieser Zeit auf seine Situation anwandte: "Ich bin nun ganz eingeschifft auf der Woge der Welt - voll entschlossen: zu entdecken, gewinnen, streiten, scheitern oder mich mit aller Ladung in die Luft zu sprengen". (An Lavater, 6. 3. 1776, vgl. das Ende des Gedichts.) Der Vater vermerkte auf einer Abschrift, die er sich selbst gemacht hatte: "Als seinen Freunden bange ward, er mögte sich nicht in das Hofleben finden, hat er folgendes Trostgedicht ihnen zugeh[en] lassen" (Frankfurter Goethe-Museum). Vgl. auch Wieland an Merck, 17.10.1776: "Hier etwas von ihm, das Ihnen wohl tun wird. Es kann als eine Erklärung auf alles, was Dame Fama aus ihren beiden Trompeten von ihm in die Welt hinausträgt, angesehen werden." (Gräf, 3. Teil, 1. Bd., S. 45) Die Überschrift im 'Deutschen Museum' läßt vermuten, daß auch die Publikation eine persönliche Botschaft an das literarische Publikum war, von dem die Berufung nach Weimar anhaltend diskutiert wurde. <ref target="SEEFAHRT" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79219" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KLEGENDE" TEIform="anchor"/>Legende </head><p xml:id="JG79220" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erst 1815 in die "Werke" (B) aufgenommen. Vom Hl. Antonius dem Großen wird erzählt, er sei auf dem Weg zu Paulus zuerst einem Kentaur und dann einem Faun begegnet. Da das Gespräch mit Paulus auf dem Isenheimer Altar in Colmar dargestellt ist, wäre eine Anregung auf den Reisen durchs Oberelsaß 1771 möglich. Vielleicht gehört das Gedicht zu den "vielen kleinen Verse[n], die uns bei jeder Gelegenheit entquollen". (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title><ref target="DIEVIELENKLEINEN" targOrder="U" TEIform="ref">11. Buch</ref>) Die Pointe hat Wilhelm Busch in seinem "Heiligen Antonius von Padua" aufgegriffen. Da sagt die Himmelskönigin: "Es kommt so manches Schaf herein, | Warum nicht auch ein braves Schwein." - Anführungszeichen vielleicht erst später eingetragen. <ref target="LEGENDE" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79221" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KEINLUTHERISCHERGEISTLICHER" TEIform="anchor"/>Ein Lutherischer Geistlicher spricht  </head><p xml:id="JG79222" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Zu Lebzeiten Goethes nicht gedruckt. Klage über die Verminderung der dem Pfarrer persönlich zufließenden 'Stolgebüren' für Amtshandlungen, bei denen er die Stola trägt (Düntzer). Bezug zu Goezes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>-Kritik (auf dieser<ref target="JURASTOLAE" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>), in der als eine der schädlichen Folgen eine Verringerung der Ehebereitschaft mit entsprechenden Folgen für die Diener Gottes beklagt wird? <ref target="EINLUTHERISCHERGEISTLICHER" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79223" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KEINREICHER" TEIform="anchor"/>Ein Reicher</head><p xml:id="JG79224" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck: "Zwei Inedita von Goethe", hg. v. G. von Loeper, Berlin 1869. Das 'gemeine Wesen' ist das Gemeinwesen, die Gesellschaft; schon in dieser Zeit ist 'gemein' aber doppeldeutig. <ref target="EINREICHER" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79225" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KVORGERICHT" TEIform="anchor"/>Vor Gericht</head><p xml:id="JG79226" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erst 1815 in die "Werke" (B) aufgenommen, zwischen zwei scherzhaften erotischen Balladen (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Spinnerin</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Der Edelknabe und die Müllerin</title>), wodurch der Gehalt stark verändert wird. Genaue Datierung nicht möglich. Das Thema der unehelichen Mutterschaft gehört zu den Lieblingsthemen der Zeit (z. B. Lenz' "Hofmeister"), oft verknüpft mit der Zuspitzung zum Kindsmord (Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Urfaust</title>, Wagners "Kindermörderin", Lenz' "Zerbin", Schillers Gedicht "Die Kindsmörderin"). Goethes Gedicht vermeidet die sentimentalen, melodramatischen Effekte, wie sie der Kindsmörderinnen-Variante des Motivs anhaften, und läßt eine selbstbewußte junge Frau auftreten, die den öffentlichen Gewalten strikt jedes Recht einer Einmischung abspricht. Bis zu diesem Frauenideal ist der Sturm und Drang, Goethe eingeschlossen, sonst kaum irgendwo vorgestoßen. Allenfalls Klärchen im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Egmont</title> kommt in die Nähe. <ref target="VORGERICHT" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79227" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KHYPOCHONDER" TEIform="anchor"/>Hypochonder </head><p xml:id="JG79228" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erst 1825 in die "Werke" aufgenommen. 'Hypochondrie' ist in dieser Zeit eine Sammelbezeichnung für Gemütsleiden, von der leichten Verstimmung bis zur Geisteskrankheit. <ref target="HYPOCHONDER" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79229" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KJAGERSNACHTLIED" TEIform="anchor"/>Jägers Nachtlied - Jägers Abendlied</head><p xml:id="JG79230" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck im 'Teutschen Merkur', Januar 1776. 1789 unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Jägers Abendlied</title> mit starken Veränderungen in der dritten Strophe in die "Schriften" aufgenommen. Die Titeländerung ist damit zu erklären, daß der Frankfurter Goethe häufiger 'Nacht' für Abend schreibt und für S normalisiert. Die Annahme, daß Goethe erst in Weimar dem Waidwerk nachging (z. B. JA), ist als Datierungsgrundlage wenig brauchbar; denn im Ausgabenbüchlein von Goethes Diener Seidel erscheinen schon für den 5. 9. 1775 "2/4 Pfund Schrot und 1/4 Pfund Pulver". Die Frage, ob es sich noch um ein Lili-Gedicht oder schon um ein Charlotten-Gedicht handelt, ist nicht zu klären. <ref target="JAGERSNACHTLIED" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4></div3></page>