<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="30" base="3.3.2.23.11.27"><div3 xml:id="JG79185" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KJULIOKTGE" TEIform="anchor"/><ref target="FRANKFURTJULIOKTOBERAGGE" targOrder="U" TEIform="ref">Frankfurt, Juli - Oktober 1775</ref></head><div4 xml:id="JG79186" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBRIEFDORVILLE" TEIform="anchor"/>Briefgedicht an Johann Georg und Rahel <ref target="ORVILLEJEANGEORGED" targOrder="U" TEIform="ref">d'Orville</ref><lb TEIform="lb"/>Lieber Herr Dorwille liebe Frau </head><p xml:id="JG79187" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage ist das Faksimile in: Revue Alsacienne Illustrée 12 (1910), S. 121-124; dort auch der Erstdruck. Grundlage von Datierungsversuchen ist, daß dieses Briefgedicht an die <ref target="ORVILLEJEANGEORGED" targOrder="U" TEIform="ref">d'Orvilles</ref>, die Offenbacher Verwandtschaft Lilis, an einem Sonntagmorgen in Frankfurt entstand (vgl. die Verse 17-19); Lili ist in Offenbach, Goethe ist offenbar überstürzt nach Frankfurt aufgebrochen und bittet nun mit all der Liebenswürdigkeit, derer er fähig war, um gut Wetter wegen seines unhöflichen Davonlaufens. Im Ausgabenbüchlein von Goethes Diener Seidel ist für den 31. 7. und für den 5. 9. ein Brief nach Offenbach verzeichnet. Als Sonntag, an dem das Gedicht entstanden ist, kämen demnach der 30. Juli (Beutler, BA) oder der 3. September (FL) in Frage. <ref target="LIEBERHERRDORWILLE" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Brief</ref>. <ref target="ORVILLELIEBERHERRO" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79188" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KSEHNSUCH" TEIform="anchor"/>Sehnsucht</head><p xml:id="JG79189" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage ist der Erstdruck in 'Urania für Kopf und Herz', hg. v. J. L. <ref target="EWALDJOHANNLUDWIG" targOrder="U" TEIform="ref">Ewald</ref>, Bd. 1, 1. Heft, 1794 (nach Carl Diesch, "Bibliographie der germanistischen Zeitschriften", 1927, Nr. 1234, schon im Juli 1793 erschienen; es ist also nicht nötig, mit Erich Trunz, "Goethe und der Kreis von Münster", Münster 1974, S. 327, einen separaten Überlieferungsweg des Gedichts zur Fürstin Gallitzin anzunehmen, die am 28. 8. 1793 in einem Brief an Goethe daraus zitiert). Da Goethe nur in der letzten Frankfurter Zeit Verbindung zu Ewald hatte (vgl. zum <ref target="KBUNDESLIED" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Bundeslied</title></ref>), und da <title type="Goethewerk" TEIform="title">Sehnsucht</title> in der 'Stimmung' zu manchen Äußerungen aus dieser Zeit, insbesondere zu Registern der Briefe an die Gräfin Auguste zu <ref target="STOLBERGAUGUSTELUISEGRAFINZU" targOrder="U" TEIform="ref">Stolberg</ref> paßt, pflegt man es dieser Zeit zuzurechnen (vgl. auch den Brief an Lavater vom <ref target="HERWIEDERFROMM" targOrder="U" TEIform="ref">4. 8. 1775</ref>: "NB. ich bin eine Zeit her wieder fromm, habe meine Lust an dem Herrn, und sing ihm Psalmen davon du ehstens eine Schwingung haben sollst"); doch auch die '<ref target="KLETTENBERGSUSANNACATHARINAVON" targOrder="U" TEIform="ref">Klettenberg</ref>-Zeit' (1770) wurde vorgeschlagen. Vielleicht auch hat Ewald das Gedicht von Lavater bekommen, denn die Nummer der Zeitschrift enthält auch zwei Gedichte von Lenz, die über Lavater an Ewald gekommen sind; an der vorweimarischen Datierung würde das kaum etwas ändern. </p><p xml:id="JG79190" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Im Nachlaß hat sich noch ein weiteres Gedicht gefunden, das mit der gleichen Melodieangabe versehen ist:</p><p xml:id="JG79191" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Mel. O Vater der Barmherzigkeit</p><lg xml:id="JG79192" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">O Vater alles wahren Sinns</l><l part="N" TEIform="l">Und des gesunden Lebens,</l><l part="N" TEIform="l">Du Geber köstlichen Gewinns,</l><l part="N" TEIform="l">Du Fördrer treuen Strebens,</l><l part="N" TEIform="l">Sprich in mein Herz dein leises Wort,</l><l part="N" TEIform="l">Bewahre mich so fort und fort</l><l part="N" TEIform="l">Für Heuchlern und für Huren.</l></lg><p xml:id="JG79193" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Faksimile in Götz Eberhard Hübner, "Kirchenliedrezeption und Rezeptionsforschung", Tübingen 1969; Erstdruck des zweiten Gedichts: "Zur stillen Feier des 28. August den Freunden", hg. v. G. von Loeper, Berlin 1864. Da die Angaben der Melodie im einen und/oder im andern Falle in den Ausgaben immer wieder einmal weggelassen wurden (z. B. JA, BA, HA) und die Gedichte bei chronologischer Anordnung viele Seiten voneinander getrennt sind, ist ihre Zusammengehörigkeit nie deutlich geworden. Das zweite Gedicht ist eine Antwort auf das erste. Vermutlich hat Goethe 1793 von der Veröffentlichung der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Sehnsucht</title> erfahren und setzt dem alten Gedicht nun eine Kontrafaktur entgegen, die, entsprechend dem Wandel seiner Lebenshaltung zum 'Tüchtigen', sich an den Vater des 'wahren Sinns' und des 'gesunden Lebens' statt an den der 'Barmherzigkeit' wendet; die Waise der 'Lutherstrophe' nutzt er zu einer deftigen Pointe. <ref target="SEHNSUCHT" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79194" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBUNDESLIED" TEIform="anchor"/>Bundeslied </head><p xml:id="JG79195" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage ist die erste erhaltene Fassung in Wielands 'Teutschem Merkur' vom Februar 1776. - Gedichtet zur <ref target="GEBURTSTAGEDESPFARRERS" targOrder="U" TEIform="ref">Hochzeit</ref> (nicht, wie <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> berichtet, zum Geburtstag) des reformierten Pfarrers Johann Ludwig <ref target="EWALDJOHANNLUDWIG" targOrder="U" TEIform="ref">Ewald</ref> am 10. 9. 1775 in Offenbach (siehe auch zu Sehnsucht). Die 'Viere', die das Lied sangen, waren Goethe und Lili sowie der dem Freundeskreis zugehörige Komponist <ref target="ANDREJOHANN" targOrder="U" TEIform="ref">André</ref> mit seiner Frau. Mehrmals überarbeitet und dabei immer mehr vom konkreten Anlaß weg zu einem allgemein 'geselligen Lied' weitergebildet in H2 und S. <ref target="BUNDESLIED" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79196" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KWONNEWEHMUT" TEIform="anchor"/>Wonne der Wehmut <lb TEIform="lb"/>Trocknet nicht! </head><p xml:id="JG79197" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Von Goethe 1789 unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Wonne der Wehmut</title> in die "Schriften" (S) aufgenommen. Erstdruck: J. F. Reichardt, "Deutsche Gesänge", 1788. Von den Schemata zum 17. Buch von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> wird es der letzten Frankfurter Zeit zugewiesen. Im lyrischen Register ist es verwandt mit <title type="Goethewerk" TEIform="title">Im Herbst 1775</title>. Wenn es tatsächlich dieser Zeit entstammt, entspricht dieser nicht erhaltenen Frühform am ehesten eine titellose Abschrift <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herders</ref>, die von FL, Bd. 5, S. 507, im Kommentar wiedergegeben wird. Dies die Vorlage. - Für S hat Goethe aus der eher metaphysischen Thematik die einer eher profanen Liebschaft gemacht. <ref target="WONNEDERWEHMUT" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79198" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBLEIBE" TEIform="anchor"/>Bleibe, bleibe bei mir</head><p xml:id="JG79199" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage: FL. Erstdruck: Schöll. Datierung noch unsicherer. In den Lili-Umkreis weist das 'hold' in Vers 2; denkbar wäre aber auch eine Zuordnung zur Sessenheimer Lyrik. Nicht in die Werke aufgenommen. Handschrift aus dem Nachlaß Charlotte von Steins, die auch andere frühe Werke Goethes besaß (vgl. zu <ref target="KEINZARTLICHJUGENDLICHER" targOrder="U" TEIform="ref"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">Ein zärtlich jugendlicher Kummer</title>). <ref target="BLEIBEBLEIBEBEIMIR" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79200" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDASHOHELIEDSALOMONS" TEIform="anchor"/>Übertragung des Hohen Lieds Salomons</head><p xml:id="JG79201" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Die Handschrift stammt aus dem Nachlaß Charlotte von Steins. Erstdruck in: Briefe Goethes an Sophie von Laroche und Bettina Brentano, hrsg. von Gustav von Loeper, Berlin 1879. - Neben der Übersetzung Luthers benutzte Goethe die kanonischen Übersetzungen: die lateinische Vulgata und die griechische Septuaginta, sowie die zeitgenössische Übertragung von J. A. Dietelmair: Die heilige Schrift [...] aus den auserlesensten Anmerkungen verschiedener engländischen Schriftsteller zusammengetragen, Bd. 7, Leipzig 1756; für den hebräischen Urtext reichten seine Kenntnisse vermutlich nicht aus.</p><p xml:id="JG79202" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Das 'Hohe Lied' (Canticum Canticorum, Lied der Lieder), eines der Lehrbücher des Alten Testaments, besteht aus den Liedern zweier Liebender: der Sulamith und eines namenlosen Partners. Zwischen den ländlich-arkadischen Szenen steht eine Stadt-Szene, in der die Liebende, die ihren Freund sucht, von den Wächtern geschlagen wird. Die Zuschreibung an Salomo als Verfasser ist sicher falsch. Die Dichtung ist um etwa 300 v. Chr. oder später entstanden und wurde vermutlich im 1. Jh. n. Chr. in den Kanon der biblischen Bücher aufgenommen, weil man sie als Allegorie der Liebe Gottes zum jüdischen Volk bzw. der christlichen Kirche deutete. Vor allem seit Herder, der ja auch die Psalmen als 'Oden der Morgenländer' schätzte, wird der Text als weltliche Liebesdichtung wahrgenommen (Herders Übersetzung 1778). Goethe ist mit Herder im Juli 1775 in Darmstadt zusammengetroffen, so daß eine entsprechende Anregung denkbar erscheint. Am <ref target="LIEBESLIEDER" targOrder="U" TEIform="ref">7. 10. 1775</ref> schreibt Goethe an Merck: "Ich hab das Hohelied <ref target="SALOMO" targOrder="U" TEIform="ref">Salomons</ref> übersezt welches ist die herrlichste Sammlung liebes Lieder die Gott erschaffen hat." Daß 'Gott' sie erschaffen hat, bezieht sich vermutlich auf ihren unbekannten volksliedhaften Ursprung. </p><p xml:id="JG79203" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Wir geben im Zeilenkommentar Luthers Übersetzung der jeweiligen Stelle wieder nach: D. Martin Luther: Die gantze Heilige Schrifft Deudsch (Wittenberg 1545). Hrsg. von Hans Volz. München o. J. Die modernisierte Luthersche Version auf dieser<ref target="HOHLIEDAA" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>. <ref target="DASHOHELIEDSALOMONS" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref></p></div4></div3></page>