<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="6" base="3.3.2.23.10.12"><div3 xml:id="JG78578" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="FRANKFURTSEPTEMBERAGGBDEZEMBERAGGC" targOrder="U" TEIform="ref">Frankfurt, September 1772 - Dezember 1773</ref></head><div4 xml:id="JG78579" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">M<anchor xml:id="KMAHOMET" TEIform="anchor"/>ahomet</head><p xml:id="JG78580" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Aus dem <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mahomet</title>-Projekt sind drei Textstücke überliefert: </p><p xml:id="JG78581" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">1. Ein hymnischer Monolog Mahomets (<ref target="MOHAMMED" targOrder="U" TEIform="ref">Mohammeds</ref>) in einer freien Odenform; Goethe schreibt jede der Strophen fortlaufend, doch gegliedert durch vergrößerte Wortabstände, die so etwas ähnliches wie Versabteilungen bezeichnen sollen; sie werden jedoch - anders als in FA und in den Verbesserungen von MA - nicht durch neue Zeile wiedergegeben, denn wenn Goethe das so gewollt hätte, hätte er es wohl selbst so gemacht. - In der Hymne vollzieht Mahomet - in Anlehnung an Vers 75 der sechsten Sura des Korans - den Weg zum Monotheismus. (Abbildung auf dieser CD<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="MAHOMET" TEIform="figure"/></note>.)</p><p xml:id="JG78582" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">2. Darauf folgend eine exponierende Prosaszene, in der Mahomet seiner Pflegemutter Halima die Abkehr von der Vielgötterei begründet. Diese Szenen sind handschriftlich erhalten, gehören zu den frühen Manuskripten, die Goethe Charlotte von <ref target="STEINCHARLOTTEVON" targOrder="U" TEIform="ref">Stein</ref> geschenkt hat. </p><p xml:id="JG78583" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">3. Eine weitere Szene erschien 1773 im Göttinger Musenalmanach auf das Jahr 1774 unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Gesang</title>, ein Wechselgesang zwischen Ali und Fatema, der nach Goethes Inhaltsskizze in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> in den vierten Akt gehören würde. </p><p xml:id="JG78584" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Goethes Quelle für die Lehre des Propheten war die Koran-Übersetzung von David Friedrich Megerlin von 1772 (scharf kritisiert von der 'Allgemeinen deutschen Bibliothek' - unter dem Beifall der <ref target="MEGERLINSKORAN" targOrder="U" TEIform="ref">FGA</ref>), dazu die arabisch-lateinische Ausgabe von Ludovico Marraccio (1698, erneut 1721), für sein Leben Jean Gagnier, "La vie de Mahomet", Amsterdam 1732, 2 Bde. Laut <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> ist der Anstoß zum <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mahomet</title>-Projekt der <ref target="LAVATERUNDBASEDOW" targOrder="U" TEIform="ref">Rheinfahrt</ref> mit den beiden 'Propheten' <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref> und <ref target="JOHANNBERNHARDBASEDOW" targOrder="U" TEIform="ref">Basedow</ref> im Sommer 1774 zu verdanken. Dem widerspricht jedoch die Publikation des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Gesangs</title> im Jahr davor. Die Rheinreise wird wohl nur einen neuen Ansporn gegeben haben, sich mit dem Thema zu befassen. </p><p xml:id="JG78585" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Mohammed galt in der Aufklärungszeit als Musterbeispiel eines religiösen Scharlatans und Volksverführers. So hatte ihn <ref target="VOLTAIREFRANCOISMARIEAROUET" targOrder="U" TEIform="ref">Voltaire</ref> in seinem religionskritischen Drama "Mahomet" (1741) dargestellt. Für Goethe hingegen gehört er in die Reihe der großen Genies, wie Sokrates, Cäsar, Prometheus, <ref target="MOSESPROPHETEVANGELIST" targOrder="U" TEIform="ref">" - Spinoza oder Macchiavell"</ref>. Aber das führt zu keiner einfachen Umkehrung der Wertungen, sondern zu einer weit differenzierteren Problemerörterung. Reflektiert wird die Frage der innerweltlichen Mitteilbarkeit und Verallgemeinerbarkeit der individuell erfahrenen Totalitätskorrespondenz. Die Gotteserfahrung des Propheten ist zwar authentisch, aber es führt von ihr kein gangbarer Weg in die Welt des Handelns und der Dinge. </p><p xml:id="JG78586" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethes Inhaltsskizze in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> ist sicherlich mitgeprägt durch seine eigenen späteren Erfahrungen im Reiche des Handelns, aber sie konsentiert auch mit früheren Äußerungen. Schon die genaue Erinnerung an den Inhalt der - verloren geglaubten - Eingangshymne ist ein Indiz der Zuverlässigkeit. (Auf dieser CD <ref target="LAVATERUNDBASEDOW" targOrder="U" TEIform="ref">siehe</ref><title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>.)</p><p xml:id="JG78587" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Indem ich nun beide [Lavater und Basedow] beobachtete, ja ihnen frei heraus meine Meinung gestand, und die ihrige dagegen vernahm, so wurde der Gedanke rege, daß freilich der vorzügliche Mensch das Göttliche, was in ihm ist, auch außer sich verbreiten möchte. Dann aber trifft er auf die rohe Welt, und um auf sie zu wirken, muß er sich ihr gleichstellen; hierdurch aber vergibt er jenen hohen Vorzügen gar sehr, und am Ende begibt er sich ihrer gänzlich. Das Himmlische, Ewige wird in den Körper irdischer Absichten eingesenkt und zu vergänglichen Schicksalen mit fortgerissen. Nun betrachtete ich den Lebensgang beider Männer aus diesem Gesichtspunct, und sie schienen mir eben so ehrwürdig als bedauernswerth: denn ich glaubte vorauszusehn, daß beide sich genöthigt finden könnten, das Obere dem Unteren aufzuopfern. Weil ich nun aber alle Betrachtungen dieser Art bis auf's äußerste verfolgte, und über meine enge Erfahrung hinaus nach ähnlichen Fällen in der Geschichte mich umsah, so entwickelte sich bei mir der Vorsatz, an dem Leben Mahomets, den ich nie als einen Betrüger hatte ansehen können, jene von mir in der Wirklichkeit so lebhaft angeschauten Wege, die anstatt zum Heil, vielmehr zum Verderben führen, dramatisch darzustellen. Ich hatte kurz vorher das Leben des orientalischen Propheten mit großem Interesse gelesen und studirt, und war daher, als der Gedanke mir aufging, ziemlich vorbereitet. Das Ganze näherte sich mehr der regelmäßigen Form, zu der ich mich schon wieder hinneigte, ob ich mich gleich der dem Theater einmal errungenen Freiheit, mit Zeit und Ort nach Belieben schalten zu dürfen, mäßig bediente. Das Stück fing mit einer Hymne an, welche Mahomet allein unter dem heiteren Nachthimmel anstimmt. Erst verehrt er die unendlichen Gestirne als eben so viele Götter; dann steigt der freundliche Stern Gad (unser Jupiter) hervor, und nun wird diesem, als dem König der Gestirne, ausschließliche Verehrung gewidmet. Nicht lange, so bewegt sich der Mond herauf und gewinnt Aug' und Herz des Anbetenden, der sodann, durch die hervortretende Sonne herrlich erquickt und gestärkt, zu neuem Preise aufgerufen wird. Aber dieser Wechsel, wie erfreulich er auch sein mag, ist dennoch beunruhigend, das Gemüth empfindet, daß es sich nochmals überbieten muß, es erhebt sich zu Gott, dem Einzigen, Ewigen, Unbegränzten, dem alle diese begränzten herrlichen Wesen ihr Dasein zu verdanken haben. Diese Hymne hatte ich mit viel Liebe gedichtet; sie ist verloren gegangen, würde sich aber zum Zweck einer Cantate wohl wieder herstellen lassen, und sich dem Musiker durch die Mannichfaltigkeit des Ausdrucks empfehlen. Man müßte sich aber, wie es auch damals schon die Absicht war, den Anführer einer Caravane mit seiner Familie und dem ganzen Stamme denken, und so würde für die Abwechselung der Stimmen und die Macht der Chöre wohl gesorgt sein. </p><p xml:id="JG78588" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Nachdem sich also Mahomet selbst bekehrt, theilt er diese Gefühle und Gesinnungen den Seinigen mit; seine Frau und Ali fallen ihm unbedingt zu. Im zweiten Act versucht er selbst, heftiger aber Ali, diesen Glauben in dem Stamme weiter auszubreiten. Hier zeigt sich Beistimmung und Widersetzlichkeit, nach Verschiedenheit der Charakter. Der Zwist beginnt, der Streit wird gewaltsam, und Mahomet muß entfliehn. Im dritten Act bezwingt er seine Gegner, macht seine Religion zur öffentlichen, reinigt die Kaaba von den Götzenbildern; weil aber doch nicht alles durch Kraft zu thun ist, so muß er auch zur List seine Zuflucht nehmen. Das Irdische wächs't und breitet sich aus, das Göttliche tritt zurück und wird getrübt. Im vierten Acte verfolgt Mahomet seine Eroberungen, die Lehre wird mehr Vorwand als Zweck, alle denkbaren Mittel müssen benutzt werden; es fehlt nicht an Grausamkeiten. Eine Frau, deren Mann er hat hinrichten lassen, vergiftet ihn. Im fünften fühlt er sich vergiftet. Seine große Fassung, die Wiederkehr zu sich selbst, zum höheren Sinne, machen ihn der Bewunderung würdig. Er reinigt seine Lehre, befestigt sein Reich und stirbt. </p><p xml:id="JG78589" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">So war der Entwurf einer Arbeit, die mich lange im Geist beschäftigte: denn gewöhnlich mußte ich erst etwas im Sinne beisammen haben, eh' ich zur Ausführung schritt. Alles was das Genie durch Charakter und Geist über die Menschen vermag, sollte dargestellt werden, und wie es dabei gewinnt und verliert. Mehrere einzuschaltende Gesänge wurden vorläufig gedichtet, von denen ist allein noch übrig, was, überschrieben Mahomets Gesang, unter meinen Gedichten steht. Im Stücke sollte Ali, zu Ehren seines Meisters, auf dem höchsten Puncte des Gelingens diesen Gesang vortragen, kurz vor der Umwendung, die durch das Gift geschieht. Ich erinnere mich auch noch der Intentionen einzelner Stellen, doch würde mich die Entwickelung derselben hier zu weit führen. </p><p xml:id="JG78590" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Aus dem <title type="Goethewerk" TEIform="title">Gesang</title> Alis und Fatimas wurde in der handschriftlichen Sammlung H2 (1778) <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="HBMAHOMETS" targOrder="U" TEIform="ref">Mahomets Gesang</ref></title>, seit 1789 ("Schriften") in den Gedichtsammlungen. <ref target="MAHOMET" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78591" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KJAHRMARKTSFESTZUPLUNDERSWEILERN" TEIform="anchor"/>Jahrmarktsfest zu Plundersweilern</head><p xml:id="JG78592" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Zusammen mit dem <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="PROLOG" targOrder="U" TEIform="ref">Prolog</ref></title>, dem <title type="Goethewerk" TEIform="title">Fastnachtsspiel vom Pater Brey</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Künstlers Erdewallen</title> erstmals gedruckt in: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Neueröfnetes moralisch-politisches Puppenspiel</title> 1774. Erstmals ist von dem Stück die Rede in einem Brief Caroline Flachslands an Herder von <ref target="CJAHRMARKT" targOrder="U" TEIform="ref">Ende März 1773</ref>: "Merck hat ihn auch schon gegen <ref target="LEUCHSENRINGFRANZMICHAEL" targOrder="U" TEIform="ref">Leuchsenring</ref> gestimmt, und er hat ... einen Jahrmarkt in Versen hierher [nach Darmstadt] geschickt, um Herrn M. die cour zu machen und L.s Person darin aufzuführen." Nähere Bekanntschaft mit Leuchsenring datiert von einem Besuch Mercks und Leuchsenrings Anfang Februar 1773 in Frankfurt. Leuchsenring ist in der Mardochai-Figur des Estherspiels persifliert, weitere persönliche Anspielungen auf den Darmstädter Kreis sind zu vermuten, aber nicht schlüssig nachzuweisen.</p><p xml:id="JG78593" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe hat das Stück 1778 überarbeitet und erweitert für eine Aufführung im Ettersburger Liebhabertheater. Dabei wurde insbesondere das Esther-Spiel völlig neu konzipiert, erweitert und statt in Knittelversen als Trauerspiel-Parodie in Alexandriner gegossen. FL hat diese zweite Fassung als Einzeltext-Parodie aufgefaßt und auf Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Belsazer</title> bezogen, kommt so auf eine Datierung um 1773. MA ist dieser Datierung gefolgt, FA nicht, Zimmermann hat sie vehement abgelehnt. Wir neigen zur Auffassung Zimmermanns. Jedoch wird Text des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Jahrmarktsfest</title> in der Fassung des 8. Bandes der "Schriften" von 1789 auf die CD gelegt (<ref target="JAHRMARKTAGHI" targOrder="U" TEIform="ref">Überarbeitungen</ref> und <ref target="PJAHRMARKT" targOrder="U" TEIform="ref">Paralleldarstellung</ref>); das Esther-Spiel unterscheidet sich dort nur unwesentlich von dem Text von 1778. <ref target="JAHRMARKTSFESTZUPLUNDERSWEILERN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78594" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KEINFASTNACHTSSPIEL" TEIform="anchor"/>Ein Fastnachtsspiel, auch wohl zu tragieren nach Ostern, vom Pater Brey dem falschen Propheten.</head><p xml:id="JG78595" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Zusammen mit dem <ref target="PROLOG" targOrder="U" TEIform="ref"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">Prolog</title>, dem <title type="Goethewerk" TEIform="title">Jahrmarktsfest</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Künstlers Erdewallen</title> erstmals gedruckt in: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Neueröfnetes moralisch-politisches Puppenspiel</title> 1774. Ein Polterabendscherz zu <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herders</ref> Hochzeit am 2. 5. 1773 (Morris)? Pater Brey 'ist' <ref target="LEUCHSENRINGFRANZMICHAEL" targOrder="U" TEIform="ref">Leuchsenring</ref>, der unter den Darmstädter Empfindsamen durch sein seelenvoll-verständiges Wesen für Verwirrung sorgte. Balandrino 'ist' Herder, Leonora Caroline Flachsland, der Gewürzkrämer Merck. Erneut gedruckt in den "Schriften", Bd. 8, 1789. Noch diese zweite Veröffentlichung sorgte für Beunruhigung. Caroline Herder an ihren Mann, der sich auf einer Italienreise befand, am 9. 2. 1789: "Mit Goethe habe ich mich am Montage über Leonore im Pater Brey ausgesprochen. Ich frug ihn, ob ich diese Person so ganz gewesen wäre? Bei Leibe nicht! sagte er; ich solle nicht so deuten. Der Dichter nehme nur so viel von einem Individuum, als notwendig sei, seinem Gegenstand Leben und Wahrheit zu geben; das übrige hole er aus sich selbst, aus dem Eindruck der lebenden Welt."</p><p xml:id="JG78596" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wiedergabe in den "Schriften" beruht auf dem Nachdruck <ref target="HIMBURGCHRISTIANFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Himburgs</ref>. Sie weicht nur unwesentlich vom Erstdruck ab. <ref target="EINFASTNACHTSSPIEL" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78597" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KGOTZVONBERLICHINGEN" TEIform="anchor"/>Götz von Berlichingen</head><p xml:id="JG78598" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Zur Entstehungsgeschichte und zu den Quellen siehe den <ref target="KGESCHICHTEGOTTFRIEDENS" targOrder="U" TEIform="ref"> Kommentar</ref> zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Geschichte Gottfriedens von Berlichingen</title>.</p><p xml:id="JG78599" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Wie die oben zitierten <ref target="SCHONDERBRIEF" targOrder="U" TEIform="ref">Briefe</ref> an <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> zeigen, hatte Goethe schon gleich nach Abschluß der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Geschichte Gottfriedens von Berlichingens</title> die Absicht, das Stück gründlich umzuarbeiten. Am <ref target="DANNWIRDSEINRECHT" targOrder="U" TEIform="ref">15. 12. 1772</ref> teilt er <ref target="JOHANNCHRISTIANKESTNER" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref> mit, vor ihm liege "ein recht honettes Stück Arbeit", und meint damit offensichtlich die Umarbeitung der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Geschichte Gottfriedens von Berlichingen</title>. Am <ref target="ICHBEREITEIETZO" targOrder="U" TEIform="ref">11. 2. 1773</ref> meldet er Kestner: er bereite jetzt ein "stattlich Stück Arbeit zum Druck." Von der zweiten Fassung des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> müssen mindestens zwei Handschriften existiert haben, eine eigenhändige und eine von Philipp <ref target="SEIDELPHILIPPFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Seidel</ref> (vgl. den Brief der <ref target="GOETHECATHARINAELISABETH" targOrder="U" TEIform="ref">Frau Rat</ref> an Seidel vom <ref target="ICHWEISNOCHGAR" targOrder="U" TEIform="ref">2. 1. 1778</ref>). Beide sind verloren. Im Februar 1773 entschlossen sich Goethe und Merck, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> im Selbstverlag herauszubringen. Das Stück erschien Mitte Juni 1773 ohne Angabe von Verfasser und Druckort. 1774 wurde eine authentische "Zwote Auflage, Frankfurt am Main" veröffentlicht. Auf ihr beruht der <ref target="HIMBURGCHRISTIANFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Himburgische</ref> Nachdruck (1775 u. ö.), auf den der Abdruck im zweiten Band der "Schriften" von 1787 zurückgeht. </p><p xml:id="JG78600" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">In <ref target="ICHSAHWOHLDAS" targOrder="U" TEIform="ref"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> hat Goethe die Umarbeitung des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> beschrieben. Demnach hatte er sich vorgenommen, "ohne [...] an dem ersten Manuskript irgend etwas zu verändern, [...] das Ganze umzuschreiben", was ihm auch "in wenigen Wochen" gelang. Die Handlung sollte gestrafft und stärker auf Götz  konzentriert werden. Die Veränderungen betrafen daher vor allem die Exposition und den fünften Akt, der in der ersten Fassung von der Adelhaid- und der Bauernkriegshandlung beherrscht wurde. </p><p xml:id="JG78601" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die folgende Übersicht veranschaulicht die wichtigsten Veränderungen von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Geschichte Gottfriedens</title> (A) zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> (N) (Eine <ref target="GOETZPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Synopse</ref> und ein <ref target="GOETZPARII" targOrder="U" TEIform="ref">Paralledruck</ref> der beiden Fassungen befindet sich auf dieser CD).<title type="Goethewerk" TEIform="title"><lb TEIform="lb"/></title></p><p xml:id="JG78602" TEIform="p"><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><anchor xml:id="GOETZAABUEBERS" TEIform="anchor"/>I. Aufzug. <ref target="AAUFZ" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref><lb TEIform="lb"/></cell></row></table><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A/N 1. <ref target="AAA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Eine Herberge / Schwarzenberg. Die Exposition wurde umgeschrieben. Bauer <hi TEIform="hi">entfällt</hi>, Metzler und Sievers <hi TEIform="hi">neu</hi>.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A/N 3. <ref target="ACA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Gottfrieds Schloss / Jaxthausen. Das Gespräch zwischen Elisabeth und Marie über die Erziehung des Sohnes Carl wurde um eine Partie <hi TEIform="hi">gekürzt</hi>, in der  Elisabeth und Marie allein sind und Gelegenheit zu deutlicherer Kontroverse nehmen. Der Teil des Gesprächs zwischen Weislingen und Götz, der von Weislingens Motivation handelt, in den Dienst des Bischofs von Bamberg zu treten, wurde <hi TEIform="hi">verändert</hi>.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A/N 5. <ref target="AEA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref> .</cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Jaxthausen. Das Gespräch zwischen Adelbert und Marie wurde um eine Partie <hi TEIform="hi">gekürzt</hi>, in der sie ihre Klostererziehung noch deutlicher zeigt als in der zweiten Fassung. <hi TEIform="hi">Neu</hi> ist  Weislingens Rede vom 'Rückzug aus der Welt'.</cell></row></table><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><lb TEIform="lb"/>II. Aufzug <ref target="BAUFZ" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref><lb TEIform="lb"/></cell></row></table><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A/N 1. <ref target="BAA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Bamberg. Liebetraut singt ein anderes Lied in 'höfischerem' Stil. Einige Kürzungen.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A/N 2. <ref target="BBA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Jaxthausen. Stark <hi TEIform="hi">verändert</hi>. Neue - nun von der Lebensbeschreibung abweichende - Motivierung der Fehde gegen Nürnberg.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 6 N 7. <ref target="BFA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Adelhaidens Zimmer / Vorzimmer. Der Auftritt "Weisling. Franz" am Ende der alten Szene II,6 wurde abgetrennt zu einer neuen Szene II,7 (Vorzimmer). Weislingens Schluß-Monolog wurde stark <hi TEIform="hi">verändert</hi>.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 7. <ref target="BGA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Jaxthausen. Kontroverser Dialog zwischen Elisabeth und Marie über Carls Bestimmung fürs Kloster und Religion<hi TEIform="hi"> entfällt</hi>.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 8 N 9. <ref target="BHA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Bamberg. Die Schlußpartie des Gesprächs zwischen Weislingen und Adelheid ist stark v<hi TEIform="hi">erändert</hi>.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 9 N 8. <ref target="BIA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">II,9 <hi TEIform="hi">vorgerückt</hi> an die Stelle <ref target="BHN" targOrder="U" TEIform="ref">II,8.</ref></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">N 10 <ref target="BAXN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Herberge. Bauernhochzeit, <hi TEIform="hi">neu</hi>.</cell></row></table><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><lb TEIform="lb"/>III. Aufzug <ref target="CAUFZ" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref><lb TEIform="lb"/></cell></row></table><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 1  <ref target="CAA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Reichstag zu Augsburg, entfällt.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 6 N 5. <ref target="CFA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Bamberg (Adelheidens Zimmer) Adelhaids Monolog wird zu einem Dialog mit Franz umgeschrieben. Verwendet wird dafür die alte Szene IV,6, die in der neuen Fassung entfällt.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 23 N 22. <ref target="CBCA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Saal. Die Partie, in der Götz die Utopie einer glücklichen und friedlichen Gesellschaft entwirft, ist verändert.</cell></row></table><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><lb TEIform="lb"/>IV. Aufzug <ref target="DAUFZ" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref><lb TEIform="lb"/></cell></row></table><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A/N 4. <ref target="DDA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Adelheidens Schloß. Die Szene wurde an den Hof in Augsburg verlegt. (Die falsche Ortsangabe wurde versehentlich beibehalten.) Der Dialog zwischen Adelhaid und Weislingen wurde um wesentliche Teile erweitert: Neu hinzugekommen ist Weislingens Hinweis auf Berlichingens 'ritterliches Wort' und das Gespräch über den kaiserlichen Thronfolger Carl. Neu ist der Monolog Adelheids: Sie will Carl zum Gemahl. Verändert und <ref target="DDLOHN" targOrder="U" TEIform="ref">hierher</ref>  ans Ende der Szene versetzt wurde die alte Szene V,3: Franz fungiert jetzt als Unterhändler zwischen Adelheid und Carl.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 6. <ref target="DFA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Adelhaidens Schloß. entfällt. Wird zum Teil für die Umschreibung von III,5 verwendet.</cell></row></table><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell"><lb TEIform="lb"/>V. Aufzug <ref target="EAUFZ" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref><lb TEIform="lb"/></cell></row></table><table TEIform="table"><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 1 <ref target="EAA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Nacht. Wilder Wald: Adelhaids Begegnung mit den Zigeunern und mit Sickingen, entfällt. (Eine neue Zigeunerszene mit dem verwundeten Götz steht an späterer Stelle <ref target="EFN" targOrder="U" TEIform="ref">V,6.</ref> )</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 2 <ref target="EBA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Nacht. Eine halbverfallene Kapelle, "Helfenstein-Szene": Frau des Grafen von Helfenstein bittet um das Leben ihres Mannes, Gelegenheit zum Bericht über die früheren Greueltaten des Grafen gegenüber seinen Untertanen, entfällt.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">N 1 <ref target="EAN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Bauernkrieg. Tumult. Bauernkrieg in einem Dorf und Plünderung, <hi TEIform="hi">neu</hi>.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">N 2 <ref target="EBN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Feld, man sieht in der Ferne zwei Dörfer brennen und ein Kloster: Götz in der Entscheidungssituation, Anführer der Bauern fordern ihn auf, ihr Hauptmann zu werden, <hi TEIform="hi">neu</hi></cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 3 <ref target="ECA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Adelhaidens Vorzimmer, Franz mit einem Briefe. Wird<hi TEIform="hi"> verändert</hi> und <hi TEIform="hi">versetzt </hi>nach <ref target="DDLOHN" targOrder="U" TEIform="ref">IV,4</ref> . </cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">N 3 <ref target="ECN" targOrder="U" TEIform="ref"><lb TEIform="lb"/>Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Berg und Tal, Mühle in der Tiefe: Weislingen gibt Franz Brief mit dem Befehl an Adelheid, den Hof zu verlassen, <hi TEIform="hi">neu</hi>.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A/N 5 <ref target="EEA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Bey einem Dorfe. Der Auftritt "Anführer" ist stark <hi TEIform="hi">gekürzt. Neu</hi> am Ende der Szene: Auftritt "Weislingen. Reuter". </cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">N 6 <ref target="EFN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Nacht, im wilden Wald: der verwundete Götz bei den Zigeunern, <hi TEIform="hi">neu</hi>.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 6 <ref target="EFA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Nacht. Adelhaidens Vorzimmer: Franz als Wächter, Sickingen geht, Weislingen kommt, <hi TEIform="hi">entfällt</hi>.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">N 7 <ref target="EGN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Hauptmanns Zelt: Götz wird gefangen<hi TEIform="hi"> neu</hi>.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">N 8 <ref target="EHN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Adelheidens Schlafzimmer: Adelheid mit Weislingens Brief, Auftrag an Franz, Weislingen zu vergiften,<hi TEIform="hi"> neu</hi>.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 7 N 13 <ref target="EGA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Kercker/Heilbronn im Thurn: Elisabeth bei Götz (V,7), wird leicht <hi TEIform="hi">verändert</hi> und <hi TEIform="hi">nach hinten gerückt </hi>(V,13).</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 9 <ref target="EIA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Weisl. Schloß: Adelhaid mit Franz im Begriff das Schloß zu verlassen; sie hat Weislingen durch Zaubermittel vergiftet, <hi TEIform="hi">entfällt</hi>.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 10 <ref target="EAXA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Wirtshaus: Elisabeth bittet Maria, Weislingen aufzusuchen, <hi TEIform="hi">entfällt</hi>.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 11 <ref target="EAAA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Adelhaidens Schloß. Adelhaid. Franz in ihren Armen: Entschluß auch Franz durch Zaubermittel zu töten, <hi TEIform="hi">entfällt</hi>.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 12 N 10 <ref target="EABA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Weis. Schloss: Marie bittet Weißlingen um das Leben Berlichingens, Weislingen liegt im Sterben, <hi TEIform="hi">verändert</hi> und um Auftritt von Franz <hi TEIform="hi">erweitert</hi>, der Selbstmord begeht.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 14 N 12 <ref target="EADA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Wirthshaus. <hi TEIform="hi">Ersetzt</hi> durch die trotz gleichen Personals ganz andere Szene: Hof einer Herberge.</cell></row><row role="data" TEIform="row"><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">A 15 <ref target="EAEA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></cell><cell role="data" rows="1" cols="1" TEIform="cell">Adelhaidens Schlafzimmer: Vollstreckung des Urteils des Femegerichts an Adelhaid,  <hi TEIform="hi">entfällt</hi>.</cell></row></table></p><p xml:id="JG78603" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Der eigentliche Held dieses "wunderlichen Dramas" sei das "hinsterbende[.] Mittelalter[.]" hieß es schon in einer Rezension der "Oeuvres dramatiques de Goethe" von Jean Jacques Ampère im Globe vom 29. 4 und 20. 5. 1826, die Goethe sehr schätzte und selbst übersetzte (WA 41, 2, 185f.). Friedrich Sengle bezeichnete den Götz als "Drama totaler Geschichtsdarstellung". </p><p xml:id="JG78604" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Daß Goethe hier ein Geschichtsdrama gestaltet habe, ist nicht unwidersprochen geblieben. In der jüngeren Forschung wurde das Drama sogar unter der Alternative Geschichts- <hi TEIform="hi">oder</hi> Charakterdrama diskutiert. Die Geschichte sei bloßes Kolorit für die innere Tragödie des Helden, behauptete Ilse Graham, die erstmals die rein positive Sicht des Helden als 'große Individualität' in Frage stellte. Die Geschichte habe keinen Anteil am Untergang des Helden, ja die geschichtliche Realität des 16. Jahrhundert werde gar nicht dargestellt, behaupteten auch Interpreten, die an der Bestimmung des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> als Gesellschaftsdrama festhalten wollten. Mit Götz und der Ritterwelt werde ein idealisiertes und ästhetisiertes Hochmittelater als positives Gegenbild der eigenen dekadenten Zeit gegenübergestellt, die im Stück durch den Verräter Weislingen und die höfische Welt der Bischöfe und Fürsten repräsentiert sei.</p><p xml:id="JG78605" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Doch so wichtig Elemente des Charakterdramas oder die mit Sympathie geschilderten alten Verhältnisse sein mögen, so wenig sollte man dem Stück das analytische Verhältnis zur Geschichte wegblenden. Goethe selbst hat in <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="WENDEPUNCTDERSTAATENGESCHICHTE" targOrder="U" TEIform="ref">Dichtung und Wahrheit</ref></title>  den Anspruch erhoben, im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> einen "Wendepunct der Staatengeschichte" "abgespiegelt" zu haben. Gerade Goethes Möser-Rezeption legt es nahe, diesen Anspruch ernst zu nehmen. Für die Bewertung der Epoche des Mittelalters, insbesondere des Faustrechts, wird seit jeher auf <ref target="MOSERJUSTUS" targOrder="U" TEIform="ref">Mösers</ref> Faustrechtsaufsatz verwiesen (auf dieser <ref target="MOSERFAUSTRECHT" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>), der das Faustrecht des 11. und 12. Jahrhunderts behandelt. Goethe hat jedoch nicht nur den Faustrechtsaufsatz rezipiert. Als gesichert kann gelten, daß er den größten Teil der seit 1766 in Osnabrücker Zeitschriften erscheinenden Aufsätze, die später in den ersten Band der "Patriotischen Phantasien" aufgenommen wurden, sowie den ersten Band der "Osnabrückischen Geschichte" kannte. In der Vorrede zur "Osnabrückischen Geschichte" (auf dieser <ref target="MOSEROGESCHICHTE" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>) charakterisiert Möser das 16. Jahrhundert als dritte Periode innerhalb der deutschen Verfassungsgeschichte, in der sich sich der Territorialismus unwiderruflich durchsetzt. Die hier zutage tretende Geschichtsauffassung, die den Untergang der alten lehnsfeudalen und die Herausbildung der neuen territorialstaatlichen Ordnung als notwendige und auch berechtigte Entwicklung begreift, wird später in vielen Aufsätzen Mösers entfaltet (vgl. z.B. "Vorschlag zum Plan einer neuen Reichsgeschichte", Sämtliche Werke Bd. 7, S. 130-133). </p><p xml:id="JG78606" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">An diese Geschichtsauffassung, die das 15. und 16. Jahrhundert als gesellschaftliche Umbruchsepoche versteht, knüpft Goethe an, wenn er von einem "Wendepunkt der Staatengeschichte" spricht, den er im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> "abgespiegelt" habe.</p><p xml:id="JG78607" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">In der Tat wird im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> kein Totalgemälde des 16. Jahrhunderts entworfen. Man erfährt nichts Bedeutendes über Reformation und Humanismus, nichts über Kunst oder Literatur.  Mehr erfährt man über die ökonomischen Verhältnisse, den ausgedehnten Handelsverkehr der Bürger, die Bedeutung der Städte, über den Entwicklungsstand der Kriegstechnik und der Kriegsführung. Vor allem aber wird man informiert über die Reformen im rechtlichen Bereich, den Allgemeinen Landfrieden, die Einführung des römischen Rechts, die Organisation des Gerichtswesens und die Bürokratisierung der Verwaltung. Im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> werden genau die Veränderungen im ökonomischen, militärischen, politischen und rechtlichen Bereich zum Thema gemacht, die den Aufstieg der absolutistischen Territorialherrschaft begründen. Es sind zugleich diese Veränderungen, die dem Stand des Ritters seine ökonomische Grundlage entzogen und seine gesellschaftliche Funktion aufgelöst haben. Daran daß Götz, der sich selbst noch als 'freien Rittersmann' versteht, in Wirklichkeit die Existenz eines Raubritters führt, läßt das Stück keinen Zweifel.</p><p xml:id="JG78608" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Geschichte ist damit in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> keineswegs bloßes Kolorit. Sie ist der objektive Gegenspieler eines Helden, der an den Wertorientierungen einer Ordnung festhält, die das Stück selbst als notwendig und unwiderruflich untergegangene darstellt. Geschichts- und Charakterdrama bilden keine Gegensätze; sie bedingen sich wechselseitig. In der neuen auf Gewaltmonopolisierung und rechtlichen Regelungen beruhenden Gesellschaftsordnung hat der Ritter nur mehr einen angemessenen Platz, nämlich auf seinem Landgut, und den weist der Kaiser Götz zu. Götz muß schwören, sich auf seinen Gütern stillzuhalten. Für den selbstbestimmt und rastlos tätigen Götz bedeutet dies jedoch den Verlust seines Wirkungsfeldes. Er wird damit in den Konflikt getrieben, zwischen Treue und Freiheit, zwischen sozialer Bindung und Selbstverwirklichung wählen zu müssen. Will er weiterhin seiner Lebensbestimmung folgen, tätig und wirksam sein, und das heißt für ihn Krieg führen, dann muß er dem Kaiser die Treue brechen, also genau gegen das  Prinzip verstoßen, das für ihn die gesellschaftliche Ordnung begründet. Dieser 'innere Konflikt' Berlichingens ist in der zweiten Fassung weit schärfer herausgearbeitet als in der ersten Fassung. Um seiner Profilierung willen wurden alle Momente der historischen Rechtfertigung und Begründung des Bauernaufstandes als Reaktion auf Willkürherrschaft und Unterdrückung geopfert und eine neue Szene mit Rückgriff auf die Lebensbeschreibung eingefügt, die Berlichingen in der Entscheidungssituation vorführt. Mit dem Entschluß, dem Kaiser sein 'ritterlich Wort' zu brechen und die Bauern anzuführen, tritt Berlichingen nun selbst aus der Ordnung heraus, die ihm seine Identität als 'freier Rittersmann' verbürgte. Entzweiung und Selbstverlust sind die Folge. Berlichingen wird gezwungen, auch in den eigenen Augen das zu werden, was er in der Perspektive der Vertreter der neuen Gesellschaftsordnung längst ist, ein Rebell, ein Räuber, ein Feind der Ordnung. Er muß nun auch subjektiv die Stellung außerhalb der Gesellschaft und in Gegensatz zu ihr einnehmen, die ihm das Stück zuweist. </p><p xml:id="JG78609" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Richtet man das Augenmerk auf den Treubruch als innere Katastrophe Berlichingens, in die ihn nicht die Unmoral seiner Gegner, sondern der historische Wandel der Gesellschaftsstruktur treibt, dann wird zugleich klar, daß die Weislingen-Handlung keine Nebenhandlung ist, die den eigentlichen Konflikt Berlichingens überlagert und verdeckt. Weislingens Treuebruch und Berlichingens Treuebruch erläutern sich wechselseitig. Für Weislingen, der als Vertreter der neuen Ordnung von vornherein unter den Bedingungen der Moderne agiert, gehört die lehnsfeudale Ritterwelt der Vergangenheit an. Die Existenz des 'freien Ritters' kommt ihm als Lebensalternative gar nicht mehr in den Blick. Vielmehr glaubt er das ihm angemessene Wirkungsfeld am Hof, im Herrschaftszentrum, zu finden. Die Alternative zu Tätigkeit und Wirksamkeit am Hof bildet für ihn nicht die Ritterexistenz Götzens, die für ihn eine Raubritterexistenz ist, sondern der empfindsame Rückzug auf die eigenen Güter, den er zeitweilig mit Marie anstrebt. An den Hof zurückgekehrt,  bindet ihn mehr als nur die 'Ritterpflicht' an Götz. Er hat dem empfindsamen Muster entsprechend zugleich mit der Liebe zu Marie "Freundschaft und Vertrauen" zwischen sich und Götz "gleich einem ewigen Gesetz der Natur" beschworen. Damit steht auch er wie Götz zwischen zwei für ihn gleichberechtigten und zugleich unvereinbaren Forderungen, nur mit leicht verschobenen Konfliktfronten. Die Bestimmung zu Freiheit, zu Tätigkeit und Wirksamkeit, fordert den Bruch mit Liebe, Freundschaft und Vertrauen, die das Band der Tugendhaften sind. Weislingen und Götz sind weniger Gegenspieler als Parallelfiguren, die unter unterschiedlichen Bedingungen handeln. Anders als für Götz, der sein Handeln im Werthorizont einer untergegangenen Ordnung deutet, sind für Weislingen Individualität und Sozialität von Anfang an nicht zu vermitteln. Er ist von vornherein in den Konflikt getellt, zwischen Freiheit und Bindung, zwischen Tätigkeit und moralischer Integrität  wählen zu müssen. Das macht ihn zu dem schwankenden und schwachen Charakter, wie er uns mit Clavigo und Fernando wiederbegegnet, und der für Goethes Sturm-und-Drang-Dramen weit typischer ist als der oft beschworene 'Kraftkerl'. <ref target="GOTZVONBERLICHINGEN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p><p xml:id="JG78610" rend="Prosatext" TEIform="p">Goethe und Merck entschließen sich, den Götz im Selbstverlag herauszubringen. (Details dazu in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>, auf dieser <ref target="FREUNDESTECHNISCHMERCANTILISCHE" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>) Mitte Juni 1773 werden die ersten Exemplare versandt. Goethe ist mit einem Schlag berühmt. (Untrügliches äußeres Zeichen in der Zeit: Sofort setzen die Raubdrucke ein.) Der Bedarf, dem dieser Erfolg zu verdanken war, läßt sich unschwer ermitteln: Seit Jahren schon wird im Literatengespräch als die große dramatische Alternative immer wieder Shakespeare genannt, ausgelegt, gepriesen. Allerdings immer mit dem Vorbehalt: Ob denn so etwas Ursprüngliches in der Gegenwart überhaupt möglich sei? Wie groß der Bedarf nach einem 'deutschen Shakspeare' war, läßt sich daran ersehen, daß zeitweise Christian Felix <ref target="WEISECHRISTIANFELIX" targOrder="U" TEIform="ref">Weiße</ref> mit seinem 'bürgerlichen Trauerspiel' "Romeo und Julia" (auf dieser <ref target="WEISEROMEO" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>) dieses Titels gewürdigt wurde. Der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> wurde nun als das paradigmatische Beweisstück aufgenommen, daß es dem wirklichen Genie eben doch möglich sei, auch heute noch wie Shakespeare zu schaffen. Bürger am <ref target="BOIEBOIEDERRITTER" targOrder="U" TEIform="ref">8. 7. 1773</ref> an Boie: "Boie! Boie! Der Ritter mit der eisernen Hand [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title>], welch' ein Stück! Ich weiß mich vor Enthusiasmus kaum zu lassen. Womit soll ich dem [anonymen] Verfasser mein Entzücken entdecken? Den kann man doch noch den deutschen Shakespeare nennen, wenn man einen so nennen will. Brechen möcht' ich mich vor Ekel, wenn man Weißen so nennt." In geradezu geschichtsphilosophische Dimensionen werden Goethe und der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> von Herder am Ende des Shakespeare-Aufsatzes (schon im Mai 1773 erschienen) gerückt (auf dieser <ref target="GLUCKLICHDASICHNOCH" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>); ganz durchdrungen vom Gedanken der Dekadenz sieht Herder auch die Wirkung Shakespeares vergehen, wendet sich aber dennoch dem - noch ganz unbekannten - jungen Freund mit einer Art Vermächtnisgeste zu: "Glücklich, daß ich noch im Ablaufe der Zeit lebte, wo ich ihn [Shakespeare] begreifen konnte, und wo du, mein Freund, der du dich bei diesem Lesen erkennest und fühlst, und den ich vor seinem heiligen Bilde mehr als Einmal umarmet, wo du noch den süssen und deiner würdigen Traum haben kannst, sein Denkmal <hi TEIform="hi">aus unsern Ritterzeiten</hi> in unsrer Sprache, unserm so weit abgearteten Vaterlande herzustellen. Ich beneide dir den Traum, und dein edles Deutsches Würken laß nicht nach, bis der Kranz dort oben hange."</p><p xml:id="JG78611" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Für Goethe selbst war vor allem die Reaktion Wielands von Bedeutung. In dessen 'Teutschem Merkur' hatte Christian Heinrich Schmid im September 1773 eine Rezension gebracht, die den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> als <ref target="DASSCHONSTEINTERESSANTESTEMONSTRUM" targOrder="U" TEIform="ref">"das schönste interessanteste Monstrum"</ref> gepriesen hatte und, wie viele andere Rezensionen, die Shakespeare-Aneignung vor allem auch in der Stoffwahl aus der "vaterländischen Geschichte" realisiert sah; aber er brachte so viele Vorbehalte und Detaileinwände, daß Wieland in einer Nachbemerkung eine eigene Rezension ankündigte. Diese folgte dann im <ref target="WIELANDGOTZ" targOrder="U" TEIform="ref">Mai 1774</ref>. Wieland hebt, wie viele andere Rezensenten, hervor, daß der Verfasser "bloß ein Drama zum <hi TEIform="hi">Lesen</hi> schreiben wollte. Ihn zu beschuldigen, daß er sich würklich eingebildet habe, sein Drama könnte und sollte auf unsern Schaubühnen aufgeführt werden, würde eben so viel seyn, als ihm, der so viel Genie zeigt, den allgemeinen Menschenverstand abzusprechen." Selbst Shakespeare, so meint Wieland, würde "in unsern Tagen, mit gleichen Talenten, regelmäßige Stücke" schreiben, weil "alle Vortheile, welche man durch Verletzung solcher Kunstgesetze, die sich auf die Natur selbst gründen, erhält, nicht verhindern können, daß Fehler nicht Fehler, und Ungereimtheiten nicht Ungereimheiten seyn sollen." Damit war eine Art Ortsbestimmung vollzogen: Goethe hat zwar den Titel des deutschen Shakespeare verdient - aber unter den Bedingungen der Gegenwart können Shakespeares Wirkungen nur noch auf der inneren Bühne der 'Einbildungskraft', nicht auf der wirklichen Bühne erreicht werde.</p><p xml:id="JG78612" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Ob das tatsächlich der Intention Goethes entsprach, läßt sich schwer entscheiden. Zwar zielt die Versepistel an Gotter von vermutlich Juni 1773 auf eine Aufführung, sogar mit Besetzungs- und Bearbeitungsanweisung: Der Hofmann Gotter soll selbst den Weislingen spielen, und im übrigen: "Musst alle garst'gen Worte lindern, | Aus Scheiskerl Schurcken, aus Arsch mach Hintern". Anderseits meint Goethes Mutter in einem Brief vom <ref target="MEINEMSOHNIST" targOrder="U" TEIform="ref">4. 2. 1781</ref>: "Meinem Sohn ist es nicht im Traum eingefallen, seinen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> vor die Bühne zu schreiben." Und Goethe selbst schreibt am <ref target="DRAMAFURSAUFFUHREN" targOrder="U" TEIform="ref">15. 9. 1773</ref>, er arbeite nun an einem "Drama fürs Aufführen damit die Kerls sehn dass nur an mir liegt Regeln zu beobachten und Sittlichkeit Empfindsamkeit darzustellen". Demnach wäre der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> von vornherein nicht fürs "Aufführen" gedacht gewesen - nicht ungewöhnlich in dieser Zeit, in der es nur wenige Bühnen gab und das Lesen und Vorlesen von Dramen eher die Regel als die Ausnahme war. Immerhin, Goethe ließ sich 1803/04 auf eine Bühnenbearbeitung ein. Die Briefe dieser Zeit belegen, wie sehr er sich gequält hat. Am Ende wurde es dann doch ein sechsstündiger Schinken, der wieder auf zwei Abende verteilt werden mußte. Eckermann berichtet unter dem 26. 7. 1826 die Äußerung: "Ein Stück, das nicht ursprünglich mit Absicht und Geschick des Dichters für die Bretter geschrieben ist, geht auch nicht hinauf, und wie man auch damit verfährt, es wird immer etwas Ungehöriges und Widerstrebendes behalten. Welche Mühe habe ich mir nicht mit meinem Götz von Berlichingen gegeben! aber doch will es als Theaterstück nicht recht gehen."</p><p xml:id="JG78613" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Aber es 'ging' schon viel früher. Schon am 12. 4. 1774 wurde Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> zum ersten Mal auf die Bühne gebracht, von der Kochschen Schauspielertruppe in Berlin, und zwar mit durchschlagendem Erfolg. Es folgen Aufführungen in Hamburg (24. 10. 1774), Breslau (1777), Frankfurt (1778). Das neue Paradigma hatte seine Lebensfähigkeit auch unter Theaterbedingungen erwiesen! Es ist aber nicht bloße Mißgunst, wenn Lessing zur Berliner Uraufführung meint (<ref target="GROSENBEIFALLINBERLIN" targOrder="U" TEIform="ref">30. 4. 1774</ref>): "Daß <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> großen Beifall in Berlin gefunden, ist, fürchte ich, weder zur Ehre des Verfassers, noch zur Ehre Berlins. <ref target="MEILJOHANNWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Meil</ref> [hatte die Kostüme entworfen] hat ohne Zweifel den größten Teil daran." <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> wird zum Musterbeispiel des Ausstattungsstücks, des großen Ritterspektakels, dramatischer Massenware. Goethe selbst macht sich in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Wilhelm Meisters Lehrjahren</title> über die "deutschen Ritterstücke" lustig: "Die geharnischten Ritter, die alten Burgen, die Treuherzigkeit, Rechtlichkeit und Redlichkeit, besonders aber die Unabhängigkeit der handelnden Personen wurden mit großem Beifall aufgenommen [...] Besonders taten die Gewölbe und Keller, die verfallenen Schlösser, das Moos und die hohlen Bäume, über alles aber die nächtlichen Zigeunerszenen und das heimliche Gericht eine unglaubliche Wirkung". (2. Buch, 10. Kapitel.) Die Wirkung wurde tatsächlich durch einen drastischen Verlust an Problemkomplexität erzielt. </p></div4><div4 xml:id="JG78614" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KSATYROS" TEIform="anchor"/>Satyros oder Der Vergötterte Waldteufel. Drama</head><p xml:id="JG78615" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erhalten in einer Abschrift Luise von <ref target="GOCHHAUSENLUISEVON" targOrder="U" TEIform="ref">Göchhausens</ref>, danach FL, danach unsere Wiedergabe. Goethe selbst erhielt 1807 eine Abschrift von Jacobi, nachdem er das Stück schon für verloren gehalten hatte. 1817 hat er es im 9. Band seiner "Werke" (Ausgabe B) veröffentlicht. Der Text weicht nur unwesentlich von dem hier wiedergegebenen ab. Goethe erwähnt das Drama erstmals in einem Gespräch mit Johanna Fahlmer Anfang <ref target="DENSATYROS" targOrder="U" TEIform="ref">Mai 1774</ref>; es sei vor ihrer Abreise nach Düsseldorf, also vor September 1773, "fertig" gewesen. </p><p xml:id="JG78616" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Laut <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> hat er in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Satyros</title> einen wandernden Propheten <ref target="TUCHTIGERNUNDDERBERN" targOrder="U" TEIform="ref">dargestellt</ref>, und zwar einen "tüchtigern und derbern" als im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Pater Brey</title>. Darum war viel Rätselratens: Basedow, Kaufmann, Bahrdt, Lavater, Heinse, Klinger, Herder wurden als Kandidaten genannt, derzeit ist August Siegfried von <ref target="GOUEAUGUSTSIEGFRIEDVON" targOrder="U" TEIform="ref">Goué</ref> der Favorit. Aber wie immer ist auch hier die Vielzahl der Namen ein Hinweis, daß es eher um einen Typus geht: Den Typus des Scharlatan, der gerade im Geniekult und den antirationalistischen Tendenzen des Sturm und Drang günstige Voraussetzungen fand. Speziell der Typus, den Satyros verkörpert, referiert auf die deutsche <ref target="ROUSSEAUJEANJACQUES" targOrder="U" TEIform="ref">Rousseau</ref>-Rezeption und die Fiktion eines 'natürlichen' Urmenschen. Die Motivwelt speist sich aus dem christlichen Luzifer-Mythos, dem Dionysos- und dem Orpheus-Mythos sowie aus der Goetheschen Beschäftigung mit Hermetik und Alchimie. Als Studie zu Fanatismus und Massenwahn, anderthalb Jahrzehnte vor der Französischen Revolution, ist das Werklein bemerkenswert hellsichtig. Wichtigste stoffliche Anregung ist Hans Sachs' "Fabel von dem Waldbruder mit dem Satyros". <ref target="SATYROS" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78617" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KPROMETHEUSD" TEIform="anchor"/>Prometheus</head><p xml:id="JG78618" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vgl. hierzu auch den Kommentar zur <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="KPROMETHEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Prometheus</ref></title>-Ode. Goethe erhielt eine Abschrift aus dem Nachlaß von J. M. R. <ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Lenz</ref> 1820 aus Riga. Dazu schreibt er am 11. 5. 1820 an <ref target="ZELTERKARLFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Zelter</ref>: </p><p xml:id="JG78619" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Wunderlich genug, daß jener von mir selbst aufgegebene und vergessene "Prometheus" grade jetzt wieder auftaucht. Der bekannte <ref target="PROMETHEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Monolog</ref>, der in meinen Gedichten steht, sollte <ref target="DRITTERAKTIRRTUM" targOrder="U" TEIform="ref">den dritten Akt eröffnen</ref>. Du erinnerst Dich wohl kaum, daß der gute Mendelssohn an den Folgen einer voreiligen Publikation desselben gestorben ist. Lasset ja das Manuskript nicht zu offenbar werden, damit es nicht im Druck erscheine. Es käme unserer revolutionären Jugend als Evangelium recht willkommen, und die hohen Kommissionen zu Berlin und Mainz möchten zu meinen Jünglingsgrillen ein sträflich Gesicht machen. Merkwürdig ist jedoch, daß dieses widerspenstige Feuer schon fünfzig Jahre unter poetischer Asche fortglimmt, bis es zuletzt, real-entzündliche Materialien ergreifend, in verderbliche Flammen auszubrechen droht.</p><p xml:id="JG78620" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Eine Kontinuität also vom eigenen Sturm und Drang zum Wartburgfest und der Ermordung <ref target="KOTZEBUEAUGUSTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Kotzebues</ref> (23. 3. 1819)! - Die Abschrift Lenzens wurde Grundlage für den Abdruck in der Ausgabe letzter Hand (1833, 33. Band). Ferner ist eine Handschrift Goethes erhalten (Universitätsbibliothek Straßburg), die er, wie manche anderen Jugendschriften, Charlotte von <ref target="STEINCHARLOTTEVON" targOrder="U" TEIform="ref">Stein</ref> geschenkt hatte. Sie ist Vorlage von FL, FL ist Vorlage unserer Wiedergabe. Als frühesten Anhaltspunkt für die Arbeit an diesem Drama kann man Bemerkungen in einem Brief an Kestner vom <ref target="ZUMTRUTZGOTTES" targOrder="U" TEIform="ref">Juli 1773</ref> annehmen:</p><p xml:id="JG78621" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Die Götter haben mir einen Bildhauer hergesendet, und wenn er hier Arbeit findet wie wir hoffen so will ich viel vergessen. Heilige Musen reicht mir das Aurum potabile [2. Mose <ref target="BMOSCBBX" targOrder="U" TEIform="ref">32,20</ref>, danach alchimistisches Wundergetränk, Lebenselixir] [Bibel], Elixir Vitae aus euern Schaalen, ich verschmachte. Was das kostet in Wüsten Brunnen zu graben und eine Hütte zu zimmern. Und meine Papageyen die ich erzogen habe, die schwätzen mit mir, wie ich, werden kranck lassen die Flügel hängen. Heut vorm Jahr wars doch anders, ich wollt schwören in dieser Stunde vorm Jahr sass ich bey Lotten. Ich bearbeite meine Situation zum Schauspiel zum Trutz Gottes und der Menschen.</p><p xml:id="JG78622" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Der "Bildhauer" ist vermutlich Prometheus, die "Papageyen" sind die Dramenfiguren, die Goethe geschaffen hat. </p><p xml:id="JG78623" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Der heute sichtbare Stand dürfte bereits im Herbst 1773 erreicht gewesen sein: Schönborn schreibt am <ref target="DRAMAPROMETHEUSGENANNT" targOrder="U" TEIform="ref">12. 10. 1773</ref> an Gerstenberg, Goethe habe ihm zwei Akte eines Prometheus-Dramas vorgelesen. F. H. Jacobi schickt am <ref target="FAAAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">6. 11. 1774</ref> das Dramen-Fragment an Goethe zurück. </p><p xml:id="JG78624" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Goethe hatte schon in der Rede <title type="Goethewerk" TEIform="title">Zum Schäkespears-Tag</title> und im Aufsatz <title type="Goethewerk" TEIform="title">Von deutscher Baukunst</title> Prometheus erwähnt. In beiden Fällen war Prometheus Ausgangsbasis einer komparativen Überbietung: Von Shakespeare <ref target="COLOSSALISCHERGROSSE" targOrder="U" TEIform="ref">sagt er</ref>, er habe Prometheus "Zug vor Zug seine Menschen" nachgebildet, "nur in <hi TEIform="hi">Colossalischer Grösse</hi> und dann belebte er sie mit dem Hauch <hi TEIform="hi">seines</hi> Geistes"; und am Ende des <ref target="MEHRALSPROMETHEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Baukunst-Aufsatzes</ref> heißt es vom kommenden Genie, "mehr als Prometheus leit er die Seeligkeit der Götter auf die Erde". </p><p xml:id="JG78625" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Zur Prometheus-Figur in der Antike vgl. auch das <ref target="NPROMETHEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Register</ref>. Eine direkte <ref target="HESIOD" targOrder="U" TEIform="ref">Hesiod</ref>- (oder <ref target="AESCHYLOS" targOrder="U" TEIform="ref">Aeschylos</ref>-) Kenntnis Goethes ist für diese Zeit noch nicht nachweisbar. Ohnedies wurden diese Geschichten schon in der Antike weitergesponnen und umerzählt, bereichert durch die vom Menschenschöpfer Prometheus, von der Befreiung des Prometheus durch Herakles usw. Hinzu kommen im Dramenfragment manche Details nachantiker Herkunft, etwa Juno als Mutter des Prometheus (Zeus als Vater hingegen ist Goethes Zutat!), die Pandora-Figur als Geschöpf des Prometheus. Goethes wichtigste Quelle ist vermutlich der Prometheus-Artikel in Benjamin Hederichs "Gründlichem Mythologischen Lexikon" (nahezu textidentisch mit dem in Zedlers "Universal-Lexikon"). Er befindet sich auf dieser CD.</p><p xml:id="JG78626" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">In Rezeption und Deutungstradition hat sich die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>-<hi TEIform="hi">Ode</hi> vor das <hi TEIform="hi">Fragment</hi> gestellt. Doch lohnt das Fragment einen separaten Blick. Während die Ode eine effektvolle Momentaufnahme der Trotzgebärde bietet, läßt sich das Fragment nach der gleichfalls trutzigen Eingangsfanfare auf ein weit höheres Maß an Problemdifferenzierung ein. Die Überlegenheit, mit der Jupiter am Beginn des zweiten Aktes des Merkur aufgeregte Meldungen entgegennimmt, läßt sogar vermuten, daß Prometheus in einem monumentalen Irrtum befangen ist. Vor allem aber ist Prometheus hier deutlicher als Medium der Künstlerproblematik konzipiert. So war er auch von <ref target="SHAFTSBURYANTHONYASHLEYCOOPER" targOrder="U" TEIform="ref">Shaftesbury</ref> in die Topik der Geniediskussion eingeführt worden: Der geniale Dichter sei "indeed a second maker; a just Prometheus under Jove" ("Soliloquy, or Advice to an Author" 1710, vgl.den Text auf dieser <ref target="ANDERERSCHOPFER" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>.). Auf den 'maker' weist auch Goethes scherzhafte Bemerkung vom 'Bildhauer', den die Götter geschickt haben. Tatsächlich ist Prometheus ja ein alter Handwerkergott. Man kann ihn sich vorstellen, wie Hederich ihn nach einer Abbildung bei <ref target="MONTFAUCONBERNARDDE" targOrder="U" TEIform="ref">Montfaucon</ref> beschrieben hat:</p><p xml:id="JG78627" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p"><anchor xml:id="MANSIEHTSEINE" TEIform="anchor"/>Man sieht seine Bildung der Menschen, nebst verschiedenen andern Vorstellungen, noch auf einem alten Denkmaale. Er sitzt daselbst mit einem um den Leib geschlagenen Gewande, das ihm sonderlich den untern Theil bedecket. Neben sich hat er einen Korb mit Thone, und vor sich ein schon verfertigtes Menschenbild stehen. Ein anderes dergleichen hält er mit der linken Hand auf dem Schooße vor sich, und scheint solches mit dem in der rechten Hand habenden Meissel auspoliret zu haben. Minerva steht hinter diesem Bilde und setzet ihm einen Schmetterling auf den Kopf, dessen Beseelung anzudeuten. (Eine Abbildung auf dieser CD<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="PROMBO" TEIform="figure"/></note>.)</p><p xml:id="JG78628" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Das etwa ist die Grundkonstellation des ersten Aktes. Im zweiten Akt tritt der Komplex der Kulturentstehung hinzu. Während Goethe im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Satyros</title> den Rousseauismus der Zeit satirisch verspottet, argumentiert er hier durchaus im Zuge von Rousseaus "Discours sur l'origine et les fondéments de l'inegalité parmi les hommes" (1754, schon 1755 von Mendelssohn übersetzt), wenn er den Hüttenbau als Kulturanfang darstellt und den ersten Streit aus der Bildung von Eigentum entstehen läßt. Allerdings geschieht das ohne kulturpessimistische Note: Die Geschöpfe des Prometheus sind nach dessen eigenem Urteil "nicht ausgeartet", sie gleichen "den Tieren und den Göttern" (Vers 309ff.). Sie vertreten ihre Eigenart wie Prometheus selbst gegenüber dem Bruder <ref target="EPIMETHEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Epimetheus</ref>: "Ich bitte lieber Bruder | Treibs wie du kannst und laß mich". (Vers 88f.) Kulturentstehung verknüpft sich mit dem Erwachen von Bewußtsein. In einem frühen Stadium, noch ohne die Unterscheidungsroutinen der fortgeschrittenen Zivilisation, werden Liebe und Tod, Tod und Schlaf noch in unauflöslicher Verquickung gedacht. Diese wiederum ist geknüpft an das Thema des Pulses von Verselbstung und Entselbstigung (oder kann zumindest in Deutungen mit diesen <ref target="ZUVERSELBSTENGENOTHIGET" targOrder="U" TEIform="ref">späteren Begriffen</ref> verknüpft werden). Immer geht es um Ursprünge: Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title> ist der Versuch, mit dramatischen Mitteln einen umfassenden Ursprungsmythos zu entwerfen, und dies nicht etwa in eindeutiger Wertungsgeste, sondern, wie an den Beziehungen zu <ref target="ATHENE" targOrder="U" TEIform="ref">Minerva</ref>, Epimetheus, <ref target="PANDORA" targOrder="U" TEIform="ref">Pandora</ref>, zum provozierend unangefochtenen Vater Jupiter sowie in der Dialektik der Eigentumsentstehung schon im Fragment sich andeutet, in komplexer Problemdifferenzierung. An diesem ungeheuren Anspruch mag es liegen, daß Goethe das Unternehmen schließlich aufgab und als eine Art 'Notausgang' (R. Chr. Zimmermann) die Hymnen (oder die Doppelhymne) <ref target="PROMETHEUS" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title></ref> und <ref target="GANYMED" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Ganymed</title></ref> schuf. <ref target="DPROMETHEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78629" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KKUNSTLERSERDEWALLENA" TEIform="anchor"/>Des Künstlers Erdewallen. Drama.</head><p xml:id="JG78630" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Zusammen mit dem <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="PROLOG" targOrder="U" TEIform="ref">Prolog</ref></title>, dem <title type="Goethewerk" TEIform="title">Jahrmarktsfest</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Fastnachtsspiel vom Pater Brey</title> erstmals in: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Neueröfnetes moralisch-politisches Puppenspiel</title> 1774. Der Abdruck bei FL ist unsere Vorlage. - Das kleine 'Drama' war im Herbst 1773 vollendet. Das bezeugt Betty Jacobi, der Goethe am <ref target="GELES" targOrder="U" TEIform="ref">3. 11. 1773</ref> ein "Geles" schickt und die sich mit einem ausdrücklichen Hinweis auf die <ref target="VENUSREDE" targOrder="U" TEIform="ref">"Venus-Rede"</ref> bedankt. Auf der Rheinreise, am 17. 7. 1774, trug Goethe den Text in G. F. <ref target="SCHMOLLGEORGFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmolls</ref> Stammbuch ein. 1789 erschien der Text ohne größere Veränderungen unabhängig vom <title type="Goethewerk" TEIform="title">Puppenspiel</title> im achten Band der "Schriften". Eine Anregung soll das Bild "The distressed poet" von William <ref target="HOGARTHWILLIAM" targOrder="U" TEIform="ref">Hogarth</ref> gegeben haben. Neben der allgemeinen Problematik, daß der Künstler auf Aufträge angewiesen ist, deutet sich hier noch eine spezielle Problematik der neuen Genie-Konzeption an: Der Künstler ist nicht mehr bloßer Handwerker, sondern er drückt seine Individualität ins Material ab, so daß der Verkauf der Werke als Entfremdung der Selbstoffenbarung des Ich in die Welt empfunden werden kann. <ref target="DESKUNSTLERSERDEWALLEN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78631" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KGOTTERHELDENUNDWIELAND" TEIform="anchor"/>Götter Helden und Wieland. Eine Farce.</head><p xml:id="JG78632" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Eine Handschrift faksimiliert herausgegeben von Kurt Wolff, Leipzig 1911, ist Vorlage für unseren Text. Die Handschrift befindet sich in Privatbesitz. Sie ist auf dieser CD nach dem Faksimile wiedergegeben. In einem Brief Schönborns an Gerstenberg vom <ref target="FURCHTERLICHERFEIND" targOrder="U" TEIform="ref">12. 10. 1773</ref> heißt es: "Er ist ein fürchterlicher Feind von <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> et Consorten. Er las mir ein paar Farcen, die er auf ihn und <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> gemacht, wo beide ihre volle Ladung von Lächerlichem bekommen. Das will er aber nicht drucken lassen." Eine Abschrift der Farce ging an <ref target="LENZJAKOBMICHAELREINHOLD" targOrder="U" TEIform="ref">Lenz</ref> nach Straßburg, und dieser veranlaßte den Druck Anfang 1774 in Kehl. Das geschah sicher nicht gegen Goethes Willen, aber es war ihm dann offenbar etwas peinlich. Vgl. etwa die Äußerungen über sein "Schand und Frevel Stück" im Brief an Johanna Fahlmer vom <ref target="SCHANDUNDFREVELSTUCK" targOrder="U" TEIform="ref">März 1774</ref> auf dieser<ref target="SCHANDUNDFREVELSTUCK" targOrder="U" TEIform="ref"> CD. Im <ref target="MEINGARSTIGZEUG" targOrder="U" TEIform="ref">Mai 1774</ref> an Kestner: "Mein garstig Zeug gegen <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> macht mehr lärm als ich dachte. Er führt sich gut dabey auf wie ich höre, und so binn ich im Tort." Vgl. ferner den Gesprächsbericht Johanna Fahlmers vom <ref target="GOETHETANTE" targOrder="U" TEIform="ref">6. 5. 1774</ref> auf dieser CD.</ref></p><p xml:id="JG78633" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethes ursprüngliche Hochschätzung Wielands konnte nicht dessen glättende Shakespeare-Übersetzungen und die rokokohafte Auffassung der Antike einschließen. Mit zunehmender Ausbildung eines eigenen ästhetischen Standpunktes war ein Zusammenstoß mit dem bedeutendsten Vertreter der Geselligkeitskultur unausweichlich. Anlaß war Wielands Singspiel "Alceste" von 1773, das auf des <ref target="EURIPIDES" targOrder="U" TEIform="ref">Euripides</ref> Drama "Alkestis" basierte. Wieland nimmt der Handlung die Öffentlichkeit, verlegt sie in den Privatraum. Alceste opfert sich bei ihm ohne Wissen Admets, Herkules - bei Euripides ein trinkfreudiger Haudegen - wird zum modernen Tugendheros, Alceste ist empfindsame Liebende. Als Wieland in seinem 'Deutschen Merkur', Bd. 1, 1. Stück, in "Fünf Briefen an einen Freund über das deutsche Singspiel 'Alceste'" gar noch die Vorzüge seiner Modernisierung gegenüber dem Original hervorhob, schuf Goethe "eines Sonntags Nachmittags [...] bei einer Flasche guten Burgunders" (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>, <ref target="EINERFLASCHEGUTEN" targOrder="U" TEIform="ref">15. Buch</ref>) seine Farce. - Im Register Näheres zur <ref target="ALKESTIS" targOrder="U" TEIform="ref">Alkestis-Sage</ref> sowie zu den Figuren <ref target="HERAKLES" targOrder="U" TEIform="ref">Herkules</ref>, <ref target="EURIPIDES" targOrder="U" TEIform="ref">Euripides</ref>, <ref target="HERMES" targOrder="U" TEIform="ref">Merkurius</ref>. Wielands "Alceste" befindert sich auf dieser<ref target="WIELANDALCESTE" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref></p><p xml:id="JG78634" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Wieland hat Goethes Stück im Juniheft des 'Merkur' wohlwollend <ref target="WIREMPFEHLENDIESE" targOrder="U" TEIform="ref">kritisiert</ref>: "Wir empfehlen diese kleine Schrift allen Liebhaber der pasquinischen Manier als ein Meisterstück von <hi TEIform="hi">Persiflage</hi> und sophistischem Witze, der sich aus allen möglichen Standpunkten sorgfältig denjenigen auswählt, aus dem ihm der Gegenstand schief vorkommen muß, und sich dann recht herzlich lustig darüber macht, daß das Ding so schief ist!" <ref target="GOTTERHELDENUNDWIELAND" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4></div3></page>