<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="28" base="3.3.2.23.11.25"><div3 xml:id="JG79136" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KIRIS" TEIform="anchor"/>IRIS</head><p xml:id="JG79137" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Die Zeitschrift 'Iris' erschien seit 1774, wurde von Johann Georg <ref target="JACOBIJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> herausgegeben. Goethe fand Kontakt zu ihr über dessen Bruder Friedrich Heinrich. Als Redakteur wirkte anfangs Wilhelm Heinse. Die Zeitschrift war programmatisch als Frauenzeitschrift konzipiert. Sie erschien anfangs monatlich, dann unregelmäßig und ging bereits 1778 mit dem Jahrgang 1776 wieder ein. Goethe gab einige Gedichte an Jacobi, nach <ref target="ABHANDLUNGUBERDIEELEGIE" targOrder="U" TEIform="ref">Aussage von dessen Bruder</ref> angeregt durch die Abhandlung "Über die Elegie" in der 'Iris' I,2, November 1774. (Auf dieser <ref target="UBERDIEELEGIE" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>.) Eine gewisse Bestätigung gibt Goethes Brief an Jacobi vom <ref target="EMPFANGICHDIEIRIS" targOrder="U" TEIform="ref">1. 12. 1774</ref>: "Mein lieber Canonikus, heut empfang ich die Iris von Friz, einige Blicke die ich hinein thue, wecken in mir das Gefühl vergangner Zeiten, und zugleich die Erinnerung einiger Lieder die es begleiteten. Ich nehme mir vor sie Ihnen zu schicken, und da ich heut nach Tische zur lieben Tante [Fahlmer] komme, die den Einfall auch gut, und was ich ihr vorsage zum tone Ihrer Sammlung passend findet, sez ich mich gleich zu ihr hin, und schreibe das aus dem Gedächtniss auf was Sie hier mit erhalten. Können Sie's brauchen; so sezen sie verschiedne Buchstaben drunter, sagen niemand was davon, so haben die Herrn u Damen was zu rathen." Die Gedichte hätten demnach einen Bezug zum dort dargelegten Begriff der Elegie.</p><div4 xml:id="JG79138" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KKLEINEBLUMENIRIS" TEIform="anchor"/>Lied, das ein selbst gemahltes Band begleitete</head><p xml:id="JG79139" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Hier die Fassung in der 'Iris', Bd. 2, 1. Stück, Januar 1775. Ausführlicher Kommentar bei der <ref target="KKLEINEBLUMEN" targOrder="U" TEIform="ref">Sessenheimer Fassung.</ref><ref target="KLEINEBLUMENIRIS" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79140" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KMAYFEST" TEIform="anchor"/>Mayfest</head><p xml:id="JG79141" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Älteste Überlieferung Januar 1775 in der 'Iris', Bd. 2, 1. Stück, direkt hinter <title type="Goethewerk" TEIform="title">Lied, das ein selbstgemaltes Band begleitete</title>, danach hier gedruckt. Als <title type="Goethewerk" TEIform="title">Maylied</title> 1789 in die "Schriften" (S) aufgenommen. Wahrscheinlich schon in Sessenheim entstanden; aber es gibt keine äußeren Indizien dafür. Denkbar wäre eine Reminiszenz an das Fest am Pfingstmontag, von dem Goethe im Brief vom <ref target="PFINGSTMONTAGSVONZWEY" targOrder="U" TEIform="ref"> 29. 5. 1771</ref> an <ref target="SALZMANNJOHANNDANIEL" targOrder="U" TEIform="ref">Salzmann</ref> berichtet. Die Titeländerung von H3/S zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Maylied</title> wäre dann als weitere Ablösung von der 'Gelegenheit' zu deuten. Und die "Morgenwolken | Auf jenen Höhn" wären genau zu lokalisieren: Der Schwarzwald, der von Sessenheim aus im Sonnenaufgang liegt. (Düntzer allerdings, der auf Frühjahr 1774 datiert, hält den Taunus dagegen.) </p><p xml:id="JG79142" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Baldensperger vermutet Anregung durch das Gedicht "Hameau" aus dem 'Almanach des Muses' 1767:</p><p xml:id="JG79143" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Rien n'est si beau <lb TEIform="lb"/>Que mon hameau, <lb TEIform="lb"/>O quelle image, <lb TEIform="lb"/>Quel paysage <lb TEIform="lb"/>Fait pour Watteau! <lb TEIform="lb"/>[...] <lb TEIform="lb"/>C'est un ruisseau <lb TEIform="lb"/>Dont l'onde pure <lb TEIform="lb"/>Peint sa bordure <lb TEIform="lb"/>D'un vert nouveau: <lb TEIform="lb"/>Mais c'est Silvie <lb TEIform="lb"/>Qui rend ces lieux <lb TEIform="lb"/>Dignes d'envie [...] </p><p xml:id="JG79144" TEIform="p">Die Eigenart des Goetheschen Gedichtes wird vielleicht unmittelbar erfahrbar, wenn man zum Vergleich das fast gleichzeitig entstandene Gedicht "Das Dörfchen. Im Mai 1771" von Gottfried August Bürger heranzieht, das weit eher dem französischen entspricht: </p><p xml:id="JG79145" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Ich rühme mir <lb TEIform="lb"/>Mein Dörfchen hier! <lb TEIform="lb"/>Denn schönre Auen, <lb TEIform="lb"/>Als ringsumher <lb TEIform="lb"/>Die Blicke schauen, <lb TEIform="lb"/>Sind nirgends mehr! <lb TEIform="lb"/>Welch ein Gefilde! <lb TEIform="lb"/>Kein <ref target="DIETRICHCHRISTIANWILHELMERNST" targOrder="U" TEIform="ref">Dietrich</ref> fand <lb TEIform="lb"/>Zu einem Bilde <lb TEIform="lb"/>Den Gegenstand! <lb TEIform="lb"/>Hier Felsenwand, <lb TEIform="lb"/>Dort Ährenfelder [...] </p><p xml:id="JG79146" TEIform="p">und so weiter über sieben Seiten, bis das Gedicht am Ende sogar in die Nähe der Wortwahl Goethes kommt -  freilich mit dem in Goethes Gedicht undenkbaren Wunsch, daß die Geliebte treu bleiben und nichts an Reiz verlieren möge: </p><p xml:id="JG79147" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">O Seeligkeit! <lb TEIform="lb"/>Daß doch die Zeit <lb TEIform="lb"/>Dich nie zerstöre! <lb TEIform="lb"/>Mir frisches Blut, <lb TEIform="lb"/>Ihr treuen Mut <lb TEIform="lb"/>Und Reiz gewähre![...] </p><p xml:id="JG79148" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">(Nach dem Erstdruck im Göttinger 'Musen-Almanach 1772'; die Jahreszahl im Titel kam erst in späteren Drucken hinzu.) </p><p xml:id="JG79149" TEIform="p">Der Schwung von Goethes Gedicht kann dazu führen, daß man nur den Klang und den Jubel wahrnimmt, nicht aber den trotz scheinbarer Schlichtheit kunstvollen Bau (schon äußerlich: dreimal drei Strophen) und den gedanklichen Vorgang, und so kann es zu dem Urteil kommen, daß das Lied gegen Ende "ein wenig erlahmt" (Staiger, Bd. 1, S. 58; schon Düntzer, S. 151: "Das Lied bricht etwas nüchtern ab, und zeichnet sich mehr durch leichten Fluß und Wohllaut als inniges Gefühl aus."). Die erste Deutung, die auch diesen Schluß befriedigend integriert, gibt Pietzcker. <ref target="MAYFEST" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79150" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KAMADIS" TEIform="anchor"/>Der neue Amadis</head><p xml:id="JG79151" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck in der 'Iris', Bd. 2, 1. Stück, Januar 1775, danach hier der Text. 1789 als Eröffnungsgedicht in die Gedichtsammlungen der "Schriften" (S) aufgenommen. Entstehungszeit nicht zu entscheiden. Jacobi schreibt aus Frankfurt, wo er mit Goethe zusammen war, das Gedicht sei "lange vor dem Erscheinen von Wielands Epopee gemacht worden. Damals hatte es eine andere Überschrift; die gegenwärtige trägt es Wieland zu Ehren." (Ludwig Strauss, "Zur Geschichte des Iris-Kreises", in: ZfdPh 57, 1932, S. 45-50.) Wielands "Neuer Amadis" ist aber bereits 1771 erschienen, 'lange' davor kann das Gedicht kaum entstanden sein. In "Fünfundzwanzig Lieder in Musik gesetzt von Corona Schröter", Weimar 1786, trägt es den Titel "Jugendlied", der vielleicht der ältere ist. In der Abschrift Charlotte von Steins ohne Überschrift. Vielleicht Bezug zum Brief vom <ref target="TRAUMEDEINERKINDHEIT" targOrder="U" TEIform="ref">19. 6. 1771</ref> aus Sessenheim an <ref target="SALZMANNJOHANNDANIEL" targOrder="U" TEIform="ref">Salzmann</ref>: "Sind nicht die Träume deiner Kindheit alle erfüllt? frage ich mich manchmal, wenn sich mein Aug in diesem Horizont von Glückseeligkeiten herumweidet; Sind das nicht die Feengärten nach denen du dich sehntest? Sie sinds, sie sind s! Ich fühle es lieber Freund, und fühle daß man um kein Haar glücklicher ist wenn man erlangt was man wünschte. Die Zugabe! die Zugabe ! die uns das Schicksal zu jeder Glückseeligkeit drein wiegt!" Immerhin wurde das Gedicht im gleichen 'Iris'-Heft veröffentlicht (und entstammt der gleichen Briefsendung an F. H. Jacobi vom 1. 12. 1774) wie <title type="Goethewerk" TEIform="title">Kleine Blumen kleine Blätter</title>, das sicher, und das <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mayfest</title>, das wahrscheinlich auf die Sessenheimer Zeit zurückgeht.</p><p xml:id="JG79152" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Konkrete Bezüge zu Wielands "Neuem Amadis" konnten bisher ebensowenig entdeckt werden wie solche zum alten "Amadís"-Roman (1508), wenngleich die Ritter- und Heldenthematik den Titel rechtfertigen kann. Auch Wieland betont in der Vorrede seines Romans, daß er den Namen aus "purer Laune" gewählt habe, und vielleicht hat Goethe gerade das nachgeahmt. Ebenso sind Versuche unbefriedigend geblieben, die Märchenmotive genauer dingfest zu machen. Einen Helden, der in den Zeisig Byby verwandelt wird, gibt es in französischen Feenmärchen (Loeper), ebenso eine Prinzessin Forelle. Das mag durch Erzählungen der Mutter vermittelt sein. Zu den Feenmärchen passen auch die Mode-Fremdwörter "obligeant" ("freundlich"), "galant", "emailliert". <ref target="DERNEUEAMADIS" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79153" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KANBELINDEN" TEIform="anchor"/>An Belinden</head><p xml:id="JG79154" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck mit Melodie in der 'Iris', Bd. 2, 3. Stück (März 1775); dies die Vorlage. 1789 in die "Schriften" (S) aufgenommen. Faksimile einer titellosen frühen Handschrift in "Goethe und seine Welt", hg. v. Hans Wahl und Anton Kippenberg, Leipzig 1932, von FL als Vorlage gewählt, auf dieser CD<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="BELINDE" TEIform="figure"/></note>. Belinda heißt die Heldin in Popes damals beliebtem komischem Epos "Der Lockenraub", flirtende Kokette und zugleich Göttin, deren Lächeln die Welt verzaubert. Die Anrede "Belinde" auch im Widmungsgedicht von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Erwin und Elmire</title>. <ref target="ANBELINDEN" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79155" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KNEUELIEBE" TEIform="anchor"/>Neue Liebe, Neues Leben</head><p xml:id="JG79156" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage 'Iris', Bd. 2, 3. Stück (März 1775, nur hier das Komma im Titel!). 1789 in die "Schriften" (S) aufgenommen. FL folgt der Kopie einer frühen eigenhändigen, verschollenen Handschrift aus Mercks Nachlaß, ohne Überschrift. <ref target="NEUELIEBEIRIS" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79157" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KWILLKOMMIRIS" TEIform="anchor"/>Willkomm und Abschied <lb TEIform="lb"/>Mir schlug das Herz </head><p xml:id="JG79158" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage ist der Erstdruck in der 'Iris', Bd. 2, 3. Stück. Vgl. auch den Kommentar zur  <ref target="KESSCHLUGMEINHERZ" targOrder="U" TEIform="ref">Sessenheimer Fassung!</ref><ref target="WILLKOMMIRIS" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79159" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KRETTUNG" TEIform="anchor"/>Rettung</head><p xml:id="JG79160" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage ist der Erstdruck in der 'Iris', Bd. 3, 2. Stück, Mai 1775. FL folgt der Wiedergabe einer inzwischen verschollenen Handschrift bei Morris. 1788 hat Goethe das Gedicht in das Heft H3 aufgenommen, das der Vorbereitung der Ausgabe S von 1789 diente, dann jedoch auf Anraten Caroline <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herders</ref> unterdrückt. 1815 unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Rettung</title> in die "Werke" (Ausgabe B) aufgenommen. Das Gedicht wird meist dem 'Frankfurter Intervall' 1768-70 zugeordnet: Es sei 'anakreontisch', "ungetreu" sei ihm Käthchen Schönkopf gewesen. Als Kandidatinnen für das neue Käthchen kämen dann Catharina Fabricius oder Catharina Crespel oder Catharina Gerock in Frage. Aber scherzhaft-pointierte Verse hat Goethe auch sonst geschrieben, und "Käthchen" ist ein so naheliegender Reim auf "Mädchen", daß die biographischen Spekulationen recht unsicher sind. <ref target="RETTUNG" targOrder="U" TEIform="ref">  Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79161" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KOBICHDICHLIEBE" TEIform="anchor"/>Ob ich Dich liebe weiss ich nicht </head><p xml:id="JG79162" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage ist der Erstdruck, 'Iris', Bd. 4, 1 (Juli 1775). Zum Zuschreibungsproblem vgl. den Kommentar zu <ref target="KACHWIESEHNICH" targOrder="U" TEIform="ref"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">Ach wie sehn ich mich nach Dir</title><ref target="OBICHDICHLIEBE" targOrder="U" TEIform="ref">  Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79163" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KMITEINEMGOLDENENHALSKETTCHEN" TEIform="anchor"/>Mit einem goldnen Halskettchen überschickt</head><p xml:id="JG79164" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage ist der Erstdruck in der 'Iris', Bd. 4, 1, August 1775. 1789 in die "Schriften" (S) aufgenommen. Adressatin nach FL, die das Gedicht einer von Goedeke herstammenden Deutungstradition folgend ins 'Frankfurter Intervall' 1768-1770 legt, Lisette Runkel, eine Freundin Cornelias. Die "anakreontisch leichte Pointe" (Bd. 1, S. 503) passe nicht zur Lili-Liebe, und Goethe habe Lili nicht Lisette genannt. In den Briefen Lavaters wird Lili allerdings 'Liese' genannt, und Anlaß zu scherzhaften Gedichten gab es in der Schönemann-Atmosphäre genug. Auch die spielerische Thematisierung der Bindung würde zur Frühzeit des Verhältnisses zu Lili passen. Sicherheit ist zwar nicht zu gewinnen, aber das Gedicht könnte durchaus im Frühjahr 1775 entstanden sein. In jedem Falle aber wird die Pointe nicht so recht deutlich; anscheinend hat sie etwas mit der vom Gedankenstrich hervorgehobenen Namensnennung zu tun. Bei der Änderung der Schlußpartie in H3 (der Handschrift, die S vorbereitete) hatte Goethe wohl selbst einige Mühe damit, denn die dritte Strophe ist in anderer Schrift geschrieben, Goethe brauchte anscheinend eine Nachdenk-Pause. - Zwei biographische Hypothesen zur Auswahl: 1. Die 'Verlobung' Goethes mit Lili war etwas <ref target="GEBTEUCHDIEHANDE" targOrder="U" TEIform="ref">überfallartig</ref> durch die Jungfer Delph vollzogen worden (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> 17); Goethe weise mit diesem Gedicht das Verfahren zurück (Eugen Wolff, S. 631). 2. Goethe wollte "zu einem frühen Zeitpunkt das Terrain sondieren: ob vielleicht Lilis Gewogenheit, wie seine eigene zu ihr, schon Heiratsgedanken hege." (Rolf Christian Zimmermann, "'Der junge Goethe von Max Morris' in der Neubearbeitung durch Hanna Fischer-Lamberg", in: ZfdPh 95 [1976], S. 526-566, hier: S. 549.) <ref target="MITEINEMGOLDNENHALS" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79165" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDENMANNERNZUZEIGEN" TEIform="anchor"/>Den Männern zu zeigen</head><p xml:id="JG79166" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage der Erstdruck in der 'Iris', Bd. 4, 2. Stück. Goethe hat das Gedicht nirgends aufgenommen. Es erscheint nur noch - ohne Titel - in einer Abschrift Johanna <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref"> Fahlmers</ref>, dort die Notiz "Billets von Göthe [...]" (Vorlage von FL). Ohne Titel gehört das Gedicht in den Zusammenhang der Genie-Thematik, besonders der Gedanken des Briefes an Pfenninger und Lavater vom <ref target="MOSESPROPHETEVANGELIST" targOrder="U" TEIform="ref">26. 4. 1774</ref>. Der Titel könnte eine oberflächliche und irreführende Anpassung des Herausgebers an die 'Iris', die 'Zeitschrift für Frauenzimmer', sein. Der Anspielungshorizont: Samuel sollte auf Geheiß Gottes einen der Söhne Isais zum Nachfolger des Königs Saul salben. Nachdem er sieben Söhne gemustert hatte, fragte er: "Sind das die Knaben alle?" Da wurde auch der kleinste geholt, der die Schafe hütete: David. <ref target="DENMANNERNZUZEIGEN" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79167" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KIMHERBSTAGGE" TEIform="anchor"/>Im Herbst 1775</head><p xml:id="JG79168" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage ist hier aus systematischen Gründen der Erstdruck in der 'Iris', Bd. 4, 3. Stück (September 1775). Da die 'Iris' erst gegen Ende des jeweiligen Monats ausgeliefert wurde, ist Entstehung unmittelbar davor anzunehmen. Faksimile einer frühen Handschrift bei Morris, Bd. 5. Dieser vermutlich 'bessere' Text lautet:</p><p xml:id="JG79169" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Im Herbst 1775 [Handschrift]</p><lg xml:id="JG79170" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Fetter grüne du Laub</l><l part="N" TEIform="l">Das Rebengeländer</l><l part="N" TEIform="l">Hier mein Fenster herauf</l><l part="N" TEIform="l">Gedrängter quillet</l><l part="N" TEIform="l">Zwillingsbeeren, und reifet</l><l part="N" TEIform="l">Schneller und glänzend voller</l><l part="N" TEIform="l">Euch brütet der Mutter Sonne</l><l part="N" TEIform="l">Scheideblick, euch umsäuselt</l><l part="N" TEIform="l">Des holden Himmels</l><l part="N" TEIform="l">Fruchtende Fülle</l><l part="N" TEIform="l">Euch kühlet des Monds</l><l part="N" TEIform="l">Freundlicher Zauberhauch</l><l part="N" TEIform="l">Und euch bethauen, Ach!</l><l part="N" TEIform="l">Aus diesen Augen</l><l part="N" TEIform="l">Der ewig belebenden Liebe</l><l part="N" TEIform="l">Vollschwellende Thränen</l></lg><p xml:id="JG79171" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">In die "Schriften" (S) 1789 aufgenommen unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Herbstgefühl</title>. <ref target="IMHERBSTAGGE" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79172" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Titelstrophen für die zweite rechtmäßige Ausgabe der Leiden des jungen Werthers <lb TEIform="lb"/><anchor xml:id="KJEDERJUNGLING" TEIform="anchor"/>Jeder Jüngling sehnt sich so zu lieben<lb TEIform="lb"/>Du beweinst, du liebst ihn</head><p xml:id="JG79173" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Diese Strophen setzte Goethe in der zweiten rechtmäßigen Ausgabe des Werther von 1775 vor den ersten bzw. zweiten Teil, um dem 'Werther-Fieber' zu steuern. In den späteren Ausgaben sind sie wieder entfallen. Die erste Strophe zumindest kennt <ref target="BODMERJOHANNJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Bodmer</ref> schon am <ref target="JEDERJUNGLINGWUNSCHET" targOrder="U" TEIform="ref">11. 11. 1774.</ref><ref target="JEDERJUNGLING" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79174" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KFREUDENWERTHERS" TEIform="anchor"/>Freuden des iungen Werthers</head><p xml:id="JG79175" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Friedrich Nicolai hatte 1775 eine Parodie <ref target="NICOLAIWERTHER" targOrder="U" TEIform="ref">"Freuden des jungen Werthers"</ref> und "Freuden Werthers des Mannes" aus der Perspektive des aufgeklärten Tüchtigkeits-Ideals verfaßt, auf die Goethe sehr empfindlich reagierte. - Goethe sandte das Gedicht über die "Freuden" 1775 an <ref target="BOIEHEINRICHCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Boie</ref> für den 'Musen-Almanach', der es aber nicht druckte. Goethe hat es dann immer wieder einmal mündlich vorgetragen, so wurde es weitergegeben und kursierte auch in einer Reihe von Abschriften, deren einige im 19. Jahrhundert gedruckt wurden. Hier die einzige von Goethes eigener Hand erhaltene Fassung aus H2. <ref target="FREUDENDESJUNGENW" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79176" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KAUFNICOLAI" TEIform="anchor"/>Auf Nicolai <lb TEIform="lb"/>Mag jener dünkelhafte Mann </head><p xml:id="JG79177" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Diese Reaktion Goethes ist nur in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> 13 <ref target="MAGJENERDUNKELHAFTE" targOrder="U" TEIform="ref">publiziert</ref>. FL folgt einer Handschrift aus der Entstehungszeit; dies unser Text.</p></div4><div4 xml:id="JG79178" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KLILISPARK" TEIform="anchor"/>Lilis Park</head><p xml:id="JG79179" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Der früheste Zeuge ist H3, ca. 1788, nach der Grundschicht dieser Handschrift die Wiedergabe. Das Gedicht ist sicher schon 1775 entstanden; ob im Frühjahr oder auf der Schweizer Reise oder danach, ist strittig und kaum zu klären. Einen "durchgebrochnen Bären" nennt Goethe sich im Brief an Johanna <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref"> Fahlmer</ref> vom <ref target="VOMDURCHGEBROCHNENBAREN" targOrder="U" TEIform="ref">24. 5. 1775</ref> aus Straßburg, und am <ref target="DEMBARENSCHLIMMER" targOrder="U" TEIform="ref">5. 6.</ref> schreibt er ihr aus Emmendingen: "[...] komm ich wieder, ists dem Bären schlimmer als vorher". Das setzt vielleicht das Gedicht, vielleicht auch nur die Bild-Konstellation voraus. In <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> 19 <ref target="LILISPARKMAG" targOrder="U" TEIform="ref">spricht</ref> Goethe vom Gedicht im Zusammenhang mit der Herbstmesse, legt sich aber nicht fest: "Lilis Park mag ohngefähr in diese Epoche gehören; ich füge das Gedicht hier nicht ein, weil es jenen zarten empfindlichen Zustand nicht ausdrückt, sondern nur, mit genialer Heftigkeit, das Widerwärtige zu erhöhen und durch komisch ärgerliche Bilder das Entsagen in Verzweiflung umzuwandeln trachtet." - Es ist auffällig, daß hier, wie auch in den anderen Lili-Gedichten, bei der Publikation in den "Schriften" der Name nicht verschleiert wurde. <ref target="LILISARK" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4></div3></page>