<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="13" base="3.3.2.23.11.10"><div3 xml:id="JG78753" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KOKTFEAUGFH" TEIform="anchor"/><ref target="LEIPZIGOKTOBERAGFEAUGUSTAGFH" targOrder="U" TEIform="ref">Leipzig, Oktober 1765 - August 1768</ref></head><p xml:id="JG78754" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Die ältere Goetheforschung hat den Stil der Leipziger Lyrik Goethes immer wieder als <ref target="ANAKREON" targOrder="U" TEIform="ref">'anakreontisch'</ref> bezeichnet. Neben die Anakreontik im strikten Sinne (H. Zeman) treten Traditionen der Schäferdichtung, der französischen poésie fugitive, der parodistischen Romanze und des Singspiels, ferner Nachklänge der 'galanten' Poesie des Barock. Sie bilden eine 'Witzkultur' (P. Böckmann), für die mit einigem Recht der zusammenfassende kulturgeschichtliche Name eines deutschen bürgerlichen Rokoko vorgeschlagen wurde (A. Anger).  Deren Programm lautete: "Schließet niemals aus den Schriften der Dichter auf die Sitten derselben [...]; denn sie schreiben nur, ihren Witz zu zeigen [...] Sie characterisiren sich nicht, wie sie sind, sondern wie es die Art der Gedichte erfodert, und sie nehmen das Systema am liebsten an, welches am meisten Gelegenheit gibt, witzig zu seyn." (Johann Wilhelm Ludwig <ref target="GLEIMFRIEDRICHLUDWIG" targOrder="U" TEIform="ref">Gleim</ref>, "Versuch in scherzhaften Liedern", 2. Teil, Berlin 1745, Vorrede der 'Doris'.) Siehe auch Goethes eigene Anverwandlung einer entsprechenden Strophe von <ref target="CORNELIAWEISE" targOrder="U" TEIform="ref">Weiße</ref> in einem Brief an Cornelia (auf dieser<ref target="BVONKALTENWEISENRINGSUMGEBEN" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>). Lyrik befreit sich damit aus den Fesseln der Casualpoesie (die ohnedies nur abgesunkenes Kulturgut der höfischen Repräsentationskultur war), sie befreit sich von dem Zwang, Moral zu pauken, die Bibel zu illustrieren oder Gottes Walten in der Natur zu preisen, sie befreit sich von allen Zweckvorgaben. Ihr einziger Zweck ist das 'delectare', sie will nichts weiter sein als 'kultiviert'. </p><p xml:id="JG78755" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">So harmlos die Produkte der Witzkultur sich neben den gleichzeitigen Bemühungen Klopstocks ausnehmen mögen: Anders als die exorbitanten Gebilde des "Messias"-Sängers waren sie geeignet, die alltägliche Handels- und Arbeitswelt durch eine entlastete, profane bürgerliche Alltagskultur zu ergänzen, die Sprache geschmeidig zu machen und dem aus vielerlei Traditionen zusammengewachsenen Neu-Bürgertum Formen der Geselligkeit und Kommunikation und Medien für die Entwicklung eines Selbstbildes zu bieten. </p><div4 xml:id="JG78756" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBRIEFGEDICHTEGENERELL" TEIform="anchor"/>LEIPZIGER BRIEFGEDICHTE </head><p xml:id="JG78757" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Die vollständigen Briefe sind auf dieser CD über Links erreichbar.</p></div4><div4 xml:id="JG78758" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBRIEFANRIESESWIEEINVOGEL" TEIform="anchor"/>Briefgedicht an <ref target="RIESEJOHANNJACOB" targOrder="U" TEIform="ref">Riese</ref>, 20. 10. 1765 <lb TEIform="lb"/>So wie ein Vogel</head><p xml:id="JG78759" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck: Europa. Chronik der gebildeten Welt, hg. v. A. Lewald, Bd. 1, Stuttgart 1837.<ref target="GESTERNHATTEICH" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Brief</ref>. <ref target="RIESEVOGEL" targOrder="U" TEIform="ref">  Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78760" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBRIEFANRIESEDIEVERSART" TEIform="anchor"/>Briefgedichte an <ref target="RIESEJOHANNJACOB" targOrder="U" TEIform="ref">Riese</ref>, 8. 11. 1765 <lb TEIform="lb"/>Die Versart, die <lb TEIform="lb"/>Gottsched ein Mann <lb TEIform="lb"/>Um die retohrischen Figuren  </head><p xml:id="JG78761" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Wenn man diese Gedichte zusammen mit denen vom 28. 4. 1766 liest, wird deutlich, daß Goethe in den Briefen systematisch in lyrischer Form Bildungsfaktoren und Persönlichkeitsentwicklung darzustellen versucht. <ref target="BRIEFVOMBGTEN" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Brief</ref>. <ref target="RIESEVERGNUGEN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78762" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KCORNELIAKLOSTER" TEIform="anchor"/>Briefgedichte an die Schwester <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref>, 7. 12. 1765 <lb TEIform="lb"/>Wenn man sie in ein Kloster <lb TEIform="lb"/>Das Ende krönt jetzt <lb TEIform="lb"/>Ich schreibe jetzt von meinem Belsazer</head><p xml:id="JG78763" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck der Briefe an Cornelia: Goethe-Jahrbuch 7 (1886). -  <ref target="BICHSCHREIBEJETZTVONMEINEMBELSAZER" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Brief</ref>. <ref target="CORNELIAKLOSTER" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78764" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KRIESEVERGNUGENHERZ" TEIform="anchor"/>Briefgedichte an <ref target="RIESEJOHANNJACOB" targOrder="U" TEIform="ref">Riese</ref>, 28. 4. 1766 <lb TEIform="lb"/>Es ist mein einziges Vergnügen <lb TEIform="lb"/>Da wird mein Herz  <lb TEIform="lb"/>Er sucht die Ursach zu ergründen<lb TEIform="lb"/>Ganz andre Wünsche steigen</head><p xml:id="JG78765" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck des Briefes: "Goethes Briefe an Leipziger Freunde", hg. v. O. Jahn, 21867. Bei diesen vier Gedichten wird der Versuch einer künstlerischen Komposition des Bekenntnisses spürbar: Im zweiten Gedicht wird das Bild vom Bach wieder aufgenommen und ins Melancholische gewendet, das dritte Gedicht knüpft bei dieser Wendung an und läßt <ref target="HORNJOHANNADAM" targOrder="U" TEIform="ref">Horn</ref> die Frage nach der Ursache stellen, bis schließlich, nach solcher Vorbereitung, ein groß angelegter Bekenntnis- und Selbstdeutungsentwurf folgt. Der biographische Umraum scheint besonders krisenhaft gewesen zu sein: Am <ref target="GESCHMACKSUNDURTHEILSUNGEWISHEIT" targOrder="U" TEIform="ref">Ende</ref> des 6. Buches von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> berichtet Goethe von der "Verzweiflung", in die ihn seine "Geschmacks- und Urteilsungewißheit" geführt hatte, so daß er schließlich alle bis dahin entstandenen Werke verbrannte. <anchor xml:id="AUTODAFE" TEIform="anchor"/>Dem Kontext nach müßte diese Verbrennung spätestens Ostern 1766 stattgefunden haben (Mittagstisch bei Ludwig), nicht, wie meist angenommen, im Oktober 1767 (als er davon der Schwester berichtet). Doch mag Goethe sich in dieser Krise auch wie ein "Wurm" gefühlt haben: Schon die Tatsache, daß er dem in einem langen Blankversgedicht beredten Ausdruck gibt, zeigt, daß ihn das keineswegs hat resignieren lassen. <ref target="ICHHABEEUCH" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Brief</ref>. <ref target="RIESEVERGNUGEN" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78766" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KCORNELIAUNCONFIDENCE" TEIform="anchor"/>Briefgedicht an die Schwester <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref>, 11. 5. 1766 <lb TEIform="lb"/>A Song over the unconfidence towards my self</head><p xml:id="JG78767" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">In <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> 7 berichtet Goethe, daß ihm Schlosser bei seinem Besuch in Leipzig "<ref target="POETISCHEUNDPROSAISCHE" targOrder="U" TEIform="ref">poetische und prosaische</ref> Aufsätze in allen Sprachen" gezeigt habe, "die, indem sie mich zur Nachahmung aufriefen, mich abermals unendlich beunruhigten. Doch wußte ich mir durch Tätigkeit sogleich zu helfen. Ich schrieb an ihn gerichtete deutsche, französische, englische, italienische Gedichte, wozu ich den Stoff aus unseren Unterhaltungen nahm, welche durchaus bedeutend und unterrichtend waren." Dieses Gedicht ist als einziges davon erhalten. Übers. auf dieser CD.</p><p xml:id="JG78768" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Hier wie im weiteren werden Übersetzungen mitgeteilt aus: Goethe an Cornelia. Die dreizehn Briefe an seine Schwester, hg. von <anchor xml:id="ANDREBANULS" TEIform="anchor"/>André Banuls, Hamburg 1986. Banuls hat die englischen und französischen Partien in ein 'angemessenes' Deutsch gebracht; es darf gelacht werden.</p><lg xml:id="JG78769" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="DUWEISTJA" TEIform="anchor"/>Du weißt ja, wie dein Freund so glücklich </l><l part="N" TEIform="l">   Auf blumgen Weegen schreit't, </l><l part="N" TEIform="l">Du weißt wie ihn der Himmel gühtlich </l><l part="N" TEIform="l">   Zu goldnen Tagen leit't. </l></lg><lg xml:id="JG78770" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Doch ach wie bald den Seegen, sieh, </l><l part="N" TEIform="l">   Zerstürt ein Augenblick </l><l part="N" TEIform="l">Von grausamer Melancholie; </l><l part="N" TEIform="l">   Weg fleucht mein ganzes Glück.</l></lg><lg xml:id="JG78771" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Des Zweifels Nebel füllt den Sinn </l><l part="N" TEIform="l">   Mit Finsternüss schon früh; </l><l part="N" TEIform="l">Ich such mich selbst, doch hab ich inn </l><l part="N" TEIform="l">   Kein Fünckchen von Genie.</l></lg><lg xml:id="JG78772" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Und wenn zum Kuß die Freunde zart </l><l part="N" TEIform="l">   Mir öffnen ihren Arm, </l><l part="N" TEIform="l">Denck ich: verdien ich daß nun ward </l><l part="N" TEIform="l">   Durch sie mein Herz so warm?</l></lg><lg xml:id="JG78773" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Ha! wenn mein Mädgen sagt', ich lieb </l><l part="N" TEIform="l">   Dich sehr, mit einem Kuß -</l><l part="N" TEIform="l">Es seye falsch und ich ein Dieb, </l><l part="N" TEIform="l">So dächt ich mit Verdruß.</l></lg><lg xml:id="JG78774" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Mich solt es lieben! mich Griesgram, </l><l part="N" TEIform="l">   Das göttliche Gesicht! </l><l part="N" TEIform="l">Verschwänd aus meinem Sinn der Kram, </l><l part="N" TEIform="l">   Der Tag wär goldnes Licht.</l></lg><lg xml:id="JG78775" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Noch etwas trübet mein Gemüht, </l><l part="N" TEIform="l">   Ist Todt und Nacht und Pein: </l><l part="N" TEIform="l">Es summt in mir ein garstig Lied: </l><l part="N" TEIform="l">   Ich kan nicht Dichter seyn.</l></lg><lg xml:id="JG78776" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Und wenn ich zum Altar der Neun </l><l part="N" TEIform="l">   Schweermüthigen Weihrauch bringe: </l><l part="N" TEIform="l">Lasst Dichtung, bitte ich, mich erfreun, </l><l part="N" TEIform="l">   Gewährt mir dass ich singe.</l></lg><lg xml:id="JG78777" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Und wird die Bitte nicht erhört, </l><l part="N" TEIform="l">   Zerbrech ich meine Leyr; </l><l part="N" TEIform="l">Die Thräne quillt, ich seh bethört </l><l part="N" TEIform="l">   Erlöschen all das Feur.</l></lg><lg xml:id="JG78778" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Ich fluch dort oben dem Geschik, </l><l part="N" TEIform="l">   Vom Altar trenn ich mich; </l><l part="N" TEIform="l">Freund' rufe ich mit treuem Blick, </l><l part="N" TEIform="l">   Seyd glücklicher als ich.</l></lg><p xml:id="JG78779" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p"><ref target="ITISTEN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Brief</ref>. <ref target="CORNELIAUNCONFIDENCE" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78780" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KTRAPPMULLER" TEIform="anchor"/>Briefgedicht an Augustin <ref target="TRAPPAUGUSTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Trapp</ref>, Leipzig 2. 6. 1766<lb TEIform="lb"/>Muller! Je suis faché</head><p xml:id="JG78781" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erster vollständiger Druck in: O. Jahn, "Biographische Aufsätze", Leipzig 1866. FL hat mehrere Verbesserungen gegenüber früheren Drucken. Ein Versuch in französischen Alexandrinern. Für Charitas <ref target="MEIXNERCHARITAS" targOrder="U" TEIform="ref">Meixner</ref>, die das Gedicht natürlich zu Gesicht bekam, mußten die Verse 26 ff. fast wie ein förmliches Eheversprechen wirken. Später, als Käthchen <ref target="SCHONKOPFANNACATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">Schönkopf</ref> sein Herz besetzt hatte, hatte Goethe denn einige Not, sich den damit geweckten Hoffnungen zu entziehen (Brief an Trapp vom <ref target="VOUSMECONFONDEZ" targOrder="U" TEIform="ref">1. 10. 1766)</ref>. Übers. auf dieser CD.</p><p xml:id="JG78782" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p"><anchor xml:id="DIESCHONECHARITAS" TEIform="anchor"/>Brieftext: <anchor xml:id="SIEKENNENMEINE" TEIform="anchor"/>Sie kennen meine Leidenschaft für die schöne Charitas, und Sie haben sie als meinen wichtigsten Beweggrund aufgenommen, Ihnen zu schreiben, da Sie mir durch Horn die süße Hoffnung gegeben haben, ich könnte Neuigkeiten erfahren, welche Ihre liebenswürdige Base ['Nichte', doch sind diese Verwandtschaftsbezeichnungen damals austauschbar] betreffen. Ihr Angebot hat umso mehr Bedeutung für mich, da ich von dem üblen Müller ganz und gar im Stich gelassen werde. [Gedicht:] Müller! Ich bin erbost über diesen Schurken. Das ist nicht mehr der Freund mit seinen zärtlichen Abschiedsgrüßen, der mich einst liebte und meiner Schwachheit aufhalf, sich meiner Freude verband und meine Traurigkeit verjagte. Heute ist alles anders, er lacht über meine Seufzer, und meine Freuden verwandelt er in düstern Kummer. Nie schreibt er mir angenehme Neuigkeiten, ohne daß er eine Nachricht hinzufügt, die mich bedrückt, und die mir mit einem bösen, geschickt geführten Schlag das Glück wieder nimmt, das er mir gegeben hat. Der Grausame! Er kennt mein empfindliches und zärtliches Herz, er weiß, welche Ruhe er darin ausbreiten könnte, er weiß wohl, daß ein Freund, wenn er uns nicht helfen kann, uns erleichtert, indem er uns bedauert. Tut er das? Keineswegs! Mein Schmerz ist unermeßlich. Ich bin schwach, es ist wahr. Ist man denn stark, wenn man liebt? Aber er sucht nur mein Unglück zu vermehren, und lachend sagt er mir: "Ha, Du hast Rivalen." Ich weiß nur zu gut, auch ohne daß er es wiederholt: Jeder, der sie sieht, bewundert sie, der sie kennt, betet sie an. Aber muß man den schrecklichen Gedanken wecken, ein Rivale sei dieses Kindes würdiger als ich? Gut denn, bin ich es nicht, so werde ich versuchen, es zu sein. Verjagen wir die wohlfeile Ehre! Liebe sei meine Herrin! Ihr allein will ich gehorchen, sie allein soll mich führen, durch sie werde ich den Gipfel des Glücks erklimmen. Wenn ich den Gipfel der Wissenschaft durch Fleiß erreicht habe, dann, lieber Freund, komme ich wieder, um mein Vaterland wiederzusehen, und ich komme zu sehen, trotz aller hochmütigen Sittenrichter, ob sie mein Glück vollenden kann. Aber bis dahin muß Ihre Hand mir helfen. Lassen Sie diesen gelehrten Moralisten nur immer reden. Schreiben Sie mir! Was macht das so geliebte Kind? Erinnert es sich an mich? Oder hat es mich vergessen? Ach verbergen Sie mir nichts, mag es mich aufrichten oder niederdrücken. Von ihrer Hand wäre auch ein Dolchstoß noch angenehm. Schreiben Sie mir also von meinem geliebten Herzen, und wie sie meine Geliebte ist, werden Sie mein Freund sein. <ref target="VOUSSCAVEZBIEN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Brief</ref>. <ref target="TRAPPMULLER" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78783" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBEHRISCHPLEASURE" TEIform="anchor"/>Briefgedicht an <ref target="BEHRISCHERNSTWOLFGANG" targOrder="U" TEIform="ref">Behrisch</ref>, 12. 10. 1766 <lb TEIform="lb"/>What pleasure, God!</head><p xml:id="JG78784" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Übers. auf dieser CD.</p><p xml:id="JG78785" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Briefprosa: <anchor xml:id="GERECHTERHIMMELWELCH" TEIform="anchor"/>Gerechter Himmel, welch ein Vergnügen, sich allein zu sehn mit seiner Geliebten, vier Stunden lang. Sie vergingen, ohne daß einer von uns beiden es bemerkte. Ich erfuhr, daß die Mutter mir verziehen hatte, und daß die gute Frau, schließlich ermüdet von den ewigen Zärtlichkeiten, die der andre [vermutlich Käthchen <ref target="SCHONKOPFANNACATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">Schönkopfs</ref> nachmaliger Ehemann Kanne, den Goethe selbst bei Schönkopfs eingeführt hatte] ihrer Tochter erwies, ihren Zorn gegen diesen wandte. Wie machten mich diese vier Stunden glücklich! [Gedicht:] Welche Freude, Gott, zu brennen wie eine Flamme, ein tugendhaftes Feuer, das nie in Laster sich kehren kann. Welche Wollust! wenn, zitternd in meinen Armen, der Busen meines Mädchens meinen Busen wärmt! Unaufhörliche Küsse fließen von ihren Lippen, in heiliger Umarmung zeigt sich die Tugend mächtig. Wenn ich dann, hingerissen, in nie gefühlter Begeisterung "Mein Mädchen" sage und sie "Mein Liebster" sagt, wenn dann mein Herz, heiß von Liebe und Tugend, schreit: Kommt, ihr Engel! Kommt! Seht - und dann beneidet mich nicht! <ref target="MAPETITEEN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Brief.</ref>. <ref target="BEHRISCHPLEASURE" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78786" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KCORNELIAVAUDEVILLE" TEIform="anchor"/>Briefgedicht an die Schwester <hi TEIform="hi"><ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref></hi>, 13. 10. 1766 <lb TEIform="lb"/>Vaudeville a Mr Pfeil<lb TEIform="lb"/>A Monsieur le Major General de Hoffmann  </head><p xml:id="JG78787" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Goethes Frankfurter Sprachlehrer Leopold Heinrich <ref target="PFEILLEOPOLDHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Pfeil</ref> hatte zusammen mit Goethes Vater den französischen Brief an Cornelia vom <ref target="ILFAUTQUEVOUS" targOrder="U" TEIform="ref">14. 3. 1766</ref> durchgesehen und ein Verzeichnis der Fehler verfaßt. Die Schlußbemerkung: "Nachdem ich diesen kleinen albernen Schertz in Versen wiederlas, sehe ich daß meine Bitte etwas dunckel ist und daß man nicht so schnell errathen kan, mein Wunsch sey, von Pfeil zu erfahren, wie ich mich in der französischen Sprache alsbald vervollkommnen könte [...]". Übersetzungen (<ref target="ANDREBANULS" targOrder="U" TEIform="ref">Banuls</ref>) auf dieser CD (<ref target="ANDREBANULS" targOrder="U" TEIform="ref">Banuls</ref>):</p><lg xml:id="JG78788" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l"><anchor xml:id="KUBERSPFEIL" TEIform="anchor"/>Will Le Poitevin mir gefallen, </l><l part="N" TEIform="l">   Und Le Peplier sein Bruder </l><l part="N" TEIform="l">(So sprach der Herr Narr einstmahlen), </l><l part="N" TEIform="l">Dann soll Grammatick entfallen </l><l part="N" TEIform="l">   Und still seyn die beiden Luder. </l></lg><lg xml:id="JG78789" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Ein Gepfusch ist's, ein Gehudel, </l><l part="N" TEIform="l">   Närrische Regeln für die Dummen </l><l part="N" TEIform="l">Gut blos für armseeligen Pudel, </l><l part="N" TEIform="l">Schülerübungen, Gesudel, </l><l part="N" TEIform="l">   Schweer den Schultern der Alumnen.</l></lg><lg xml:id="JG78790" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Zornig über solche Reden, </l><l part="N" TEIform="l">   Dicktirte Madam Grammatick, </l><l part="N" TEIform="l">Hohe Göttin, mir dem Blöden </l><l part="N" TEIform="l">Einen Urtheilsspruch, 'nen spröden; </l><l part="N" TEIform="l">   Ewig wein ich ob der Tück':</l></lg><lg xml:id="JG78791" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Wuchern sollen Prosa Fehler, </l><l part="N" TEIform="l">   Reitzlos deine Verse seyn - du sühnst </l><l part="N" TEIform="l">Durch deinen Stil: hohl und höhler </l><l part="N" TEIform="l">Mach' er dich zum Ridiköhler </l><l part="N" TEIform="l">   Bey der Schönen der du dienst.</l></lg><lg xml:id="JG78792" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Pfeil! Der Göttin Hoher Priester, </l><l part="N" TEIform="l">   Pfeil, o höre meine Klag', </l><l part="N" TEIform="l">Hilf daß, nunmehr trist und trister </l><l part="N" TEIform="l">(Rächt die Hold' die Göttin düster) </l><l part="N" TEIform="l">   Ich nicht baldigst sterbe, ach!</l></lg><lg xml:id="JG78793" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Bring der Herrin meine Gabe, </l><l part="N" TEIform="l">   Wie's sich schikt, viel Weyherauch; </l><l part="N" TEIform="l">Schwarz fühl ich mich wie ein Rabe. </l><l part="N" TEIform="l">Meine Reue sie erlabe, </l><l part="N" TEIform="l">  Weil ich sie gehaßt, ich Gauch.</l></lg><lg xml:id="JG78794" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Solte sie mir doch verzeyhen, </l><l part="N" TEIform="l">   Frag für mich, frag und mir sag, </l><l part="N" TEIform="l">Wie ich mich mit ihr vereinen </l><l part="N" TEIform="l">Könt, in treuster Weise leimen </l><l part="N" TEIform="l">   Einen Bund für alle Tag'.<lb TEIform="lb"/></l></lg><p xml:id="JG78795" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p"><anchor xml:id="KUBERSHOFFMANN" TEIform="anchor"/>Für den Generalmajor von Hoffmann</p><p xml:id="JG78796" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">aus Anlaß des Todes seiner Gemahlin</p><lg xml:id="JG78797" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Der Todt entstieg dem Tartarus </l><l part="N" TEIform="l">  Und wolte daß die Welt </l><l part="N" TEIform="l">Empfinde eines Barbarus </l><l part="N" TEIform="l">  Grausame Kält'  Und Wuth; </l><l part="N" TEIform="l">Begann durch Krieg die Erde zu verheeren, </l><l part="N" TEIform="l">Von Menschenvolcke zu entleeren. </l><l part="N" TEIform="l">  Recht froh und wohlgemuth </l><l part="N" TEIform="l">Sah er die Felder voller Bluth, </l><l part="N" TEIform="l">  Die arme Brut, </l><l part="N" TEIform="l">Zerfezet von dem Blitz, im Staube </l><l part="N" TEIform="l">Da liegen leblos, doch ich glaube, </l><l part="N" TEIform="l">Daß endlich ausgieng diese Gluth, </l><l part="N" TEIform="l">  Es hörte auf das Sterben </l><l part="N" TEIform="l">  Und das Verderben. [Ende des Siebenjährigen Krieges 1763] </l><l part="N" TEIform="l">Allein der Todt, der Wüterich, er raste, </l><l part="N" TEIform="l">  Als er sah daß man sich anmaßte, </l><l part="N" TEIform="l">Nicht mehr wie sonst gemäht zu werden </l><l part="N" TEIform="l">  Zu Millionen auf der Erden. </l><l part="N" TEIform="l">So schrie er: Schluß mit diesem Glück, ja Schluß </l><l part="N" TEIform="l">  Ich muß </l><l part="N" TEIform="l">  Von nun an treffen Einen blos </l><l part="N" TEIform="l">Und zwar einen Guten, er hätte das Los </l><l part="N" TEIform="l">  Mir zu ersetzen tausend Tohren </l><l part="N" TEIform="l">  Die sonst durch mich ihr Leben verloren. </l><l part="N" TEIform="l">Er sprach's und bald sah man betrübt </l><l part="N" TEIform="l">  Famielien sich um Gräber vereinen, </l><l part="N" TEIform="l">Den edlen Vater zu beweinen </l><l part="N" TEIform="l">Und einen Sohn den man geliebt, </l><l part="N" TEIform="l">Die Hoffnung seiner Heimat. Manche starben, </l><l part="N" TEIform="l">Die lang gelebet hätten ohne Darben. </l><l part="N" TEIform="l">  Das greuliche Gespenst </l><l part="N" TEIform="l">  Das du ja kennst </l><l part="N" TEIform="l">  Fährt in die Höll </l><l part="N" TEIform="l">  Freudehell </l><l part="N" TEIform="l">Zu zeigen seine Beute </l><l part="N" TEIform="l">Den Feinden aller Leute. </l><l part="N" TEIform="l">Es ward die Gattinn jüngst durch solchen Schlag </l><l part="N" TEIform="l">  Dir ach! </l><l part="N" TEIform="l">Geraubt und all die Deinen </l><l part="N" TEIform="l">In tiefstem Leide sie beweinen. </l><l part="N" TEIform="l">Doch ihr selbst war diß nicht zuwider </l><l part="N" TEIform="l">Weil, ob sie dich gleich und die Welt verlor, </l><l part="N" TEIform="l">Sie oben ja des Himmels Tohr </l><l part="N" TEIform="l">Betrat und sah die Tochter wieder. </l></lg><p xml:id="JG78798" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p"><ref target="BONJOURMA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Brief</ref>. <ref target="CORNELIAACAXAGFF" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78799" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KCORNELIAKALTENWEISEN" TEIform="anchor"/>Briefgedicht an die Schwester <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref>, 11. 5. 1767 <lb TEIform="lb"/>Von kalten Weisen </head><p xml:id="JG78800" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Variation eines Gedichts von C. F. <ref target="WEISECHRISTIANFELIX" targOrder="U" TEIform="ref">Weiße</ref>, "Scherzhafte Lieder", Leipzig 1758. Einleitung: "Wahrhaftig, ich liebe die Mädchen alle miteinander, wenngleich ich dieses singen könnte:" <ref target="BESCHAMTVONALLEN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Brief.</ref>. <ref target="CORNELIAWEISE" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78801" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KAMI" TEIform="anchor"/>Briefgedicht an die Schwester <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref>, 13. 10. 1767 <lb TEIform="lb"/>Le veritable ami</head><p xml:id="JG78802" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Übersetzung auf dieser CD (<ref target="ANDREBANULS" targOrder="U" TEIform="ref">Banuls</ref>).</p><p xml:id="JG78803" TEIform="p"><anchor xml:id="DERWAHREFREUND" TEIform="anchor"/>Der wahre Freund </p><lg xml:id="JG78804" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Verzichte auf die Küsse deiner Schönen, </l><l part="N" TEIform="l">Sprach eines Tags mein Freund; ihr reizendes Gesicht, </l><l part="N" TEIform="l">Der Blick so scharf, der Wange Licht, </l><l part="N" TEIform="l">Der schlancke Leib, der Witz mit dem sie spricht, </l><l part="N" TEIform="l">Das alles könte dich wohl der Vernunft entwöhnen; </l><l part="N" TEIform="l">Flieh dieses Mädgen flieh dieser Liebe Gefahr! </l><l part="N" TEIform="l">Doch sieh wie sehr ich zugethan dir binn: </l><l part="N" TEIform="l">Es soll die Trennung seyn von ihr unwandelbar, </l><l part="N" TEIform="l">Dadurch daß ich ihr Schatz nun werde künftighin.</l></lg><p TEIform="p"><ref target="BVATESEVRERDESBAISERSDETABELLE" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Brief</ref>. <ref target="CORNELIAAMI" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4></div3></page>