<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="7" base="3.3.2.23.10.13"><div3 xml:id="JG78635" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="FRANKFURTJANUARJUNIAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">Frankfurt, Januar - Juni 1774</ref></head><div4 xml:id="JG78636" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KPROLOGZUDENNEUESTEN" TEIform="anchor"/>Prolog zu den neuesten Offenbahrungen GOTTes. Verteutscht durch Dr. Carl Friedrich Bahrdt. Giessen 1774.</head><p xml:id="JG78637" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Es gibt keine direkten Hinweise auf die Entstehungsgeschichte. Erhalten ist eine frühe Abschrift von unbekannter Hand aus dem Nachlaß <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestners</ref>. Dies die Vorlage von FL, FL die Vorlage unserer Wiedergabe. Das Dramolett erschien im Februar oder März 1774 bei Wittich in Darmstadt im Verlag von Johann Heinrich Merck. Die Angabe 'Gießen' betrifft also nicht den Druckort, sondern den Wirkunsgsort Bahrdts. Frühester Datierungshinweis: <ref target="HOPFNERLUDWIGJULIUSFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Höpfner</ref> schreibt am 14. 3. 1774 an <ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Nicolai</ref>: "Haben Sie den Prolog zu den neuesten Offenb. Gottes übers. durch Barhdt schon gelesen"? Goethe hat das Stück auch in seine "Schriften" (Bd. 8, 1789) aufgenommen. Der Abdruck in den "Schriften" weicht nur unwesentlich ab. </p><p xml:id="JG78638" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Karl Friedrich Bahrdt hatte 1773 Teile einer neuen, aktualisierten Übersetzung des Neuen Testaments unter dem Titel "Die neuesten Offenbarungen Gottes in Briefen und Erzählungen" veröffentlicht. Er hatte versucht, den biblischen Lehren ein zeitgemäßes, aus Aufklärungstheologie, Empfindsamkeit und galantem Stil gewirktes Sprachkleid zu geben. (In der Bergpredigt z. B.: "Wohl denen, welche die süßen Melancholien der Tugend den rauschenden Freuden des Lasters vorziehen, sie werden reichlich dafür getröstet werden." Mehr auf dieser<ref target="BAHRDTBERGPREDIGT" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>.) Nicht nur die Orthodoxie (ihr lautestes Organ Johann Melchior <ref target="GOEZEJOHANNMELCHIOR" targOrder="U" TEIform="ref">Goeze</ref>: "vorsätzliche und frevelhafte Schändung der Worte des lebendigen Gottes") widersprach, sondern auch Herder und, mit diesem Prolog, auch Goethe. <ref target="PROLOGZUDENNEUESTENOFFENBAHRUNGENGOTTES" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78639" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KCLAVIGO" TEIform="anchor"/>Clavigo</head><p xml:id="JG78640" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> ist das erste Stück Goethes, das er unter eigenem Namen veröffentlichte. Eine Handschrift ist nicht erhalten. Der Erstdruck, dem der Text folgt, erschien Mitte Juli 1774 bei <ref target="WEYGANDCHRISTIANFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Weygand</ref> in Leipzig. Zwischen 1775 und 1779 brachte <ref target="HIMBURGCHRISTIANFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Himburg</ref> drei Nachdrucke heraus. Der Himburgsche Nachdruck von 1775 diente als Vorlage für den Abdruck des Dramas in Band 3 der "Schriften" von 1787.</p><p xml:id="JG78641" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Über die Entstehung berichtet Goethe in <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="WEILNUNBEYJEDER" targOrder="U" TEIform="ref">Dichtung und Wahrheit.</ref></title>  Demnach hat er das Stück in nur einer Woche verfaßt. Mitte Februar war in Paris von Augustin Caron <ref target="BEAUMARCHAISPIERREAUGUSTIN" targOrder="U" TEIform="ref"> de Beaumarchais</ref> (1732-1799) die "Quatrième mémoire à consulter contre M. Goezman" erschienen. Sie enthielt als Einschub einen Reisebericht: "Fragment de mon voyage d'Espagne", in dem Beaumarchais von seiner Rache an Clavigo berichtet. Diesen Bericht las Goethe laut <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> in der Freitagsgesellschaft vor. Seine Partnerin im Mariage-Spiel, Susanna Magdalena <ref target="MUNCHSUSANNAMAGDALENA" targOrder="U" TEIform="ref">Münch</ref>, gab den Anstoß, daraus eine Schauspiel zu machen. Eine Woche später brachte er das fertige Theaterstück in die Gesellschaft mit. </p><p xml:id="JG78642" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Da Goethe seit Anfang Februar intensiv am <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> schrieb, ist erst ab Mai 1774 mit der Arbeit an <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> zu rechnen. Wenn Goethes Angaben in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> stimmen, dann kommt als Abfassungszeit nur die Spanne zwischen zwei Freitagen, und damit die Woche vom 6.-13. oder vom 13.-20. Mai in Frage. Ende Mai liegt das Stück bereits vor. Am <ref target="DANNHABICHEINTRAUERSPIEL" targOrder="U" TEIform="ref">1. Juni</ref> schreibt Goethe an Schönborn: "Dann hab ich ein Trauerspiel gearbeitet Clavigo".</p><p xml:id="JG78643" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Goethe hat ganze Teile des Textes von Beaumarchais wörtlich übernommen. Am <ref target="ICHFORDREDASKRITISCHTE" targOrder="U" TEIform="ref"> 21. 8. 1774</ref> schreibt er an Friedrich <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref>: er habe "die blos übersezten Stellen" so in die neue eigene "Strucktur", in die "Lebens organisation des Stücks" eingefügt, daß sie nun untrennbar zu dem von ihm geschaffenen "Ganzen" gehörten. Das von Goethe geschaffene neue 'Ganze' hat mit der Vorlage in der Tat wenig gemein.</p><p xml:id="JG78644" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">In der Vorlage ist Clavigo ein intriganter Höfling, der sich permanent verstellt  und sich nur  von seinem Vorteilskalkül leiten läßt. Das zeigt bereits die Vorgeschichte. Clavigo hatte Marie schon einmal verlassen und sich mit mit ihr wieder versöhnt, als alle ihre Freunde und der französische Gesandte sich für sie einsetzten. Erneut hatte er die Verlobung gebrochen, als die Macht- und Gunstbalance ihm dies ohne Ansehensverlust zu erlauben schien.  Auch jetzt - von Beaumearchais durch die Ehrenerklärung unter Druck gesetzt -, betreibt er wieder die Versöhnung mit Marie und pflegt mit Beaumarchais den freundschaftlichsten Umgang. Gleichzeit intrigiert er hinter seinem Rücken gegen ihn, versucht Verbündete zu gewinnen und klagt ihn schließlich der Gewalttätigkeiten und der Erpressung an. </p><p xml:id="JG78645" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Auch die Marie der Vorlage hat wenig mit der Goethes gemeinsam. Sie erklärt dem Bruder schon bei seiner Ankunft, Clavigo nicht mehr zu lieben. Sie widersetzt sich lange einer erneuten Versöhnung. Erst die wiederholten Reuebekundungen Clavigos, sowie die Fürsprache ihres Bruders stimmen sie um. Wie sie auf den erneuten [dritten!] Bruch der Verlobung  reagiert, erfährt der Leser nicht. Statt dessen wird vom Triumph Beaumarchais erzählt, dem alle raten, das Land zu verlassen, um der Verhaftung zu entgehen, der aber dennoch fest entschlossen bleibt, seiner  Schwester Genugtuung zu verschaffen, und am Ende siegt. Clavigo verliert sein Amt und wird für immer aus den königlichen Diensten verbannt. Den Schluß des Berichts bildet der Lobpreis auf den spanischen Hof, an dem selbst dem Fremden Gerechtigkeit und Gnade zu teil wird.</p><p xml:id="JG78646" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die neben Marie, Clavigo und Beaumarchais wichtigen Figuren Sophie und Carlos sind ebenso wie die Nebenfiguren, Guilbert und Buenko, Erfindungen Goethes. </p><p xml:id="JG78647" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Es hat Tradition, das <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>-Drama in Oppositionsstellung zum <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title>-Drama zu bringen. Schon die Zeitgenossen betonten lobend oder tadelnd den Abstand zum <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> und qualifizierten das Stück als Rückkehr zum regelmäßigen Drama Lessingscher Prägung. Nicht selten wurde die Rückkehr als Rückschritt gewertet und das Stück ästhetisch abqualifiziert. Auch in der Forschung gilt das Stück als Nebenwerk. Kritik entzündete sich an dem schwachen und schwankenden Clavigo, dem man die Befähigung zum tragischen Helden absprach. Interessant schien das Stück am ehesten wegen der biographischen Bezüge. Den untreuen Liebhaber Clavigo identifizierte man mit dem Autor, der hier (wieder einmal) die Trennung von Friederike verarbeitet habe.</p><p xml:id="JG78648" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Wahrnehmung des Stücks als bloßes Nebenwerk wurde durch Goethes Entstehungsbericht in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit,</title> der das Stück als bloße Fingerübung erscheinen läßt, ebenso geprägt wie durch das dort referierte <ref target="MEPHISTOPHELESMERKMERCKABER" targOrder="U" TEIform="ref">Urteil</ref> Johann Heinrich <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Mercks</ref>: "solch einen Quark mußt Du mir künftig nicht mehr schreiben; das können die Andern auch." </p><p xml:id="JG78649" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">In den biographischen Zeugnissen im unmittelbaren zeitlichen Kontext des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> erhält das Drama jedoch ein ganz anderes Gewicht, als Goethe ihm in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> zuschreibt: Die oft zitierter Formel vom künstlerischen Schöpfungsakt aus dem Brief an Friedrich <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref>  vom <ref target="SIEHLIEBERWAS" targOrder="U" TEIform="ref">21. 8. 1774</ref> ist im Hinblick auf <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>, das scheinbare Nebenwerk, formuliert: "Sieh lieber, was doch alles schreibens anfang und Ende ist die Reproducktion der Welt um mich, durch die innre Welt die alles packt, verbindet, neuschafft, knetet und in eigner Form, Manier, wieder hinstellt, das bleibt ewig Geheimniss Gott sey Danck, das ich auch nicht offenbaaren will den Gaffern u. Schwäzzern." Ebenfalls im Hinblick auf <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> spricht Goethe im selben <ref target="DASSMICHNUNDIEMEMOIRES" targOrder="U" TEIform="ref">Brief</ref> von seinen Werken als seinen "Kindern", davon, daß sich Beaumarchais' "Chara[ck]ter seine Taht, mit Charackteren und Thaten in mir amalgamirten", daß "die Menschen" von ihm "gestempelt" sind. </p><p xml:id="JG78650" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Im Brief an <ref target="SCHONBORNGOTTLIEBFRIEDRICHERNST" targOrder="U" TEIform="ref">Schönborn</ref> vom <ref target="DANNHABICHEINTRAUERSPIEL" targOrder="U" TEIform="ref">1. 6. 1774</ref> beschreibt Goethe <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> als konsequente Fortführung der Weislingen-Handlung des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title>: "mein Held ein unbestimmter halb gros halb kleiner Mensch, der Pendant zum Weislingen im Götz, vielmehr Weislingen selbst in der ganzen Rundheit einer Hauptperson". </p><p xml:id="JG78651" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Hinwedung zur Dramenform Lessings markiert keine Gegenbewegung zum <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title>. Goethe macht vielmehr das Gattungsmuster des Bürgerlichen Trauerspiels fruchtbar für die Gestaltung des Konflikts zwischen Individualität und Sozialität, der schon im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> das zentrale Thema sowohl der Götz- als auch der Weislingen-Handlungen bildete. Er knüpft für die Darstellung dieses Konflikts an die Gegenüberstellung von höfisch-öffentlichem und privat-familiärem Bereich an, auf die er ebenfalls schon im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> rekurrierte. Paradigmatisch  für das Bürgerliche Trauerspiel gestaltet ist diese Gegenüberstellung in '<title type="Goethewerk" TEIform="title">Emilia</title><title type="Goethewerk" TEIform="title">Galotti'. </title>Sie stammt aus dem empfindsamen Diskurs und findet sich häufiger als im Bürgerlichen Trauerspiel im empfindsamen Roman. In <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> wird der Gegensatz von höfisch-öffentlicher und privat-familiärere Sphäre mit ganz neuen Bedeutungen versehen. </p><p xml:id="JG78652" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Im empfindsamen Diskurs repräsentierte der Hof die Gesellschaft als Stätte der Unmoral, der sinnentleerten Zerstreuungen, der Eitelkeit und der Rangsucht. Im Horizont des neuen Individualitätskonzepts, das zur Entfaltung und handelnden Manifestation der Individualität aufruft, wird der Hof umgedeutet zum Ort selbstbestimmter Tätigkeit und Wirksamkeit. Daher kommt er nun primär als Macht- und Herrschaftszentrum in den Blick. Schon in der ersten Szene erfährt man, Clavigo und Carlos geht es nicht um den äußeren Rang, nicht um 'Ehre' und 'Namen', sondern um die Macht. Sie 'arbeiten', um anderen "<ref target="WENNWIRNICHTFURSO" targOrder="U" TEIform="ref">über den Kopf</ref>" zu wachsen, um zu herrschen statt beherrscht zu werden. Am Hof, als dem Herrschaftszentrum, erscheint souveränes Handeln, das auf Selbstmanifestation zielt, möglich. Aber dieses Handeln ist nicht mit den Normen der Gemeinschaftskonstitution vermittelt. </p><p xml:id="JG78653" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Gegenwelt zum Hof bildet die Sphäre des "stillen bürgerlichen Lebens", die Sphäre der "ruhigen häuslichen Freuden". Sie wird durch Marie und ihre Familie vertreten.Wie schon in der Weislingen-Handlung des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> so bleibt auch hier kein Zweifel daran, daß diese Existenzform zwar den 'ruhigen Bürger' glücklich machen kann, daß sie aber für den 'großen Mann', für den 'außerordentlichen Menschen' eine unerträgliche Beschränkung bedeutet. Die privatfamiliäre Tugendwelt, die in der empfindsamen Topik den gesellschaftsfreien natürlichen Ort 'eigentlichen Menschseins' markierte, ist in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> um den Bereich der Berufsarbeit  und des Gelderwerbs erweitert. Beide Bereiche sind im "stillen bürgerlichen Leben" zusammengeschlossen und bezeichnen nun die Sphäre des Sozialen als Raum der Beschränkung und der Fremdbestimmung. </p><p xml:id="JG78654" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Auch in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo </title>codiert das Thema des Treuebruchs nicht bloß die individuelle Erfahrung der Untreue, sondern einen grundsätzlichen Konflikt. </p><p xml:id="JG78655" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Das Streben nach Herrschaft und Größe, das analog der Geniesemantik als Streben nach Entfaltung und Reproduktion der Individualität ausgezeichnet wird, fordert den Bruch mit den sozialen Bindungen. Unerbittlich führt Carlos Clavigo (IV. Akt) vor Augen, daß er zwischen Treue und Größe, zwischen sozialer Integration und selbstbestimmter Manifestation seiner Individualität wählen muß. Daß er sich entscheiden muß, daß keine Vereinigung beider Seiten  möglich ist, begründet Clavigos erbärmlichen Zustand der Unentschlossenheit. Clavigo ist nicht quasi 'von Natur aus' ein schwankender Charakter. Erst die Unmöglichkeit der Verknüpfung von Individualität und Sozialität, von Freiheit und Bindung macht ihn zu einem schwankenden und schwachen Charakter, und damit wird seine 'Schwäche' zum Symptom einer objektiven Problemkonstellation. Auch der Treuebruch, zu dem er sich entschließt, kann keine Lösung bringen. Ebenso wie Götz und Weislingen führt er Clavigo in den Selbstverlust, dem er gerade entgehen wollte. Seine Entscheidung befreit ihn nicht von dem "Zweifel" und der "Unruhe, die ihn peinigen". Sie verstärkt "Zweifel" und "Unruhe", führt ihn noch tiefer in die Schuld und endigt mit der erneuten Hinwendung zu Marie und ihrer Familie. </p><p xml:id="JG78656" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Der Schluß des Stücks mit seiner nächtlichen Szenerie, dem Leichenzug, Fackelträgern und Musik ist ein rechter Theaterschluß (vgl. Chodowieckis Stich, Abb. auf dieser CD<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="CLA1GO" TEIform="figure"/></note>). <anchor xml:id="LAUTGOETHESANGABEN" TEIform="anchor"/>Laut Goethes Angaben in <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="ENTLEHNTICHDENSCHLUS" targOrder="U" TEIform="ref">Dichtung und Wahrheit</ref></title> hat er hier eine englische Ballade, wahrscheinlich "Lucy and Collin" von Thomas <ref target="PERCYTHOMAS" targOrder="U" TEIform="ref">Percy</ref> als Vorlage verwandt, die <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> später unter dem Titel "Röschen und Kolin" in seine Volksliedsammlung aufnahm. Parallelen zeigen sich auch zu den letzten beiden Strophen des Volkslieds vom <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="ESWAREINMALEINEDLERHERR" targOrder="U" TEIform="ref">Herren und der Magd</ref></title>, das Goethe 1771 während einer Reise durch das Elsaß selbst aufzeichnete. Darüber hinaus finden sich Anklänge an  <ref target="SHAKESPEAREWILLIAM" targOrder="U" TEIform="ref">Shakespeares</ref> "Hamlet" (V, 1 und V, 2) und an die Begräbnisszene in <ref target="VOLTAIREFRANCOISMARIEAROUET" targOrder="U" TEIform="ref">Voltaires</ref> Erzählung "L'ingénu" von 1767 (vgl. an Jacobi, <ref target="DAMITERHORTE" targOrder="U" TEIform="ref">21. 8. 1774</ref> ).</p><p xml:id="JG78657" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Das betont Theatralische und Zitathafte des Schlusses - <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> sprich in seiner <ref target="DERGEWOHNLICHETRAGISCHETOD" targOrder="U" TEIform="ref">Rezension</ref> vom "gewöhnliche[n] tragische[n] Tod des Clavigo"- unterstreicht, daß hier keine Lösung des Konflikts geboten wird. Das Hin- und Herschwanken des Helden wird lediglich abgebrochen, aber nicht zu einem Ende geführt. Die Hinwendung zu Marie ist nur deshalb endgültig, weil der Held stirbt und der Theatervorhang fällt. Sie bedeutet keinen Sieg der Moralität. Der Sieg der Moralität wäre ein Sieg der Sozialität über die Individualität, der Sieg der Beschränkung über die Freiheit, und der wäre allenfalls Jahre später unter dem Titel der 'Entsagung' denkbar. In <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> markiert der Tod des Helden die Unlösbarkeit des Problems. </p><p xml:id="JG78658" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Die kritische Rezeption des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo </title>stand ganz im Zeichen der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title>-Rezeption. Es gab kaum einen Rezensenten, der das Drama nicht mit <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> verglich; oder doch zumindest darauf hinwies, daß das neue Drama vom Verfasser des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> stamme: "<hi TEIform="hi">Ein Trauerspiel von Goethe</hi>? Von dem Verfasser des Goez? Wer wird das nicht kaufen, nicht lesen, und wenn er das interessanteste Buch aus der Hand legen sollte?" So eröffnet der Rezensent des 'Magazins der deutschen Critik' (<ref target="EINTRAUERSPIELVONGOETHE" targOrder="U" TEIform="ref">3. Bd., 2. Tl. 1774</ref>) seine Besprechung. Der Vergleich der beiden Dramen fiel meistens, wie in der 'Allgemeinen deutschen Bibliothek', zuungunsten <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigos</title> aus: "Auch in dieser Absicht verliert das gegenwärtige Trauerspiel ungemein, wenn man es mit dem Meisterstücke des Verfassers, <hi TEIform="hi">Götz von Berlichingen</hi>, zusammenhält" <ref target="AUCHINDIESERABSICHT" targOrder="U" TEIform="ref">(27. Bd., 2. St. 1776</ref>; vgl. auch <ref target="SCHUBARTCHRISTIANFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schubart</ref>, in: 'Deutsche Chronik', <ref target="DIEDEUTSCHEMUSE" targOrder="U" TEIform="ref">14. 11. 1774</ref>, und die Rezensionen in: 'Auserlesene Bibliothek der neuesten deutschen Litteratur', <ref target="DESVERFVONDEMGOTZ" targOrder="U" TEIform="ref">7. Bd, 1775</ref>, 'Neuer gelehrter Mercurius', <ref target="ABERDOCHGESTEHEN" targOrder="U" TEIform="ref">15. 9. 1774</ref>). Den Vorzug gab man <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> dann, wenn man die Spielbarkeit in Rechnung stellte: "Blut und Saft und frische Farbe zeigt auch diese neue Geburt seiner Muse, wenn sie gleich zu einem ganz andern Zweige als Götz von Berlichingen gehört. Auf den Theatern selbst mußte Clavigo nothwendig mehr Beyfall finden, als Götz" (<ref target="SCHMIDCHRISTIANHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmid</ref> in: 'Der Teutsche Merkur', 8. Bd. 2. St., <ref target="BLUTUNDSAFTUNDFRISCHE" targOrder="U" TEIform="ref">November 1774</ref>; vgl. auch die Rezension in: 'Hallische Neue gelehrte Zeitungen', <ref target="ESISTDAHERAUCHWEIT" targOrder="U" TEIform="ref">11. 12. 1774</ref>). Ebenso leitmotivisch wie der Hinweis auf <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz von Berlichingen</title> zieht sich die Feststellung durch die Rezensionen, Goethe habe sich mit <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> dem regelmäßigen Drama zugewendet. Insbesondere die 'Stürmer und Dränger' sahen sich durch den Anschluß an diese Tradition in ihren Originalitätserwartungen enttäuscht. Skepsis, ob sich ein Genie überhaupt in der Form des regelmäßigen Dramas zeigen kann, wird in der Rezension im 'Neuen gelehrten Mercurius' (<ref target="HERRGOTHEHATSICH" targOrder="U" TEIform="ref">15. 9. 1774</ref> ) laut: "Herr <hi TEIform="hi">Göthe</hi> hat sich hier den Zwang angethan, die bekanten belobten Einheiten ziemlichermassen zu beobachten. Ob dies ein Damm für die Ergiessungen seines Geistes und Humors gewesen, wollen wir nicht untersuchen, sondern denen hellsehenden Kritiker überlassen". Die Hinwendung zur Regelpoetik fand durchaus auch lobende Zustimmung: </p><p xml:id="JG78659" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Als ein Meister, dem jede Form gleich gilt, hat sich Herr Göthe hier unter das Joch der Regelmässigkeit geschmiegt, ohne daß man ängstlichen Zwang bemerkte. [...] Die Aehnlichkeit, welche beym ersten Anblick den Gang des Stücks mit der Oekonomie in den dramatischen Romanen der Franzosen hat, vermehrt nur die Bewunderung der originellen Ausführung, des beneidenswerthen Dialogs. ('Almanach der deutschen Musen', <ref target="ALSEINMEISTER" targOrder="U" TEIform="ref">1775.</ref>) </p><p xml:id="JG78660" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Sie löste aber ebenso heftige Kritik aus:</p><p xml:id="JG78661" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Der Triumph derjenigen Kunstrichter kömt uns daher viel zu voreilig vor, welche dieß Trauerspiel für einen Beweis ausgeben wollen, daß der Verfasser des regellosen <hi TEIform="hi">Götz von Berlichingen</hi> [...] so bald er nur wolle, auch ein regelmäßiges Stück schreiben könne, und hier wirklich geschrieben habe. Wie viel fehlt doch diesem Trauerspiele, um im <hi TEIform="hi">bessern</hi>, nicht bloß im <hi TEIform="hi">mechanischen</hi> Verstande des Worts, <hi TEIform="hi">regelmäßig</hi> zu seyn! ('Allgemeine deutsche Bibliothek', <ref target="DERTRIUMPHDERJENIGEN" targOrder="U" TEIform="ref">27. Bd., 2. St. 1776</ref> .)</p><p xml:id="JG78662" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Es überwog auch in diesem Punkt die Kritik. "Aber eine Emilie Galotti ist es doch nicht" lautete ihr Tenor. Dieses Urteil wird in der Rezension des 'Magazins der deutschen Critik' (3. Bd. 2. Tl. 1774) referiert, die schon 1774 die Rezeption, die das Stück vorwiegend am <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title> mißt und mit Lessinge Trauerspielen vergleicht, kritisch betrachtet.</p><p xml:id="JG78663" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Ohne auf diese Vergleiche  zu rekurrieren, unterzog <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> das Stück im 'Teutschen Merkur' (<ref target="CLAVIGOSSCHICKSALISTES" targOrder="U" TEIform="ref">Dezember 1774</ref>) einer ausführlichen Kritik. Er stellte die Qualifikation Clavigos zum tragischen Helden in Frage und begründete damit ein Urteil, das in der Forschung bis heute weitertradiert wird: "Clavigos Schicksal ist es übrigens nicht, das unsre meiste Theilnehmung fesselte. Ein zweydeutiger unentschlossener Charakter, dessen Meineid aber doch immer mehr empört, als seine Reue rührt. Ein kalter Raisonneur, wie er ist, kann kein mächtiges Interesse hervorbringen." Auf Kritik stieß bei Wieland auch die Darstellung der Rachsucht von Beaumarchais; sie sei "zu schauderhaft". Auch die Orientierung an der klassischen Rhetorik entging ihm nicht: "Wenn Clavigo <ref target="JASIEISTSSIEISTS" targOrder="U" TEIform="ref"> S. 53</ref> kalt genug ist, im ersten Augenblick, da er Marien wiedersieht, eine ausgearbeitete Apologie von zwey Seiten herzusagen, muß man ihn hassen".</p><p xml:id="JG78664" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Schärfer als im 'Teutschen Merkur' formulierte Wieland seine Kritik im Brief an <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> vom <ref target="GOETHENSCLAVIGOHABEICH" targOrder="U" TEIform="ref">15. 8. 1774.</ref> Dem steht Jacobis Antwortschreiben vom <ref target="IHRURTHEILUBERCLAVIGO" targOrder="U" TEIform="ref">27. 8. 1774</ref> gegenüber, das <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title> enthusiastisch feiert: "Welche Wahrheit, welch Leben in allen Personen des Stücks! Welch ein Wandel zu, von und wider einander! Da stehe ich nun mitten unter, [...] und sehe alles vor meinen Augen wirklich anfangen und fortgehen. [...] <hi TEIform="hi">Mir</hi> hätte man am Ende dieses vierten Aktes den Tod der ganzen Natur verkünden können, ich hätte ihn geglaubt. In der Tat begriff ich nicht, wie das Stück noch weiter fortgehen könnte; wähnte alle meine Nerven meines Herzens seien verbraucht, nun müsse das Herz mir erkalten; aber da faßte er mir sie bündelweise, frische unberührte Nerven, und hieß mein Herz glühen und schlagen, immer heftiger und höher".  </p><p xml:id="JG78665" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Im Gegensatz zur zwiespältigen Aufnahme des Stücks in der Literaturkritik war das Stück auf dem Theater von Anfang an ein Erfolg. Schon im Herbst 1774 wurde es in Augsburg gespielt. Der durchreisende Beaumarchais war unter den Zuschauern. Er fand freilich, daß das Begräbnis und das Duell im Schlußakt die Handlung verdürben. Die glanzvollste der frühen Aufführungen fand am 23. 8. 1775 in Hamburg mit Friedrich Ludwig <ref target="SCHRODERFRIEDRICHLUDWIG" targOrder="U" TEIform="ref">Schröder</ref> in der Rolle des Carlos statt. Es folgten Aufführungen in Gotha, Dresden (1777) und in Frankfurt (1778, 1779). Am 11. 2. 1780 wurde <title type="Goethewerk" TEIform="title">Clavigo</title>  anläßlich des Geburtstages von Herzog Karl Eugen in Stuttgart von den Eleven der Hohen Carlsschule aufgeführt. Schiller, der das Stück auch ausgewählt hatte, gab die Titelrolle; er soll aber ganz 'abscheulich' gespielt haben. Im gleichen Jahr wurde das Stück in Nördlingen aufgeführt. 1786 hatte es am Wiener Burgtheater Premiere. In Berlin wurde es seit 1787 wiederholt gespielt. Unter Goethes eigener Regie fanden Aufführungen in Weimar (1792) sowie in Lauchstädt und Rudolstadt (1803) statt. <ref target="CLAVIGO" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref></p></div4><div4 xml:id="JG78666" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KPROLOG" TEIform="anchor"/>Neueröfnetes moralisch-politisches Puppenspiel. Prolog.</head><p xml:id="JG78667" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Als <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prolog</title> vor dem <title type="Goethewerk" TEIform="title">Jahrmarktsfest,</title> dem <title type="Goethewerk" TEIform="title">Fastnachtsspiel vom Pater Brey</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Künstlers Erdewallen</title> erstmals in: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Neueröfnetes moralisch-politisches Puppenspiel</title> 1774. Dies die Vorlage von FL, hier nach FL. Der Abdruck in den "Schriften", Bd. 8, 1789, bringt keine wesentlichen Veränderungen. - Goethe unterstützte Friedrich Maximilian <ref target="KLINGERFRIEDRICHMAXIMILIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Klinger</ref>, den mittellosen Frankfurter Freund, u. a. dadurch, daß er ihm während dessen Studium in Gießen einige Manuskripte überließ; 1774 ließ Klinger das <title type="Goethewerk" TEIform="title">Neueröfnete moralisch-politische Puppenspiel</title> erscheinen. Spätestens Anfang Juli 1774 muß Goethe die Texte an <ref target="HOPFNERLUDWIGJULIUSFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Höpfner</ref> nach Gießen geschickt haben. Denn dieser bietet <ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Nicolai</ref> am <ref target="ZWEIPOSSENSPIELE" targOrder="U" TEIform="ref">14. 6. 1774</ref> "zwei Possenspiele von Goethe" an. "Es sind keine persönlichen Satiren darin ... Ein Freund von G., der bei uns studiert [Klinger], besitzt das Manuskript als ein Geschenk des Verfassers. Seine Umstände nötigen ihn, so gut er kann, damit zu wuchern." Das mögen das Jahrmarktsfest und das Fastnachtsspiel gewesen sein. Am <ref target="EINKLEINESDRAMA" targOrder="U" TEIform="ref">14. 7. 1774</ref> wendet sich Höpfner erneut an Nicolai: "Ich habe wieder ein kleines Drama und einen Prolog [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Künstlers Erdewallen</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prolog</title>], zusammen drei Bogen, von ihm erhalten. Schreiben Sie mir doch mit nächster Post, ob Sie Verleger sein wollen und wieviel Sie für den Bogen bezahlen." <ref target="PROLOG" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4></div3></page>