<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="3" base="3.3.2.23.10.9"><div3 xml:id="JG78520" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="LEIPZIGOKTOBERAGFEAUGUSTAGFH" targOrder="U" TEIform="ref">Leipzig, Oktober 1765 - August 1768</ref></head><div4 xml:id="JG78521" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBELSAZAR" TEIform="anchor"/>Belsazar </head><p xml:id="JG78522" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Nur zwei Fragmente der Tragödie, der Anfang des ersten und der Anfang des zweiten Aktes,  sind erhalten. Das erste Fragment, die an <ref target="CYRUS" targOrder="U" TEIform="ref">Cyrus</ref> gerichtete Rede des Vertrauten Pherat, ist im Brief an <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref> vom <ref target="VERSUCHEINERPOETISCHEN" targOrder="U" TEIform="ref"> 6. 12. 1765</ref>, das zweite Fragment, der Monolog  <ref target="NBELSAZAR" targOrder="U" TEIform="ref">Belsazars</ref>, ist in der Handschrift der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Theatralischen Sendung,</title><ref target="WELCHSCHONERHOHER" targOrder="U" TEIform="ref">II. Buch, 5. Kap.</ref>, überliefert. Diese Handschrift, geschrieben von <ref target="SCHULTHESBARBARA" targOrder="U" TEIform="ref">Barbara Schultheß d. Ä.</ref>, befindet sich im Goethe- und Schiller-Archiv, Weimar. </p><p xml:id="JG78523" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Das Trauerspiel entstand in Goethes Leipziger Zeit. Die <ref target="VERSUCHEINERPOETISCHEN" targOrder="U" TEIform="ref">Überschrift</ref> des im Brief an Cornelia überlieferten Textfragments: "Versuch einer poetischen Ausarbeitung Belsazars", spricht dafür, daß Goethe bereits eine Prosafassung des Stücks aus Frankfurt mitbrachte. Auf der Grundlage dieser Fassung schrieb er die ersten vier Akte in Alexandrinern Oktober/November 1765. Den fünften Akt arbeitete er, offenbar veranlaßt durch Charitas <ref target="MEIXNERCHARITAS" targOrder="U" TEIform="ref">Meixner</ref>, in fünfhebigen Jamben nach dem Vorbild Shakespeares aus. Das legt das Briefgedicht im Brief an <ref target="RIESEJOHANNJACOB" targOrder="U" TEIform="ref">Riese</ref> vom <ref target="DIEVERSARTDIE" targOrder="U" TEIform="ref">30. 10. 1765</ref> nahe. Im Brief an Riese findet sich auch die <ref target="DASBESTETRAUERSPIELMADGEN" targOrder="U" TEIform="ref"> Nachricht</ref>, es fehle nur mehr "sehr wenig", so sei "der fünfte Aufzug fertig. In fünfüßigen Jamben". Auch das dem Textfragment im Brief an Cornelia vom 6. 12. 1765 vorangestellte <ref target="ICHSCHREIBEJETZTVONMEINEMBELSAZER" targOrder="U" TEIform="ref"> Briefgedicht</ref> berichtet von der Ausarbeitung des fünften Aktes im "Versmas das der Britte braucht", und kündigt die baldige Fertigstellung des Aktes an.</p><p xml:id="JG78524" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Offenbar bleibt das Theaterstück dann eine Weile liegen. Im Brief vom <ref target="MEINBELSAZERBELSAZARIST" targOrder="U" TEIform="ref">11. 5. 1767</ref> teilt Goethe Cornelia mit, daß die Tragödie beendet sei. Zugleich distanziert er sich von ihr als einer 'Riesen Arbeit', die er als "ohnmächtiger Zwerg unternommen habe". </p><p xml:id="JG78525" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p"><anchor xml:id="IMSELBENJAHR" TEIform="anchor"/>Im selben Jahr verbrennt Goethe das Drama zusammen mit dem <title type="Goethewerk" TEIform="title">Joseph</title>-Epos und einer Reihe anderer biblischer Dramen (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Isabel</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ruth</title>, <title type="Goethewerk" TEIform="title">Selima</title>), die er aus Frankfurt nach Leipzig mitgenommen hatte (vgl. den Brief an Cornelia vom <ref target="BELSATZERBELSAZARISABELRUTH" targOrder="U" TEIform="ref">12. 10. 1767</ref>).</p><p xml:id="JG78526" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Eine Inhaltsangabe des Trauerspiels findet sich in der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Theatralischen Sendung</title>, <ref target="DERKONIGSEINCHARAKTERLEBEN" targOrder="U" TEIform="ref">III. Buch, 9. Kap.</ref><title type="Goethewerk" TEIform="title"/>Ergänzende Bemerkungen zum Inhalt enthalten das <ref target="NUNABERBELSAZAR" targOrder="U" TEIform="ref">II. Buch, 4. Kap.</ref>, das den Monolog Belsazars am Anfang des zweiten Aktes situiert, sowie das <ref target="DASHAUSSCHIEN" targOrder="U" TEIform="ref">IV. Buch, 5. Kap.</ref> Da beide Fragmente sich ohne Schwierigkeiten in den in der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Theatralischen Sendung</title> skizzierten Plan des Trauerspiels einfügen, kann man mit hoher Wahrscheinlichkeit davon ausgehen, daß auch das zweite Fragment zu dem in Leipzig entstandenen Jugendwerk Goethes gehört. Allerdings muß Goethe - da das Trauerspiel 1767 dem Feuer zum Opfer gefallen war - den Monolog Belsazars aus dem Gedächtnis reproduziert haben, als er 1782 das zweite Buch der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Theatralischen Sendung </title>schrieb. </p><p xml:id="JG78527" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die beiden erhaltenen Fragmente zusammen mit der Inhaltsangabe der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Theatralischen Sendung</title> weisen das Trauerspiel als biblisches Drama im Stil der klassizistischen Alexandrinertragödie aus, die die Forderungen der Regelpoetik, wie sie <ref target="GOTTSCHEDJOHANNCHRISTOPH" targOrder="U" TEIform="ref"> Gottsched</ref>  in seinem "Versuch einer critischen Dichtkunst vor die Deutschen" (1730, Ausschnitte auf der <ref target="GOTTSCHEDSDICHTKUNST" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>) beschreibt, weitgehend erfüllt.</p><p xml:id="JG78528" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die wichtigsten Quellen der Tragödie sind das <ref target="DANIELAA" targOrder="U" TEIform="ref">Buch Daniel</ref> und <ref target="XENOPHON" targOrder="U" TEIform="ref">Xenophons</ref> "Cyropädie". Anregend wirkten die biblischen Dramen <ref target="KLOPSTOCKFRIEDRICHGOTTLIEB" targOrder="U" TEIform="ref">Klopstocks</ref> und <ref target="BODMERJOHANNJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Bodmers</ref>. <ref target="BELSAZAR" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78529" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDIEKONIGLICHEEINSIEDLERIN" TEIform="anchor"/>Die königliche Einsiedlerin</head><p xml:id="JG78530" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Der Monolog ist in der von Barbara <ref target="SCHULTHESBARBARA" targOrder="U" TEIform="ref">Schultheß d. Ä.</ref> geschriebenen Handschrift der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Theatralischen</title><title type="Goethewerk" TEIform="title">Sendung</title> im <ref target="IHRTIEFENSCHATTEN" targOrder="U" TEIform="ref">II. Buch, 4. Kap.</ref> überliefert (Goethe- und Schiller-Archiv, Weimar). Dort werden auch die biblischen Dramen <ref target="JESABELUNDBELSAZAR" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Isabel</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Belsazar</title>&gt;</ref> erwähnt, die beide durch Briefe Goethes bezeugt sind (vgl. den <ref target="IMSELBENJAHR" targOrder="U" TEIform="ref">Kommentar</ref> zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Belsazar</title>). Das legt die Vermutung nahe, daß auch die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Königliche Einsiedlerin</title> nicht nur eine in der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Theatralischen Sendung</title> entworfene Fiktion ist. Möglicherweise gehört das Schäferspiel wie <title type="Goethewerk" TEIform="title">Belsazar</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Isabel</title> zu den Werken, von denen Goethe schon Fassungen aus Frankfurt nach Leipzig mitbrachte, und die dem Autodafé, das er 1767 veranstaltete, zum Opfer fielen (vgl. den Brief an Cornelia vom <ref target="BELSATZERBELSAZARISABELRUTH" targOrder="U" TEIform="ref">12. 10. 1767</ref>). Da keinerlei Entstehungszeugnisse vorliegen, kann jedoch eine spätere Abfassung des Monologs im Kontext der Entstehung des entsprechenden Buchs der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Theatralischen Sendung</title> nicht ausgeschlossen werden. Für eine frühe Abfassungszeit sprechen die Gattung des Schäferspiels und der anakreontische Wortschatz. Experimente mit Gattungen, die im Barock ihre große Zeit hatten, sind typisch für Goethes Frankfurter und frühe Leipziger Zeit. Allerdings sind auch bei einer späteren Abfassung des Monologs im Kontext der Arbeit an der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Theatralischen Sendung</title> Stoff- und Stilmerkmale des Jugendwerks zu erwarten; gibt doch die poetische Fiktion die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Einsiedlerin</title> als Jugendwerk des Helden Wilhelm aus. Auch die fünfhebigen Jamben können nicht als sicherer Beleg für die Abfassung in der frühen Leipziger Zeit (Oktober/Dezember 1765) gelten, in der Goethe erstmals dieses Versmaß am letzten Akt <title type="Goethewerk" TEIform="title">Belsazars</title> erprobte. Die abwechselnd weiblich und männlich endenden jambischen Reimverse sind durch die literarische Vorlage des Monologs, die italienische Arie <ref target="SOLITARIOBOSCOOMBROSO" targOrder="U" TEIform="ref"> "Solitario Bosco ombroso"</ref> vorgegeben. Goethe kannte diese Arie schon als Kind auswendig. Laut <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="EINALTERHEITERER" targOrder="U" TEIform="ref">Dichtung und Wahrheit</ref></title> sang Goethes <ref target="GOETHECATHARINAELISABETH" targOrder="U" TEIform="ref">Mutter</ref> sie in den 50er Jahren mit dem italienischen Sprachlehrer Domenico <ref target="GIOVINAZZIDOMENICO" targOrder="U" TEIform="ref">Giovinazzi.</ref>. Der Text der Arie stammt von Paolo <ref target="ROLLIPAOLO" targOrder="U" TEIform="ref">Rolli</ref> (1687-1765).</p><p xml:id="JG78531" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Im <ref target="WIEWASVERSE" targOrder="U" TEIform="ref">3. Kapitel des II. Buches</ref> der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Theatralischen</title><title type="Goethewerk" TEIform="title">Sendung</title> finden sich einige wenige Hinweise auf den Inhalt und die Gattung der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Einsiedlerin</title>. Demnach gehört das Stück zur Gattung der "heroischen Schäferspiele", deren "Hauptpersonen, aus fürstlichem Stamm geboren, durch seltsame Schicksale ihres Reiches verlustigt", sich unerkannt in den "stillen Wohnungen gastfreier Hirten" aufhalten. Der überlieferte Monolog ist als Beginn des Schäferspiels denkbar. <ref target="DIEKONIGLICHEEINSIEDLERIN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>. Werkerwähnungen.</p></div4><div4 xml:id="JG78532" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDERLUGNER" TEIform="anchor"/>Der Lügner</head><p xml:id="JG78533" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Die Handschrift befindet sich im Goethe-Museum Düsseldorf. Es handelt sich um eine sehr freie Übersetzung der ersten Szene von <ref target="CORNEILLEPIERRE" targOrder="U" TEIform="ref">Corneilles</ref> 1642 entstandenem Lustspiel "Le Menteur". Die Übersetzung folgt der überarbeiteten Fassung des <ref target="CORNEILLEPIERRE" targOrder="U" TEIform="ref">Corneilleschen</ref>  Lustspiels von 1660 (Text bei Schöll).</p><p xml:id="JG78534" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Komödie stellt Sitten und Moral der Pariser Jugend dar. Der Held Dorant hat von seinem Vater die Erlaubnis erwirkt, das Rechtsstudium aufzugeben, und gibt sich nun dem galanten Leben der Großstadt hin. Mit seinem Diener Cliton von Poitiers nach Paris gekommen lügt er, um die Mädchen zu beeindrucken, und sieht sich am Ende selbst betrogen.</p><p xml:id="JG78535" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Motiviert wurde die Übersetzung  vielleicht durch die Ähnlichkeit der Lage des Komödien-Helden Dorant in Paris mit der Goethes in Leipzig. </p><p xml:id="JG78536" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die genaue Entstehungszeit  der Übersetzung ist nicht mit Sicherheit zu ermitteln. Der Vers 32: "Am Tage sind sie streng, geschmeydig bei der Nacht" stammt aus dem Gedicht "Les jeunes Amans" von Rochon <ref target="CHABANNESROCHONDE" targOrder="U" TEIform="ref">de Chabannes</ref> (1730-1800), das im 'Almanach des Muses', Paris, chez Vallat la Chapelle, 1766, S. 133ff. erschienen war. Damit ist ein terminus post quem für die Datierung des Fragments gegeben. Das Gedicht von Chabannes benutzte Goethe auch für sein Gedicht <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="NLDERWAHREGENUS" targOrder="U" TEIform="ref">Der wahre Genuss</ref></title>, das er am <ref target="HIERSCHICKEICH" targOrder="U" TEIform="ref">4. 12. 1767</ref> an <ref target="BEHRISCHERNSTWOLFGANG" targOrder="U" TEIform="ref">Behrisch</ref> schickte. In diese Zeit fällt wohl auch die Abfassung der Übersetzung. Erwähnung findet sie jedoch erst ein Jahr später im Brief an <ref target="LANGERERNSTTHEODOR" targOrder="U" TEIform="ref">Langer</ref> vom <ref target="SIEHABENMEINEUEBERSETZUNG" targOrder="U" TEIform="ref">24. 11. 1768.</ref> Aus ihm geht hervor, daß Langer die Übersetzung des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Lügners</title> gelesen und positiv beurteilt hat.  <ref target="DERLUGNER" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78537" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KTUGENDSPIEGEL" TEIform="anchor"/>Tugendspiegel</head><p xml:id="JG78538" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Von dem als Einakter geplanten Lustpiel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Der Tugendspiegel</title> ist nur der erste Teil der ersten Szene im Brief an <ref target="BEHRISCHERNSTWOLFGANG" targOrder="U" TEIform="ref">Behrisch</ref> vom <ref target="SCHICKEICHDIR" targOrder="U" TEIform="ref">27. 11. 1767</ref> überliefert. </p><p xml:id="JG78539" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Der erste Hinweis auf das Lustspiel findet sich im Brief an Behrisch vom <ref target="ICHHABEEINNEUES" targOrder="U" TEIform="ref">20. 11. 1767</ref>. Goethe berichtet, er habe ein neues einaktiges Lustpiel in Prosa angefangen. Behrisch vergleicht die ihm übersandte Szene anscheinend mit C. A. <ref target="CLODIUSCHRISTIANAUGUST" targOrder="U" TEIform="ref">Clodius'</ref> (1738-1784) Lustspiel "Medon oder die Rache des Weisen" (1767), über das sich Goethe einen Monat zuvor mit einem verschollenen satirischen Prolog in Knittelversen (vgl. <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="GERAUMEZEITHERNACH" targOrder="U" TEIform="ref">Dichtung und Wahrheit</ref></title>) lustig gemacht hatte. Über den Vergleich erbost schreibt Goethe im Brief vom <ref target="ICHSCHREIBEDAEINESCENE" targOrder="U" TEIform="ref">4. 12. 1767,</ref> Behrisch bekäme weder die Fortsetzung der Szene noch das Stück zu sehen, wenn es fertig sei; kündigt aber dann doch in den Briefen an Behrisch vom <ref target="DENWEITERENVERLAUF" targOrder="U" TEIform="ref">15. 12. 1767</ref> und vom <ref target="EHSTENSSOLLSTDU" targOrder="U" TEIform="ref">22.(?) 12. 1767</ref> die Übersendung der Fortsetzung der Szene an.</p><p xml:id="JG78540" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Während der Arbeit am <title type="Goethewerk" TEIform="title">Tugendspiegel</title>, November und Dezember 1767, wird von der <ref target="KOCHGOTTFRIEDHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Kochschen</ref> Truppe zweimal <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessings</ref> "Minna von Barnhelm" in Leipzig aufgeführt (vgl. den Brief an Behrisch vom <ref target="MINNAVONBISTZWEYMAL" targOrder="U" TEIform="ref">20. 11. 1767</ref>) und auch von Goethe und dem <ref target="OBERMANN" targOrder="U" TEIform="ref">Obermannschen</ref> Kreis in einer Liebhaberaufführung gespielt. (Vgl. die Briefe an Behrisch vom <ref target="WIRPROBIERENUNSRE" targOrder="U" TEIform="ref">10. 11.</ref>, <ref target="MINNAANGESPONNENHAT" targOrder="U" TEIform="ref">20. 11.,</ref><ref target="DERMORGENDENAUFFURUNG" targOrder="U" TEIform="ref">27. 11. und</ref><ref target="DIEZWEYTMALIGEVORSTELLUNG" targOrder="U" TEIform="ref">22.(?) 12. 1767.</ref>) Die Lessingsche Komödie mag anregend gewirkt haben. Stärker jedoch erscheint der Dialog durch das empfindsame Freundschafts- und Tugendideal <ref target="GELLERTCHRISTIANFURCHTEGOTT" targOrder="U" TEIform="ref">Gellerts</ref> und <ref target="RICHARDSONSAMUEL" targOrder="U" TEIform="ref">Richardsons</ref> geprägt. Allerdings läßt sich aus dem Bruchstück nicht auf Inhalt und Plan der gesamten Komödie schließen.</p><p xml:id="JG78541" TEIform="p">Die Motive des Dialogs, die Vernarrtheit des Liebhabers, die Verschwendung um der Geliebten willen und die Stellung des vernünftigen Freundes erinnern an den Roman "Histoire du Chevalier des Grieux et de Manon Lescaut" (1731) von <ref target="PREVOSTDEXILES" targOrder="U" TEIform="ref">Prévost</ref> (1697-1763), den Goethe in den Vorarbeiten zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> (WA 26, 376ff.) im Zusammenhang mit dem Gretchenerlebnis erwähnt. </p><p xml:id="JG78542" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Biographische Bezüge deutet der Kommentar an, mit dem Goethe die Abschrift der Szene des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Tugendspiegels</title> im <ref target="UMVONWASANDERN" targOrder="U" TEIform="ref">Brief an Behrisch</ref> einleitet, nachdem er von seiner Beziehung zu Käthchen <ref target="SCHONKOPFANNACATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">Schönkopf</ref> berichtet hat: "Um von was andern, aber doch nicht ganz unterschiednen zu reden". <ref target="DERTUGENDSPIEGEL" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4><div4 xml:id="JG78543" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDIELAUNEDESVERLIEBTEN" TEIform="anchor"/>Die Laune des Verliebten</head><p xml:id="JG78544" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Der Text ist überliefert in einer einzigen Abschrift, die für die erste Aufführung am Weimarer Hofttheater 1805 benutzt wurde (Goethe- und Schiller-Archiv, Weimar). Rechtschreibung und Interpunktion deuten daraufhin, daß dieser Abschrift eine Originalhandschrift Goethes zugrundelag. Gedruckt wurde das Schäferspiel erstmals 1806 im vierten Band der "Werke" (Ausgabe A). Für den Druck nahm Goethe nur kleine Veränderungen vor. Goethe hat das 1768 fertiggestellte Stück sicherlich für die Aufführung von 1805 und wahrscheinlich auch schon für die Liebhaberaufführung von 1779 in Weimar überarbeitet. Der überlieferte Text gibt also nur ein unsicheres Bild der Frühfassung.</p><p xml:id="JG78545" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Eine Vorstufe ist das nicht erhaltene Schäferspiel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Amine</title>, das Goethe schon in Frankfurt verfaßte und 1765 bei seiner Abreise nach Leipzig dort zurückließ. Während der Arbeit an <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Laune des Verliebten</title> distanziert er sich mehrfach von diesem 'Jugendwerk' (vgl. die Briefe an Cornelia vom <ref target="SIESOLLTEJA" targOrder="U" TEIform="ref">11. 5. 1767</ref> und vom <ref target="SOSAGIHMDOCH" targOrder="U" TEIform="ref">12. 10. 1767</ref>).</p><p xml:id="JG78546" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe beginnt mit der Abfassung der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Laune des Verliebten</title> im Februar 1767. Die Arbeit schreitet zunächst zügig voran. Am <ref target="APROPOSICHWILL" targOrder="U" TEIform="ref">11. 5. 1767</ref> schickt er das noch unvollendete Schäferspiel an <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelia</ref>. Der Brief an Cornelia vom <ref target="NUNVONMEINENBISHER" targOrder="U" TEIform="ref"> 12. 10. 1767</ref> dokumentiert die Intensität der Arbeit am Schäferspiel und die Bedeutung, die Goethe ihr beimißt. Das Stück ist seit Mai auf den doppelten Umfang angewachsen. Goethe scheut sich nicht, "ganze Situationen zwey, dreymal zu bearbeiten", weil er glaubt, "daß es ein gutes Stückgen [...] werden kann, da es sorgfältig nach der Natur copiert ist" (vgl. Brief an Cornelia vom <ref target="ICHLASSEMICHNICHT" targOrder="U" TEIform="ref">12. 10. 1767</ref>). Auch die Briefe an <ref target="BEHRISCHERNSTWOLFGANG" targOrder="U" TEIform="ref">Behrisch</ref> von Oktober 1767 bis März 1768 (vgl. Brief vom <ref target="DOCHMEINSCHAFERSPIEL" targOrder="U" TEIform="ref">16. 10. 1767</ref>, Brief vom <ref target="APROPOSWENNDU" targOrder="U" TEIform="ref">20. 11. 1767</ref>, Brief vom <ref target="MEINSCHAFERSPIELLIEGT" targOrder="U" TEIform="ref">4. 12. 1767</ref>, Brief vom <ref target="MEINSCHAFERSPIELDIELAUNE" targOrder="U" TEIform="ref"> März 1768</ref>) berichten immer wieder von Veränderungen und Korrekturen und kündigen die baldige Beendigung des Stücks an, die aber offenbar Schwierigkeiten bereitet. Als Goethe das Stück am <ref target="DAHASTDUDAS" targOrder="U" TEIform="ref">26. 4. 1768</ref> endlich an Behrisch schickt, ist es immer noch nicht ganz fertig, der siebte Auftritt fehlt noch.</p><p xml:id="JG78547" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Die Vorbilder der Schäferdichtung liegen in der Antike (<ref target="THEOKRIT" targOrder="U" TEIform="ref">Theokrit</ref>, <ref target="VERGIL" targOrder="U" TEIform="ref">Vergil</ref>). In der Renaissance und im Barock gibt es Schäferdichtung in allen Gattungen. Sie erlebt in Deutschland  in der ersten Hälfte des 18. Jahrhunderts, besonders in der Kleinform der Idylle, ihre letzte Blüte. Seit ihren Anfängen in der Antike entwirft die Schäferdichtung mit der Welt der Hirten und Bauern ein Gemälde der verlorenen 'goldenen Zeit', das sie der gegenwärtigen Kultur gegenüberstellt. In der französischen und italienischen Renaissancedichtung bildet die Schäferwelt das Gegenbild zur städtisch-höfischen Lebenswelt. Sie erscheint als utopischer naturnaher Ort, der von gesellschaftlichen Zwängen vermeintlich frei ist. Die Differenz von höfisch-städtischer und ländlich-natürlicher Lebenswelt gehört aber auch zum festen Motivbestand des empfindsamen Diskurses. Sie eignet sich in besonderer Weise zur Codierung der Differenz von privater und öffentlicher Sphäre. Die Orientierung an dieser Differenz ist konstitutiv für Rokokokultur und Empfindsamkeit und vermag so die letzte Blüte der Schäferdichtung im 18. Jahrhundert zu erklären. <ref target="MENDELSSOHNMOSES" targOrder="U" TEIform="ref">Mendelssohn</ref> bestimmt 1760 in "Briefe, die neueste Litteratur betreffend" (<ref target="DASLANDVOLKSCHAFERJAGER" targOrder="U" TEIform="ref">86. Brief</ref>) den Gegenstandsbereich der Schäferdichtung in Opposition zur 'großen Gesellschaft': "Das Landvolk, Schäfer, Jäger, Fischer, u. d. g. sind Leute, die als Familien und Freunde unter einander leben, keine höhere gesellschaftliche Verhältnisse kennen, und wenn sie auch durch geheime Bande mit einem grossen Staate verknüpft sind, so sind diese Bande doch so versteckt, daß sie der Dichter unsern Augen völlig unsichtbar machen kann. Der allgemeinste Gegenstand der Landgedichte, so wol als der Idylle sind also, die kleinern menschlichen Gesellschaften".</p><p xml:id="JG78548" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Laune des Verliebten</title> knüpft an die Tradition des kleinen einaktigen Schäferdramas an, wie es vor allem durch <ref target="GELLERTCHRISTIANFURCHTEGOTT" targOrder="U" TEIform="ref">Gellert,</ref><ref target="GLEIMFRIEDRICHLUDWIG" targOrder="U" TEIform="ref">Gleim</ref> und <ref target="GARTNERKARLCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Gärtner</ref> vertreten wurde. Der Alexandriner ist der konventionelle Vers dieser Gattung.Typisch ist die arkadische Szenerie, sind Blumenwiese, Baum und Bach, die Beschäftigung der Schäfer mit Tanz und Musik. Laster, Schmerz und Unglück sind - nach <ref target="GOTTSCHEDJOHANNCHRISTOPH" targOrder="U" TEIform="ref">Gottscheds</ref> Definition der Gattung in der "Critischen Dichtkunst" (1730) - aus dem Schäferspiel ausgeschlossen. Das dargestellte Seelenleben erschöpft sich in Zärtlichkeit, Schmollen, Eifersucht und Versöhnung. Auch Mendelssohn, der zwar gegen eine Gattungsdefinition argumentiert, die 'Unglück' und 'stürmischen Leidenschaften' von vorneherein ausschließt, begrenzt schließlich doch die darzustellenden Empfindungen auf: "Liebe, Eifersucht, gebrochene Treue, beleidigte Freundschaft" (<ref target="ABERLIEBEEIFERSUCHT" targOrder="U" TEIform="ref">86. Brief</ref>). </p><p xml:id="JG78549" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Konstitutiv für das Schäferspiel ist die Liebesfabel mit ihren Verwicklungen und ihrer Auflösung. Zum Gattungsmuster gehört die Gegenüberstellung zweier Paare. Das glückliche Paar führt die Harmonie des anderen (unglücklichen) Paares herbei, das entweder durch die Blödigkeit oder Eifersucht des Schäfers oder aber durch die Koketterie und Sprödigkeit der Schäferin entzweit war. </p><p xml:id="JG78550" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">In Gellerts Schäferspiel "Sylvia" (1745), dem man besonderen Einfluß auf <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Laune des Verliebten</title> zuschreibt (deshalb auf dieser <ref target="GELLERTSYLVIA" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>), wird die Schäferin von ihrer Sprödigkeit geheilt, indem sie durch das andere Paar zur Eifersucht gebracht wird. Ein Kuß mit ihrem zunächst verschmähten Liebhaber besiegelt die gewonnene Harmonie. </p><p xml:id="JG78551" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">In <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Laune des Verliebten</title> wird Eridon von 'seiner Laune', der Eifersucht, geheilt. Seine besitzergreifende, die Geselligkeit störende Liebe wird in eine 'zärtliche ruhige Liebe' überführt, die die Liebenden nicht aus der Gemeinschaft ausschließt, sondern die Freuden der Liebe mit den Freuden der Geselligkeit verknüpft. Der Begriff der 'zärtlichen Liebe' mit ihrem zentralen Wert der Ruhe steht in der semantischen Tradition für die empfindsame Liebe, die als Empfindung für allgemeinmenschliche moralische Qualitäten die Paarliebe mit Menschenliebe und Freundesliebe verknüpft und so Liebe und Gemeinschaftskonstitution vermittelt. Die Tugendbindung der Liebe ist in Goethes Schäferspiel jedoch zurückgenommen. Statt dessen wird ihre individuell-leidenschaftliche und ihre sinnlich-erotische Komponente betont. Der Kuß besiegelt hier nicht die neu gewonnene Harmonie des entzweiten Paares, Eridon und Amine. Er wird vielmehr als erotisches Mittel der 'Bekehrung' Eridons eingesetzt. Egle verführt ihn zum Kuß, um ihm seine erotische Affizierbarkeit vorzuführen und ihn so von seiner eifersüchtigen tyrannischen  Liebe zu heilen. Nicht primär die Tugend, sondern die Erotik bildet hier die Grundlage der Liebe und der Gemeinschaftskonstitution.</p><p xml:id="JG78552" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Daß Goethe gerade in einer von konventionellen Motiven und Strukturen geprägten Gattung, die alle Bezüge auf eine historische gesellschaftliche Realität ausspart, beansprucht, 'sorgfältig nach der Natur zu kopiern', bedeutet nicht, daß er in das Muster des Schäferspiels seine reale Beziehung zu Käthchen <ref target="SCHONKOPFANNACATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">Schönkopf</ref> hineinkopiert, was gerne als besondere Leistung diese Schäferspiels gewürdigt wird. Natur ist hier 'schöne Natur' im Sinne <ref target="BATTEUXCHARLES" targOrder="U" TEIform="ref">Batteux'</ref>. Das von konkreten gesellschaftlichen Bezügen stark entlastete Gattungsmuster bot Goethe die Möglichkeit, die Natur seelischer Vorgänge gleichsam unter "Laborbedingungen der Poesie" (Sauder) besonders genau zu beobachten, folgenlos ihre Möglichkeiten durchzuspielen und darzustellen. In <ref target="SCHONFRUHERHATTE" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title><title type="Goethewerk" TEIform="title"/></ref>freilich hat Goethe selbst den biographischen Bezug hergestellt und das Drama als 'Bußübung' für sein Verhalten Käthchen Schönkopf gegenüber charakterisiert. </p><p xml:id="JG78553" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Zum erstenmal aufgeführt wurde <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Laune des Verliebten</title> am 20. 5. 1779 am Herzoglichen Liebhabertheater. Goethe selbst spielte den Eridon, Corona <ref target="SCHROTERCORONA" targOrder="U" TEIform="ref">Schröter</ref> die Egle. Einer breiten Öffentlichkeit vorgestellt wurde das Stück durch die Aufführung am Weimarer Hoftheater erst 1805. Acht Wiederholungen bis 1810 sprechen zumindest für einen mäßigen Erfolg. In Dresden wurde das Stück bis 1899 achtmal aufgeführt. In Wien gab es zwischen 1841 und 1903 ebenfalls nur acht Aufführungen. Im Repertoire Fuß fassen konnte das Stück in Berlin, zwischen 1813 und 1858  wurde es dort 58 mal gespielt. <ref target="DIELAUNEDESVERLIEBTEN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4></div3></page>