<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="4" base="3.3.2.23.10.10"><div3 xml:id="JG78554" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="FRANKFURTSEPTEMBERAGFHMARZAGGX" targOrder="U" TEIform="ref">Frankfurt, September 1768 - März 1770</ref></head><div4 xml:id="JG78555" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDIEMITSCHULDIGEN" TEIform="anchor"/>Die Mitschuldigen</head><p xml:id="JG78556" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Das Lustspiel liegt in drei Fassungen vor. Zwei Fassungen, eine einaktige und eine dreiaktige, stammen aus der Jugendzeit Goethes und sind in eigenhändigen Handschriften überliefert, die beide mit der Jahreszahl 1769 versehen sind. Die Handschrift der ersten Fassung befindet sich im Goethe- und Schiller-Archiv, Weimar. Die Handschrift der zweiten Fassung stammt aus dem Nachlaß Friederike <ref target="BRIONFRIEDERIKE" targOrder="U" TEIform="ref">Brions</ref> und ist heute auf der Universitätsbibliothek Leipzig. Sie ist nach einem von Georg Witkowski 1899 für die Gesellschaft der Bibliophilen herausgegebenen Faksimile auf dieser CD wiedergegeben. Die dritte Fassung, die zuerst in den "Schriften" von 1787 erschien, geht auf Änderungen der Jahre 1780-1783 zurück. Überliefert ist sie in einer von Herder und Goethe korrigierten Abschrift eines Schreibers.</p><p xml:id="JG78557" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die erste, einaktige Fassung ist nicht erst, wie das Titelblatt nahelegt, Anfang 1769, sondern bereits im November 1768 entstanden. Das belegt Goethes Brief vom <ref target="VORIGEWOCHEMACHTE" targOrder="U" TEIform="ref"> 24. 11. 1768</ref> an <ref target="LANGERERNSTTHEODOR" targOrder="U" TEIform="ref">Langer</ref>, in dem es heißt, er habe "[v]orige Woche" ein "Nachspiel, von Einem Ackte in Versen" gemacht, Langer soll es haben, "sobald es abgeschrieben ist". Dazu paßt die Erwähnung <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Cornelias</ref>  im Brief an Katharina <ref target="FABRICIUSCATHARINA" targOrder="U" TEIform="ref">Fabricius</ref> vom <ref target="JIRAIDANS" targOrder="U" TEIform="ref">16. 11. 1768</ref>, ihr Bruder schreibe an einer neuen Komödie. Anfang des Jahres 1769 arbeitet Goethe bereits an der zweiten Fassung des Stücks. Am <ref target="DASSICHINDIESEM" targOrder="U" TEIform="ref">13. 2.</ref> berichtet er Friederike <ref target="OESERADAMFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Oeser</ref>, er habe in "diesem neuen Jahre, eine Farçe gemacht", "die ehstens, unter dem Titel: Lustspiel in Leipzig erscheinen wird." Da die erste Fassung bereits im November 1768 zur Abschrift bereitlag, kann sich diese Stelle nur auf die zweite Fassung beziehen. </p><p xml:id="JG78558" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Umarbeitung des Stücks bestand in der Hauptsache darin, daß Goethe die alte Fassung in zwei Akte teilte und einen Expositionsakt davorsetzte. Im Herbst überbeitete er die Fassung noch einmal leicht. Die letzten Änderungen der Anspielungen auf das Neueste vom Tage stammen vom November oder Dezember 1769. </p><p xml:id="JG78559" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Goethe knüpft mit den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mitschuldigen</title> nach eigenem Bekunden an die Farcentradition an, wie sie vor allem durch <ref target="MOLIEREJEANBAPTISTEPOQUELIN" targOrder="U" TEIform="ref">Molières</ref> Alexandriner-Burlesken dem 18. Jahrhundert vertraut war. Die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mitschuldigen</title> vereinigen Elemente der Farce, die auf die Commedia dell'arte wie auf das Fastnachtsspiel zurückverweist, mit Elementen der sächsischen Typenkomödie und des rührenden Lustpiels. Söller steht in der Tradition der 'lustigen Person' wie sie Scanerell, der  Diener der Molièrschen Komödie, der Harlekin der Commedia dell'arte und der Hanswurst der Wanderbühne verkörpern. Als personifizierte Faßnacht repräsentiert er das Derb-Komische, das ebenso wie das Groteske zum Gattungsmuster der Farce gehört. Sein Rollenvorbild, die 'lustige Person', die aus der Froschperspektive das Geschehen kommentiert, tritt besonders deutlich hervor, wenn er aus dem Alkoven heraus den empfindsamen Liebesdialog zwischen Sophie und Alceste mit seinen Kommentaren begleitet. Seine Publikumsansprachen halten stets den Spielcharakter des Spiels im Bewußtsein. Als der feige und skrupellose Ehemann Sophies gehört Söller aber zugleich wie der neugierige Wirt zum Figurenarsenal der Typenkomödie. Die Dialoge zwischen Alceste und Sophie wiederum sind durch die Sprache der empfindsamen Liebe des rührenden Lustpiels geprägt. </p><p xml:id="JG78560" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">In <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> hat Goethe auf den 'düsteren Familiengrund' hingewiesen, auf dem das "heitere und burleske Wesen" (<ref target="DIEMITSCHULDIGENDIEMITSCHULDIGENSINDDAS" targOrder="U" TEIform="ref">II,7</ref>) des Stücks  aufruht. In der Tat sind es keine liebenswerten kleinen Schwächen, die hier dem Verlachen preisgegeben werden. Es erscheint vielmehr eine Gesellschaft, die durch Haß, Verrat, Betrug und wechselseitiges Mißtrauen bestimmt wird.</p><p xml:id="JG78561" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Der trunksüchtige, dem Spiel verfallene Söller bestiehlt Alceste. Der Wirt opfert die eigene Tochter, die er für die Diebin hält, seiner unbezähmbaren Neugierde auf und verrät sie an Alceste. Alceste, der Freigeist, der Sophie in eindeutiger Absicht auf sein Zimmer bestellte, und sich dann doch von ihrer empfindsamen Seelenliebe beeindruckt zeigt, traut ihr den Diebstahl sofort zu. Er hält sie nun für eine Heuchlerin, deren Schwäche er ausnutzen will, um doch noch sein Ziel zu erreichen. Söller, der schon beim Plan des Diebstahls seine "schöne Frau" ins Kalkül zog (I, 8, <ref target="DENNEINESCHONEFRAUHAT" targOrder="U" TEIform="ref">316</ref>), glaubt sich nach seiner Selbstentlarvung vor der Verfolgung durch Alceste sicher, weil der ihm die Frau gestohlen habe.</p><p xml:id="JG78562" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Hebt das Schäferspiel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Laune des Verliebten </title>die "bürgerliche Societät" im idealen Bild einer harmonischen Gemeinschaft auf, so werfen die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mitschuldigen</title> einen Blick in ihre Abgründe. Sie zeigen die "seltsamen Irrgänge [...] mit welchen die bürgerliche Societät unterminirt ist", deren Oberfläche durch "Religion, Sitte, Gesetz, Stand, Verhältnisse, Gewohnheit" beherrscht wird (vgl.<title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>, <ref target="BEYMEINERGESCHICHTE" targOrder="U" TEIform="ref">II, 7</ref>). Anders als in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Laune des Verliebten</title> ist eine Lösung der Konflikte hier nicht mehr denkbar. Der Schluß zitiert mit den Auflösungen der Verwirrungen um den Diebstahl das glückliche Ende des Komödienschlusses und läßt doch die Gesellschaft in ihrem alten heillosen Zustand zurück. </p><p xml:id="JG78563" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Die ersten beiden Fassungen waren nur Freunden bekannt. Die zweite Fassung wurde am 9. 1. 1777 erstmals auf dem Herzoglichen Liebhabertheater in Weimar gespielt. Die dritte Fassung wurde auf dem Weimarer Hoftheater zwischen 1805 und 1816 unter der Leitung Goethes 27mal aufgeführt, jedoch ohne großen Erfolg. Von der besonderen Bedeutung, die das Stück neben <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Laune des Verliebten</title> für ihn selbst hatte, berichtet Goethe im <ref target="SCHONFRUHERHATTE" targOrder="U" TEIform="ref">7.</ref> und im <ref target="MEHREREANGEFANGENESTUCKE" targOrder="U" TEIform="ref">8. Buch</ref> von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>.  <ref target="DIEMITSCHULDIGEN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.</p></div4></div3></page>