<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="20" base="3.3.2.23.11.17"><div3 xml:id="JG78995" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="FRANKFURTAUGUSTAGGAMAIAGGB" targOrder="U" TEIform="ref"><anchor xml:id="KAUGGAMAIGB" TEIform="anchor"/>Frankfurt, August 1771 - Mai 1772</ref></head><p xml:id="JG78996" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Am 31. August 1771 wird Goethe in Frankfurt als Advokat zugelassen.  Er pflegt den Kontakt zum Darmstädter Hof, einem Zentrum der 'Empfindsamkeit' - jener Kultur des 'Herzens', die mit der Witzkultur des Rokoko konkurrierte. Der poetische Hausgott war Klopstock, weniger der Messias-Sänger als der Oden-Dichter. Eingeführt wird Goethe in diesen Kreis im Frühjahr 1772 von Schlosser und dem Darmstädter Kriegsrat und Schöngeist Johann Heinrich <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> (1741-1791), für deren 'Frankfurter Gelehrte Anzeigen' er Rezensionen schreibt. Goethe macht den Gefühlskult wohl mit, bleibt aber zugleich immer etwas in spöttischer Distanz zu dieser 'Gemeinschaft der Heiligen', wie er sie nennt. </p><p xml:id="JG78997" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe erwirbt sich den Beinamen des 'Wanderers', auch des 'Vertrauten', weil er mehrmals zwischen Frankfurt, Darmstadt und dem befreundeten Hof in Homburg unterwegs ist und da auch in Herzensangelegenheiten vermitteln muß, die in der überhitzten Gefühlswelt zu Komplikationen führen: "Ich gewöhnte mich, auf der Straße zu leben, und wie ein Bote zwischen dem Gebirg und dem flachen Lande hin und her zu wandern. Oft ging ich allein oder in Gesellschaft durch meine Vaterstadt, als wenn sie mich nichts anginge, speiste in einem der großen Gasthöfe in der Fahrgasse und zog nach Tische meines Weges weiter fort". (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title><ref target="OFTGINGICHALLEIN" targOrder="U" TEIform="ref">12. Buch</ref>) </p><p xml:id="JG78998" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Von Ende Februar bis Mitte Mai dauert dieses Wanderleben zunächst. Dann geht Goethe, vermutlich zu Fuß über Homburg, nach Wetzlar. Dort, am Reichskammergericht, soll er als Rechtspraktikant seine Ausbildung fortsetzen. Doch auch nach der Rückkehr im September wird es ihn wieder nach Darmstadt und Homburg ziehen, und die Verbindung bleibt bis zur Auflösung des Kreises im Frühjahr 1773 erhalten. </p><div4 xml:id="JG78999" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KACHWIESEHNICH" TEIform="anchor"/>Ach wie sehn ich mich nach Dir</head><p xml:id="JG79000" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Am <ref target="ERINNERUNGEINIGERLIEDER" targOrder="U" TEIform="ref">1. 12. 1774</ref> schickte Goethe mehrere Gedichte an Johann Georg Jacobi für dessen Zeitschrift 'Iris', die dann in den folgenden Nummern erschienen, u. a. das <title type="Goethewerk" TEIform="title">Lied, das ein selbst gemaltes Band begleitete</title>, das <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mayfest</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Der neue Amadis</title>. Auch in den folgenden Monaten hat er Texte an Jacobi bzw. dessen Redakteur Heinse gesandt. Aus dem Begleitschreiben vom 1. 12. 1774 geht hervor, daß er eben bei Johanna <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref"> Fahlmer</ref> war und die Gedichte aus dem Gedächtnis niedergeschrieben hat. Theodor Bergk ("Acht Lieder von Goethe", Wetzlar 1857) fand im Jacobi-Nachlaß eine Handschrift Johanna <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref"> Fahlmers</ref>, die neben dem im März-Heft erschienenen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mir schlug das Herz</title> auch <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ob ich dich liebe weiß ich nicht</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ach wie sehn ich mich nach dir</title> enthielt. Das erste Gedicht (nicht jedoch auch das zweite, wie irrtümlich seit der WA in den Ausgaben steht) wurde auch in der 'Iris' gedruckt, im Juli-Heft (Bd. 4, 1. Stück, S. 71, einer unpaginierten Seite), ohne Unterschrift und am Ende einer Reihe von Minneliedern, als ob es zu diesen gehöre. Die Konstellation (sowie 'innere' Gründe) führte Bergk zu dem Schluß, daß auch diese beiden Gedichte von Goethe stammen, obwohl er sie nie in seine Werke aufgenommen hat. Die meisten Ausgaben sind dieser Zuweisung gefolgt, vermutlich auch deshalb, weil die Gedichte so gut in einen Friederiken-Roman passen: Das erste könnte man in die Zeit nach dem ersten Besuch setzen (wenn es überhaupt etwas mit Friederike zu tun hat), das zweite in den Zusammenhang des bösen Traums nach dem Liebesgeständnis. Heftige Abwehr der Zuschreibung aus 'inneren' Gründen bei Baumgart. Wir geben <ref target="OBICHDICHLIEBE" targOrder="U" TEIform="ref"><title type="Goethewerk" TEIform="title">Ob ich dich liebe weiß ich nicht</title></ref>	 weiter unten im Publikationszusammenhang der 'Iris', <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ach wie sehn ich mich nach dir</title> hier im vermuteten Entstehungszusammenhang,. <ref target="ACHWIESEHN" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79001" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KEINZARTLICHJUGENDLICHER" TEIform="anchor"/>Ein zärtlich jugendlicher Kummer</head><p xml:id="JG79002" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage FL, die sich auf eine Kopie der verschollenen Handschrift stützt (verglichen mit Wolff, der noch das Original vorliegen hatte). Das Gedicht fand sich im Nachlaß von Charlotte von Stein, der auch weitere frühe Werke Goethes enthielt. Goethe hatte ihr am 1. 6. 1777 "allerlei Schreibereien meiner ersten Jahre" geschickt (entspricht größtenteils dem Bestand bei Schöll, hier auch der Erstdruck des Gedichts). Die Datierung ist umstritten. Die Szenerie weist auf die Zeit der Wanderungen zwischen Frankfurt, Darmstadt und Homburg, die Goethe den Beinamen 'der Wanderer' eingetragen hatte; Caroline <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Flachsland</ref> schreibt am <ref target="EINEMSCHONENFRUHLINGSMORGEN" targOrder="U" TEIform="ref">13. 4. 1772</ref> an Herder: "[...] hier teile ich Ihnen etwas aus seinem [Goethes] Herzen mit, das er an einem schönen Frühlingsmorgen, da er allein in dem Tannenwald spazieren ging, gemacht hat"; ein anderes Gedicht Goethes, auf das sich diese Äußerung beziehen könnte, ist nicht bekannt. <ref target="EINZARTLICHJUGENDLICHER" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79003" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">Die <anchor xml:id="KGESANGEVONSELMA" TEIform="anchor"/>Gesänge von Selma</head><p xml:id="JG79004" rend="Prosatext" TEIform="p">Bereits für Goethes Leipziger Zeit kann Kenntnis der <ref target="OSSIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Ossian</ref>-Übersetzung von <ref target="DENISJOHANNMICHAELKOSMAS" targOrder="U" TEIform="ref">Denis</ref> (1764) vermutet werden. Das Original befand sich in der <ref target="WORKSOFOSSIAN" targOrder="U" TEIform="ref">häuslichen Bibliothek</ref> (wurde aber vielleicht erst später angeschafft). Einen ersten eigenen Übersetzungsversuch schickt Goethe im September 1771 an Herder. Die große Ossian-Feier ereignet sich dann 1774 im <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>, wo sich im Zeichen des angeblichen gälischen Urdichters die <ref target="STERNDERDAMMERNDENNACHT" targOrder="U" TEIform="ref">Herzen Lottes und Werthers</ref> finden. Der vorliegende Übersetzungsversuch befindet sich im Goethemuseum Düsseldorf und stammt aus dem Nachlaß Friederike Brions. Ihr hat er die Handschrift vermutlich über Salzmann zukommen lassen, und zwar zusammen mit dem Manuskript der Shakespeare-Rede, der sie in Papiersorte und Faltung entspricht, so daß sich als terminus ante quem die Oktobermitte 1771 ergibt. </p><p xml:id="JG79005" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Zur Rede- bzw. Gesangssituation: Ossian, der Sohn Fingals, des Königs von Morven in Nordschottland, ist der (blinde) Sänger-Seher dieser Gesänge. Er sieht die Versammlung auf der Wiese Lora unterhalb des Hügels Selma, der Hauptstadt von Morven. Er sieht die Sänger, die nun im Medium seines Gesangs erscheinen. Wir hören aus der Sängerin Mi-nona Munde die Klagen Colmas um ihren toten Geliebten Salgar. Er und ihr Bruder Morar haben einander erschlagen. Nach Minona erheben die Sänger Ryno und Alpin die Stimme, beklagen den Tod Morars. Es mischt sich die Klage Armins, des Beherrschers der Insel Gorma, ein, des letzten seines Stammes, der seinen Sohn Arindal und seine Töchter Annira und Daura verloren hat: Armar war der Geliebte Dauras, doch Erath er-gimmte, weil Armar seinen Bruder erschlagen hatte, und setzte Daura verräterisch auf einer Insel aus. Arindal wollte Daura mit einem Nachen retten, doch der erboste Armar, der ihn für Erath hielt, tötete ihn mit einem Pfeilschuß. Armar versank beim Versuch, Daura zu retten, in den Wellen, und auch Daura starb. So klagt Armin - und das alles singt Ossian, der sein Ende nahen fühlt. <ref target="GESANGEVONSELMA" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79006" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDERWANDRER" TEIform="anchor"/>Der Wandrer <lb TEIform="lb"/>Gott segne dich junge Frau </head><p xml:id="JG79007" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Eine Abschrift Mercks mit eigenhändigen Korrekturen Goethes druckt FL nach Morris, dem auch wir folgen. Erstdruck 1773 im (Göttinger) 'Musen-Almanach 1774'. Mehrere geringfügige Varianten. 1789 in die "Schriften" (S) aufgenommen. Als Anregung gilt ein Ritt von Sessenheim nach Saarbrücken im Sommer 1770; in Niederbronn "umspühlte mich der Geist des Alterthums, dessen ehrwürdige Trümmer in Resten von Basreliefs und Inschriften, Säulenknäufen und Schäften mir aus Bauerhöfen, zwischen wirthschaftlichem Wust und Geräthe, gar wundersam entgegenleuchteten." (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title><ref target="UMSPUHLTEMICHDER" targOrder="U" TEIform="ref">10. Buch</ref>) Literarische Anregungen konnte Goethe aus Salomon Geßners Idylle "Daphnis und Micon" beziehen, wo Marmorsäulen im Sumpf liegen, zerfallne Gebäude von Efeu umschlungen sind usw. (Kutscher, S. 63.), ferner aus Goldsmith's "The Traveller". </p><p xml:id="JG79008" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Caroline <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Flachsland</ref> berichtet am <ref target="HUTTEDIEINRUINEN" targOrder="U" TEIform="ref">13. 4. 1772</ref> an Herder von Goethes Lied "von einer Hütte, die in Ruinen alter Tempel gebaut". Am <ref target="HIERDASLIED" targOrder="U" TEIform="ref">1. 6.</ref> schickt sie eine Abschrift an Herder: "Hier das Lied von der Hütte von Goethe, wovon ich Ihnen schon einmal geschrieben; er hat's mir von Wetzlar geschickt. Ich habe lange, lange nichts Rührenderes gelesen. Der Wanderer bei den Ruinen - die Frau mit dem Knaben auf dem Arm - und der Wandrer mit dem Knaben auf dem Arm - und die letzte Bitte um eine Hütte am Abend - o ich kann Ihnen nicht sagen, wie alles das mir in die Seele geht." Goethes Angabe in einem Brief an Kestner (<ref target="LOTTENGANZIM" targOrder="U" TEIform="ref"> 15. 9. 1773</ref>), das Gedicht sei gemacht "Lotten ganz im Herzen und in einer ruhigen Genüglichkeit all eure künftige Glückseligkeit vor meiner Seele", kann demnach nur bedingt stimmen, denn er hat Lotte erst im Juni 1772 kennengelernt. - Bei der Überarbeitung für den Musen-Almanach hat er sich das Gedicht anscheinend neu aktualisiert. - Eingelagert in die Spannung einer reflektierten und einer idyllisch-naiven Daseinsform erscheint hier auch die Frage nach dem Verhältnis zur Antike, die erst viel später zu einem Hauptthema in Goethes Denken und Dichten wird. Goethe hat denn das Gedicht auch später unter die Rubrik "Kunst" eingeordnet (schon in S in diesen Zusammenhang gerückt). <ref target="DERWANDRER" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4></div3></page>