<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="22" base="3.3.2.23.11.19"><div3 xml:id="JG79010" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDARMSTADTHOMBURGERODEN" TEIform="anchor"/>Darmstadt-Homburger Oden </head><p xml:id="JG79011" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck: "Briefe an Johann Heinrich Merck", hrsg. von K. Wagner, Darmstadt 1835. Die Originale sind verschollen. Die Texte von Pilgers Morgenlied und Elisium bei Wolff und Morris basieren unabhängig voneinander auf Abschriften Mercks. Diese Abschriften waren FL nicht zugänglich, so daß sie den Morris-Text bringt. Eine Ablichtung von Mercks Abschrift von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Pilgers Morgenlied</title> jedoch bei Heinrich Jacobi, "Goethes Lila", Bad Homburg 1957, S. 159. Der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Fels-Weihegesang</title> ist nur bei Wagner überliefert. Unsere Vorlage für <title type="Goethewerk" TEIform="title">Fels-Weihegesang</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Elisium</title> ist FL, für <title type="Goethewerk" TEIform="title">Morgenlied</title> die Ablichtung. - Goethe sandte die drei Gedichte Ende Mai 1772 von Wetzlar an Luise von Ziegler nach Homburg (vgl. Caroline <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Flachsland</ref> an Herder, <ref target="UBERSCHICKTEDIESEDREI" targOrder="U" TEIform="ref">25. 5. 1772</ref>). Sie reflektieren sein Verhältnis zu den Darmstädter Empfindsamen im Stil der 'hohen' Ode Klopstocks, des dortigen Haus-Heiligen. Sogleich wurden Abschriften angefertigt und verschickt, doch Goethe selbst hat den Gedichten offenbar keinen über die 'Gelegenheit' hinausgehenden Wert beigemessen; sie wurden nicht in die Werke aufgenommen und sind auch nicht im Nachlaß erhalten. Die drei 'Darmstädter Oden' verraten ihren Charakter als Stil-Zitat wohl am ehesten, wenn man sie mit dem parodistischen  <ref target="CONCERTODRAMATICO" targOrder="U" TEIform="ref">Concerto dramatico</ref> zusammen liest. <ref target="DARMSTADTHOMBURGERODEN" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p><div4 xml:id="JG79012" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KELISIUM" TEIform="anchor"/>Elisium an Uranien</head><p xml:id="JG79013" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Urania war die kränkelnde Darmstädter Hofdame Henriette von <ref target="ROUSSILLONHENRIETTEVON" targOrder="U" TEIform="ref">Roussillon</ref>. Venus Urania galt als die Göttin der himmlischen, übersinnlichen Liebe. <ref target="ELISIUM" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79014" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KPILGERSMORGENLIED" TEIform="anchor"/>Pilgers Morgenlied an Lila</head><p xml:id="JG79015" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">"Lila" lautete der empfindsame Übername für das Homburger Hoffräulein Luise von <ref target="ZIEGLERLUISEVON" targOrder="U" TEIform="ref">Ziegler</ref>. Caroline <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Flachsland</ref> an Herder am <ref target="GOETHEVONADEL" targOrder="U" TEIform="ref">8. 5. 1772</ref>: "Wenn Goethe von Adel wäre, so wollte ich, daß er sie vom Hof wegnähme [...] Goethe ist ein äußerst guter Mensch, und sie wären sich beide wert". Merck hat auf seiner Abschrift eingetragen: "Vermutlich ward dies Lied gesungen, als er auf seiner Reise nach Wetzlar den Turm [des Homburger Schlosses] zum letztenmal sah." Erinnerte 'Wonne' und 'Allgegenwärtige Liebe' haben dazu geführt, hier eine Verwandtschaft mit <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ganymed</title> zu vermuten. Doch wird das Gedicht auch als eine Art Präludium zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Wandrers Sturmlied</title> gesehen (Zimmermann). Auch zum <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>  lassen sich Verbindungen konstruieren (vgl. etwa Vers 21ff.). <ref target="PILGERSMORGENLIED" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79016" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KFELSWEIHEGESANG" TEIform="anchor"/>Fels-Weihegesang an Psyche. </head><p xml:id="JG79017" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Psyche ist Herders Braut Caroline <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Flachsland</ref>. Von der Felsweihe berichtet sie ihm <ref target="UNDMEINELILA" targOrder="U" TEIform="ref">Ende April 1772</ref>: "Goethe und meine Lila sind wieder hier, ich habe das warme feurige Mädchen nur eine Minute gesehn, und mit Goethe waren wir gestern bei meinem <hi TEIform="hi">Fels</hi> und <hi TEIform="hi">Hügel</hi>. Er hat sich einen großen prächtigen Felsen zugeeignet und geht heute hin, seinen Namen hinein zu hauen, es kann aber niemand darauf als er allein." Herder, der in Bückeburg als Konsistorialrat amtierte und dem Darmstädter Treiben aus der Ferne zusehen mußte, <ref target="GOETHEISTEINGUTERJUNGE" targOrder="U" TEIform="ref">antwortete</ref>: "Goethe ist ein guter Junge und wird Euch mit seinen Wanderschaften wenigstens ein Bild vortragen, das Lust zu leben hat, und närrisches Zeug zu machen, in Felsen zu hauen, zu hüpfen und bei einem kleinen Vorfall sehr laut zu krähen." (Ebd.) </p><p xml:id="JG79018" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Auf die Übersendung der 'Darmstädter Oden' <ref target="ABERMEINLIEBSTES" targOrder="U" TEIform="ref">reagierte</ref> Herder mit einem Gedicht, dessen erste Strophe lautet:</p><p xml:id="JG79019" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Nicht des verlebten Tages Zier, <lb TEIform="lb"/>O Psyche! keine welke Rose <lb TEIform="lb"/>Sei Traueropfer dir <lb TEIform="lb"/>Auf totem Moose! <lb TEIform="lb"/>Welch Opfer! welch Altar! und düster <lb TEIform="lb"/>Die Gegend! und ein irrer Götzenpriester, <lb TEIform="lb"/>Der diesen Fels erstieg und ungeweiht ihn sang <lb TEIform="lb"/>Und frecher Hand ihm ein den Namen zwang <lb TEIform="lb"/>Und traurig Opfer dir befahl! </p><p xml:id="JG79020" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">(Das vollständige Gedicht auf dieser <ref target="FFAGGB" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>.)</p><p xml:id="JG79021" TEIform="p"><anchor xml:id="FELSWEIHEHERDER" TEIform="anchor"/>Hierauf Goethes Reaktion um den <ref target="SOWILLICHEUCH" targOrder="U" TEIform="ref">10. Juli</ref>: "So will ich euch auch sagen daß ich letzt über eure Antwort auf die Felsweihe aufgebracht worden bin und hab euch einen intoleranten Pfaffen gescholten, das Götzenpriester und frecher Hand den Namen einzwang war nicht recht [...] Was den Punkt betrifft, so soll euch künftig in dem Recht euerm Mädchen melancholische Stunden zu machen kein Eingriff geschehen. Und so hätt ich das auch vom Herzen." - Auch hier wieder das Motiv vom 'Wandrer' beherrschend. <ref target="FELSWEIHEGESANG" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4></div3></page>