<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="32" base="3.3.2.23.11.29"><div3 xml:id="JG79231" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KFRUHWERKFRAGLICH" TEIform="anchor"/>Zuordnung zur vorweimarischen Zeit fraglich</head><p xml:id="JG79232" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Immer wieder einmal werden Gedichte der Frühzeit zugeordnet, also der vorweimarer oder der 'anakreontischen' Phase, die erst später sichtbar wurden. Einige dieser Gedichte erschienen erst im Gedichtband der Ausgabe der 'Schriften' von 1789 und werden der Vollständigkeit halber schon hierher gesetzt. </p><div4 xml:id="JG79233" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KHEIDENROSLEIN" TEIform="anchor"/>Heidenröslein</head><p xml:id="JG79234" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vergleiche Herders Abdruck in "Von deutscher Art und Kunst" (etwa gleichlautend in den "Volksliedern" 1779 unter dem Titel "Röschen auf der Heid")! Die uns bekannte, hier wiedergegebene Version Goethes erscheint erstmals 1789 in der Ausgabe S unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Heidenröslein</title>. Druckt Herder tatsächlich ein Volkslied, das Goethe sich dann anverwandelt hat? Herder hat in seine Volkslieder auch andere Kunstlieder aufgenommen, die ihm den Volksliedton zu treffen schienen. Ein Volkslied, wie Herder es zitiert, ist bisher nicht aufgefunden worden, doch gibt es in der Gedichtsammlung "Blumm und Ausbund Allerhandt [...] Lieder und Rheymen" von Paul von <ref target="AELSTPAULVANDER" targOrder="U" TEIform="ref">Aelst</ref> (1602) ein längeres Gedicht mit der Formulierung "Röslein auf der Heiden" und einem Knaben, der das Röslein brechen will. Herder besaß diese Sammlung, und von Herder stammt ein Gedicht "Die Blüte" (1771), in dem es heißt: "Sah ein Knab ein Knöspgen stehn" (mit hochmoralischer Wendung: "Brich nicht, o Knabe, nicht zu früh / Der Hoffnung süße Blüte"). Bemerkenswert ist schließlich noch, daß in der Handschrift H3, die die Ausgabe S von 1789 vorbereitete, nur der Titel "Heidenrös<hi TEIform="hi">chen</hi>"<hi TEIform="hi"/>als Platzhalter steht, nicht aber das Gedicht selbst. - So könnte es gewesen sein: Goethe lernte bei Herder das Gedicht der Aelst'schen Sammlung kennen und verfaßte (improvisierte?) dadurch angeregt sein Gedicht (ob als zweite Anregung Herders "Blüte" dazukam oder umgekehrt Herder sich von Goethe anregen ließ, bleibt unentscheidbar). Als Goethe 1788 für seine Sammlung alles Erreichbare sichtete, erinnerte er sich des "Röschens" (norddeutscher Diminutiv weist auf den Ostpreußen Herder!) in Herders "Volksliedern" und notierte sich den Merkposten "Heidenröschen". Sei's als Rekonstruktion aus dem Gedächtnis, sei's weil er eine alte Notiz wiederfand, sei's als Bearbeitung der "Volkslieder" -Fassung legte er schließlich dem Abschreiber der Druckvorlage oder dem Setzer von S sein <title type="Goethewerk" TEIform="title">Heidenröslein</title> auf einem besonderen Blatt bei. <ref target="HEIDENROSLEIN" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79235" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBLINDEKUH" TEIform="anchor"/>Blinde Kuh</head><p xml:id="JG79236" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erscheint erstmals in H3 (1788); hier nach der dortigen Grundschicht wiedergegeben. Darauf fußend Ausgabe S von 1789. "Nach Tisch wurden kleine Spiele gespielt, blinde Kuh und Plumpsack" berichtet Friedrich Leopold zu Stolberg vom Weimarer Hof (!), 6. 12. 1775. Das Gedicht könnte ebensogut in diesen Zusammenhang gehören. <ref target="BLINDEKUH" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79237" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KSTIRBTDERFUCHS" TEIform="anchor"/>Stirbt der Fuchs, so gilt der Balg</head><p xml:id="JG79238" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">In H3 nur durch Überschrift repräsentiert. Hier nach S. Als Datierungshinweis gilt Eckermann zum 12. 3. 1828: "Ich dachte an die glückliche Zeit des vorigen Jahrhunderts, in welches Goethes Jugend fiel; es trat mir die Sommerluft von Sesenheim vor die Seele, und ich erinnerte ihn an die Verse: 'Nach Mittage saßen wir / Junges Volk im Kühlen'. 'Ach' seufzte Goethe, 'das waren freilich schöne Zeiten!'" Immerhin widerspricht Goethe einer solchen Datierung nicht - falls Eckermann sie überhaupt erwähnt und nicht nur 'vor der Seele' hatte. - Das Spiel, von dem das Gedicht handelt, erläutert Goethe selbst in einem Brief an Zelter vom 4. 5. 1807: </p><p xml:id="JG79239" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Man nimmt einen dünnen Span oder auch einen Wachsstock, zündet ihn an und läßt ihn eine Zeit lang brennen; denn bläst man die Flamme weg, daß die Kohle bleibt; denn sagt man so eilig als möglich das Sprüchelchen: </p><lg xml:id="JG79240" type="Strophe" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="lg"><l part="N" TEIform="l">Stirbt der Fuchs, so gilt der Balg, </l><l part="N" TEIform="l">Lebt er lang, so wird er alt, </l><l part="N" TEIform="l">Lebt er, so lebt er, </l><l part="N" TEIform="l">Stirbt er, so stirbt er. </l><l part="N" TEIform="l">Man begräbt ihn nicht mit der Haut, </l><l part="N" TEIform="l">Das gereicht ihm zur Ehre. </l></lg><p xml:id="JG79241" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Nun gibt man die glimmende Kerze geschwind dem Nachbar in die Hand, der dasselbige Gesetzchen wiederholen muß; und das geht so lange fort, bis die Kohle bei einem auslischt, der dann ein Pfand geben muß. <ref target="STIRBTDERFUCHS" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79242" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDERABSCHIED" TEIform="anchor"/>Der Abschied</head><p xml:id="JG79243" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstmals in H3; nach der dortigen Grundschicht hier die Wiedergabe. Auf H3 fußend dann in der Ausgabe S von 1789. Erwogen wird Bezug auf Franziska <ref target="CRESPELFRANZISKAJAKOBEA" targOrder="U" TEIform="ref"> Crespel</ref>, der Aufbruch nach Straßburg 1770; aber vielleicht steht "Fränzchen" hier nur des Reimes wegen. <ref target="DERABSCHIED" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4></div3></page>