<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="39" base="3.3.2.23.12.12"><div3 xml:id="JG79266" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="FRANKFURTJANUARJUNIAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">Frankfurt, Januar - Juni 1774</ref></head><div4 xml:id="JG79267" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KENTWURFFURDIELEIDENDESJUNGENWERTHERS" TEIform="anchor"/>Entwurf für: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title></head><p xml:id="JG79268" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die der Handschrift (Goethe-Schiller-Archiv Weimar) folgt. Abbildung der Handschrift auf der  CD<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="WERTHER" TEIform="figure"/></note>. </p><p xml:id="JG79269" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Zwei Entwürfe Goethes zum Roman <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> sind überliefert. Der vorliegende gehört wohl zur Arbeit an der Fassung von 1774, da Papier und Wasserzeichen mit dem des Kochberger Mahometmanuskripts übereinstimmen, das Papier also wahrscheinlich aus der Vorweimarer Zeit stammt. Der <ref target="PARALIPOMENONZUDIELEIDEN" targOrder="U" TEIform="ref">andere Entwurf</ref>, der nur in einem Faksimile erhalten ist, wird zur Überarbeitungsphase in den achtziger Jahren gerechnet. Interessant ist bereits der Umstand, daß überhaupt ein Entwurf zur ersten Fassung des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> überliefert ist, da Goethe in <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="WERTHERPRODUKTION" targOrder="U" TEIform="ref">Dichtung und Wahrheit</ref></title> den Schaffensprozeß als eine fließende Niederschrift mit wenigen Korrekturen und ohne ein Schema oder Konzept in nur vier Wochen stilisiert hatte. Allerdings weist auch das überlieferte Blatt keine Überarbeitungsspuren auf. Das Quartblatt enthält einen Entwurf von Werthers Abschiedsbrief. Die Veränderungen zwischen dem Fragment und der Endfassung zeigen das Bemühen um größere Plausibilität, also 'Wahrscheinlichkeit' der Schilderung. Im Entwurf wird Lottes Gefühlsbewegung Werther von seinem Bediensteten genau geschildert - ohne daß jener  nachgefragt hätte. In der Druckfassung dagegen wird sie einmal im Herausgeberbericht aus der Perspektive Lottes geschildert, und außerdem erfragt Werther von seinem Diener den genauen Hergang und ihre Gefühlsäußerungen. Zur genauen Beziehung zwischen dem Fragment und der Endfassung vgl. den Einzelstellenkommentar. <ref target="ENTWURFFURDIELEIDENDESJUNGENWERTHERS" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4><div4 xml:id="JG79270" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KDIELEIDENDESJUNGENWERTHERS" TEIform="anchor"/>Die Leiden des jungen Werthers</head><p xml:id="JG79271" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die dem Erstdruck von 1774 folgt. Korrekturen FLs, zumeist auf der Grundlage der "zweyten ächten Auflage" von 1775, sind im Stellenkommentar angegeben. Abweichung von FL lediglich in einem Punkt: Im Herausgeberbericht werden im Erstdruck Sinneinheiten durch zwei Trennzeichen gekennzeichnet: durch ein Sternchen und durch einen doppelten horizontalen Strich. FL hat dafür ein einzelnes Trennzeichen verwendet. Dies wurde nach Vergleich mit zwei Erstdrucken rückgängig gemacht. </p><div5 xml:id="JG79272" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Entstehung und Druckgeschichte</head><p xml:id="JG79273" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">"An den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title> hat er zwei Monate gearbeitet, und er hat mir versichert, daß er keine ganze Zeile darin ausgestrichen habe" (<ref target="KNEBELKARLLUDWIGVON" targOrder="U" TEIform="ref">Knebel</ref> an <ref target="BERTUCHFRIEDRICHJOHANNJUSTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Bertuch</ref> 13.-16. 12. 1774, auf dieser<ref target="MANUSKRIPTEAUSALLENWINKELNSEINESZIMMERS" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>). Auch Goethes Darstellung in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>, immerhin vier Jahrzehnte später entstanden, hebt das Spontane und Unreflektierte der Entstehung hervor:  </p><p xml:id="JG79274" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Jerusalems Tod, der durch die unglückliche Neigung zu der Gattinn eines Freundes verursacht ward, schüttelte mich aus dem Traum, und weil ich nicht bloß mit Beschaulichkeit das was ihm und mir begegnet, betrachtete, sondern das Aehnliche was mir im Augenblicke selbst widerfuhr, mich in leidenschaftliche Bewegung setzte; so konnte es nicht fehlen, daß ich jener Production die ich eben unternahm, alle die Gluth einhauchte, welche keine Unterscheidung zwischen dem Dichterischen und dem Wirklichen zuläßt. Ich hatte mich äußerlich völlig isolirt, ja die Besuche meiner Freunde verbeten, und so legte ich auch innerlich alles bey Seite, was nicht unmittelbar hierher gehörte. Dagegen faßte ich alles zusammen, was einigen Bezug auf meinen Vorsatz hatte, und wiederholte mir mein nächstes Leben, von dessen Inhalt ich noch keinen dichterischen Gebrauch gemacht hatte. Unter solchen Umständen, nach so langen und vielen geheimen Vorbereitungen, schrieb ich den Werther in vier Wochen, ohne daß ein Schema des Ganzen, oder die Behandlung eines Theils irgend vorher wäre zu Papier gebracht gewesen. (13. Buch, auf dieser<ref target="JERUSALEMSTODE" targOrder="U" TEIform="ref"> CD.</ref>)</p><p xml:id="JG79275" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Goethes später Bericht, der die einzige ausführliche Quelle zur Entstehung des Textes ist, rafft den Zeitraum der Niederschrift auf vier Wochen zusammen. Zudem verbindet er den Zeitpunkt der Nachricht von Jerusalems Tod sehr eng mit der Abfassung des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title>; nach den überlieferten Briefen lag aber wohl noch rund ein Jahr zwischen den beiden Ereignissen (vgl. unten den Abschnitt über den biographischen Hintergrund). Der Dar-stellung, der Roman sei ohne Vorarbeiten und Korrekturen in einer einzigen Niederschrift entstanden, steht das überlieferte Entwurfsblatt und seine komplexe Beziehung zum end-gültigen Text entgegen (vgl. den <ref target="ENTWURFFURDIELEIDENDESJUNGENWERTHERS" targOrder="U" TEIform="ref">Entwurf</ref> für: <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> und den Werkkommentar dazu).</p><p xml:id="JG79276" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Gesichert ist also wenig. Unbekannt ist, wann die Arbeit begonnen hat, wann sie genau abgeschlossen wurde, welche Pläne Goethe anfangs mit dem Stoff hatte. Mitte Februar 1774 schreibt Goethe an Sophie La Roche: "Das liebe Weibgen [Maximiliane Brentano] hat Ihnen was von einer Arbeit geschrieben die ich angefangen habe seit Sie weg sind, würcklich angefangen denn ich hatte nie die Idee aus dem Suiet ein einzelnes Ganze zu machen. Sie sollens haben sobalds fertig ist. (An Sophie v. <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">La Roche</ref>, <ref target="BRBAI" targOrder="U" TEIform="ref">2. 1774.</ref>) Goethe hatte wohl mehrere Arbeiten geplant, für die er den Stoff verwenden wollte. Daß er sich mit der "Arbeit" auf den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> bezieht, wird dadurch nahegelegt, daß auch Merck seiner Frau in dieser Zeit berichtet, Goethe arbeite an einem Roman, der Ostern erscheinen solle: "Il se détache de tous ses amis et n'existe que dans les compositions, qu'il prépare pour le public. Il doit réussir dans tout ce qu'il entreprend, et je prévois qu'un roman, qui paraitra de lui à Pâques, sera aussi bien reçu que son drame." (Merck an seine Frau, 14. 2. 1774, auf dieser<ref target="ADBAGGD" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>) Merck bestätigt damit Goethes Darstellung in seiner Autobiographie, daß er sich für die Abfassung des Romans von allen Freunden zurückgezogen hatte. Im März und April spielt Goethe in Briefen öfter auf das Buch an. Seine Hoffnung, daß der Roman noch zu Ostern erscheinen kann, zerschlägt sich, und erst im Mai kann er melden: "Meinen Werther musst ich eilend zum Drucke schicken" (an Sophie v. <ref target="LAROCHESOPHIEVON" targOrder="U" TEIform="ref">La Roche</ref>, Ende <ref target="BRBCE" targOrder="U" TEIform="ref">5. 1774</ref>). </p><p xml:id="JG79277" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Zur Michaelismesse, also am 29. 9., erschien der Roman anonym in der Weygandschen Buchhandlung in Leipzig. Bereits eine Woche vorher erhielt Goethe drei Exemplare des Werks und versandte je eines davon an Sophie La Roche (vgl. Briefe Nr. <ref target="BRBGC" targOrder="U" TEIform="ref">273</ref>) und an die Kestners (vgl. Briefe Nr. <ref target="BRBGE" targOrder="U" TEIform="ref">275</ref>). </p><p xml:id="JG79278" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Der Erfolg setzte sofort ein. Für die Jahre 1774 bis 1790 sind fast 30 verschiedene Drucke, Doppeldrucke und Nachdrucke bekannt. (Hagen.) Noch 1774 stellte Weygand einen Doppeldruck der Erstausgabe her, allein 1775 erscheinen acht verschiedene unberechtigte Nachdrucke. 1775 erschien eine "zweyte ächte Auflage" bei Weygand. Dafür wurde der Text entweder von Goethe selbst noch einmal bearbeitet, oder man korrigierte nach der noch vorhandenen Handschrift. Neu hinzugekommen sind von Goethe die Motti. Vor das erste Buch stellte er die Verse: </p><p xml:id="JG79279" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Jeder Jüngling sehnt sich so zu lieben,</p><p xml:id="JG79280" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Jedes Mädchen so geliebt zu sein; </p><p xml:id="JG79281" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Ach, der heiligste von unsern Trieben,</p><p xml:id="JG79282" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Warum quillt aus ihm die grimme Pein?</p><p xml:id="JG79283" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Das Motto zum zweiten Buch lautet:</p><p xml:id="JG79284" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Du beweinst, du liebst ihn, liebe Seele,</p><p xml:id="JG79285" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Rettest sein Gedächtnis von der Schmach;</p><p xml:id="JG79286" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Sieh, dir winkt sein Geist aus seiner Höhle:</p><p xml:id="JG79287" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p"><hi TEIform="hi">Sei ein Mann, und folge mir nicht nach</hi>. </p><p xml:id="JG79288" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">In späteren von Goethe besorgten Auflagen sind die Verse dann wieder weggefallen. </p></div5><div5 xml:id="JG79289" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Der biographische Hintergrund</head><p xml:id="JG79290" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Schon der erste Rezensent, Matthias Claudius, eröffnete seine Besprechung mit der Feststellung "Weiß nicht, obs 'n Geschicht oder 'n Gedicht ist", und das Interesse am Realitätsgehalt des Werks nahm danach keineswegs ab. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers </title>verdanken ihre Popularität wohl auch dem Umstand, daß sehr bald bekannt wurde, wie nahe die geschilderten Ereignisse realen Geschehnissen kamen. Goethe hat in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit </title>selbst dargestellt - und seine Briefe zur Entstehungszeit bestätigen diese Darstellung -, daß drei Erlebniskomplexe Material für den Roman geliefert haben. Die erste und wohl auch wichtigste Quelle war Goethes Liebe zu Charlotte <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Buff</ref>, die er kennenlernte, als sie mit Johann <ref target="JOHANNCHRISTIANKESTNER" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>, ihrem späteren Ehemann, bereits verlobt war. Eine zweite Quelle bildete seine Beziehung zu der jungen Maximiliane von <ref target="MAXIMILIANEVONBRENTANO" targOrder="U" TEIform="ref">Brentano</ref>, und die dritte war der sensationelle Selbstmord des jungen <ref target="JERUSALEMCARLWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Jerusalems</ref>, eines Bekannten Goethes. Die Beziehungen Goethes zum späteren Ehepaar Kestner sowie der Freitod Jerusalems wurden sehr bald als Vorbilder für den Text erkannt und auch öffentlich diskutiert. Das Buch wurde von vielen als Schlüsselroman gelesen, nicht zuletzt von den Vorbildern selbst: </p><p xml:id="JG79291" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Im Vertrauen will ich Ihnen dieses und die Geschichte des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers</title> näher erklären [...]. Im ersten Teile des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers</title> ist Werther: Goethe selbst. In Lotte und Albert hat er von uns, meiner Frau und mir, Züge entlehnt. Viele von den Szenen sind ganz wahr, aber doch zum Teil verändert; andere sind, in unserer Geschichte wenigstens, fremd. Um des zweiten Teils willen und um den Tod des Werthers vorzubereiten, hat er im ersten Teile Verschiedenes hinzugedichtet, das uns gar nicht zukommt. [...] Soviel vom ersten Teile. Der zweite geht uns gar nichts an. Da ist Werther: der junge Jerusalem, Albert: der pfälzische Legationssekretär, Herd und Lotte: des letzteren Frau, was nämlich die Geschichte anbetrifft, denn die Charaktere sind diesen drei Leuten größtenteils nur angedichtet.  (<ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref> an <ref target="HENNINGSAUGUSTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Hennings</ref> 7. 11. 1774, auf dieser<ref target="KESTNERGAAAGGD" targOrder="U" TEIform="ref"> CD.</ref>)</p><p xml:id="JG79292" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Dieser 'Schlüssel' zum <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther </title>war schon bald nach dessen Erscheinen den Menschen im Umkreis Goethes bekannt. Überliefert ist etwa ein Brief  Zimmermanns an Lavater mit einer genußvollen Aufzählung aller Umstände (auf dieser<ref target="GESTERNHATTEICHEINENANGENEHMENABEND" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>). Spätestens nach der Publikation der "Berichtigung der Geschichte des jungen Werthers" (auf dieser<ref target="KWVONBREIDENBACH" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>), die Hinweise auf das Paar Kestner und den Freitod Jerusalems enthält, wußte das Publikum von der realen Vorlage. </p><p xml:id="JG79293" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Wie man den Quellen entnehmen kann, haben zahlreiche Details, insbesondere des er-sten Teils des Romans, ihre Entsprechungen in dem Wetzlarer Geschehen. Das reicht hin bis zum Schattenriß der Geliebten an der Wand und dem schwermütigen Gespräch der drei am Tag vor der unangekündigten Abreise. Diese biographischen Hintergründe der Entstehung des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers</title> werden heute nicht mehr als wesentlicher Schlüssel zum Werk gelten können. Schon Kestners Bericht zeigt ein deutliches Bewußtsein für den Materialcharakter des Erlebten, das in einem Kunstwerk erst dekomponiert und dann neu zusammengesetzt wird. Andererseits gehören die Biographica sowohl in Goethes Selbstdeutung als auch in der Auffassung der meisten Zeitgenossen zum Werk und sind ein wichtiger Bestandteil der Deutungsgeschichte. Das poetische Werk läßt sich nicht aufs Biographi-sche reduzieren und seine Bedeutung durch die Rekonstruktion der biographischen Hin-tergründe nicht ermitteln, gleichzeitig aber gehört es ganz wesentlich zu diesem Roman, daß sein Material biographisch ist und dieser Umstand bald allgemeines Wissen wurde.</p><p xml:id="JG79294" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Mitte Mai 1772 kommt Goethe als Praktikant des Reichskammergerichts nach Wetzlar, "wie seine Familie glaubte, der Reichs-Praxis wegen, in der Tat aber um der Natur und der Wahrheit nachzuschleichen, und den Homer und <ref target="PINDAR" targOrder="U" TEIform="ref">Pindar</ref> zu studieren." (<ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref> an <ref target="HENNINGSAUGUSTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Hennings</ref> 18. 11. 1772, auf <ref target="KESTNERAHAAAGGB" targOrder="U" TEIform="ref">dieser CD</ref>) Goethe wird bald Mitglied eines Zirkels von Kunst- und Literaturinteressierten. Am 9. Juni lernt er auf einem ländlichen Ball in Volpertshausen die neunzehnjährige Charlotte <ref target="BUFFCHARLOTTE" targOrder="U" TEIform="ref">Buff</ref> und ihren Verlobten Johann Christian <ref target="JOHANNCHRISTIANKESTNER" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref> kennen. Dieser berichtet von diesem ersten Treffen in einem Brief:</p><p xml:id="JG79295" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Den 9. Juni fügte es sich, daß er [Goethe] mit bei einem Ball auf dem Lande war, wo mein Mädchen und ich auch waren. Ich konnte erst nachkommen und ritt dahin. Mein Mädchen fuhr also in einer andern Gesellschaft hin; der Dr. Goethe war mit im Wagen und lernte Lottchen hier zuerst kennen. Er hat sehr viele Kenntnisse, und die Natur, im physikalischen und moralischen Verstande genommen, zu seinem Hauptstudium gemacht und von beiden die wahre Schönheit studiert. Noch kein Frauenzimmer hier hatte ihm ein Genügen geleistet. Lottchen zog gleich seine ganze Aufmerksamkeit an sich. [...] sie war in ganz ungekünsteltem Putz. Er bemerkte bei ihr Gefühl für das Schöne der Natur und einen ungezwungenen Witz, mehr Laune als Witz. (An <ref target="HENNINGSAUGUSTVON" targOrder="U" TEIform="ref">Hennings</ref>, Sommer 1772, auf dieser<ref target="ANHENNINGSFRUHJAHRSOMMERAGGB" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>. Vgl. auch die Tagebucheintragung vom 9. 6. 1772,<ref target="KESTNERTBIF" targOrder="U" TEIform="ref"> auf dieser CD</ref>)</p><p xml:id="JG79296" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Die Ähnlichkeiten mit der Handlung des Werther-Romans sind deutlich: Das erste Treffen auf dem Ball, die gemeinsame Anfahrt im Wagen. Ebenso markant sind jedoch die Unterschiede: Der Bräutigam bleibt im Roman der Gesellschaft fern und ist in der Wirklichkeit der Ereignisse 1772, wenn auch verspätet, Teil davon. Zwischen den drei jungen Menschen entwickelt sich eine intensive Freundschaft; aus seinen Liebesgefühlen für die bereits vergebene Frau macht Goethe kein Hehl - was den Bräutigam doch irritiert. In seinem Tagebuch heißt es:</p><p xml:id="JG79297" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Nachher, und wie ich meine Arbeit, die ich hatte, getan, gehe ich zu meinem Mädchen, ich finde den Dr. Goede da [...] Er liebt sie, und ob er gleich ein Philosoph ist und mir gut ist, so sieht er mich doch nicht gerne kommen, und mit meinem Mädchen vergnügt sein. Und ich, ob ich ihm gleich recht gut bin, so sehe ich doch auch nicht gern, daß er bei meinem Mädchen allein bleiben, und sie unterhalten soll. Ich muß gehen, zum Glück kommt der Vater Lottes. Ich gehe schon ruhiger [...] (Tagebuch Ende 6. 1772, auf dieser<ref target="KESTNERENDEFAGGB" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>)</p><p xml:id="JG79298" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">In einer weiteren Eintragung berichtet Kestner sogar "Abends das Geständnis von einem Kuß". Doch schon in den nächsten Tagen kann er notieren, daß der Nebenbuhler zurückgesetzt wurde. Bald haben die deutlich geäußerten Gefühle Goethes Charlotte Buff zu einer Deklaration ihrer bloßen Freundschaft bewogen - womit wohl die Grenzen der Beziehung festgelegt waren. Am 11. 9. 1772 verläßt Goethe Wetzlar, ohne von seinen Freunden Abschied zu nehmen. </p><p xml:id="JG79299" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Ein weiterer Erlebnisbezug des Textes wurde den Zeitgenossen erst durch Goethes Bericht im 13. Buch von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> bekannt. Goethe erzählt dort ausführlich von seiner Beziehung zu Maximiliane von Brentano, der Tochter Sophie La Roches, die am 9. Januar 1774 den über zwanzig Jahre älteren Frankfurter Kaufmann Brentano heiratete. Goethe besuchte die junge Frau häufiger; es kam zu einem Auftritt mit dem eifersüchtigen Ehemann, und Goethe mied danach das Haus Brentano.</p><p xml:id="JG79300" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Diese beiden Erfahrungen hat Goethe eng mit dem verwoben, was er, inzwischen wieder in Frankfurt, über den Selbstmord eines Bekannten, Sohn des berühmten Theologen Jerusalem, gehört hatte. <ref target="JERUSALEMCARLWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Jerusalem</ref> hatte sich wegen eines konfliktreichen Verhältnisses zu seinem Vorgesetzten und einer unglücklichen Liebesgeschichte erschossen. Goethes Mittelsmann für die Informationen über Jerusalems Freitod war Kestner. Goethes erste Reaktion in seinem Antwortbrief zeigt bereits eine Identifikation mit der Problemsituation, die Goethe dem jungen Beamten fälschlicherweise unterstellt:</p><p xml:id="JG79301" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Der unglückliche Jerusalem. Die Nachricht war mir schröcklich und unerwartet, es war grässlich zum angenehmsten Geschenck der Liebe diese Nachricht zur Beylage. Der unglückliche. Aber die Teufel, welches sind die schändlichen Menschen die nichts geniessen denn Spreu der Eitelkeit, und Götzen Lust in ihrem Herzen haben, und Götzendie[n]st predigen, und hemmen gute Natur, und übertreiben und verderben die Kräffte sind schuld an diesem Unglück an unserm Unglück hohle sie der Teufel ihr Bruder. Wenn der verfluchte Pfaff sein Vater nicht schuld ist so verzeih mirs Gott dass ich ihm Wünsche er möge den Hals brechen wie Eli [Bibel: 1. Samuel <ref target="ASAMDAH" targOrder="U" TEIform="ref">4,18</ref>]. [...] Gott weis die Einsamkeit hat sein Herz untergraben, und - seit sieben jahren kenn ich die Gestalt, [...]. (An Kestner, Anfang <ref target="BRAAC" targOrder="U" TEIform="ref">11. 1772</ref>) </p><p xml:id="JG79302" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Auf Goethes Bitte um genauere Informationen schickt Kestner einen langen, detaillierten Bericht über die Hintergründe und die letzten Tage Jerusalems. Dieser Text hat selbst bereits literarische Qualitäten, was Goethe erkannt hat, denn er nutzt ihn im zweiten Teil, insbesondere für die Beschreibung des Endes ausführlich und teilweise wörtlich. Es folgt ein kurzer Auszug, der die Darlegung der allgemeinen Ursachen für Jerusalems Selbstmord und den Bericht vom Fund des Sterbenden enthält; der gesamte Text findet sich auf dieser<ref target="KESTNERSBERICHT" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>: </p><p xml:id="JG79303" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p"><ref target="JERUSALEMCARLWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref"> Jerusalem</ref> ist die ganze Zeit seines hiesigen Aufenthalts mißvergnügt gewesen, es sey nun überhaupt wegen der Stelle die er hier bekleidete, und daß ihm gleich Anfangs (bey Graf Bassenheim) der Zutritt in den großen Gesellschaften auf eine unangenehme Art versagt worden, oder insbesondere wegen des Braunschweigischen Gesandten, mit dem er bald nach seiner Ankunft kundbar heftige Streitigkeiten hatte, die ihm Verweise vom Hofe zuzogen und noch weitere verdrießliche Folgen für ihn gehabt haben. Er wünschte längst, und arbeitete daran, von hier wieder wegzukommen; sein hiesiger Aufenthalt war ihm verhaßt [...]. Neben dieser Unzufriedenheit war er auch in des pfältz. Sekret. <ref target="HERDHERDTPHILIPPJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref"> Herd</ref> Frau verliebt. Ich glaube nicht, daß diese zu dergleichen Galanterien aufgelegt ist, mithin, da der Mann noch dazu sehr eifersüchtig war, mußte diese Liebe vollends seiner Zufriedenheit und Ruhe den Stoß geben.</p><p xml:id="JG79304" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Er entzog sich allezeit der menschlichen Gesellschaft und den übrigen Zeitvertreiben und Zerstreuungen, liebte einsame Spaziergänge im Mondenscheine, gieng oft viele Meilen weit und hieng da seinem Verdruß und seiner Liebe ohne Hoffnung nach. [...] Dabey behielt er seinen ganzen Kummer bey sich, und entdeckte solchen, oder vielmehr die Ursachen davon, nicht einmahl seinen Freunden. [...] Er las viele Romane und hat selbst gesagt, daß kaum ein Roman seyn würde den er nicht gelesen hätte. Die fürchterlichsten Trauerspiele waren ihm die liebsten. Er las ferner philosophische Schriftsteller mit großem Eyfer und grübelte darüber. Er hat auch verschiedene philosophische Aufsäze gemacht, die Kielmansegge gelesen und sehr von anderen Meinungen abweichend gefunden hat, unter andern auch einen besondern Aufsatz, worin er den Selbstmord vertheidigte. Oft beklagte er sich gegen Kielmansegge über die engen Gränzen, welche dem menschlichen Verstande gesetzt wären, wenigstens dem Seinigen; er konnte äußerst betrübt werden, wenn er davon sprach, was er wißen möchte, was er nicht ergründen könne etc. [...] </p><p xml:id="JG79305" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Nach diesen Vorbereitungen, etwa gegen 1 Uhr, hat er sich denn über das rechte Auge hinein durch den Kopf geschossen. Man findet die Kugel nirgends. Niemand im Hause hat den Schuß gehört; sondern der Franciskaner Pater Guardian, der auch den Blick [Blitz] vom Pulver gesehen, weil es aber stille geworden, nicht darauf geachtet hat. Der Bediente hatte die vorige Nacht wenig geschlafen und hat sein Zimmer weit hinten hinaus, wie auch die Leute im Haus, welche unten hinten hinaus schlafen.</p><p xml:id="JG79306" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Es scheint sitzend im Lehnstuhl vor seinem Schreibtisch geschehen zu seyn. Der Stuhl hinten im Sitz war blutig, auch die Armlehnen. Darauf ist er vom Stuhle heruntergesunken, auf der Erde war noch viel Blut. Er muß sich auf der Erde in seinem Blute gewälzt haben; erst beym Stuhle war eine große Stelle von Blut; die Weste vorn ist auch blutig; er scheint auf dem Gesichte gelegen zu haben; dann ist er weiter, um den Stuhl herum, nach dem Fenster hin gekommen, wo wieder viel Blut gestanden, und er auf dem Rücken entkräftet gelegen hat. (Er war in völliger Kleidung, gestiefelt, im blauen Rock mit gelber Weste.) </p><p xml:id="JG79307" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Morgens vor 6 Uhr geht der Bediente zu seinem Herrn ins Zimmer, ihn zu wecken; das Licht war ausgebrannt, es war dunkel, er sieht Jerusalem auf der Erde liegen, bemerkt etwas Nasses, und meynt er möge sich übergeben haben; wird aber die Pistole auf der Erde, und darauf Blut gewahr, ruft: Mein Gott, Herr Assessor, was haben Sie angefangen; schüttelt ihn, er giebt keine Antwort, und röchelt nur noch. Er läuft zu Medicis und Wundärzten. Sie kommen, es war aber keine Rettung. Dr. Held erzählt mir, als er zu ihm gekommen, habe er auf der Erde gelegen, der Puls noch geschlagen; doch ohne Hülfe. Die Glieder alle wie gelähmt, weil das Gehirn lädirt, auch herausgetreten gewesen; Zum Ueberflusse habe er ihm eine Ader am Arm geöffnet, wobey er ihm den schlaffen Arm halten müssen, das Blut wäre doch noch gelaufen. Er habe nichts als Athem geholt, weil das Blut in der Lunge noch circulirt, und diese daher noch in Bewegung gewesen.</p><p xml:id="JG79308" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Das Gerücht von dieser Begebenheit verbreitete sich schnell; die ganze Stadt war in Schrecken und Aufruhr. Ich hörte es erst um 9 Uhr, meine Pistolen fielen mir ein, und ich weiß nicht, daß ich kurzens so sehr erschrocken bin. Ich zog mich an und gieng hin. Er war auf das Bette gelegt, die Stirne bedeckt, sein Gesicht schon wie eines Todten, er rührte kein Glied mehr nur die Lunge war noch in Bewegung, und röchelte fürchterlich, bald schwach, bald stärker, man erwartete sein Ende.</p><p xml:id="JG79309" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Von dem Wein hatte er nur ein Glas getrunken. Hin und wieder lagen Bücher und von seinen eignen schriftlichen Aufsätzen. Emilia Galotti lag auf einem Pult am Fenster aufgeschlagen; daneben ein Manuscript ohngefähr Fingerdick in Quart, philosophischen Inhalts, der erste Theil oder Brief war überschrieben: <ref target="JERUSALEMFREIHEIT" targOrder="U" TEIform="ref">Von der Freyheit</ref>, es war darin von der moralischen Freyheit die Rede. Ich blätterte zwar darin, um zu sehen, ob der Inhalt auf seine letzte Handlung einen Bezug habe, fand es aber nicht; ich war aber so bewegt und consternirt, daß ich mich nichts daraus besinne, noch die Scene, welche von der Emilia Galotti aufgeschlagen war, weiß, ohngeachtet ich mit Fleiß darnach sah.</p><p xml:id="JG79310" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Gegen 12 Uhr starb er. Abends 3/4 11 Uhr ward er auf dem gewöhnlichen Kirchhof begraben, (ohne daß er seciret ist, weil man von dem Reichs-Marschall-Amte Eingriffe in die gesandtschaftlichen Rechte fürchtete) in der Stille mit 12 Lanternen und einigen Begleitern; Barbiergesellen haben ihn getragen; das Kreuz ward voraus getragen; kein Geistlicher hat ihn begleitet.</p><p xml:id="JG79311" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Auch in anderen Details hat sich Goethe anscheinend an realen Vorbildern orientiert. Die Geschehnisse um die Nußbäume im Pfarrhof im Brief vom <ref target="AMAESEPT" targOrder="U" TEIform="ref">15. September</ref> seien, so Deinet in einem Brief an Nicolai, eine Satire auf ein Frankfurter Pfarrhaus. </p><p xml:id="JG79312" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Eine Linksammlung zu Äußerungen zum <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> befindet sich am Beginn des <ref target="REZZUDIELEIDENDESJUNGENWERTHERS" targOrder="U" TEIform="ref">Rezensionenteils</ref> auf der CD.</p></div5><div5 xml:id="JG79313" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Zum Verständnis des Texts </head><p xml:id="JG79314" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Goethes erfolgreichster Roman hat wesentlich dazu beigetragen, die Gattung des Prosaromans als ästhetisches Produkt aufzuwerten. Er gilt als Formulierungsmuster des modernen Menschen, der modernen Subjektivität, als entscheidender Bruch mit einer utilitaristischen Aufklärungsästhetik und als erstes Werk einer autonomen Literatur, und doch verdankt das Buch seinen Ruhm nicht zuletzt dem Umstand, daß die Zeitgenossen davon überzeugt waren, eine "wahre" Geschichte zu lesen. Diese eigentümliche Spannung zwischen Schlüsselroman und poetischem, autonom-ästhetischem Werk bestimmt sowohl die zeitgenössische als auch die literaturwissenschaftliche Rezeption. Zumeist geht es den professionellen und nicht-professionellen Lesern darum, die Spannung dadurch aufzuheben, daß der Roman entweder als bloßer Schlüsselroman oder als autonomes ästhetisches Produkt gelesen wird. Es spricht allerdings vieles dafür, daß eben diese Doppelnatur des Textes einen wesentlichen Beitrag zu seiner Wirkung geleistet hat. Sie gibt dem neuen ästhetischen Gebilde zugleich das Gewicht des Wirklichen. </p><p xml:id="JG79315" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Innovationsleistung des Romans kann nur im Kontext der zeitgenössischen Literatur angemessen beschrieben werden. Sehr schnell erkannte man die Nähe von Goethes Roman zu Rousseaus "Nouvelle Héloise" (1761), dem polyperspektivischen Briefroman, der als Musterformulierung empfindsamer Subjektivität gilt. Die Form des Briefromans wurde bereits vor dem 18. Jahrhundert entwickelt, z.B. "Lettres à Babet" (1669) oder in monologischer Form "Lettres portugaises" (1669). Die zunehmende Verbreitung einer Briefkultur, die nicht mehr auf Adel oder Gelehrte eingeschränkt war, wirkte sich auch auf die literarische Form aus. Die Briefsteller propagierten ein 'natürliches' Stilideal, das in Verbindung mit pietistischer Selbsterforschung eine Steigerung psychologischer Tiefenschärfe mit sich brachte. Ein europäischer Erfolg wurden die Briefromane "Pamela" und "Clarissa" von Samuel Richardson, die eine nuancierte psychologische Beschreibung mit der enthusiastischen Formulierung eines bürgerlichen Tugendideals verbanden. Fallen bei Richardson Tugend und Gefühl zumindest bei den positiv gezeichneten Figuren gleichsam natürlich zusammen - ebenso in Gellerts "Das Leben der schwedischen Gräfin von G***" -, wird eben diese problemlose Identität in Rousseaus Roman in Frage gestellt. Die Liebe zwischen Saint-Preux und Julie d'étanges wird aufgrund des Standesunterschieds nicht in eine Ehe übergeführt, und ihre Tugend gebietet ihnen, ihrer Liebe zu entsagen. Doch trotz aller Anstrengungen zur Tugend verhindert ihre Liebe letztendlich ein versöhntes Leben, wie Julies <ref target="JULIESABSCHIED" targOrder="U" TEIform="ref">Abschiedsbrief</ref> deutlich macht, in dem sie ihre verdrängte Liebe zu Saint-Preux gesteht. - (Ausschnitte aus Richardsons "<ref target="PAMELAODERDIE" targOrder="U" TEIform="ref">Pamela</ref>", Gellerts "<ref target="GELLERTGRAFIN" targOrder="U" TEIform="ref">Leben der schwedischen Gräfin</ref>", La Roches "<ref target="LAROCHESTERNHEIM" targOrder="U" TEIform="ref">Fräulein von Sternheim</ref>" und Rousseaus "<ref target="HELOISE" targOrder="U" TEIform="ref">Julie oder Die neue Héloise</ref>" auf der CD.)</p><p xml:id="JG79316" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe übernimmt das formale Muster des Briefromans. Doch hält man den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> neben die genannten Werke, fällt zuerst der geringe Umfang von Goethes Roman  auf. Die minuziöse Selbstanalyse ist einer symbolisch verdichtenden Darstellung von exemplarischen Einzelszenen gewichen. Der Polyperspektivismus der meisten Briefromane wird durch den Monologismus Werthers ersetzt, der nur durch den Herausgeberbericht am Ende durchbrochen wird. Immer noch spielt das Tugendideal eine wichtige Rolle, da Werther seinen Selbstmord auch damit motiviert, daß er das Glück seiner Freunde nicht länger stören will: "eins von uns dreyen muß hinweg, und das will ich seyn." Doch diese Bewahrung des sittlichen Ideals ist nur noch möglich durch den Selbstmord, da eine gleichzeitige Realisierung der Liebe, die als unverzichtbarer Teil des Individuums 'Werther' konzipiert ist, und der ebenso wichtigen moralischen Ansprüche nicht möglich ist. </p><p xml:id="JG79317" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">In der Perspektive Werthers ist eine Versöhnung zwischen seinen Gefühlen und der Realität der bürgerlichen Verhältnisse, zu denen die Ehe zwischen Albert und Lotte zählt, nicht mehr möglich. Dies mag einer der Gründe sein, warum Goethe die aufgeschlagene "Emilia Galotti" auf dem Nachttisch des Selbstmörders aus Kestners Bericht übernahm, da in diesem Text die Titelheldin ebenfalls die Selbsttötung zur Bewahrung ihrer Sittlichkeit erwägt und in gewisser Weise auch durchsetzt. Selbstmord allerdings galt den Zeitgenossen als Sünde und Verbrechen. Das von Gott geschenkte Leben war keineswegs der eigenen Verfügungsgewalt überantwortet, sondern galt als Auftrag zur gottgefälligen Lebensgestaltung. Diese Auffassung prägte auch die gültige Gesetzgebung, die den Selbstmord als ahndenswertes Verbrechen behandelte (vgl. zu diesen geistesgeschichtlichen Hintergründen den Artikel "Selbstmord" im Zedler, auf dieser <ref target="ZEDLERSELBSTMORD" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>, und den Aufsatz von Heller "Ueber den Selbstmord in Teutschland", auf dieser <ref target="HELLERSELBSTMORD" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>). </p><p xml:id="JG79318" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Selbst der heroische Selbstmord etwa eines Cato, der in der antiken Literatur gepriesen wird, wurde zwar literarisch behandelt, gleichzeitig aber als nicht-christlich markiert (vgl. den letzten Akt des "Sterbenden Cato" von Gottsched auf dieser<ref target="GOTTSCHEDCATO" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>). Erst recht galt diese Ächtung des Selbstmords für den Freitod aus Liebe: "Glauben Sie wohl, daß je ein römischer oder griechischer Jüngling sich <hi TEIform="hi">so</hi> und <hi TEIform="hi">darum</hi> das Leben genommen? Gewiß nicht. Die wußten sich vor der Schwärmerei der Liebe ganz anders zu sichern", schreibt <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessing</ref> an <ref target="ESCHENBURGJOHANNJOACHIM" targOrder="U" TEIform="ref">Eschenburg</ref>  (auf dieser<ref target="LESSINGBFAXAGGD" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>). </p><p xml:id="JG79319" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Unglückliche Liebe war ein gesellschaftlich dysfunktionales Verhalten und folglich ein genuines Komödienthema. Der Titelheld der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title> wird aber mit dem Anspruch vorgeführt, daß diese Leiden ernst, ja tragisch seien. Der Herausgeber schickt seiner Briefsammlung ausdrücklich voraus: "Ihr könnt seinem Geist und seinem Charakter eure Bewunderung und Liebe, und seinem Schicksaale eure Thränen nicht versagen." Diese hohe Einschätzung der Hauptfigur wird auch von den meisten Rezensenten geteilt, und durch sie erst wird das eingeforderte Mitleiden möglich. Es geht nicht um die Krankengeschichte eines Melancholikers oder eines Enthusiasten oder um die Darstellung sozial, moralisch oder physiologisch devianten Verhaltens, wenn auch Begründungsmuster aller dieser Kategorien in die Motivationsstruktur des Textes eingearbeitet sind. Auch Goethe selbst hat in einer Zusammenfassung dieses Problem von hoher Begabung einerseits und Realisation in der Wirklichkeit andererseits als Zentrum des Textes bezeichnet:</p><p xml:id="JG79320" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Allerhand neues hab ich gemacht. Eine Geschichte des Titels: <hi TEIform="hi">die Leiden des iungen Werthers</hi>, darinn ich einen iungen Menschen darstelle, der mit einer tiefen reinen Empfindung, und wahrer Penetration begabt, sich in schwärmende Träume verliert, sich durch Spekulation untergräbt, biss er zulezt durch dazutretende unglückliche Leidenschafften, besonders eine endlose Liebe zerrüttet, sich eine Kugel vor den Kopf schiesst. (An Gottlieb Friedrich Ernst <ref target="SCHONBORNGOTTLIEBFRIEDRICHERNST" targOrder="U" TEIform="ref">Schönborn</ref><ref target="BRBDI" targOrder="U" TEIform="ref">1. 6. 1774</ref>)</p><p xml:id="JG79321" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Die Verwirklichung der Begabungen im Leben scheitert nicht an den besonderen sozialen Verhältnissen des 18. Jahrhunderts. Die Episode um Werthers Ausschluß aus der Adelsgesellschaft gehört zwar wesentlich zur Motivation des Selbstmords, wie auch der Herausgeberbericht noch hervorhebt, aber es gibt keinen Hinweis darauf, daß die Bedingungen, die diese Episode erst möglich gemacht haben, in Frage gestellt werden. Ebensowenig wird die Institution der Ehe durch Werthers Unglück problematisiert. Der Widerstand, den die materiale und gesellschaftliche Realität im Roman der Verwirklichung von Werthers Wünschen und Sehnsüchten entgegensetzt, ist nicht eine Anklage dieser Realität, sondern problematisiert die Problemlösungsaktivität des Helden. </p><p xml:id="JG79322" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Werthers Einseitigkeit kann man seit Zimmermanns grundlegender Untersuchung über das Weltbild des jungen Goethe mit der Formel bezeichnen, daß dem Enthusiasten der Gegenpol der Verselbstigung abgeht. Das heißt aber auch, daß der innere Reichtum des Helden nicht etwa als Chimäre entlarvt und damit der Subjektbegriff schon am Anfang einer neuen Individualitätssemantik kritisiert würde. Vielmehr werden die Binnenprobleme dieser neuen Individualitätsauffassung abgehandelt, nämlich die Versöhnung oder auch nur Abgleichung der reichen Subjektwelt mit der notwendigen Einschränkung, die die Außenwelt einfordert. </p><p xml:id="JG79323" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Die neue Individualitätsauffassung kennzeichnet das Werk in mehrerlei Hinsicht, und das Werk selbst hat wesentlich zu ihrer Typisierung beigetragen. Die Einzigartigkeit der Weltauffassung wird im Text zumeist durch den Begriff 'Herz' markiert: "Ach was ich weis, kann jeder wissen. - Mein Herz hab ich allein." Die Wahrnehmung von Kunst und Natur, die pantheistisch gefärbten religiösen Erfahrungen Werthers werden alle durch den Bezug auf sein Herz als subjektiv verbindlich dargestellt. In einem Brief an Lavater und Pfenninger bezeichnet Goethe den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> ausdrücklich als Erklärung seiner notwendig subjektbezogenen Religions- und Weltauffassung: </p><p xml:id="JG79324" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Lieber du redest mit mir als einem Unglaubigen der begreifen will, der bewiesen haben will, der nicht erfahren hat. Und von all dem ist grade das Gegenteil in meinem Herzen. Du wirst viel Erläuterung finden in dem Mspt. das ich euch bald schicke.<lb TEIform="lb"/>Binn ich nicht resignirter im Begreifen und Beweisen als ihr? Hab ich nicht eben das erfahren als ihr? - Ich bin vielleicht ein Tohr dass ich euch nicht den Gefallen thue mich mit euern Worten auszudrücken, und dass ich nicht einmal durch eine reine Experimental Psychologie meines Innersten, euch darlege dass ich ein Mensch binn, und daher nichts anders sentiren kann als andre Menschen, dass das alles was unter uns Widerspruch scheint nur Wortstreit ist der daraus entsteht weil ich die Sachen unter andern Combinationen sentire und drum ihre Relativität ausdrückend, sie anders benennen muss (Briefe Nr. 231)</p><p xml:id="JG79325" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Diese prinzipiell formulierte Individualitätsauffassung findet ihre prägnante Formulierung im Geniekonzept, dessen problematischer Vertreter die Figur Werther ist. Die Intensität seines Gefühls und seine - für die Zeitgenossen - überzeugenden und neuen Gedanken und Beobachtungen markieren seine Ausnahmestellung als Genie und dessen individuelle Auffassungsweise. Werthers Außenseiterstellung ist nicht selbstgewählt, sondern aufgrund seiner 'Natur' notwendig, und sie wird dadurch zum Zeichen für das neue Individualitätskonzept.</p><p xml:id="JG79326" rend="ProsaMitErsteinzug" TEIform="p">Der Roman greift auf die semantischen Vorräte der Empfindsamkeit, der Hermetik, der Bibel und andere zurück; er bedient sich ihrer und kombiniert sie neu. Besonders deutlich wird dies beim wesentlichen Formulierungsmuster moderner Individualität: der Liebessemantik. Sie greift auf petrarkistische Motive zurück, streift aber deren artistisch-spielerische Momente ab, zeichnet in nahezu blasphemischer Weise das Liebesobjekt mit religiösen Attributen aus und überhöht es zum alleinigen Sinnbezug. Ähnlichkeiten mit literarischen Vorbildern sollten nicht den Blick auf das Neue dieser Liebesbeschreibung verstellen. Werther zitiert die konventionelle Form der Beschreibung des Liebesobjekts selbst: "So viel Einfalt bey so viel Verstand, so viel Güte bey so viel Festigkeit, und die Ruhe der Seele bey dem wahren Leben und der Thätigkeit." Doch dann fällt er sich selbst ins Wort: "Das ist alles garstiges Gewäsche, was ich da von ihr sage, leidige Abstraktionen, die nicht einen Zug ihres Selbst ausdrükken." Was dem folgt, um das Selbst der Geliebten wenigstens ansatzweise zu fassen, ist eine ausführliche und detailreiche Beschreibung der ersten Begegnung. Der abstrakte Tugendkatalog wird also überführt in eine Geschichte. Erst die an kontingenten Informationen reiche Schilderung eines Ereignisablaufs, in der die Person handelnd beschrieben wird, kann eine Annäherung an die Individualität der Geliebten geben. </p><p xml:id="JG79327" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Gerade ein Blick auf die explizit gemachten Deutungskonzepte, mit denen die Figur Werther operiert, zeigt ihre Abhängigkeit von literarischen Vorlagen und zugleich deren Umdeutung: Klopstocks Lyrik, die Welt der Homerischen Epen und Ossians sowie die Bibel. Letztere liefert zum einen die patriarchalischen Vorstellungen, die für Werther mit den Homerbezügen zu einem Urbild einfacher und geordneter Welt werden, zum anderen die typologischen Bezüge auf die Passion Christi im zweiten Teil des Romans. </p><p xml:id="JG79328" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Neben dieser Darstellung der Rekombination semantischen Materials verdankt das Werk seine Bedeutung für die Durchsetzung einer neuen Individualitätssemantik noch einer weiteren Eigenschaft. Was oben für die Beschreibung Lottes gesagt wurde, läßt sich auf den Text selbst anwenden. Die Geschichte selbst, ohne den Bezugsrahmen eines abstrakten Deutungsmodells, soll die Individualität Werthers formulieren. Die dichte Motivationsstruktur, ein Produkt des Erfolgs kausalgenetischen Denkens im 18. Jahrhundert, ersetzt dabei ein moralisches Deutungskonzept und verleiht dem Text seine von den Zeitgenossen so geschätzte 'Wahrheit' und 'Natürlichkeit'. So erst wird eine sprachliche Gestaltung möglich, die mit dem Anspruch auf Darstellung von Einzigartigkeit in der Einschränkung des Wirklichen auftritt. </p></div5><div5 xml:id="JG79329" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Die Wirkung</head><p xml:id="JG79330" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Goethes erster Roman war ein Erfolg nicht nur in Deutschland, sondern in ganz Europa. 30 verschiedene deutschsprachige Drucke sind bis 1790 bekannt. Eine erste Übersetzung in die Verkehrssprache der Gebildeten Europas, das Französische, erschien bereits 1775, bis 1778 folgten fünf weitere. Übertragungen ins Englische (1779) und Italienische (1781) kamen dazu. Der Stoff wurde auch für andere Textgattungen bearbeitet, Parodien attackierten das neue Gefühlsmodell und lebten noch als Parodie von dessen Macht, Pamphlete warnten vor der Gefährdung der Jugend und der Frauen, während andere sich auf die Seite des bald paradigmatischen Genietextes schlugen. Illustrationen des Texts erschienen und wurden selbst wieder Gegenstand von Rezensionen (auf dieser<ref target="WERTHERGEZEICHNETVONDCHODOWIECKI" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>, dazu eine Abbildung Lottes<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="WERTH1" TEIform="figure"/></note> und eine Werthers<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="WERTH2" TEIform="figure"/></note>). Neben dem Werther-Kultus und mit ihm verwoben entspann sich ein Jerusalem-Kult (vgl. auf dieser CD den Bericht <ref target="LAUCKHARDWERTHER" targOrder="U" TEIform="ref">Lauckhards</ref> und, als Reliquie, den Zettel, mit dem Jerusalem um die Pistolen<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="JERZETT" TEIform="figure"/></note> bat.) Das Gespräch über den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> wurde bald selbst zum Kommunikationsmedium, 'Goethe' und '<title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther'</title> zur polarisierenden Losung in einer komplexen semantischen und mentalitätsgeschichtlichen Umbruchssituation. </p><p xml:id="JG79331" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Erst diese Epochenschwelle ermöglicht den wesentlichen Widerspruch, der die Rezeption des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> prägt: Einerseits gehört der Roman zur ersten Generation der Werke, die nicht mehr einer didaktischen oder anders heteronom bestimmten Ästhetik folgt. Andererseits verdankt das Buch seinen Erfolg durchaus einer Lesehaltung, die das Werk nicht als rein ästhetisches Gebilde oder konzeptuelle Problemformulierung auffaßt, sondern in ihm die Äußerung eines realen Lebensmodells sieht, was durch die Nachrichten über die realen Hintergründe des Werks noch seine Potenzierung erfahren hat. Ein neues Modell, wie der einzelne Mensch zu denken sei, das, was man mit der neueren Soziologie eine neue Individualitätssemantik nennen kann, formuliert sich in den Werken des jungen Goethe und einiger seiner Zeitgenossen. Die Antinomien dieser neuen Denk- und Lebenskonzepte werden bald ermittelt, die neuen Spielräume und die neuen Probleme werden in wenigen Jahren abgesteckt und gekennzeichnet. Es entstehen Wahrnehmungsmuster, emotionale und kognitive Typisierungen, die bis in die Gegenwart verwendet werden. Der Roman  <title type="Goethewerk" TEIform="title">Die Leiden des jungen Werthers</title> liegt diesseits eines historischen Einschnitts, der uns in vielerlei Hinsicht wie eine Wasserscheide von den vorangegangenen Epochen trennt. Diese Gleichzeitigkeit des Werks zeigt sich auch darin, daß der Roman auch heute noch Leser findet und immer noch als aktuell wahrgenommen wird. </p><p xml:id="JG79332" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Besonders umstritten im Publikum und mit alten und neuen Argumenten auf beiden Seiten bedacht ist der Selbstmord Werthers. Der Hauptvorwurf der orthodoxen Theologen, wie er auch im Verbotsantrag der Leipziger Universität formulierte wird, lautet: "Diese Schrift ist eine Apologie und Empfehlung des Selbst Mordes; und es ist auch um des Willen gefährlich, weil es in wiziger und einnehmender Schreib Art abgefaßt ist." (<ref target="PROMEMORIAAN" targOrder="U" TEIform="ref">Pro memoria an die Churf. Bücher Commission</ref>). Die Behörden in Leipzig werden zwar das Buchs verbieten, doch dessenungeachtet wird das Werk zum Verkaufserfolg, und der Verleger Weygand wird in der gleichen Stadt unbehelligt mehrere Auflagen nachdrucken. Typisch für einen großen Teil der Rezeption ist der hier genannte Doppelaspekt eines Kunstwerks: Einerseits ist da die ästhetische Seite, andererseits die moralische. Auch Lessing sieht den Text unter dieser Doppelperspektive:</p><p xml:id="JG79333" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Wenn aber ein so warmes Produkt nicht mehr Unheil als Gutes stiften soll: meinen Sie nicht, daß es noch eine kleine kalte Schlußrede haben müßte? Ein paar Winke hintenher: wie Werther zu einem so abenteuerlichen Charakter gekommen, wie ein andrer Jüngling, dem die Natur eine ähnliche Anlage gegeben, sich davor zu bewahren habe. Denn ein solcher dürfte die poetische Schönheit leicht für die moralische nehmen und glauben, daß der <hi TEIform="hi">gut</hi> gewesen sein müsse, der unsre Teilnehmung so stark beschäftigt. (<ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessing</ref> an <ref target="ESCHENBURGJOHANNJOACHIM" targOrder="U" TEIform="ref">Eschenburg</ref> 26. 10. 1774, auf dieser<ref target="LESSINGBFAXAGGD" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>). </p><p xml:id="JG79334" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Diesem Vorwurf, zumindest als Möglichkeit einer Gefährdung des Lesers, stimmen auch Leser zu, die von dem Roman begeistert sind. Das Denkmodell findet sich also sozusagen quer zur Frontlinie zwischen den Anhängern und Gegnern des Buchs. Einige der Freunde des Romans beziehen jedoch eine neue Position, die den moralischen Anspruch zurückweist, da dieser dem Kunstwerk eines Genies, d.h. der wahren Kunst nicht angemessen sei: </p><p xml:id="JG79335" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Sie [die Kritiker] halten ihn für eine subtile Verteidigung des Selbstmords. Das gemahnt mich, als ob man Homers Iliade für eine subtile Aufmunterung zu Zorn, Hader und Feindschaft ausgeben wollte. Warum legt man dem Dichter doch immer moralische Endzwecke unter, an die er nie gedacht hat. [...] Als ob der Dichter sich auf seinen Dreifuß setzte um einen Satz aus der Philosophie zu beweisen. Das geht dem Autor wohl an der an den Nägeln käuet, aber warum mißt man einen Riesen nach dem Zwerge. Nichts mehr und nichts weniger als die Leiden des jungen Werthers wollt' er darstellen, sie bis an ihr Endziel verfolgen wie Homer den Zorn <ref target="ACHILLES" targOrder="U" TEIform="ref">Achills</ref>. Und das große Ganze sollte so wenig Eindruck auf Sie gemacht haben, daß Sie noch am Ende nach der Moral fragen können. (Lenz: "Briefe über die Moralität der Leiden des jungen Werthers". Auf dieser <ref target="LENZWERTHER" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>)</p><p xml:id="JG79336" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Der moralische Endzweck, die sittliche Lehre ist hier kein Kriterium der Bewertung mehr, sondern diese erfolgt nur noch nach der emotionalen Wirkung des Kunstwerks. Nicht nur Schubart betont in seiner Rezension diesen Punkt: "Da sitz ich mit zerfloßnem Herzen, mit klopfender Brust, und mit Augen, aus welchen wollüstiger Schmerz tröpfelt" (auf dieser<ref target="SCHUBARTWERTHER" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>). Die Anrührung durch die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Leiden des jungen Werthers</title> wird wiederum selbst zum Signum des Empfindsamen. Wer sich nicht rühren läßt, ist Teil der Gegenwelt, die durch Albert verkörpert wird: "Möcht nicht Albert seyn, um aller Welt Güter nicht!" (Wagner, auf dieser<ref target="MOCHTNICHTALBERTSEYN" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>). </p><p xml:id="JG79337" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Ein wichtiger Aspekt in der Auseinandersetzung um den Roman ist die Frage, ob Werther sich denn notwendigerweise töten muß. Was von Freunden wie Gegnern wahrgenommen wird, ist die Tatsache, daß die moralische Perspektive selbst nicht mehr das Ordnungsprinzip des Textes darstellt. Goethe stelle "keine aus der Luft gegriffne Phantasien, sondern natürliche Handlungen mit ihren Triebfedern und Folgen" (ebda.) dar. Goethe habe den "ganzen geheimen Gang eines menschlichen Herzens" (Rezension in: Neueste Critische Nachrichten, auf dieser<ref target="REZENSIONINNEUESTECRITISCHENACHRICHTEN" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>) gezeichnet. Gerade die oft geäußerte Meinung, die Darstellung des Romans sei außergewöhnlich "wahr" und "natürlich", bezieht sich wohl auf diese Umstellung in der Textmotivation. Blanckenburg war einer der wenigen Rezensenten, die in dieser kausalgenetischen Verknüpfung der Ereignisse zur Schilderung einer Individualität das neue Darstellungsprinzip erkannten:</p><p xml:id="JG79338" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Wenn es gewiß ist, daß unsre Art zu denken und zu empfinden, nur die Wirkung aller der Zufälle und Begebenheiten seyn kann, vermöge welcher wir vielmehr so, als anders gebildet worden sind: so ist es zu richtiger Beurtheilung unsrer Handlungen notwendig, jene Begebenheiten und Zufälle, und das Verhältniß, da sich zwischen den, durch sie erhaltenen Vorstellungen und Empfindungen, und der, aus diesen erfolgten That befindet, so anschauend als möglich vor sich zu sehen. (Auf dieser <ref target="BLANCKENBURGWERTHER" targOrder="U" TEIform="ref">CD.</ref>)</p><p xml:id="JG79339" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Blanckenburg, der den Werther wie nur wenige konsequent als ästhetisches Gebilde betrachtete, sah ihn ihm eine Bestätigung seiner Theorie des Romans, die im selben Jahr wie der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> erschienen war. </p><p xml:id="JG79340" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Eben dieser Umstand, die scheinbare Zwangsläufigkeit des Geschehens, ließ es vielen anderen geraten erscheinen, wenn nicht das Buch zu verurteilen, so doch in diesem Punkt zu widersprechen. Die berühmteste Gegenschrift, Friedrich Nicolais "Die Freuden des jungen Werthers", macht gerade an diesem Punkt ihre Kritik fest: "Der Autor hat freilich, mit seltener Kenntniß, alle Züge dieses schwärmerischen Charakters so zusammengesetzt, mit bewundernswürdiger Feinheit, alle Begebenheiten, auch die kleinsten, so eingeleitet, daß die schreckliche Katastrophe natürlich erfolgt, die uns das herbe Ach! auspressen soll." (Friedrich <ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Nicolai</ref> : Freuden des jungen Werthers. Auf dieser <ref target="NICOLAIWERTHER" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>) </p><p xml:id="JG79341" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">In Form eines Gedankenexperiments spielt der vielgeschmähte Aufklärer durch, was geschehen könnte, wenn man annimmt, daß Lotte und Albert nicht verheiratet seien und Albert seinen Anspruch auf Lotte aufgebe. Zuletzt kann der Vertreter der Vernunft seinen enthusiastischen Gegenpart davon überzeugen, daß gerade die Notwendigkeit der Ereignisse nicht vorhanden ist: "Hm! sagte Hans, hol' mich der Henker, 's hätte doch auch so kommen können. - Ey freylich wohl! sprach Martin, auch noch auf hundertley andere Art. Erschießt man sich aber einmahl im Ernst', weg sind sie." (ebda.) Goethes Reaktion auf diese - im Urteil vieler Zeitgenossen durchaus ebenbürtige - Gegenschrift fiel recht drastisch aus (vgl. das Gedicht <title type="Goethewerk" TEIform="title">Freuden des iungen Werthers</title> in der <ref target="FREUDENDESJUNGENW" targOrder="U" TEIform="ref">Lyrik</ref>), obwohl sich Nicolai gleich mehrfach vor der Kunstfertigkeit des Verfassers verbeugt. Aber auch für Goethe ging es wohl nicht nur um Selbsttherapie oder ein ästhetisches Produkt, sondern um ein Lebenskonzept, dessen Grundlage die Selbstwahrnehmung als Außenseiter einer Gesellschaft war, in deren Rollen man sich nicht mehr erfaßt fühlte. </p><p xml:id="JG79342" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Auf dieser <ref target="REZZUDIELEIDENDESJUNGENWERTHERS" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref> befinden sich, soweit bekannt, alle Rezensionen zum <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werther</title> und zahlrecihe Äßerungen zu den Wertherschriften bis 1775 und teilweise darüber hinaus. Außerdem einige der Wertherschriften, z.B. Nicolais: "<ref target="NICOLAIWERTHER" targOrder="U" TEIform="ref">Die Freuden des jungen Werther</ref>", Goués "<ref target="GOUESMASUREN" targOrder="U" TEIform="ref">Masuren</ref>", von Lenz: "<ref target="LENZWERTHER" targOrder="U" TEIform="ref">Briefe über die Moralität der Leiden des jungen Werthers</ref>" sowie eine Sammlung von <ref target="WERTHERGEDICHTE" targOrder="U" TEIform="ref">Werther-Gedichten</ref>. </p></div5><div5 xml:id="JG79343" type="Überschrift5" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div5"><head TEIform="head">Die zweite Fassung </head><p xml:id="JG79344" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">1782 begann Goethe mit einer Überarbeitung des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Werthers</title>, die aber liegen blieb und erst wieder in Angriff genommen wurde, als eine Ausgabe der Schriften Goethes bei Göschen erscheinen sollte.  Da Goethe keinen Druck der Erstausgabe besaß, lieh er sich das Exemplar der Frau von Stein, das allerdings - zum späteren Leidwesen der Editionsphilologie - von Himburg, dem von Goethe so gehaßten Nachdrucker stammte. Dessen Text wurde für die Bedürfnisse des norddeutschen Publikums überarbeitet und weicht daher in zahlreichen Punkten von der Erstfassung ab. U.a. sind süddeutsche Wortformen durch hochdeutsche ersetzt worden. Goethe übernahm die meisten dieser Veränderungen in seine Überarbeitung und orientierte sich dabei an der Normierung des Hochdeutschen durch Adelung (an Göschen 2. 7. 1786). Er tilgte Kraftworte, Fremdworte wurden eingedeutscht, Kurzformen aufgelöst, so wurde etwa aus "ich fühls" in der Überarbeitung "ich fühle es". </p><p xml:id="JG79345" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Zu diesen kleineren, zumeist stilistischen Überarbeitungen, kommen einige inhaltliche Erweiterungen vor allem im Herausgeberbericht. Ziel der Überarbeitung sei, wie er an Kestner schreibt, eine gewisse Rehabilitierung Alberts: "Ich habe in ruhigen Stunden meinen Werther wieder  vorgenommen, und denke, ohne die Hand an das zu legen was so viel Sensation gemacht hat, ihn noch einige Stufen höher zu schrauben. Dabey war unter andern meine Intention Alberten so zu stellen, daß ihn wohl der leidenschaftliche Jüngling, aber doch der Leser nicht verkennt." (An Kestner 2. 5. 1783, WA IV 6, S. 156). Da die monologische Perspektive des Briefromans, wie ihn Goethe konzipiert hat, eine 'Korrektur' der Ansichten Werthers schwierig macht, ist es naheliegend, daß die Erweiterungen gerade im Herausgeberbericht, also der einzigen anderen Stimme des Textes, zu finden sind. Dazu kommt als objektivierendes Gegengewicht die Bauernburschenepisode. Die Rolle, die die Brüskierung durch die Adelsgesellschaft als Motivation für den Selbstmord spielt, wird außerdem deutlich abgemildert. </p><p xml:id="JG79346" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Ende August 1786 war die Umarbeitung des Romans abgeschlossen. 1787 erschien die zweite Fassung unter dem Titel "Leiden des jungen Werther" im ersten Band der achtbändigen Ausgabe von Goethes Schriften bei Göschen. Noch im gleichen Jahr erschien auch eine Einzelausgabe. Die späteren Texte des Romans in den großen Werkausgaben Goethes basieren auf der Ausgabe in den Schriften von 1787. </p><p xml:id="JG79347" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Um die Unterschiede zwischen den beiden Fassungen des Werther-Romans schnell sichtbar zu machen, Bietet die <ref target="WERTHER" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref> eine Paralleldarstellung. <ref target="DIELEIDENDESJUNGENWERTHERS" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div5></div4></div3></page>