<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="27" base="3.3.2.23.11.24"><div3 xml:id="JG79119" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KJANMAIGE" TEIform="anchor"/><ref target="FRANKFURTJANUARMAIAGGE" targOrder="U" TEIform="ref">Frankfurt, Januar - Mai 1775</ref></head><div4 xml:id="JG79120" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KPROMETHEUS" TEIform="anchor"/>Prometheus</head><p xml:id="JG79121" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage ist eine Handschrift aus <anchor xml:id="DEMNACHLASMERCKS" TEIform="anchor"/>dem Nachlaß Mercks (s. u.), Faksimile in Gustav Könnecke, "Bilderatlas zur Geschichte der deutschen Nationalliteratur", Marburg 21895, gedruckt bei FL. In H2 enthalten, 1789 in die "Schriften" (S) aufgenommen. Das Gedicht wurde zum "Zündkraut einer Explosion" (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title><ref target="ZUNDKRAUTEINEREXPLOSION" targOrder="U" TEIform="ref">15. Buch</ref>), nämlich des 'Pantheismus'- oder 'Spinozismus-Streits'. F. H. <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref> hatte seit 1783 mit <ref target="MENDELSSOHNMOSES" targOrder="U" TEIform="ref">Mendelssohn</ref> einen Briefwechsel über die Religiosität <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessings</ref> geführt und veröffentlichte 1785 "Über die Lehre des Spinoza in Briefen an den Herrn Moses Mendelssohn", Breslau 1785, wo er von einem Gespräch berichtet, das er 1780 mit Lessing geführt hatte. Er habe Lessing den Prometheus gezeigt mit den Worten: </p><p xml:id="JG79122" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Sie haben so manches Aergerniß gegeben, so mögen Sie auch wohl einmal eins nehmen. </p><p xml:id="JG79123" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Leßing. (Nachdem er das Gedicht gelesen, und indem er mir's zurückgab) Ich habe kein Aergerniß genommen; ich habe das schon lange aus der ersten Hand. </p><p xml:id="JG79124" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Ich. Sie kennen das Gedicht? </p><p xml:id="JG79125" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Leßing. Das Gedicht hab' ich nie gelesen; aber ich find' es gut. </p><p xml:id="JG79126" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Ich. In seiner Art, ich auch; sonst hätte ich es Ihnen nicht gezeigt. </p><p xml:id="JG79127" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Leßing. Ich meyn' es anders ... Der Gesichtspunkt, aus welchem das Gedicht genommen ist, das ist mein eigener Gesichtspunkt ... Die orthodoxen Begriffe von der Gottheit sind nicht mehr für mich; ich kann sie nicht genießen. En kai pan [Eins und Alles] Ich weiß nichts anders. Dahin geht auch dies Gedicht; und ich muß bekennen, es gefällt mir sehr. </p><p xml:id="JG79128" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Ich. Da wären Sie ja mit dem Spinoza ziemlich einverstanden. </p><p xml:id="JG79129" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Leßing. Wenn ich mich nach jemanden nennen soll, so weiß ich keinen andern. [...] </p><p xml:id="JG79130" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">(Nach Richard Daunicht, "Lessing im Gespräch", München 1971, S. 498. Vgl. insgesamt: "Die Hauptschriften zum Pantheismusstreit zwischen Jacobi und Mendelssohn", hg. v. H. Scholz, Berlin 1916) </p><p xml:id="JG79131" TEIform="p">Jacobi legte seinem Buch das Gedicht ohne Nennung des Autors in loser Form bei, damit man es herausnehmen könne, wenn es dem Leser oder der Zensur Ärgernis bereitet; außerdem druckte er, mit Nennung des Autors, Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Das Göttliche</title> ("Edel sei der Mensch [...]"). Goethe reagierte ungehalten: "Ob du aber wohl daran getan hast mein Gedicht mit meinem Namen vorauf zu setzen, damit man ja bei dem noch ärgerlichern Prometheus mit dem Finger auf mich deute, das mache mit dem Geiste aus der dich es geheißen hat. <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> findet lustig, daß ich bei dieser Gelegenheit mit Lessing auf Einen Scheiterhaufen zu sitzen komme." (11. 9. 1785.) "Das Beste wäre gewesen du hättest pure den Prometheus drucken lassen, ohne Note und ohne das Blatt, wo du eine besorgliche Confiskation reizest, alsdann hättest du auch wohl das erste Gedicht ohne meinen Namen drucken mögen u.s.w. Nun aber da es geschehen, mag denn die Legion ausfahren und die Schweine ersäufen..." (26. 9. 1785. - [Bibel] Mark. <ref target="MARKUSEH" targOrder="U" TEIform="ref">5,8-13</ref>: Jesus treibt einem Kranken einen bösen Geist namens 'Legion' aus, und dieser fährt darauf in eine Herde von zweitausend Säuen, die sich ins Meer stürzt -  womit Goethe nur das Publikum gemeint haben kann, in das sein Gedicht fahren wird, nachdem es vorher in der Stille gewirkt hatte.) </p><p xml:id="JG79132" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Das Gedicht ist im Zusammenhang mit dem zweiaktigen Fragment eines <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>-Dramas entstanden. Als frühesten Anhaltspunkt für die Arbeit an diesem Drama kann man Bemerkungen in einem Brief an Kestner vom <ref target="ZUMTRUTZGOTTES" targOrder="U" TEIform="ref">Juli 1773</ref> annehmen, in dem Goethe vom 'Besuch' eines Bildhauers und einem Drama "zum Trutz Gottes" schreibt. Schönborn schreibt am <ref target="DRAMAPROMETHEUSGENANNT" targOrder="U" TEIform="ref">12. Oktober 1773</ref> an Gerstenberg, Goethe habe ihm zwei Akte eines <title type="Goethewerk" TEIform="title">Prometheus</title>-Dramas vorgelesen. F. H. Jacobi schickt am <ref target="FAAAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">6. 11. 1774</ref> das Dramen-Fragment an Goethe zurück. - Das Verhältnis der Ode zum Drama ist nicht restlos geklärt. Als Goethe 1820 eine Abschrift des Dramen-Fragments aus dem Nachlaß von Lenz wieder zu Gesicht bekam, meint er, die Ode habe den dritten Akt als Monolog einleiten sollen (an Zelter, 11. 5. 1820), und deshalb wurde sie in der Ausgabe letzter Hand (und denen, die ihr folgten) auch an dieser Stelle gedruckt. <anchor xml:id="DRITTERAKTIRRTUM" TEIform="anchor"/> Das dürfte allerdings ein Irrtum sein, da die Ode einige markante Formulierungen des Dramas fast wörtlich wieder aufnimmt, es im Drama also zu Wiederholungen gekommen wäre. Auch der Dramenablauf läßt es kaum zu, daß Prometheus nun abermals beginnt, Menschen zu 'formen'. Eher unwahrscheinlich ist auch, daß die Ode eine "Vorstufe des Fragments" (FL, Bd. 3, S. 438) ist. Abgesehen von 'inneren' oder schaffenspsychologischen Erwägungen: Es ist ein <anchor xml:id="PROMETHEUSENTWURF" TEIform="anchor"/>Fragment der Ode erhalten (Faksimile bei Morris, Bd. 4, hier auf dieser CD<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="PROMET" TEIform="figure"/></note>), in dem Goethe die Anredeformen aus dem Plural, wie er der Absage an die Götter im Drama entsprochen hätten, in den Singular der Absage an den einen Zeus korrigiert hat. </p><p xml:id="JG79133" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Unsere Einordnung der Ode an der vorliegenden Stelle fußt auf folgender Überlegung: Eine Handschrift aus dem Nachlaß Mercks ist diesem vermutlich am <ref target="ETWASGEGENDAS" targOrder="U" TEIform="ref"> 7. 3. 1775</ref> zugeschickt worden (das dort genannte "etwas"). Wenn man überdies die Formulierung in einem Brief an Auguste zu Stolberg vom <ref target="MENSCHENMACHENNACH" targOrder="U" TEIform="ref">18.-30. 1. 1775</ref>: "Mußte er Menschen machen nach seinem Bilde, ein Geschlecht, das ihm ähnlich sei", mit Vers 50-52 in eine wie auch immer geartete Verbindung bringt, dann wäre eine Entstehung Anfang 1775 denkbar. Die Ode gehörte dann in den Zusammenhang jenes Ausbrütens von "allerlei Eiern [...], worunter auch freilich Kuckucke und Basilisken [Ungeheuer mit tödlichem Blick] flick [flügge] werden, welche für Ihre Menagerie [die 'Iris', eine 'Zeitschrift für Frauenzimmer'] nicht taugen". (An Johann Georg Jacobi, <ref target="ALLERLEYEYERNBRUTE" targOrder="U" TEIform="ref"> 28. 1. 1775.</ref>). Zwingend ist das natürlich nicht, aber die Hinweise auf die Jahreswende 1774/75 sind jedenfalls mindestens ebenso dicht wie die auf andere vorgeschlagene Zeitpunkte.</p><p xml:id="JG79134" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Zu den Prometheus-Nennungen in anderen frühen Werken Goethes vgl. Karl Eibl, "'...mehr als Prometheus...'. Zur Prometheus-Figur in der Antike vgl. das <ref target="NPROMETHEUS" targOrder="U" TEIform="ref">Namenglossar</ref>. Im Zusammenhang des Gedichts besonders wichtig: Prometheus habe die Menschen nach dem Bilde der Götter geschaffen (u. a. Ovid, "Metamorphosen" I 83). Diese Vorstellung ist daraus entstanden, daß Prometheus ursprünglich ein Handwerkergott war. Auf bildlichen Darstellungen wird er gezeigt, wie er kleine Terrakotta-Menschlein formt. Vgl. Olga Raggio, "The Myth of Prometheus", in: Journal of the Warburg and Courtauld Institutes 21 (1958), S. 44-62. Der 'sitzende' Prometheus am Ende der Ode mag auf eine solche Darstellung zurückgehen. Vgl. das <ref target="MANSIEHTSEINE" targOrder="U" TEIform="ref">Hederich-Zitat</ref> beim Kommentar des Dramenfragments.</p><p xml:id="JG79135" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Nirgends im Gedicht wird gesagt, daß die Geschöpfe des Prometheus im landläufigen Sinne lebendig werden (im Dramenfragment bedarf es dazu der Intervention <ref target="ATHENE" targOrder="U" TEIform="ref">Minervas</ref>), ihr 'Leben' ist das von Kunstgebilden, in denen der Künstler sich offenbart. In solchen 'Produktionen' (im alten Sinn von 'Offenbarung') wird das Geschöpf als 'Genie' selbsttätig. (Auch auf den Dichter wurde der Töpfer-Vergleich angewandt, Beleg in unserem Corpus ausgerechnet bei Nicolai: "Thon in der Hand des Töpfers, wie einen Charakter in der Hand des Dichters". (Vgl. auf dieser CD das<ref target="THONINDERHAND" targOrder="U" TEIform="ref"> "Gespräch"</ref> vor den "Freuden des jungen Werthers") - Die Deutungstradition sieht den Prometheus in engem Zusammenhang mit dem Ganymed, der in allen Sammlungen seit H2 darauf folgt. Hier sei ein Puls von 'Verselbstung' und 'Entselbstigung' (vgl. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>, <ref target="ZUVERSELBSTENGENOTHIGET" targOrder="U" TEIform="ref">Ende 8. Buch</ref>), von luziferischer Konzentration und enthusiastischer Expansion (Zimmermann, Bd. 2) am Werke. Das ist jedoch nur bedingt richtig. Denn nicht handelt es sich hier um zwei koexistierende Gottesvorstellungen, vielmehr macht die Absage an eine persönliche Gottesvorstellung überhaupt erst den Weg frei zu einer pantheistischen. Diese aber führt zur Selbstauflösung. So wäre es sinnvoll, das Gedicht-Ensemble zu einer Trias zu erweitern. In der Ausgabe S wäre der dritte Schritt <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="GRANZENDERMENSCHHEIT" targOrder="U" TEIform="ref">Gränzen der Menschheit</ref></title>, ergänzt um <title type="Goethewerk" TEIform="title">Das Göttliche</title>. In H2 aber ist er markiert durch <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="MENSCHENGEFUHL" targOrder="U" TEIform="ref">Menschengefühl</ref></title>, das die Bedingungen formuliert, unter denen man das ganze Götterwesen auf sich beruhen lassen könnte. Man sollte diese Öffnung zum 'Irdischen' mitbedenken, um den 'ganzen' Dichter zu sehen. <ref target="PROMETHEUS" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4></div3></page>