<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="41" base="3.3.2.23.13.9"><div3 xml:id="JG79350" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="FRANKFURTAUGUSTAGGAMAIAGGB" targOrder="U" TEIform="ref">August 1771 - Juni 1774</ref></head><div4 xml:id="JG79351" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KZUMSCHAKESPEARSTAG" TEIform="anchor"/>Zum Schäkespears Tag</head><p xml:id="JG79352" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die der Handschrift (Frankfurter Goethe-Museum) folgt. Abbildung der Handschrift auf dieser CD<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="SH1" TEIform="figure"/></note>. </p><p xml:id="JG79353" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Handschrift der Rede stammt aus dem Besitz von Helene Jacobi, der Stiefschwester von Friedrich <ref target="JACOBIFRIEDRICHHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jacobi</ref>, wechselte nach deren Tod 1838 mehrfach den Besitzer. Goethe hat den Text in keine seiner Ausgaben aufgenommen. Erstdruck April 1854 in der "Allgemeinen Monatsschrift für Wissenschaft und Literatur" (Braunschweig). </p><p xml:id="JG79354" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Am 14. 10. 1771, nach dem protestantischen Kalender der Namenstag Wilhelms, notiert der kaiserliche Rat <ref target="GOETHEJOHANNCASPARGOETHE" targOrder="U" TEIform="ref">Goethe</ref> in seinem <ref target="AUSGABENBUCHADAXAGGA" targOrder="U" TEIform="ref">Haushaltsbuch</ref>: "Dies Onomasticus Schackspear 6 24", und zwei Tage später kommen noch 3 Gulden für die Musiker dazu. Die Anregung zu dieser Namenstagsfeier war ein Bericht über die dreitägige Shakespeare-Feier vom 6. bis 8. 9. 1769 in dessen Geburtsort Stratford-upon-Avon, die der englische Schauspieler <ref target="GARRICKDAVID" targOrder="U" TEIform="ref">Garrick</ref> initiiert hatte. Dieser Bericht, von unbekannter Hand abgeschrieben, aber mit Goethes eigenhändiger Schlußnotiz "tiré du Mercure de France du mois Decembre 1769", befindet sich immer noch eingeheftet im ersten Band der Wielandschen Shakespeare-Übersetzung, früher in der <ref target="THEATRALISCHEWERKE" targOrder="U" TEIform="ref">Bibliothek</ref> von Goethes Vater, heute in Weimar. Im September hatte Goethe Herder, dem er viel von seiner Einschätzung Shakespeares verdankt, zur Feier eingeladen: </p><p xml:id="JG79355" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Meine <ref target="GOETHECORNELIA" targOrder="U" TEIform="ref">Schwester</ref> macht mich noch einmal ansetzen. Ich soll Sie grüsen, und Sie auf den vierzehnten Oktober invitiren, da Schäckesp. Nahmenstag mit grosem Pomp hier gefeyert werden wird. Wenigstens sollen Sie im Geiste gegenwärtig seyn, und wenn es möglich ist Ihre Abhandlung auf den Tag einsenden, damit sie einen Teil unsrer Liturgie ausmache. (An <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref><ref target="MEINESCHWESTERMACHTMICH" targOrder="U" TEIform="ref">?. 9. 1771</ref>). </p><p xml:id="JG79356" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Herder kam jedoch nicht, übersandte auch nicht seinen Shakespeare-Aufsatz (auf dieser<ref target="HERDERSHAKESPEARE" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>), mit dem er den Straßburger Studenten wohl schon früher vertraut gemacht hatte. Goethe regte außerdem über <ref target="JUNGJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jung-Stilling</ref> eine Shakespeare-Feier im Kreis der Gelehrten Übungsgesellschaft um den Aktuarius <ref target="SALZMANNJOHANNDANIEL" targOrder="U" TEIform="ref">Salzmann</ref> an: </p><p xml:id="JG79357" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Wenn Sie es als Theolog übers Herz bringen können, so versagen Sie mir Ihre Stimme nicht, da ich bey der Gesellschaft durch Herrn <ref target="JUNGJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Jung</ref> um einen <ref target="DIESONOMASTICUS" targOrder="U" TEIform="ref">Ehrentag</ref> des edlen Schäkespears ansuche. (An  <ref target="ROEDERERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Roederer</ref><ref target="BRHI" targOrder="U" TEIform="ref">21. 9. 1771</ref>). </p><p xml:id="JG79358" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Die Straßburger Feier fand tatsächlich statt, und <ref target="LERSEFRANZCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Lersé</ref> hielt die Festrede (Eine ausführlichere Beschreibung dieser Rede bei Beutler, Goethe und Shakespeare). </p><p xml:id="JG79359" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Der englische Dramatiker <ref target="SHAKESPEAREWILLIAM" targOrder="U" TEIform="ref">Shakespeare</ref> war zu diesem Zeitpunkt für eine Generation, die sich gegen die Übermacht der französischen Kultur engagierte, schon zum Symbol und zur Leitfigur geworden. Die französische Kultur und noch stärker ihre deutsche Rezeption war klassizistisch geprägt. Daher fungierte Shakespeare zugleich als Bündnisgenosse der Modernen in der <hi TEIform="hi">Querelle des anciens et des modernes</hi>, in der die künstlerische Eigenständigkeit und Leistungsfähigkeit der neueren Zeiten gegen die alleinige Verbindlichkeit  antiker Vorbilder ins Feld geführt wurden. In England war der elisabethanische Dramatiker durch textkritische Editionen von <ref target="ROWENICOLAS" targOrder="U" TEIform="ref">Rowe</ref> und <ref target="POPEALEXANDER" targOrder="U" TEIform="ref">Pope</ref> bereits zu Anfang des 18. Jahrhunderts wieder populärer geworden. Samuel <ref target="JOHNSONSAMUEL" targOrder="U" TEIform="ref">Johnson</ref> als Theoretiker und sein Schüler <ref target="GARRICKDAVID" targOrder="U" TEIform="ref">Garrick</ref> als Theaterleiter und Schauspieler trugen viel zu einer Steigerung dieser Popularität bei. In Deutschland hatte <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessing</ref> schon 1759 im 17. Literaturbrief (auf dieser<ref target="LESSINGAGLB" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>) auf Shakespeare hingewiesen. <ref target="GERSTENBERGHEINRICHWILHELMVON" targOrder="U" TEIform="ref">Gerstenbergs</ref> "Briefe über Merkwürdigkeiten der Literatur" (auf dieser<ref target="GERSTENBERGLITERATURBRIEFE" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>) von 1766/67 trugen ebenfalls zur Etablierung des Gegenmodells "Shakespeare" bei, und <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wielands</ref>  Shakespeare-Übersetzung machte den englischen Dramatiker weiteren Kreisen zugänglich. Sie wurde von den Vertretern des Sturm und Drang angegriffen, weil dem zeitgenössischen Geschmack anstößige Stellen geglättet waren.</p><p xml:id="JG79360" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Aus dem <ref target="GEGENWARTIGWILLICHNURDIEART" targOrder="U" TEIform="ref">11. Buch</ref> von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit </title>wissen wir, daß Goethe Shakespeare bereits sehr früh kennenlernte, und zwar in Blütenlese <ref target="DODDWILLIAM" targOrder="U" TEIform="ref">Dodds</ref> Blütenlese "The Beauties of Shakespeare". Bereits vor der Begegnung mit Herder äußert sich Goethe sehr bewundernd über Shakespeare: "Voltaire hat dem <ref target="SHAKESPEAREWILLIAM" targOrder="U" TEIform="ref">Schäkespeare</ref> keinen Tort thun können, kein kleinerer Geist wird einen grössern überwinden." (An <ref target="OESERADAMFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Oeser</ref>, Frankfurt <ref target="BREG" targOrder="U" TEIform="ref">14. 2. 1769.</ref>) Er sieht ihn auch schon als Vorbild für seine eigene Produktion: </p><p xml:id="JG79361" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Nach ihm [Oeser] und <ref target="SHAKESPEAREWILLIAM" targOrder="U" TEIform="ref">Schäckespearen</ref>, ist <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> noch der einzige, den ich für meinen ächten Lehrer erkennen kann, andre hatten mir gezeigt dass ich fehlte, diese zeigten mir wie ich s besser machen sollte. (An Philipp Erasmus <ref target="REICHPHILIPPERASMUS" targOrder="U" TEIform="ref">Reich</ref><ref target="BRFG" targOrder="U" TEIform="ref">20. 2. 1770</ref>) </p><p xml:id="JG79362" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Erst durch Herders Vermittlung jedoch wird Shakespeare für Goethe zum Kristallisationspunkt des neuen individualistischen Geniekonzepts, der Kunstreligion und einer historisierenden Denkweise. Goethes Shakespeare-Rede ist so auch weniger ein Text über Shakespeare - keines seiner Dramen wird besprochen oder auch nur genannt -, sondern eine enthusiastische Parteinahme in einem europäischen Disput, in dem der Name Shakespeare zur Losung der Neuerer geworden ist. </p><p xml:id="JG79363" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Anfangs operiert Goethes Rede mit dem Konzept des Lebensgangs, der im Jenseits weiterzugehen sei. Diese Vorstellung ist ebenso wie der Zusatz, daß das Diesseits eine Vorbereitung für dieses Jenseits sei, durchaus gängiges Gedankengut. Aber für Goethe regelt nicht mehr eine vernünftige Tugendmoral diesen Weg - und das für alle gleich -, sondern das exemplarische Vorbild des Genies, das so die Orientierungsfunktion der barocken Repräsentationskultur ablöst: "die Betrachtung so eines einzigen Tapfs, macht unsre Seele feuriger und grösser, als das Angaffen eines tausendfüsigen königlichen Einzugs". Allerdings ist der Lebensweg des Genie nicht inhaltlich verbindliches Exemplum, sondern Vorgabe, der jeder nach seinen individuellen Umständen folgt: "Freilich jeder nach seinem Maß." Goethes Analyse zeigt die neue radikale Außenstellung des Individuums, wenn er den geheimen Punkt im Zentrum der Dramen Shakespeares bestimmt, wo "das Eigenthümliche unsres Ich's, die prätendirte Freyheit unsres Wollens, mit dem nothwendigen Gang des Ganzen zusammenstösst". Die Individualität des Einzelnen gerät in Opposition zum Ganzen, und diese Opposition kann nur das Genie des Dichters erfassen, nur er hat Einsicht in die Geheimnisse der Welt, die anderen Erkenntnisformen, z.B. der Philosophie, verschlossen sind.</p><p xml:id="JG79364" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Der Künstler wird zum Gegenstand gleichsam religiöser Verehrung: 'Erbaulich' geht dem Redner das Gesagte vom Herzen. Die Wirkung der ersten Dramen-Lektüre wird im Modell einer Bekehrung geschildert. Shakespeare wetteifert mit dem Prometheus und belebt seine Figuren mit seinem Hauch. Zweifel am Dichter, aus dem die Natur weissagt, führen zur Erkenntnis, ein armer Sünder zu sein. Schon die Einladung an Herder beschreibt sein Werben für Shakespeare als religiösen Text, als Predigt: "Ich habe schon dem Warwickschirer ein schön Publikum zusammen gepredigt, Und übersetze Stückgen aus dem Ossian damit ich auch den aus vollem Herzen verkündigen kann" (An <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref><ref target="BRIA" targOrder="U" TEIform="ref">?. 9. 1771</ref>). Der Gegenstand erfordert den hohen Ton, der die Rede, aber auch die späteren Aufsätze <title type="Goethewerk" TEIform="title">Von Deutscher Baukunst</title> und die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dritte Wallfahrt nach Erwins Grabe</title> prägt. Zeichen für das Ergriffensein des Redners, für seinen erregten Enthusiasmus sind die schnellen Wendungen des Vortrags mit seinen zahlreichen Bildern sowie mythologischen und biblischen Anspielungen. Hierzu gehört auch die Inszenierung einer Parteinahme für Shakespeare gegen überlegene Feinde unter dem Publikum, wie es Goethe mit nahezu dramatischer Bewegtheit durch das Einbauen sowohl der Schreib- als auch der Sprechsituation in die Rede tut. Diese sichtbaren Zeichen der Begeisterung durch das große Vorbild Shakespeare legitimieren gleichzeitig den Anspruch, sein Nachgänger zu sein: "Von Verdiensten die wir zu schätzen wissen, haben wir den Keim in uns."</p><p xml:id="JG79365" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Anhänger Shakespeares hatten in der poetologischen Diskussion die Mängel Shakespeares meist zu entschuldigen versucht und dagegen seine Vorzüge betont. Goethe überträgt die monistische Sichtweise, die etwa <ref target="MANDEVILLEBERNARDDE" targOrder="U" TEIform="ref">Mandeville</ref> oder <ref target="SPINOZABARUCH" targOrder="U" TEIform="ref">Spinoza</ref> vertreten und der zufolge das moralisch Gute wie das Böse notwendige Teile der einen Welt sind, auf die Betrachtungsweise Shakespeares: "das was wir bös nennen", also z.B. die Verstöße gegen die Regelpoetik und die 'Wahrscheinlichkeit', "ist nur die andre Seite vom Guten". </p><p xml:id="JG79366" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Dieses Gute ist besonders die große Nähe Shakespeares zur 'Natur'. Dieser Gedanke,  etwa in Goethes Formulierung: "nichts so Natur als Schäkespears Menschen", ist bereits topisch und findet sich bei zahlreichen Anhängern des Dramatikers in dieser Zeit. Natur ist für Goethe jedoch ein Leitbegriff, der keineswegs mit "Realität" verwechselt werden darf. Dem eigenen Jahrhundert spricht er ja geradezu die Berechtigung ab, darüber zu urteilen, ob Shakespeares Figuren der Natur entsprechen, da das Zeitalter selbst der Natur entfremdet ist. </p><p xml:id="JG79367" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Bereits Lessing hatte eine apologetische Gedankenfigur verwendet, die auch in Herders und Goethes Aufsatz zu finden ist: Shakespeare erfülle die Regeln des antiken Dramas viel eher als die regelmäßige französische Bühne, weil er nicht äußerliche, letztendlich kontingente Details berücksichtige, sondern ebenso wie die antiken Vorbilder das Wesentliche des Dramas erkannt und in seinen Stücken realisiert habe. Für Goethe ist, nach Herders Vorbild, das griechische Drama unerreichbar geworden, da sich die Zeitumstände geändert haben. Diese Ansätze zu einer historisierenden Denkweise sind bei Herder allerdings sehr viel ausführlicher und expliziter formuliert, während sie für Goethe nur den Weg zur Geniebegeisterung freimachen. </p><p xml:id="JG79368" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Rede wurde zu Goethes Lebzeiten nicht veröffentlicht, und in seinen späteren Auseinandersetzungen mit Shakespeare, etwa der ausführlichen Hamlet-Deutung in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Wilhelm Meisters Lehrjahren</title> oder dem späten Aufsatz <title type="Goethewerk" TEIform="title">Shakespeare und kein Ende</title>, geht er auch nicht mehr auf diesen ersten Versuch ein. <ref target="ZUMSCHAKESPEARSTAG" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4><div4 xml:id="JG79369" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBEITRAGEZUDENFRANKFURTERGELEHRTENANZEIGEN" TEIform="anchor"/>Beiträge zu den Frankfurter Gelehrten Anzeigen</head><p xml:id="JG79370" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach dem von Bräuning-Oktavio 1966 herausgegebenen Neudruck der "Frankfurter Gelehrten Anzeigen vom Jahr 1772". [FGA]</p><p xml:id="JG79371" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethe lernte Ende Dezember 1771 Johann Heinrich <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> in Darmstadt kennen; im Februar 1772 beginnen gegenseitige Besuche, die auch nach Goethes Wetzlarer Zeit wieder aufgenommen werden. Merck hatte im Januar die Redaktion der "Frankfurter Gelehrten Anzeigen" übernommen, eines bereits seit 1736 unter dem Namen "Frankfurtische Gelehrte Zeitungen" bestehenden Blattes, das der Frankfurter Verleger <ref target="DEINETJOHANNCONRAD" targOrder="U" TEIform="ref">Deinet</ref> Ende 1771 gekauft und mit neuem Namen und neuer Redaktion bestückt hatte, zu der auch Goethes späterer Schwager Schlosser gehörte. Zum Kreis der Mitarbeiter gehörten <ref target="HOPFNERLUDWIGJULIUSFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Höpfner</ref>, <ref target="PETERSENGEORGWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Petersen</ref>, <ref target="SCHRAUTENBACHLOUISVON" targOrder="U" TEIform="ref">Schrautenbach</ref>, <ref target="WENCKHELFRICHBERNHARD" targOrder="U" TEIform="ref">Wenck</ref> und auch <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>. Goethes Mitarbeit begann wohl im Frühjahr. Anfang Februar schreibt er noch an <ref target="SALZMANNJOHANNDANIEL" targOrder="U" TEIform="ref">Salzmann</ref>: "Mit der gelehrten Anzeige hab ich keinen Zusammenhang [...]" (<ref target="BRIG" targOrder="U" TEIform="ref">3. 2. 1772</ref>). Die erste Rezension, die sicher von ihm stammt, wurde im Mai gedruckt. Seine Beteiligung endet, wie auch die Herders und Mercks, mit der letzten Nummer des Jahres 1772. Das geht aus Briefen an <ref target="JOHANNCHRISTIANKESTNER" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref> hervor: "NB. mit Ende dieses Jahrs hören wir samt und sonders auf die Zeitung zu schreiben" (<ref target="BRABC" targOrder="U" TEIform="ref">15. 12. 1772</ref>, und nach seinem letzten Beitrag für die FGA: "Da ists denn zu Ende unser kritisches Streifen." (<ref target="BRABF" targOrder="U" TEIform="ref">ca. 29. 12. 1772</ref>). </p><p xml:id="JG79372" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Für ein knappes Jahr werden die Frankfurter Gelehrten Anzeigen eine Art Zentralorgan des Frankfurter Sturm und Drang. Noch <ref target="LEIDENSCHAFTLICHERWIDERWILLE" targOrder="U" TEIform="ref">der distanzierte Rückblick</ref> in den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Tag- und Jahresheften</title> macht Engagement und Aufbruchstimmung des Projektes deutlich:</p><p xml:id="JG79373" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">es entsteht ein leidenschaftlicher Widerwille gegen mißleitende, beschränkte Theorien; man widersetzt sich dem Anpreisen falscher Muster. Alles dieses  und was daraus folgt, war tief und wahr empfunden, oft aber einseitig und ungerecht ausgesprochen. [...] Die Recensionen in den Frankfurter gelehrten Anzeigen von 1772 und 1773 geben einen vollständigen Begriff von dem damaligen Zustand unserer Gesellschaft  und Persönlichkeit. Ein unbedingtes Bestreben, alle Begränzungen zu durchbrechen, ist bemerkbar. (WA I 35 S. 4f.)</p><p xml:id="JG79374" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Im eben erwähnten Brief an Salzmann heißt es: "[...] keine [Zeitschrift] in Deutschland wird ihr in Aufrichtigkeit, eigner Empfindung und Gedancken vortreten".</p><p xml:id="JG79375" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Über die Arbeitsweise der Redaktion und ihrer Mitarbeiter berichtet Goethe in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> 12. Der "literarische Verein" - damals so viel wie 'Vereinigung', 'Gruppe' - trat nach außen als Verfasserkollektiv auf, und nur in vertraulichen Mitteilungen wurde die Verfasserschaft einzelner Texte aufgedeckt.</p><p xml:id="JG79376" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Jener literarische Verein ward überdieß durch eine lebhafte Correspondenz und, bey der Nähe der Ortschaften, durch öftere persönliche Unterhandlungen begünstigt. Wer das Buch zuerst gelesen hatte, der referirte, manchmal fand sich ein Correferent; die Angelegenheit ward besprochen, an verwandte angeknüpft, und hatte sich zuletzt ein gewisses Resultat ergeben, so übernahm Einer die Redaction. Dadurch sind mehrere Recensionen so tüchtig als lebhaft, so angenehm als befriedigend. Mir fiel sehr oft die Rolle des Protocollführers zu; meine Freunde erlaubten mir auch innerhalb ihrer Arbeiten zu scherzen, und sodann bey Gegenständen, denen ich mich gewachsen fühlte, die mir besonders am Herzen lagen, selbständig aufzutreten. (<ref target="DIESEGEISTREICHEEINLEITUNG" targOrder="U" TEIform="ref">12. Buch</ref>). </p><p xml:id="JG79377" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Nimmt man noch hinzu, daß der leitende Redakteur - die Position hatte in der zweiten Jahreshälfte Schlosser inne - alle Beiträge noch einmal überarbeitete, so wird deutlich, wie schwer, wenn nicht sinnwidrig, es unter diesen Umständen ist, individuelles geistiges Eigentum auszumachen. </p><p xml:id="JG79378" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Gleichwohl wurde immer wieder der Versuch unternommen, die Anteile einzelner Mitarbeiter zu identifizieren - und natürlich besonders die Goethes. Als erster hat es schon Goethe selbst für seine Arbeit an <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> versucht, und dann für die Ausgabe letzter Hand, und er machte auch die ersten nachweisbaren Fehlzuweisungen, indem er Rezensionen aus dem Jahr 1773, als er nicht mehr für die FGA arbeitete, in seine Auswahl aufnahm. Das letzte, fast monumental zu nennende Werk zur Verfasserfrage stammt von Hermann Bräuning-Oktavio (1966). Die Zuschreibung kann sich allerdings nur in wenigen Ausnahmefällen auf explizite Zuweisungen durch zeitgenössische Quellen stützen, sondern ist meistens das Ergebnis stilkritischer Untersuchungen, die sich auf Lieblingswendungen und Wörter sowie besondere Merkmale vom Ausruf bis zur Zeichensetzung stützen. </p><p xml:id="JG79379" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Angesichts dieser Sachlage haben wir den folgenden Weg gewählt, der die Vorzüge der Kombination von Buch und CD nutzt: Auf dieser CD befindet sich eine umfangreiche Auswahl von Beiträgen zu den FGA 1772, so daß ein angemessener Eindruck des Gemeinschaftswerkes und der Vieldimensionalität des geistigen Milieus entsteht, in dem Goethe sich damals bewegte und zu dem er beitrug. Die Einbettung in geschichts- und staatsphilosophische, wirtschaftswissenschaftliche, theologische, lebensreformerische Kontroversen läßt eine Ahnung davon aufkommen, daß der Sturm und Drang nicht nur eine literarische Veranstaltung war. Die Auswahl folgt der Auswahlausgabe von Hans-Dietrich Dahnke und Peter Müller, ist aber ergänzt um alle dort nicht aufgenommenen Beiträge zur Belletristik sowie um alle nicht aufgenommenen Beiträge, die von Bräuning-Oktavio Goethe zugeschrieben wurden. Die Goethe zugeschriebenen Beiträge sind im Schrifttyp hervorgehoben und in originaler Orthographie belassen. - Die Buchkomponente hingegen beschränkt sich auf jene sechs Beiträge, die auf Grund zeitgenössischer Quellen zweifelsfrei Goethe zugewiesen werden können. Außerdem wird die Rezension "Die schönen Künste in ihrem Ursprung, ihrer wahren Natur und besten Anwendung, betrachtet von J. G. Sulzer" abgedruckt, die, ohne daß es dafür explizite Zeugnisse gibt, als Gemeinschaftswerk Goethes und <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Mercks</ref> gilt; sie hat zentrale Bedeutung für die ästhetische Position des Sturm und Drang im Umkreis des jungen Goethe, wird in der Forschung immer wieder zitiert und wird deshalb auch in der schneller zugänglichen Papierform gebracht. </p><p xml:id="JG79380" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Die Kooperation fand bald ein Ende, unter anderem deshalb, weil sich die kooperative Atmosphäre nicht längerfristig durchhalten ließ. Die Kritik an dem respektlosen Umgang mit einigen anerkannten Namen wurde zunehmend lauter. So wurde die Rezension der <ref target="GESNERSALOMON" targOrder="U" TEIform="ref">Geßnerschen</ref> Idyllen (von Goethe) u.a. von <ref target="NICOLAICHRISTOPHFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Nicolai</ref> als ungerecht getadelt, und in der "Neuen Bibliothek der Wissenschaften und freyen Künste" 14,1 (1773) erschien eine ausführliche Besprechung der Idyllen, die das Werk gegen die Angriffe der FGA in Schutz nahm (auf dieser<ref target="AUSERUNGZUFRANKFURTERGELEHRTEANZEIGEN" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>). Dazu kamen wiederholt die Probleme mit der Frankfurter lutherischen Kirche wegen mehrerer als anstößig empfundener Stellen. "Unsre Spektakels mit den Pfaffen werden täglich grösser. Sie prostituiren [blamieren] sich immer mehr und wir rencheriren [legen noch einen] drauf," schreibt Goethe kampfeslustig an Kestner (am <ref target="BRAXH" targOrder="U" TEIform="ref">6. 10. 1772</ref>). Schon  nach der sechsten Nummer hatte sich <ref target="DEINETJOHANNCONRAD" targOrder="U" TEIform="ref">Deinet</ref> wegen einer Rezension vor der geistlichen Zensurbehörde rechtfertigen müssen. Die kritische Rezension eines Werks des Hamburger Pastors Goeze, des späteren Gegners Lessings, in <ref target="GOEZELEBENJESU" targOrder="U" TEIform="ref">Nr. 58</ref> brachte außerdem den Frankfurter Rat gegen die Zeitschrift auf: Goeze hatte die Schrift dem Rat gewidmet - aus Dankbarkeit für ein Geldgeschenk, das er für seine Unterstützung im Kampf gegen die Reformierten erhalten hatte. Vor allem Schlosser, der Verfasser der inkriminierten Rezension, verbiß sich in die Kontroverse. Man versuchte den Verleger Deinet, den Schlosser und als dessen Stellvertreter auch kurz Goethe (vgl. auf dieser<ref target="DEINETGEGENDENPREDIGERKONVENT" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>) juristisch vertraten, mit einer Geldstrafe von 20 Talern zu bändigen. Obwohl Goethe Mitte 1773 versuchte, seine Kontakte in Leipzig, wo ein auswärtiges Gutachten erstellt werden sollte, für Deinet einzusetzen (vgl. den Brief an Christian Gottfried <ref target="HERMANNCHRISTIANGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Hermann</ref><ref target="BRAFD" targOrder="U" TEIform="ref">15. 5. 1773</ref>), unterlag dieser zuletzt. Im September 1772 beschloß der Magistrat, daß keine theologischen Artikel mehr ohne Zensur erscheinen dürften. Mit dem Jahresende wechselten die Redaktion und die wichtigsten Mitarbeiter, und auch Goethe zog sich von dem Unternehmen zurück.</p><p xml:id="JG79381" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Wenige Wochen nach dem Wechsel schreibt Goethe an <ref target="JOHANNCHRISTIANKESTNER" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>: "mir fällt [ein] euch [...] eine Zeitung zu schicken, dass ihr sehet wie das geworden ist. Das Publikum hier meynt der Ton habe sich nicht sehr geändert."  (<ref target="BRACB" targOrder="U" TEIform="ref">19. 1. 1773</ref>). </p></div4><div4 xml:id="JG79382" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KVONDEUTSCHERBAUKUNST" TEIform="anchor"/>Von Deutscher Baukunst</head><p xml:id="JG79383" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die dem Erstdruck folgt. Erstdruck im Herbst 1772, aber mit der Jahreszahl 1773. Nachdruck 1773 in Herders Sammlung "Von Deutscher Art und Kunst" (auf dieser <ref target="FDAK" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>). </p><p xml:id="JG79384" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Entstehungszeit und -weise des Aufsatzes läßt sich nicht genau ermitteln und ist in der Forschung umstritten. Der Annahme, der Text sei in einem Zuge niedergeschrieben worden, steht seit Scherer die Vermutung gegenüber, die einzelnen Abschnitte seien sukzessive entstanden, die ersten drei noch in Straßburg, die letzten in Wetzlar oder Frankfurt. Zur Festlegung der Eckdaten wird einerseits die Anspielung auf Sulzers Buch "Die schönen Künste in ihrem Ursprung, ihrer wahren Natur und besten Anwendung" im 4. Abschnitt herangezogen und andererseits Goethes Brief an <ref target="JOHANNCHRISTIANKESTNER" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref> vom <ref target="BRAAE" targOrder="U" TEIform="ref">13. 11. 1772</ref>, mit dem die ersten Exemplare des Aufsatzes verschickt wurden. Folgt man Goethes Darstellung in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>, dann hat er in Straßburg lediglich die <ref target="SODANNABERVERFEHLTEICHNICHT" targOrder="U" TEIform="ref">Ideen zu seinem Aufsatz</ref> entwickelt, den <ref target="JENESMUNSTERGEBAUDEHATTE" targOrder="U" TEIform="ref"> Text selbst dagegen erst nach seiner Rückkehr</ref> geschrieben. <ref target="LERSEFRANZCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Lersé</ref>, in der Straßburger Zeit ein enger Freund Goethes, <ref target="OFTGINGENSIEAUFDENMUNSTER" targOrder="U" TEIform="ref">berichtet jedoch</ref>, dieser hätte den Baukunstaufsatz während ihrer Aufenthalte auf dem Münster verfaßt. </p><p xml:id="JG79385" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Auch die genaueren Umstände des Drucks der Schrift sind ungeklärt, da auf dem Titelblatt die Angaben zu Verlag und Ort fehlen. Wahrscheinlich erschien die Schrift im Selbstverlag von J.H. <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>, der sich in einem Brief an <ref target="WIELANDCHRISTOPHMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Wieland</ref> als Verleger des Baukunstaufsatzes nennt. Gedruckt wurde das Büchlein entweder in der Fürstlichen Hof- und Canzleybuchdruckerei der Eylauschen Erben in Darmstadt, wie Bräuning-Oktavio annimmt, oder in der Eichenbergischen Buchhandlung in Frankfurt, deren Besitzer J.C. <ref target="DEINETJOHANNCONRAD" targOrder="U" TEIform="ref">Deinet</ref> war, wie Witkowski, der Bearbeiter in der WA, FL und Hagen annehmen. Die Auflage des auf besonders gutem Papier gedruckten Werks betrug wahrscheinlich zwischen 300 (Beutler) und 500 (Fechner). </p><p xml:id="JG79386" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">In Straßburg beschäftigte sich Goethe intensiver mit dem Münster (eine Abbildung auf dieser CD<note type="Bild" place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note"><figure rend="extern" entity="MUENSTER" TEIform="figure"/></note>), das ihm Zeugnis großer <hi TEIform="hi">deutscher</hi> Baukunst war: </p><p xml:id="JG79387" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Das grösste Meisterstück der deutschen Baukunst, das Sie täglich vor Augen haben, das Sie mit Muse bey genialischen Stunden durchdencken können, wird Ihnen nachdrücklicher als ich sagen, dass der grose Geist sich hauptsächlich vom kleinen darin unterscheidet, dass sein Werck selbstständig ist, dass es ohne Rücksicht auf das was andre getahn haben, mit seiner Bestimmung von Ewigkeit her zu coexistiren scheine; da der kleine Kopf durch übelangebrachte Nachahmung, seine Armuth und seine Eingeschräncktheit auf einmal manifestirt. (An <ref target="ROEDERERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Roederer</ref><ref target="BRHI" targOrder="U" TEIform="ref">21. 9. 1771.</ref>) </p><p xml:id="JG79388" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Diese Frontstellung gegen den französischen Klassizismus bestätigt auch der Bericht in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>: </p><p xml:id="JG79389" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Da ich nun an alter deutscher Stätte dieses Gebäude gegründet und in ächter deutscher Zeit so weit gediehen fand, auch der Name des Meisters auf dem bescheidenen Grabstein gleichfalls vaterländischen Klanges und Ursprungs war; so wagte ich, die bisher verrufene Benennung Gothische Bauart, aufgefordert durch den Werth dieses Kunstwerks, abzuändern und sie als deutsche Baukunst unserer Nation zu vindiciren [...] (<ref target="DAICHNUNANALTERDEUTSCHERSTATTE" targOrder="U" TEIform="ref">9. Buch</ref>)</p><p xml:id="JG79390" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Goethes erste selbständige Veröffentlichung trägt zum Neuentwurf des Modells ästhetischer Kommunikation bei, der erst der personell und zeitlich so limitierten Bewegung des Sturm und Drang seine bis in die Gegenwart wirkende Bedeutung verschafft. Im Fokus ästhetischer Betrachtung liegt nicht mehr so sehr das Werk mit seinen Eigenschaften, die auf ihre Regelmäßigkeit, Wahrscheinlichkeit usw. hin untersucht werden, sondern der Künstler, dessen Persönlichkeit, Charakter, Genie alle Merkmale des Kunstwerks begründet und damit auch legitimiert. </p><p xml:id="JG79391" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Im Baukunstaufsatz entwickelt Goethe seine Position in der Auseinandersetzung mit zwei Gegenpositionen: mit dem französischen Historiker und Kunstschriftsteller <ref target="LAUGIERMARCANTOINE" targOrder="U" TEIform="ref">Laugier</ref> und dem deutschen Kunsttheoretiker <ref target="SULZERJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Sulzer</ref>. Die argumentative Richtung des Texts zielt einmal gegen spezifische inhaltliche Positionen der Gegner, dann aber vor allem gegen die Verfahren der Theoretiker. In stark rhythmisierter, enthusiasmierter Sprache attackiert der Prosahymnus schon im Sprachgestus die regelgeleiteten und vernunftbezogenen Denk- und Schreibformen der Gegner. Die verknappte, oft bildliche Argumentationsweise mit ihrer Vermengung heterogener Elemente, die Goethe von <ref target="HAMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Hamann</ref> und <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> übernommen hat, verstößt programmatisch gegen die damaligen Textkonventionen und war daher auch der Hauptkritikpunkt der Rezensenten, ja selbst des alten Goethe in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>: </p><p xml:id="JG79392" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Hätte ich diese Ansichten, denen ich ihren Werth nicht absprechen will, klar und deutlich, in vernehmlichem Stil abzufassen beliebt, so hätte der Druckbogen <hi TEIform="hi">von deutscher Baukunst</hi> D. M. Erwini a Steinbach schon damals als ich ihn herausgab, mehr Wirkung gethan und die vaterländischen Freunde der Kunst früher aufmerksam gemacht; so aber verhüllte ich, durch Hamans und Herders Beyspiel verführt, diese ganz einfachen Gedanken und Betrachtungen in eine Staubwolke von seltsamen Worten und Phrasen, und verfinsterte das Licht das mir aufgegangen war, für mich und andere. Demungeachtet wurden diese Blätter gut aufgenommen und in dem Herderschen Heft <hi TEIform="hi">von deutscher Art und Kunst</hi> nochmals abgedruckt. (<ref target="HATTEICHDIESEANSICHTEN" targOrder="U" TEIform="ref">12. Buch</ref>.).</p><p xml:id="JG79393" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Der junge Goethe formuliert dieses Stilprinzip jedoch als programmatische Überschreitung zeitgenössischer Grenzziehungen: Am Ende des Einführungsabschnitts vergleicht er die Vermischung reiner und unreiner Tiere mit dem Nebeneinander von Blumen, Blüten einerseits und dürrem Gras, über Nacht geschossenen Schwämmen andererseits - die letzteren stehen wohl für die befeindeten Theoretiker. </p><p xml:id="JG79394" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Bereits der Rezensent in der "Neuen Bibliothek der schönen Wissenschaften und Künste" erkannte den im Text nicht genannten <ref target="LAUGIERMARCANTOINE" targOrder="U" TEIform="ref">Laugier</ref> als Ziel der Attacken des jungen Verfassers und zugleich als eine der Hauptquellen für sein Wissen über Architektur. Der 'liebe Abt', wie Goethe Laugier nennt, hatte mit seinen beiden Büchern "Essai sur l'architecture" (1753) und "Observations sur l'Architecture" (1765) für eine nationale klassizistische Architektur plädiert und deren Grundgesetze logisch zu entwickeln versucht. Den "Versuch über die Architektur" hat <ref target="OESERADAMFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Oeser</ref> wohl als Lehrbuch für seinen Unterricht in Leipzig verwendet. Das zweite Werk befand sich sowohl im französischen Original als auch in der deutschen Übersetzung in der Bibliothek von Goethes Vater. Goethe wendet sich gegen das Vorbild des Säulenbaus, wie es Laugier seiner Meinung nach vertritt, und plädiert für eine eigenständige nordische Kunst, die unter anderen klimatischen Bedingungen einem anderen ästhetischen Prinzip gehorcht. Der französische Jesuit und der deutsche Theoretiker <ref target="SULZERJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Sulzer</ref> haben gemeinsam, daß sie ihre ästhetischen Positionen der Orientierung an systematischem Denken, an Prinzipien und an historischer Betrachtung verdanken. Das große Kunstwerk aber ist für Goethe nur durch das Erlebnis zugänglich; nur so erschließt sich seine notwendige Wahrheit und Schönheit. Es ist den Werken der Natur analog, "wie in Werken der ewigen Natur, bis aufs geringste Zäserchen, alles Gestalt und alles zweckend zum Ganzen", und dies, weil die Natur selbst im Künstler tätig ist: "in dem Menschen ist eine bildende Natur". Diese starke Aufwertung der Kunst kann Definitionen, die Kunst als Verschönerung auffassen, nur zurückweisen: "Die Kunst ist lange bildend, eh sie schön ist". Im Mittelpunkt steht daher die Beschreibung der Gefühle angesichts des großen erhabenen Kunstwerks, da man nur durch das konkrete Erlebnis an der nicht-rationalen Erkenntnis des Genies teilhaben kann. Diese Teilhabe ist durch eigene künstlerische Leistung, nie aber durch theoretische Reflexion möglich. Diese Einsicht ist für Goethe der Kern des Baukunstaufsatzes: "wie viel mehr wehrt es in allem ist, am kleinsten die Hand anlegen und sich bearbeiten, als von der vollkommensten Meisterschafft eines andern kritische Rechenschafft zu geben" (an <ref target="ROEDERERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Roederer</ref> Herbst <ref target="BRAHI" targOrder="U" TEIform="ref">? 1773</ref>). </p><p xml:id="JG79395" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Anknüpfungspunkte für Goethes Position sind <ref target="SHAFTSBURYANTHONYASHLEYCOOPER" targOrder="U" TEIform="ref">Shaftesburys</ref> Auffassung vom Dichter als wirkender Natur und <ref target="YOUNGEDWARD" targOrder="U" TEIform="ref">Youngs</ref> Lehre vom Originalgenie (auf dieser<ref target="AUSEDWARDYOUNG" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>), besonders aber <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>, der ihm wohl auch die englische und französische Diskussion über das Erhabene vermittelt hat. Spätestens mit <ref target="BURKEEDMUND" targOrder="U" TEIform="ref">Burkes</ref> "A Philosophical Enquiry into the Origin of our Ideas of the Sublime and the Beautiful" (1757) tritt der Begriff des "Erhabenen" neben den traditionellen Begriff des Schönen.  Die Kategorie des "Erhabenen" bezieht sich auf Objekte der Kunst und Natur, die eine starke, ja überwältigende Wirkung auf den Betrachter haben. (Vgl. Mendelssohns Rezension des Texts auf dieser<ref target="MENDELSSOHNBURKEREZENSION" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>). Goethe kannte nach seiner Aussage in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>, <ref target="ARISTOTELESCICERO" targOrder="U" TEIform="ref">12. Buch</ref>, zu diesem Zeitpunkt auch (Pseudo-)<ref target="PSEUDOLONGIN" targOrder="U" TEIform="ref">Longins</ref> Schrift "Über das Erhabene", den Urtext dieses Konzepts. </p><p xml:id="JG79396" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Drei Rezensionen des Erstdruckes sind bekannt: Eine von <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref> übernommene Selbstanzeige in den <ref target="VONDEUTSCHERBAUKUNST" targOrder="U" TEIform="ref">FGA</ref> (4. 12. 1772) bekräftigt nach ausführlichen Zitaten den besonderen Status dieser Form der Kunstbetrachtung: "Und allen Theoristen mag sie dann ein kurzer Metallcylinder seyn, um langen Drat akademischer Weisheit darauszuziehen". Christian Heinrich <ref target="SCHMIDCHRISTIANHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Schmid</ref> äußert sich in den '<ref target="SCHMIDBAUKUNST" targOrder="U" TEIform="ref">Erfurter Gelehrten Zeitungen</ref>' 99 (10. 12 1772) sehr positiv über die Aufwertung der nationalen Baukunst, wendet sich aber scharf gegen Goethes dunklen Stil: "Die kindische Bemühung, die Sprache umzukehren und zu modeln, Bildchen zusammenzutragen, biblische Anspielungen zu häufen, hat uns beynahe alles sonstige Gute verbittert." In einem Brief äußert sich Goethe aufgebracht über den "Scheiskerl in Giessen", der als "ein wahrer Esel" "sein Critisches J! a!" schreit. (An <ref target="JOHANNCHRISTIANKESTNER" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref><ref target="SCHEISKERLINGIESSEN" targOrder="U" TEIform="ref">25. 12. 1772</ref>). Der Rezensent des Werks für die "Neue Bibliothek der schönen Wissenschaften und freyen Künste" 14,1 (1773), vielleicht der Dresdener Architekt <ref target="KRUBSAZIUS" targOrder="U" TEIform="ref">Krubsazius</ref> oder auch <ref target="SULZERJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Sulzer</ref>, kritisiert sowohl Goethes Stil als auch seine Thesen, denen er vor allem vorwirft, sie würden mit ihrer Konzentration auf Laugier den Stand der Fachdiskussion vollkommen verfehlen (auf dieser<ref target="NBDWFKBAUKUNST" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>). Bekannter wurde Goethes Aufsatz durch den Nachdruck in Herders Sammlung "Von Deutscher Art und Kunst" (auf dieser<ref target="FDAK" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>). Der Nachdruck ist keineswegs als Zeichen von Herders uneingeschränkter Zustimmung aufzufassen, da er direkt anschließend <ref target="FRISIPAOLO" targOrder="U" TEIform="ref">Frisis</ref> "Versuch über die Gothische Baukunst" aufnimmt und die beiden themengleichen und thesenopponenten Texte folgendermaßen verbindet: "Der folgende Aufsatz, der beinahe das Gegentheil und auf die entgegen gesetzteste Weise behauptet, ist beigerückt worden, um vielleicht zu einem dritten mittlern Anlaß zu geben" (auf dieser <ref target="DERFOLGENDEAUFSATZ" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>). In den Rezensionen der Herderschen Sammelschrift wird Goethes Beitrag meist nur kurz behandelt. Der Aufsatz wurde in den Jahrzehnten nach seinem Erscheinen öfters nachgedruckt, z.B. in Gottfried <ref target="HUTHGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Huth</ref>: Allgemeines Magazin für die bürgerliche Baukunst I 1, Weimar 1789, oder C.F. <ref target="CRAMERCF" targOrder="U" TEIform="ref">Cramers</ref> Abdruck in "Labyrinth" 3 (1794). Goethe hat sich mit dem Münster noch einmal, in der <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="DRITTEWALLFAHRTNACHERWINSGRABEIMJULIAGGE" targOrder="U" TEIform="ref">Dritten Wallfahrt nach Erwins Grabe im Juli 1775</ref></title> beschäftigt. Anders als viele andere Jugendschriften, z.B. <title type="Goethewerk" TEIform="title">Brief des Pastors</title> oder <title type="Goethewerk" TEIform="title">Zwo biblische Fragen,</title> hat Goethe den Baukunstaufsatz nicht nur nochmals abgedruckt (Mit einer distanzierten Einleitung, die besonders den Stil entschuldigt, in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Über Kunst und Alterthum</title> IV 3), sondern auch in seine Ausgabe letzter Hand aufgenommen. <ref target="VONDEUTSCHERBAUKUNST" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4><div4 xml:id="JG79397" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBRIEFDESPASTORSANDENNEUENPASTOR" TEIform="anchor"/>Brief des Pastors * * * an den neuen Pastor * * *</head><p xml:id="JG79398" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die dem Erstdruck folgt. </p><p xml:id="JG79399" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Brief des Pastors</title> ist einem Paralipomenon zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> zufolge 1772 entstanden (FA I 14, S. 867). Gedruckt wurde die Schrift anonym nur mit Angabe der Jahreszahl 1773 entweder bei <ref target="DEINETJOHANNCONRAD" targOrder="U" TEIform="ref">Deinet</ref>, dem Besitzer der Eichenbergischen Buchhandlung und Verleger der FGA, oder in der Fürstlichen Hof- und Canzleybuchdruckerei der Eylauschen Erben in Darmstadt (Besitzer: J.G. Wittich). Für die Eichenbergische Buchhandlung spricht Goethes Hinweis in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> und ein Brief <ref target="HOPFNERLUDWIGJULIUSFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Höpfners</ref> an <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>, in dem jener auf den Pastorsbrief mit Angabe des Frankfurter Druckers hinweist. Die Schrift erschien vermutlich im Selbstverlag Mercks. Am <ref target="BRACG" targOrder="U" TEIform="ref">6. 2. 1773</ref> schickt Goethe ein Exemplar an <ref target="JOHANNCHRISTIANKESTNER" targOrder="U" TEIform="ref">Kestner</ref>. </p><p xml:id="JG79400" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Über die Entstehung ist nur bekannt, was Goethe in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> berichtet: </p><p xml:id="JG79401" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">In eine der Hauptlehren des Lutherthums, welche die Brüdergemeine noch geschärft hatte, das Sündhafte im Menschen als vorwaltend anzusehn, versuchte ich mich zu schicken, obgleich nicht mit sonderlichem Glück. Doch hatte ich mir die Terminologie dieser Lehre so ziemlich zu eigen gemacht, und bediente mich derselben in einem Briefe, den ich unter der Maske eines Landgeistlichen an einen neuen Amtsbruder zu erlassen beliebte. Das Hauptthema desselbigen Schreibens war jedoch die Loosung der damaligen Zeit, sie hieß <hi TEIform="hi">Toleranz</hi>, und galt unter den besseren Köpfen und Geistern. (<ref target="INEINEDERHAUPTLEHREN" targOrder="U" TEIform="ref">Auf dieser CD</ref>) </p><p xml:id="JG79402" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Obwohl Goethe in seinem Rückblick sehr deutlich von der "Maske eines Landgeistlichen" spricht, meinte die Forschung lange Zeit, sie würde in diesem Text dennoch unmittelbar Goethes Glaubensbekenntnis hören. Erst in neuester Zeit wird betont, wie wichtig für das Verständnis des Textes der Aspekt der Rollenprosa sei, zumal da die 'Briefe', die als Vorbild für das Sprechmodell genannt werden (z.B. <ref target="HAMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Hamanns</ref> "Beylage zun Denkwürdigkeiten des seligen Sokrates. Von einem Geistlichen in Schwaben" (1772/73) (auf dieser<ref target="QUELLENPASTORSBRIEF" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>), keineswegs eine so ausführliche Durchführung der Sprecherfiktion aufweisen (vgl. Willems). Schon <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref>, der von dem Autor des Pastorbriefs rühmte, keiner habe so "in mein Herz hinein empfunden" (<ref target="AIAAAGGC" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater an Goethe 19. 11. 1773</ref>), reagierte sehr irritiert, als Goethe ihm - in einem nicht überlieferten Brief - sein persönliches Glaubensbekenntnis vorlegte, das mit dem des Pfarrers nicht übereinstimmte: </p><p xml:id="JG79403" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">Sag' mir doch, wie kannst du<hi TEIform="hi"> Einheit</hi> - <hi TEIform="hi">zwey</hi> seyn? Ich kann's nicht. [...] Nimmermehr hätt' ich - so gern ich sonst mit Schwachen Mitleiden habe - den Pastorbrief schreiben, und deinen Glauben haben können. Ich glaube, es ist Großmuth gegen Schwache - aber ich fürchtete mich bey solcher Großmuth vor Unredlichkeit; so schwach bin ich noch. (<ref target="BHABAGGC" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater an Goethe 28. 12. 1773.</ref>) </p><p xml:id="JG79404" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Die zentrale Rolle, die Jesus Christus für den Glauben des Pastors spielt, dürfte auch der wesentliche Unterschied zu Goethes religiöser Anschauung sein, woran sich auch der Christusschwärmer Lavater gestoßen hat: </p><p xml:id="JG79405" rend="ErlaeuterungenZitat" TEIform="p">O du Verfaßer des PastorBriefs - u. des Prologs - du einiger Schmeker u. Seher des <hi TEIform="hi">Bibelgeistes</hi> - <hi TEIform="hi">wie</hi> kannst <hi TEIform="hi">du</hi> zweifeln, daß Jesus' Blut Leben der Welt sey. (<ref target="FRUHJAHRAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater an Goethe Frühjahr 1774</ref>).</p><p xml:id="JG79406" rend="ErlaeuterungenOhneLeereinzug" TEIform="p">Die Argumentation des Pastors und seine Glaubensform zeigen deutliche Übereinstimmungen mit pietistischen Positionen: Auch sein Glaube beruht auf der Empfindung des Göttlichen, auch er betont den ursprünglich <ref target="LUTHERMARTIN" targOrder="U" TEIform="ref">Lutherischen</ref> Gedanken der Passivität der menschlichen Seele im Verhältnis zu Gott, das Angewiesensein des Menschen auf göttliche Gnade. Selbst die Beschreibung seiner Bekehrung deckt sich mit dem pietistischen Modell der Erweckung, und auch Bild- und Wortwahl sind pietistisch gefärbt. Doch ebenso deutlich sind einige Unterschiede: Der Pastor rekurriert auf seine Gefühle nicht, um den Anspruch seines Glaubens als einzige Wahrheit durchzusetzen, wie es die Pietisten getan haben, sondern er leitet aus der subjektiven Bedingtheit seines Glaubens seine Forderung nach Toleranz ab. Wenn Goethe in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> schreibt: "Das Hauptthema desselbigen Schreibens war jedoch die Loosung der damaligen Zeit", dann ist das "jedoch" also durchaus adversativ gemeint: Er bedient sich der pietistischen Terminologie, vertritt jedoch damit eine Position der Toleranz. Allerdings distanziert sich der Pastor gleichzeitig von den Versuchen, Toleranz aus der natürlichen Religion als dem kleinsten gemeinsamen Nenner abzuleiten, denn auch diese Position erhebt, wie die religiöse Orthodoxie, den Anspruch, allen gemeinsam sein zu müssen. Entscheidende Gedankenfigur für die Argumentation des Pastors ist die Einschätzung des Glauben als subjektives und passives Erlebnis. Wiederholt heißt es, "es ist meine Schuld nicht daß ich glaube", und somit auch nicht die Schuld der anderen, wenn sie nichts fühlen, da Gott in seiner Liebe jedem nach seinem Maß gibt. In der Position des Pastors tritt der Gegensatz von positiver und natürlicher Religion auf, der in der Aufklärungstheologie eine so große Rolle gespielt hat. Allerdings wird er neu bestimmt: Die natürliche Religion ist nicht mehr der notwendig allen gemeinsame Bestandteil der Religion, und die positive Religion ist auch nicht mehr die kontingente Hülle, sondern sie ist die notwendige Form, in der der einzelne erst seine Religion erleben kann. Der Unerkennbarkeit der religiösen Wahrheit korrespondiert so die jedem eigene individuelle Religion. Auf diese Weise kann der Vorwurf der Indifferenz zurückgewiesen und zugleich der Anspruch erhoben werden, tolerant zu sein. Abgelehnt wird alles, was dennoch versucht, den Anspruch auf Allgemeingültigkeit zu erheben, sei es die rationalistische Aufklärungstheologie oder das Dogma der Kirchenhierarchie.  Goethes Formulierung "unter der Maske eines Landgeistlichen" kann dieser Konzeption zufolge nicht bedeuten, daß Goethes eigenes Glaubensbekenntnis hörbar wird; die subjektive Perspektive des Sprechers, von Goethe auch erzählerisch ausgeführt, bedingt die Glaubensposition. </p><p xml:id="JG79407" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Neben Anleihen bei der Gnosis und dem Neuplatonismus hat man vor allem zwei Quellen benannt, die für die Konzeption des Textes und seine Argumentation zentral sind. Zum einen ist das <ref target="ROUSSEAUJEANJACQUES" targOrder="U" TEIform="ref">Rousseaus</ref> "Glaubensbekenntnis des savoyischen Vikars" (aus <ref target="ROUSSEAUVIKAR" targOrder="U" TEIform="ref">"Emil oder Über die Erziehung"</ref>), das als Vorbild für den Pastorsbrief gilt, zum anderen ist das die lutherische Heilslehre, wie sie der Katechismus vermittelt. Im Unterschied zu all den genannten Richtungen kennt der Pastorsbrief die Abwertung der Sinnlichkeit nicht mehr. </p><p xml:id="JG79408" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Rezensionen des Textes (<ref target="REZZUZWOWICHTIGEBIBLISCHEFRAGEN" targOrder="U" TEIform="ref">auf dieser CD</ref>) erwähnen in ihrem meist beifälligen Referat des Inhalts lobend "die herzliche Sprache", den Sprachgestus, dem es gelingt, einen Mittelweg zwischen "Schwärmerey" und "raisonnierte[r] Dogmatik" zu finden. <ref target="BRIEFDESPASTORSANDENNEUENPASTOR" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4><div4 xml:id="JG79409" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KZWOWICHTIGEBISHERUNERORTERTEBIBLISCHEFRAGEN" TEIform="anchor"/>Zwo wichtige bisher unerörterte biblische Fragen</head><p xml:id="JG79410" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Textgrundlage ist FL, die den Erstdruck zugrunde legt. </p><p xml:id="JG79411" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Veröffentlicht wurde die kleine Schrift mit fingiertem Druckort "Lindau am Bodensee" 1773 im Selbstverlag <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Mercks</ref>, der sie wie auch den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Brief des Pastors</title> entweder in der Fürstlichen Hof- und Kanzleibuchdruckerei der Eylauschen Erben in Darmstadt oder bei <ref target="DEINETJOHANNCONRAD" targOrder="U" TEIform="ref">Deinet</ref> in Frankfurt drucken ließ. Goethe kümmerte sich, wie auch bei den Aufsätzen <title type="Goethewerk" TEIform="title">Von deutscher Baukunst</title> und <title type="Goethewerk" TEIform="title">Brief des Pastors</title>, mit um den Vertrieb (vgl. etwa den Brief an <ref target="BOIEHEINRICHCHRISTIAN" targOrder="U" TEIform="ref">Boie</ref> vom <ref target="BRBDF" targOrder="U" TEIform="ref">22. 6. 1774</ref>).</p><p xml:id="JG79412" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Entstanden ist die Schrift, einem Paralipomenon zu <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> (FA I 14, S. 867) zufolge, 1772, gleichzeitig mit oder bald nach dem Pastorsbrief. Auch dieser Rollentext verwendet die Fiktion des Landgeistlichen nach dem Vorbild <ref target="HAMANNJOHANNGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Hamanns</ref> in "Beylage zun Denkwürdigkeiten des seligen Sokrates. Von einem Geistlichen in Schwaben" (1772/73) (auf dieser<ref target="QUELLENPASTORSBRIEF" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>). Wie die zeitgenössischen Leser <ref target="ERISTBDJAHREALT" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref> und <ref target="SOERDICHTETDIETITEL" targOrder="U" TEIform="ref">Claudius</ref> feststellen, diskutiert der fiktive Sprecher zwei bibelexegetische Probleme in "heterodoxer" Weise, d.h. abweichend von der offiziellen Kirchenlehre: Erstens die Frage, was auf den Tafeln stand, die Moses von Gott diktiert bekam; zweitens wie die Formulierung "mit Zungen reden" zu verstehen sei. </p><p xml:id="JG79413" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Für das Thema dieser zweiten Frage, "Was heißt mit Zungen zu reden", darf eine Anregung durch <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> vermutet werden. Als 1793 Herders Schrift "Von der Gabe der Sprachen am ersten christlichen Pfingsttag" erschien, wies dieser im Vorwort ausdrücklich darauf hin, daß er sich bereits vor zwanzig Jahren mit dem Thema beschäftigt hätte. Goethe schrieb ihm : "Wie sehr ich deiner Meynung wegen der Glossen [Zungen] im allgemeinen bin, weißt du von Alters, da ich etwas ähnliches als Posse vortrug." (WA IV 10, S. 116.) </p><p xml:id="JG79414" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Genutzt wird die fiktionale Sprechsituation jedoch nicht nur, wie in der zeitgenössischen Essayistik üblich, zur theoretischen Diskussion, sondern Goethe baut dieses Moment aus und nutzt es, die Situation des Sprechers zu beleuchten und einen Zusammenhang zwischen dem Gesagten und dem Sprecher anzudeuten. Dessen Einsamkeit wird durch einen doppelten Ausschluß begründet: Weder kann er den reflexionslosen Alltag seiner Amtsbrüder teilen, noch kann ihn die bloße Reflexion der Theologen befriedigen, da ihr die praktische Erfahrung und das Gefühlszentrum fehlen. Die Lebenssituation des Geistlichen bildet den Hintergrund für seine Gefühlstheologie und vor allem die individualisierte Validierung seiner Exegese. </p><p xml:id="JG79415" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Entsprechend distanziert fällt die Selbstdeutung des alten Goethe aus. So beschreibt er in <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> zwar ausführlich seine <ref target="BEGRUNDUNGDESBIBELSTUDIUMS" targOrder="U" TEIform="ref">intensive Bibellektüre</ref> und insbesondere sein Studium der <ref target="STUDIUMDERBUCHERMOSES" targOrder="U" TEIform="ref">Bücher Moses</ref>, spricht aber zugleich von seinen "unzulänglichen Hülfsmitteln und Kräften" bei der Analyse der Bibel; seine Deutung qualifiziert er als "die wunderlichsten Einfälle". </p><p xml:id="JG79416" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die erste der beiden bekannten Rezensionen des kleinen Werks zeigt gleichzeitig den Pastorsbrief an und stammt von <ref target="CLAUDIUSMATTHIAS" targOrder="U" TEIform="ref">Matthias Claudius</ref> ("Der Deutsche, sonst Wandsbecker Bothe" Nr. 43 auf dieser<ref target="CLAUDIUSPASTOR" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>). Er hebt besonders die Behandlungsweise hervor, die sich gleichermaßen frei von trockener Dogmatik wie von Schwärmerei hält, und vermutet in seiner Besprechung bereits, daß beide anonym publizierten Texte vom gleichen Autor stammen. Die <ref target="BAHRDTREZBIBLFRAGEN" targOrder="U" TEIform="ref">Rezension</ref> in den "Frankfurter Gelehrten Anzeigen" (15. 10. 1773), die wahrscheinlich von <ref target="BAHRDTKARLFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Bahrdt</ref> stammt, bemüht sich durch eine ausführliche Exegese der einschlägigen Bibelstellen um den Nachweis, daß Goethes Antwort auf die erste Frage falsch ist. <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavater</ref> dagegen reagierte enthusiastisch auf den Text: "Ich kann nur - zittern, glühen, schweigen - aber nicht aussprechen - wie sehr ich wünsche - mehr große <hi TEIform="hi">Winke</hi>, ausgedachte <hi TEIform="hi">Ahndungen</hi> meiner Seele - von Ihnen zu sehen - zu empfangen" (<ref target="WIEICHVERMUTETE" targOrder="U" TEIform="ref">1. 9. 1773</ref>).<ref target="ZWOWICHTIGEBISHERUNERORTERTEBIBLISCHEFRAGEN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref><lb TEIform="lb"/></p></div4><div4 xml:id="JG79417" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KKORANAUSZUGE" TEIform="anchor"/>Koran-Auszüge</head><p xml:id="JG79418" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die der Handschrift (Goethe-Museum Düsseldorf) folgt. Abdruck der Übersetzung der VI. Sure in Schöll S. 148. Erster vollständiger Druck bei Morris. </p><p xml:id="JG79419" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethes Beschäftigung mit dem Koran läßt sich nicht genau datieren, ist aber sicherlich im Kontext seiner Beschäftigung mit dem Mahomet-Drama ab Herbst 1772 zu sehen; vgl. das Dramenfragment <title type="Goethewerk" TEIform="title">Mahomet</title> und den <ref target="KMAHOMET" targOrder="U" TEIform="ref">Kommentar</ref> dazu. Da Goethe bereits in einem Brief an <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> vom <ref target="ICHMOGTEBETEN" targOrder="U" TEIform="ref">Juli 1772</ref> Vers 26 der XX. Sure zitiert: "Herr mache mir Raum in meiner engen Brust", den er auch in seinen Exzerpten notiert hat, ist von einer ersten Lektüre im Sommer 1772 auszugehen. Goethes Vorlage, die erste vollständige Koranübersetzung von David Friedrich <ref target="MEGERLINDAVIDFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Megerlin</ref>, "Die türkische Bibel oder des Korans allererste Deutsche Übersetzung aus der Arabischen Urschrift", Frankfurt a.M. 1772, ist auch auf 1772 datiert und enthält zwei Widmungen: eine an das Württembergische Konsistorium vom 29. 9. 1771 und eine an den Kaiser, datiert auf den 15. 8. 1772. Durch die zweite Widmung würde ein zeitlicher Konflikt mit Goethes Brief an Herder, der vom Juli stammt, entstehen. In Zürich (vgl. Sauder) und München (Staatsbibliothek) sind allerdings Exemplare der Koran-Übersetzung ohne diese Widmung nachgewiesen. Man kann also davon ausgehen, daß Exemplare bereits Ende 1771 ausgeliefert wurden. Goethe exzerpiert das Werk nur lückenhaft. Die Teile aus der VI. Sure und wohl auch aus der X. sind eine Übersetzung aus der lateinischen Übertragung des Korans: Ludovicus <ref target="MARRACIUSLUDOVICUS" targOrder="U" TEIform="ref">Marracius</ref>, "Mohammedis Filii Abdallae ...", Lipsiae 1721. Die beiden Foliobogen der Handschrift hat Goethe später Frau <ref target="STEINCHARLOTTEVON" targOrder="U" TEIform="ref">von Stein</ref> geschenkt. <ref target="KORANAUSZUGE" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4><div4 xml:id="JG79420" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KUBERDASWASMANIST" TEIform="anchor"/>Über das was man ist</head><p xml:id="JG79421" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Dieses Aufsatzfragment ist lediglich bruchstückweise als Zitat in <ref target="LAVATERJOHANNCASPAR" targOrder="U" TEIform="ref">Lavaters</ref> Tagebuch überliefert. Im <ref target="LAVATERUBERDASWASMANIST" targOrder="U" TEIform="ref"> Eintrag</ref> vom 15. 7. 1774 wird der Titel genannt. Der im Tagebuch direkt anschließende Satz über <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">Lessing</ref> ist wohl ein Zitat aus dem Aufsatz. Im Eintrag vom 16. 7. 1774 heißt es: "Auf 1/2 11 Uhr - noch aus dem Aufsatz:" Es folgt der restliche Text. </p><p xml:id="JG79422" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Textgrundlage ist FL, die allerdings in zwei Punkten vom Erstdruck in Funck (S. 300) abweicht. Der eine Punkt betrifft eine andere Lesung und ist im Einzelstellenkommentar erwähnt. Der zweite Punkt betrifft die Anordnung des Textes. Funck setzt die drei Sätze in jeweils eigene Anführungszeichen, was wohl so zu verstehen ist, daß es sich nicht um eine Passage aus dem Aufsatz handelt, sondern um drei Sentenzen, die Lavater notierungswürdig fand. </p><p xml:id="JG79423" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Frühere Goetheforscher, wie Funck, Morris und Mommsen, nahmen an, daß das zweite Zitat in Lavaters Tagebuch nicht aus einem theoretischen Text Goethes stammt, sondern aus dem Briefroman "Arianne an Wetty". FL, Bd. IV, S. 364,  verweist zu Recht darauf, daß die Bezeichnung "Aufsatz", die Lavater gewählt hat, als Titel einer Dichtung lediglich im Umkreis der Romantiker zu finden gewesen sei. <ref target="UBERDASWASMANIST" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text.</ref></p></div4></div3></page>