<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="37" base="3.3.2.23.12.10"><div3 xml:id="JG79255" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="LEIPZIGOKTOBERAGFEAUGUSTAGFH" targOrder="U" TEIform="ref">Leipzig, Oktober 1765 - August 1768</ref></head><div4 xml:id="JG79256" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KJUDENPREDIGT" TEIform="anchor"/>Judenpredigt</head><p xml:id="JG79257" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Text nach FL, die der Handschrift von unbekannter Hand (Universitätsbibliothek Leipzig) folgt. Erstdruck: Weimarisches Sonntagsblatt 1856 Nr. 50 S. 418f. </p><p xml:id="JG79258" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethes Verfasserschaft gilt als nicht gesichert, da das vorliegende Manuskript von fremder Hand ist und keinen Hinweis auf seine Urheberschaft trägt. Eine zweite Handschrift von Friederike <ref target="OESERADAMFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Oeser</ref>, die auch einen Vermerk über Goethes Verfasserschaft enthielt, wurde 1856 gedruckt, gilt aber bereits 1897 als verschollen. Das Argument, gegen Goethes Verfasserschaft sprächen die zahlreichen Fehler und Ungenauigkeiten - so Marchand, Goethes 'Judenpredigt' - ist angesichts von Goethes freizügigem Umgang mit Fremdsprachen in seinen Jugendbriefen kaum haltbar. Die Durchsetzung des Jiddischen (=Judendeutsch) mit frankfurterischen Elementen spricht eher für eine Verfasserschaft Goethes. Er erhielt in Frankfurt von dem Konvertiten Carl Christian Christfreund Unterricht in hebräischer Sprache (vgl. die Anweisung zur teutsch-hebräischen Sprache (auf dieser<ref target="ANWEISUNGZURTEUTSCHHEBRAISCHENSPRACHE" targOrder="U" TEIform="ref"> CD</ref>))und informierte sich, nach seinen Erinnerungen im <ref target="ZUDENAHNDUNGSVOLLENDINGEN" targOrder="U" TEIform="ref">4. Buch</ref> von <title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title>, auch über das Leben der Juden in Frankfurt. Dort berichtet Goethe außerdem vom Plan eines Briefromans in verschiedenen Fremdsprachen, derer sich sechs oder sieben Geschwister bedienten: "der jüngste, eine Art von naseweisem Nestquackeleben, hatte, da ihm die übrigen Sprachen abgeschnitten waren, sich aufs Judendeutsch gelegt, und brachte durch seine schrecklichen Chiffern die übrigen in Verzweiflung, und die Aeltern über den guten Einfall zum Lachen (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title><ref target="DERJUNGSTEEINEART" targOrder="U" TEIform="ref">4. Buch</ref>)". Auch hier wird das Judendeutsch zum komischen Effekt verwendet. Für das Romanprojekt habe er auch begonnen, Hebräisch zu lernen, um so das Judendeutsch verstehen zu können. (<ref target="DENNINDEMICHMIRDAS" targOrder="U" TEIform="ref">Ebda</ref>.) Zu datieren wäre der Text aufgrund der Überlieferung durch Friederike Oeser auf die Leipziger Zeit. </p><p xml:id="JG79259" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Der Text bezieht sich auf die jüdische Legende, "daß der Messias auf einem Esel am jüngsten Gerichte geritten kommen wird, und daß die Juden vorne und die Andersgläubigen auf der Kruppe Platz nehmen werden. Und wenn sie dann die Mitte einer Brücke (vielleicht über das Rote Meer) erreichen werden, so wird diese sich plötzlich auftun, wobei die Juden das ersehnte Ufer erreichen, während die andern ertrinken werden." (Waldman, Goethe und das Judendeutsch, S. 128.)</p></div4></div3></page>