<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="26" base="3.3.2.23.11.23"><div3 xml:id="JG79091" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KAUGDEZGD" TEIform="anchor"/><ref target="FRANKFURTAUGUSTDEZEMBERAGGD" targOrder="U" TEIform="ref">Frankfurt, August - Dezember 1774</ref></head><div4 xml:id="JG79092" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KMONOLOGDESLIEBHABERS" TEIform="anchor"/>An Kenner und Liebhaber (Monolog des Liebhabers)</head><p xml:id="JG79093" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck im 'Teutschen Merkur', Februar 1776; dies unser Text. 1789 in die "Schriften" (S) aufgenommen unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Monolog des Liebhabers</title>, aus einem der Adressaten wird also der Sprecher. Zur Entstehung vgl. zu <ref target="WAHRHAFTESMAHRGEN" targOrder="U" TEIform="ref">Wahrhaftes Mährgen</ref> [<title type="Goethewerk" TEIform="title">Kenner und Enthusiast</title>]. Siehe auch den Brief an Jacobi vom <ref target="AKADEMIEISTAKADEMIE" targOrder="U" TEIform="ref">21. 8</ref>. Weder die 'glühende Natur' genügt für den wahren Künstler (wie Werther sie empfindet, ohne sie künstlerisch gestalten zu können), noch das Studium vorbildlicher Kunstwerke. Hinzutreten muß die 'Schöpferkraft'.  Zum Gedicht.</p></div4><div4 xml:id="JG79094" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KINEINWERTHEREXEMPLAR" TEIform="anchor"/>In ein Exemplar der Leiden des jungen Werthers <lb TEIform="lb"/>In iammervolle Seelenfreuden</head><p xml:id="JG79095" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Erstdruck: WA. Auf einem Vorsatzblatt der Ausgabe von 1774. Adressat unbekannt. <ref target="WERTHERINJAMMERVOLLE" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79096" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KFUNFTEODE" TEIform="anchor"/><ref target="FUNFTEODE" targOrder="U" TEIform="ref">Übersetzung der fünften olympischen Ode</ref><ref target="PINDAR" targOrder="U" TEIform="ref">Pindars</ref><lb TEIform="lb"/>Ode 5</head><p xml:id="JG79097" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Als eigenhändige Handschrift überliefert, Wiedergabe nach FL. Die Datierung ist gegenüber den bisherigen Ausgaben zu korrigieren. Goethes Übersetzung basiert auch auf der lateinischen Übersetzung des Philologen Heyne. Diese Übersetzung war jedoch laut Impressum und Meßkatalog erst zu Ostern 1774 erschienen, nicht schon im Frühjahr 1773 (wie es seit der Wolff-Rezension von Morris, Euphorion 16 [1909], S. 541-546, immer heißt; da war nur der lateinisch kommentierte griechische Text erschienen). Damit verschiebt sich der terminus post quem um ein Jahr. - Ob das Gedicht wirklich von <ref target="PINDAR" targOrder="U" TEIform="ref">Pindar</ref> stammt, ist zweifelhaft. Jedenfalls wird mit ihm ein Psaumis, der bei den olympischen Spielen den Sieg im Maultierrennen errungen hatte, in seiner Heimatstadt Kamarina auf Sizilien begrüßt. <ref target="FUNFTEODE" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79098" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head">(<anchor xml:id="KWANDRERSSTURMLIED" TEIform="anchor"/>Wandrers Sturmlied)<lb TEIform="lb"/>Wen du nicht verlässest Genius </head><p xml:id="JG79099" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage Kopie der ältesten erhaltenen Handschrift im Frankfurter Goethe-Museum. Die Wiedergabe entspricht (mit einer Korrektur in Vers 19) der Transkription von Arthur Henkel. Goethe hat die Handschrift am <ref target="HIEREINEODE" targOrder="U" TEIform="ref">31. 8. 1774</ref> an F. H. Jacobi mit den Worten geschickt: "Hier eine Ode zu der Melodie und Commentar nur der Wandrer in der Noth erfindet". Das Gedicht wurde dann mit einigen Änderungen in die Handschrift H2 von 1778 übernommen. Unautorisierter Erstdruck mit dem Titel "Dithyrambe" in einem Extrablatt der Hamburger 'Nordischen Miszellen' vom 1. 3. 1810. 1815 in die "Werke" (Ausgabe B) aufgenommen. - Der Erstdruck der Jacobi-Handschrift im "Briefwechsel zwischen Goethe und F. H. Jacobi", hg. v. Max Jacobi, Leipzig 1846, bringt das Gedicht bis Vers 103 im Zusammenhang mit einem um den <ref target="BRAGG" targOrder="U" TEIform="ref">10. 9. 1773</ref> datierten Brief an Betty Jacobi, die Verse 104 bis zum Ende dann im Zusammenhang mit dem oben genannten Brief an Fritz Jacobi. Daraus könnte der Schluß gezogen werden, daß die Partie ab "Wenn die Räder rasselten [...]" ein Nachtrag ist (HA, Briefe, Bd. 1, S. 610, sowie Weimar; ähnlich schon Theodor Bergk, "Acht Lieder von Goethe", Wetzlar 1857, S. 17, doch mit der Einschränkung: "wenn anders auf die Angaben jenes Briefwechsels Verlaß ist"). Das ist zwar nicht auszuschließen, aber eher unwahrscheinlich. Nicht nur hinge das Ende mit einer negativen Aussage über Theokrit merkwürdig in der Luft: Goethe stand im Jahre 1773 mit dem männlichen Teil der Jacobi-Familie auf sehr gespanntem Fuß, hatte sich über Johanna <ref target="FAHLMERJOHANNA" targOrder="U" TEIform="ref"> Fahlmer</ref> nur eben Betty genähert, so daß es schwer vorstellbar erscheint, daß er sich mit der Übersendung eines so gewagten Poems den Jacobis auslieferte; jedenfalls hätte die Übersendung im Umkreis Jacobi/Gleim/Wieland irgendein Echo hinterlassen. </p><p xml:id="JG79100" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Als 'Gelegenheits'-Hintergrund nennt Goethe die Wanderungen zwischen Frankfurt, Homburg und Darmstadt: "Unterwegs sang ich mir seltsame Hymnen und Dithyramben, wovon noch eine, unter dem Titel 'Wanderers Sturmlied', übrig ist. Ich sang diesen Halbunsinn leidenschaftlich vor mich hin, da mich ein schreckliches Wetter unterweges antraf, dem ich entgegen gehen mußte." (<title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title><ref target="UNTERWEGSSANGICH" targOrder="U" TEIform="ref">12. Buch</ref>) Die erste Konzeption mag tatsächlich einer solchen Sturmwanderung, vielleicht im Frühjahr 1772, entstammen, aber Ausarbeitung und Niederschrift liegen vermutlich später. Um den <ref target="NOCHIMMERAUF" targOrder="U" TEIform="ref">10. 7. 1772</ref> berichtet Goethe aus Wetzler an <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref>, daß er dessen 'Fragmente' "Über die neuere deutsche Literatur", sowie  <ref target="ANAKREON" targOrder="U" TEIform="ref">'Anakreon'</ref> und <ref target="THEOKRIT" targOrder="U" TEIform="ref">Theokrit</ref> studiert habe, und daß er nun bei <ref target="PINDAR" targOrder="U" TEIform="ref">Pindar</ref> angekommen sei: "Ich wohne jetzt im Pindar [...] Über den Worten Pindars επικρατειν δυνασθαι [etwa: Herrschaft, Meisterschaft erringen] ist mirs aufgegangen [...] dreingreifen, packen ist das Wesen jeder Meisterschaft". - Als Datierung bietet sich damit der Sommer 1772 an. In der vorliegenden Ausgabe wird der Text jedoch - mit allen Vorbehalten - noch später eingeordnet: Denn mit der Umdatierung der Übersetzung der 5. Olympischen Ode (siehe das Vorige) rückt die zweite Beschäftigung mit Pindar so nahe an die Übersendung des Gedichts an Jacobi heran, daß auch eine Entstehung unmittelbar davor denkbar wird. Die Schlußwendung der Ode stimmt zusammen mit Äußerungen im <ref target="PAPIRNENVESTUNG" targOrder="U" TEIform="ref">Begleitbrief</ref>, die statt der "papirnen Vestung Spekulations u. literarischer Herrschafft" die "herzlich Würckende[.] Beschränckung" empfiehlt.</p><p xml:id="JG79101" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Die Pindar-Verehrung paßte gut zum Kult der 'Ursprünglichkeit' um Hamann und Herder. Die Ode galt ohnedies als besonders 'ursprüngliche' Form der Dichtung (in diesem Sinne waren auch die biblischen Psalmen 'Oden', vgl. etwa Herders "Fragmente einer Abhandlung über die Ode"), ihr 'Feuer' war dem Genie gemäß. Aber es galt als fraglich, ob unsere ursprungsfernen Zeiten noch Vergleichbares hervorbringen könnten. Herder hatte in der zweiten Sammlung seiner "Literatur"-Fragmente einzelne antike Dichter mit ihren deutschen Pendants verglichen (u. a. Anakreon und Gleim, Theokrit und Geßner) und in seinem Pindar-Abschnitt gewarnt: "Dithyramben, nach dem griechischen Geschmack nachgeahmt, blieben für uns fremde. Das trunkene Sinnliche [...] wäre vielleicht für unsre feine und artige Welt ein Ärgernis" (2. Slg. IV, B. 2). Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Sturmlied</title> ist anscheinend der Versuch einer praktischen Antwort auf diese Zweifel. </p><p xml:id="JG79102" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Bekannt war das allgemeine Bauprinzip der Pindarischen Ode, das <anchor xml:id="PINDARTRIAS" TEIform="anchor"/>Triaden-Schema: Auf eine Strophe folgt die metrisch identische Antistrophe, auf diese die anders geartete Epode, und diese Abfolge konnte sich mehrmals wiederholen. Goethe orientiert sich offenbar an den Grundzügen diese Schemas, indem er das Gedicht in drei Teile gliedert (vgl. Lee; falsche Gliederung bei Schmidt), und auch der Binnenbau der an Jacobi gesandten Fassung mit seiner Proportion von 6 zu 3 zu 3 Strophen ist anscheinend eine solche Reminiszenz. Eine genauere, 'pedantische' Pindar-Nachahmung wäre freilich nach dem Pindar-Verständnis der Zeit ein Widerspruch in sich gewesen. <ref target="WANDRERSSTURMLIEDJACOBIFASSUNG" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79103" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KANSCHWAGERKRONOS" TEIform="anchor"/>An Schwager Kronos in der Postchaise d. 10 Oktbr 1774 </head><p xml:id="JG79104" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Das Gedicht wird erstmals in H2 (1778) sichtbar und danach auch hier wiedergegeben. 1789 in die "Schriften" (S) aufgenommen, ohne den Datums-Zusatz. Goethe war im Herbst 1774 von Klopstock besucht worden und hatte ihn dann ein Stück des Weges (bis Darmstadt? bis Mannheim?) nach Karlsruhe begleitet. Das Gedicht ist vermutlich auf der Rückfahrt entstanden. Nach <title type="Goethewerk" TEIform="title">Wandrers Sturmlied</title> das deutlichste Beispiel des Stils der <ref target="HARTEFUGUNG" targOrder="U" TEIform="ref">'harten Fügung'</ref>. Es ist typisch für Goethes lyrischen Stil, daß nicht zum Gedanken ein Bild gesucht und daraus eine Allegorie gesponnen wird, sondern umgekehrt die Umdeutung der besonderen Situation in ein Bild vorgeführt wird. <ref target="ANSCHWAGERKRONOS" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79105" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KGRABSCHRIFT" TEIform="anchor"/>Grabschrift</head><p xml:id="JG79106" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage: Johann Wolfgang Goethe, "Briefe an Auguste zu Stolberg", hg. v. Jürgen Behrens, Bad Homburg 1968. Erstdruck in: Urania. Taschenbuch auf das Jahr 1839. Aus einem Brief an Auguste zu Stolberg vom 27. 3. 1778, dort als Grabschrift bezeichnet. Barbara <ref target="SCHULTHESBARBARA" targOrder="U" TEIform="ref">Schultheß'</ref> Gedichtverzeichnis nennt eine <title type="Goethewerk" TEIform="title">Grabschrift.74</title>. Über die Zuweisung dieses Titels zu diesem Gedicht (gegen von Loeper, Morris und Gräf) vgl. O. Spieß, "Anmerkungen". <ref target="GRABSCHRIFT" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79107" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KSTAMMBUCHREYNIERS" TEIform="anchor"/>In das Stammbuch Johann Peter de Reyniers<lb TEIform="lb"/>Ein theures Büchlein siehst du hier </head><p xml:id="JG79108" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage ist das Faksimile in: Wilhelm Hertz, "Bernhard Crespel", München und Leipzig 1914. Datierung auf 13./14. 11. 1774 aus dem Text, Vers 36f. Erstdruck: Q. Catharina <ref target="CRESPELFRANZISKAJAKOBEA" targOrder="U" TEIform="ref">Crespel</ref> hatte ein altes Stammbuch aus dem Nachlaß eines Verwandten aufgestöbert, das ein Johann Peter de Reynier im Jahre 1680 angelegt hatte. Goethe trug die Verse bei einem geselligen Beisammensein im Hause Crespel ein, bei dem es ihm geschenkt wurde. Es enthält auch eine Reihe von Zeichnungen Goethes, darunter Berglandschaften, die wohl erst nach der Schweizer Reise entstanden sind. <ref target="REYNIEREINTEURESBUCHLEIN" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79109" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KBRIEFGEDICHTHSCHLOSSER" TEIform="anchor"/>Briefgedicht an Hieronymus Peter <ref target="SCHLOSSERHIERONYMUSPETER" targOrder="U" TEIform="ref">Schlosser</ref>, Frankfurt Ende 11. 1774<lb TEIform="lb"/>Du dem die Musen von den Akten Stöcken </head><p xml:id="JG79110" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage ist Morris, der auf eine Handschrift zurückgeht. Entstanden Ende November 1774. <ref target="SCHLOSSERHIERONYMUSPETER" targOrder="U" TEIform="ref">Schlosser</ref>, der ältere Bruder von Goethes Schwager, war ein Frankfurter Advokats-Kollege, der auch Gedichte machte. Goethe hatte Schlosser einen Ofenschirm mit dem Kopf Vergils und den Emblemen Rohrpfeife, Schwert, Sonne, Lorbeerkranz, Blumengewinde und Kronen gezeichnet, und Schlosser hatte ihm dafür mit einem lateinischen <ref target="SCHLOSSERSLATEINISCHESGEDICHT" targOrder="U" TEIform="ref">Gedicht</ref> gedankt. Beide Gedichte sind abgedruckt in dessen <anchor xml:id="POEMATIA" TEIform="anchor"/>"Poematia" (1775). <ref target="BSCHLOSSERDUDEMDIEMUSEN" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Brief</ref>. <ref target="SCHLOSSERDUDEMDIEMUSEN" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79111" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KMERCKLIEBERBRUDER" TEIform="anchor"/>Briefgedicht an <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>, 4. 12. 1774 <lb TEIform="lb"/>Lieber Bruder wer nicht richtet</head><p xml:id="JG79112" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage: FL. Beim Erstdruck im "Neuen Versuch über die Schauspielkunst [von Mercier, übers. v. Wagner] Mit einem Anhang aus Goethes Brieftasche" (1776) unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Brief</title> wurden die ersten beiden Strophen des folgenden Gedichts vorangestellt. Unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Sendschreiben</title> 1815 in dieser Form in die "Werke" (B) aufgenommen. <ref target="BMERCKLIEBERBRUDER" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Brief</ref>. <ref target="MERCKLIEBERBRUDER" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79113" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KMERCKMEINALTESEVANGELIUM" TEIform="anchor"/>Briefgedicht an <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref>, Frankfurt? 5. 12. 1774 <lb TEIform="lb"/>Mein altes Evangelium </head><p xml:id="JG79114" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage: FL. Das Gedicht wurde bei der Publikation geteilt: Die ersten beiden Strophen wurden im "Neuen Versuch über die Schauspielkunst [von Mercier, übers. v. Wagner] Mit einem Anhang aus Goethes Brieftasche" (1776) dem vorstehenden Gedicht vorangestellt. Ohne diese Strophen wurde das folgende Gedicht daraus.<ref target="MERCKMEINALTESEVANGELIUMB" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Brief</ref>. <ref target="MERCKMEINALTESEVANGELIUM" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG79115" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KLIEDPHISZEICHNER" TEIform="anchor"/>Lied des Phisiognomischen Zeichners. </head><p xml:id="JG79116" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Das vorige Gedicht ohne die ersten beiden Strophen. Es wurde als <title type="Goethewerk" TEIform="title">Lied des phisiognomischen Zeichners</title> an Lavater gesandt und im ersten Band der "Physiognomischen Fragmente" (1775) veröffentlicht. 1789 unter dem Titel <title type="Goethewerk" TEIform="title">Künstlers Abendlied</title> in die "Schriften" (S) aufgenommen. <ref target="LIEDDESPHISIOGNOMISCHEN" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Brief.</ref></p></div4><div4 xml:id="JG79117" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KZEICHENMMERCKHIERSCHICK" TEIform="anchor"/>In eine Zeichenmappe für <ref target="MERCKJOHANNHEINRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Merck</ref><lb TEIform="lb"/>Hier schick ich dir</head><p xml:id="JG79118" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Vorlage FL. In einer Zeichenmappe, die Goethe Johann Heinrich Merck schenkte, vielleicht zu Weihnachten 1774 (Hessisches Landesmuseum Darmstadt). Erstdruck: Darmstädter Mainzeitung, 2. 9. 1871. <ref target="MERCKZEICHENMAPPEPFAND" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Gedicht</ref>.</p></div4></div3></page>