<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<page sect="WERKKOMMENTARE" num="5" base="3.3.2.23.10.11"><div3 xml:id="JG78564" type="Überschrift3" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div3"><head TEIform="head"><ref target="FRANKFURTAUGUSTAGGAMAIAGGB" targOrder="U" TEIform="ref">Frankfurt, August 1771 - Mai 1772</ref></head><div4 xml:id="JG78565" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KCAESAR" TEIform="anchor"/>Caesar</head><p xml:id="JG78566" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Fragmente zu einem geplanten <title type="Goethewerk" TEIform="title">Caesar</title>-Drama sind in Goethes Tagebuch, den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ephemerides,</title> an verschiedenen Stellen überliefert. Die Zusammenstellung der Fragmente folgt Fischer-Lamberg. Das <ref target="WENNMEINNEBENBUHLER" targOrder="U" TEIform="ref">erste</ref> und das <ref target="ICHVERSICHREEUCH" targOrder="U" TEIform="ref">zweite Fragment</ref> stammt aus dem Tagebuch vom März 1770. Eine so frühe Befassung mit dem Dramenplan ist wenig wahrscheinlich. Beide Fragmente gehören nicht mit Sicherheit zum <title type="Goethewerk" TEIform="title">Cäsar</title> und erscheinen daher in Petit-Druck. Die übrigen Framente sind im Herbst und Winter 1771 entstanden, und als relativ geschlossene Gruppe in den <title type="Goethewerk" TEIform="title">Ephemerides</title> (<ref target="SIEHASSENDICH" targOrder="U" TEIform="ref">August-Dezember 1771</ref>) überliefert. </p><p xml:id="JG78567" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Den Plan, ein Historien-Drama nach Shakespeares Vorbild zu schreiben, faßte Goethe in Straßburg unter dem Einfluß Herders. In der Charakterisierung Caesars als "sakerments Kerl", der andern 'über den Kopf zu wachsen' droht,  manifestiert sich die beginnenden Geniezeit. Caesar gehört wie Mahomet, Götz, Prometheus in die Reihe der 'Kraftnaturen', der 'großen Kerls', denen Goethe sich nun als Dramensujets zuzuwenden beginnt. Auch die Stoffwahl geht wohl auf die intensive Beschäftigung mit Shakespeare zurück. Im Oktober 1771, also zur gleichen Zeit, als er seine Gedanken zu <hi TEIform="hi">Caesar</hi> niederschreib, veranstaltete Goethe die Feier zu Ehren Shakespeares, von der die Rede<title type="Goethewerk" TEIform="title"> Zum Shäkespeare Tag </title>Zeugnis ablegt. Die Fragmente tragen den Charakter erster Notizen; immerhin läßt sich aus ihnen schließen, daß Goethe im Gegensatz zu Shakespeare das ganze Leben und die Entwicklung Caesars darstellen wollte. Denn bei Sullas Tod war Caesar erst 21 Jahre alt, und die Handlung setzt wohl Jahre vorher ein. </p><p xml:id="JG78568" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Über die weitere Arbeit an <title type="Goethewerk" TEIform="title">Caesar</title> ist wenig bekannt. Briefe und Gesprächszeugnisse zeigen aber, daß Goethe sich bis in die ersten Weimarer Jahre mit dem Plan zu einem <title type="Goethewerk" TEIform="title">Caesar</title>-Drama getragen hat.  Am <ref target="MEINCASARCAESARDER" targOrder="U" TEIform="ref">1. 6. 1774</ref> schreibt er an <ref target="SCHONBORNGOTTLIEBFRIEDRICHERNST" targOrder="U" TEIform="ref">Schönborn</ref>: "Mein <hi TEIform="hi">Cäsar</hi> der euch recht [?] freuen wird scheint sich auch zu bilden." Lavater berichtet in seinem Tagebuch von der Rheinreise am <ref target="VONSEINEMJULIUSCAESAR" targOrder="U" TEIform="ref">28. 6. 1774</ref>  und am <ref target="GOETHEVONSEINEMJULIUS" targOrder="U" TEIform="ref">29. 6. 1774,</ref> Goethe habe ihm von "seinem Julius <title type="Goethewerk" TEIform="title">Caesar</title>, einem neuen weitläufigen Drama" erzählt. Aus Gesprächen mit Carl August <ref target="CARLAUGUSTFRIEDRICHWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">von Sachsen-Meiningen</ref> (<ref target="ERSAGTEMIRDASER" targOrder="U" TEIform="ref">Februar 1775</ref>) und <ref target="BODMERJOHANNJAKOB" targOrder="U" TEIform="ref">Bodmer</ref> (<ref target="ERHATBRUTUSUNDCASSIUS" targOrder="U" TEIform="ref">Juni 1775</ref>) geht hervor, daß Goethe nach wie vor mit dem Dramen-Plan beschäftigt war. Noch 1776 in Weimar hat Goethe Wieland den Plan in allen Einzelheiten geschildert.<ref target="CAESAR" targOrder="U" TEIform="ref"> Zum Text</ref>.</p></div4><div4 xml:id="JG78569" type="Überschrift4" org="uniform" sample="complete" part="N" TEIform="div4"><head TEIform="head"><anchor xml:id="KGESCHICHTEGOTTFRIEDENS" TEIform="anchor"/>Geschichte Gottfriedens von Berlichingen mit der eisernen Hand</head><p xml:id="JG78570" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Goethes Handschrift der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Geschichte Gottfriedens von Berlichingen </title>befindet sich im Goethe-Schiller-Archiv in Weimar. Es handelt sich wohl kaum um die erste Niederschrift, sondern um eine Reinschrift. Die Abschriften, die Goethe an <ref target="SALZMANNJOHANNDANIEL" targOrder="U" TEIform="ref">Salzmann</ref> (vgl. die Briefe vom <ref target="WENNSFERTIGIST" targOrder="U" TEIform="ref">28. 11. 1771</ref>, <ref target="INZWISCHENHABENSIE" targOrder="U" TEIform="ref">3. 2. 1772</ref> ) und an <ref target="HERDERJOHANNGOTTFRIED" targOrder="U" TEIform="ref">Herder</ref> sandte (vgl. den Brief<ref target="DASRESULTATMEINER" targOrder="U" TEIform="ref">, Anfang 1772</ref> ), sind verloren. Gedruckt wurde die <title type="Goethewerk" TEIform="title">Geschichte Gottfriedens von Berlichingen</title> erst nach Goethes Tod in der "Ausgabe letzter Hand", Bd. 42, 1832. </p><p xml:id="JG78571" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p">Mit der Geschichte des 15. und 16. Jahrhundert beschäftigte sich Goethe, angeregt durch Herder, schon in Straßburg. Für die historische Beurteilung dieser Epoche waren die Aufsätze von Justus Möser, die seit 1766 in in den 'Osnabrücker Intelligenzblättern' erschienen, von großer Wichtigkeit. Laut <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="DIESESUNVERGLEICHLICHENMANNES" targOrder="U" TEIform="ref">Dichtung und Wahrheit</ref></title> hat Herder Goethe auf Mösers Schriften aufmerksam gemacht. Neben Mösers Aufsätzen rezipierte Goethe in Straßburg weitere rechtsgeschichtliche Darstellungen. In <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="ICHLASDIEHAUPTSCHRIFTSTELLER" targOrder="U" TEIform="ref">Dichtung und Wahrheit</ref></title> nennt er als wichtige Quelle für die Geschichte des Reichskammergerichts: <anchor xml:id="JOHANNPHILIPPDATT" TEIform="anchor"/>Johann Philipp Datt, Volumen rerum Germanicarum novum sive de pace imperii publica libri V, Ulm 1698. Ebenfalls in <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="DIELERSNERSCHECHRONIK" targOrder="U" TEIform="ref">Dichtung und Wahrheit</ref></title> erwähnt wird: Achilles Augustus von Lersner, Chronica der Reichsstadt Frankfurt, Frankfurt am Main 1734. Aus den <title type="Goethewerk" TEIform="title"><ref target="UNTERDEMIUNGEN" targOrder="U" TEIform="ref">Ephemeriden</ref></title> geht hervor, daß Goethe Johann Stephan Pütter, "Grundriß der Staatsveränderungen des teutschen Reichs", Göttingen 31764, bereits im Winter 1770/1771 in Straßburg durchgearbeitet hat. In Pütters Grundriß fand Goethe den Hinweis auf die Lebensbeschreibung Berlichingens. Die Beschäftigung mit Götz von Berlichingen selbst fällt jedoch erst in den Spätsommer 1771, als Goethe wieder in Frankfurt ist. Das bezeugt der Brief seiner <ref target="GOETHECATHARINAELISABETH" targOrder="U" TEIform="ref">Mutter</ref> an den Schauspieler <ref target="GROSMANNGUSTAVFRIEDRICHWILHELM" targOrder="U" TEIform="ref">Großmann</ref> vom <ref target="MEINEMSOHNIST" targOrder="U" TEIform="ref">4. 2. 1781</ref>. Die von Georg Tobias <ref target="PISTORIUSWILHELMFRIEDRICH" targOrder="U" TEIform="ref">Pistorius</ref> unter dem Pseudonym Franck von Steigerwald herausgegebene "Lebens-Beschreibung  Herrn Götzens von Berlichingen, zugenannt mit der eisern Hand [...] zum Druck befördert von Verono Franck von Steigerwald [...]" Nürnberg 1731 ist die Hauptquelle für Goethes Arbeit am <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title>.Von der Wirkung, die die Lebensbeschreibung auf ihn machte, berichtet wiederum Goethes Mutter in einem <ref target="SHESPOKEALSO" targOrder="U" TEIform="ref">Gespräch</ref> mit dem Engländer Henry Grabb <ref target="ROBINSONHENRYCRAB" targOrder="U" TEIform="ref">Robinson</ref> von 1802. Die "Lebensbeschreibung" befindet sich auf dieser <ref target="LEBENSBESCHREIBUNGGOETZ" targOrder="U" TEIform="ref">CD</ref>. </p><p xml:id="JG78572" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Goethes eigenen Angaben  in <ref target="DURCHDIEFORTDAUERNDETEILNAHME" targOrder="U" TEIform="ref"/><title type="Goethewerk" TEIform="title">Dichtung und Wahrheit</title> zufolge hat er das Drama im Herbst 1771 in nur sechs Wochen niedergeschrieben, nachdem er in zahlreichen Gesprächen mit seiner Schwester Cornelia die dramatische Bearbeitung in allen Einzelheiten entworfen hatte. Während der Arbeit schreibt er am <ref target="ICHDRAMATISIREDIEGESCHICHTE" targOrder="U" TEIform="ref">28. 11. 1771</ref> an  Salzmann, dem er eine Abschrift des Dramas verspricht: "Ich dramatisire die Geschichte eines der edelsten Deutschen, rette das Andencken eines braven Mannes, und die viele Arbeit die mich's kostet, macht mir einen wahren Zeitvertreib, den ich hier so nöthig habe, denn es ist traurig an einem Ort zu leben wo unsre ganze Wircksamkeit in sich selbst summen muß". </p><p xml:id="JG78573" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Berlichingens Lebensbeschreibung, die Goethe faszinierte und ihn angeregt hat, das Drama zu verfassen, ist weniger eine Autobiographie als eine Rechtfertigungsschrift. Ihr Gegenstand sind Berlichingens zahlreichen Fehden und Kriegszüge, deren Veranlassung, Verlauf und Konsequenzenzen er, sicherlich nicht immer ganz der Wahrheit entsprechend, schildert. Goethe 'bedient' sich aus diesem 'Material', ohne Rücksicht auf den kausalen oder chronologischen Zusammenhang der Ereignisse. Zeitlich weit auseinanderliegende Ereignisse wie Berlichingens Fehde gegen Nürnberg (1512), die Belagerung von Möckmühl mit der anschließenden Inhaftierung in Heilbronn (1519) und der Bauernkrieg (1525) werden zusammengezogen und Fakten beliebig verändert. In den Mittelpunkt der Handlung rückt Goethe die Fehde mit dem Bischof von Bamberg. Reichsacht, Belagerung, Gefangensetzung in Heilbronn und Berlichingens 'Verbannung auf seine Güter' erscheinen als ihre Folge.</p><p xml:id="JG78574" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Unmittelbar schließt sich Berlichingens Beteiligung am Bauernkrieg an, die in Goethes Darstellung einen Bannbruch impliziert. Zwar führte auch der historische Götz unter vielen anderen eine Fehde mit dem Bamberger Bischof - sie gehört in den Zusammenhang der Nürnberger Fehde - aber ihre Veranlassung und ihr Verlauf ist ebenso eine Erfindung Goethes wie die Figur des Bischofs und die Figur Weislingens. Die Konzentration auf die Fehde mit dem Bamberger Bischof ist in der ersten Fassung angelegt; stärker herausgearbeitet wird sie in der zweiten, die sich insgesamt weiter von der Lebensbeschreibung entfernt. Die Konzentration auf die Fehde mit dem Bamberger Bischof dient der Profilierug des Konflikts zwischen Berlichingen als Repräsentanten des untergehenden Ritterstandes und den Fürsten und Bischöfen als Repräsentanten der neuen Ordnung. Im Dienst der Profilierung diese Konflikts steht auch die herausgehobene Beziehung Berlichingens zu Kaiser <ref target="MAXIMILIANI" targOrder="U" TEIform="ref">Maximilian I.</ref>, die ebenfalls nicht in der Lebensbeschreibung angelegt ist. Der historische Götz war Lehnsträger der Pfalzgrafen, die selbst Kurfürsten waren. Den <ref target="LUDWIGBEIRHEIN" targOrder="U" TEIform="ref">Pfalzgrafen</ref> und nicht den Kaiser bezeichnet er stets als seinen Herrn. Daneben hat er noch eine Anzahl weiterer 'Herren', unter anderen war er Lehnsträger des Grafen <ref target="WERTHEIMGRAFGEORG" targOrder="U" TEIform="ref">Wertheim</ref>. Mit der Gestaltung der Beziehung zum Kaiser zur dominanten, ja einzigen Herrschaftsbeziehung, die Berlichingen anerkennt, gehen weitere poetische Freiheiten einher. Goethe parallelisiert die Lebensläufe Berlichingens und Kaiser Maximilians I., der in der Volksüberlieferung als "letzter Ritter" galt. Maximilian I. starb im Januar 1519. In Goethes <title type="Goethewerk" TEIform="title">Geschichte Gottfriedens</title> erlebt er noch  den Bauernkrieg von 1525, um dann zeitgleich mit dem Helden des Dramas zu sterben. Anders als Goethes Dramenheld überlebte der Held der Lebensbeschreibung den Bauernkrieg um viele Jahre. Nachdem er wegen seiner Beteiligung am Bauernkrieg zwei Jahre Haft in Augsburg verbüßt und anschließend zehn Jahre unter Hausarrest gestanden hatte, nahm er 1542 und 1544 an den Feldzügen Karls V. teil. 1557 begann er mit der Niederschrift seiner Lebensbeschreibung. Erst 1562 stirbt er im Alter von 82 Jahren.</p><p xml:id="JG78575" rend="Erlaeuterungen" TEIform="p"><anchor xml:id="SCHONDERBRIEF" TEIform="anchor"/>Schon der Brief <ref target="DASRESULTATMEINER" targOrder="U" TEIform="ref">Anfang 1772</ref>, mit dem Goethe kurz nach der  Beendigung der Niederschrift Herder eine Abschrift der <title type="Goethewerk" TEIform="title">Geschichte Gottfriedens</title> schickt, spricht  von dem Drama als einer bloßen Skizze und von der Notwendigkeit einer gründlichen Umarbeitung, ja von einer "radikale[n] Wiedergeburt", die "geschehen muss, wenn es zum Leben eingehn soll".  </p><p xml:id="JG78576" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Herder kritisiert im Brief an <ref target="FLACHSLAND" targOrder="U" TEIform="ref">Caroline Flachsland</ref> vom <ref target="NURGEDACHT" targOrder="U" TEIform="ref">Juli 1772</ref>, daß das Drama an einigen Stellen 'nur gedacht' sei. Die gleiche Formel scheint er in einem verlorenen Brief an Goethe benutzt zu haben. Auf diesen Brief  antwortet Goethe am <ref target="BRIEFWARTROSTSCHREIBEN" targOrder="U" TEIform="ref">10. 7. 1772</ref>: "Von Berlichingen ein Wort. Euer Brief war Trostschreiben, ich setzte ihn weiter schon herunter als ihr. Die Definitiv 'Dass euch <ref target="SHAKESPEAREWILLIAM" targOrder="U" TEIform="ref">Schäckesp.</ref> [Shakespeare] ganz verdorben pp' erkannt ich gleich in ihrer ganzen Stärke, genug es muss eingeschmolzen von Schlaken gereinigt mit neuem edlerem Stoff versetzt und umgegossen werden. Dann solls wieder vor euch erscheinen. Es ist alles nur gedacht. Das ärgert mich genug. <ref target="LESSINGGOTTHOLDEPHRAIM" targOrder="U" TEIform="ref">"Emilia Galotti"</ref> ist auch nur gedacht, und nicht einmal Zufall oder Kaprice spinnen irgend drein. Mit halbweg Menschenverstand kann man das warum von ieder Scene, von iedem Wort mögt ich sagen auffinden. Drum binn ich dem Stück nicht gut, so ein Meisterstück es sonst ist, und meinem eben so wenig. Wenn mir im Grunde der Seele nicht noch so vieles ahndete, manchmal nur aufschwebte, dass ich hoffen könnte, wenn Schönheit und Grösse sich mehr in dein Gefühl webt, wirst du gutes und Schönes thun, reden und schreiben ohne dass du's weist warum - Lebt wohl." </p><p xml:id="JG78577" rend="ErlaeuterungenMitErsteinzug" TEIform="p">Nur ein kleiner Kreis von  Freunden kannte die erste Fassung des <title type="Goethewerk" TEIform="title">Götz</title>. Die enorme Wirkung des Stück setzt erst mit der 1773 im Druck erschienenen zweiten Fassung ein. <ref target="GESCHICHTEGOTTFRIEDENS" targOrder="U" TEIform="ref">Zum Text</ref>.<lb TEIform="lb"/></p></div4></div3></page>